[{"id":83357,"sequence":0,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich zu unserer Plenarsitzung.\n\nWir beginnen heute mit dem Tagesordnungspunkt 17:\n\nZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Einstufung der Demokratischen Volksrepublik Algerien, des K\u00f6nigreichs Marokko und der Tunesischen Republik als sichere Herkunftsstaaten\n\nDrucksache 18\/8039\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Innenausschusses (4. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/8311\n\nHierzu liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor. \u00dcber den Gesetzentwurf werden wir nach der Debatte namentlich abstimmen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Das ist offensichtlich unstreitig. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83358,"sequence":1,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83359,"sequence":2,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Die Bundesregierung kennt nat\u00fcrlich auch die kritischen Fragen und Themen, die mit der Menschenrechtslage in Algerien, Marokko und Tunesien verbunden sind. In Algerien sieht das Strafgesetzbuch vor, dass M\u00e4nner, die ein M\u00e4dchen unter 18 Jahren vergewaltigt haben, dann straffrei ausgehen k\u00f6nnen, wenn sie ihr Opfer heiraten.\n\nIn Marokko m\u00fcssen Aktivisten mit staatlichem Druck rechnen, wenn sie den Anspruch Marokkos auf die Region Westsahara kritisieren. In Tunesien k\u00f6nnen M\u00e4nner wegen homosexueller Handlungen strafrechtlich belangt werden. Das wissen wir. Deswegen wird unser Land Menschen aus diesen Herkunftsstaaten auch dann weiterhin Schutz gew\u00e4hren, wenn ihnen ein individuelles Verfolgungsschicksal droht.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83360,"sequence":3,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83361,"sequence":4,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist unsere Pflicht. Das ist richtig so, und dazu steht die Bundesregierung.\n\nSo wichtig und berechtigt das Ansprechen der Probleme ist - das werden wir sicher gleich von der Opposition in der Debatte h\u00f6ren -, so gering allerdings sind die Erfolgsaussichten f\u00fcr Asylantr\u00e4ge von Antragstellern aus diesen L\u00e4ndern. Warum ist das so? Ein Recht auf Asyl erh\u00e4lt man in Deutschland nicht allein dadurch, dass es in einem Herkunftsland eine sicher kritikw\u00fcrdige Rechtslage gibt; es muss eine pers\u00f6nliche Verfolgung vorliegen. Die pers\u00f6nliche Verfolgung kann und muss der Antragsteller in seinem Asylverfahren vortragen. So sieht es das Asylrecht vor.\n\nDas Bundesverfassungsgericht stellt hohe Anforderungen an die Bestimmung eines Staates als sicherer Herkunftsstaat. Es r\u00e4umt dem Gesetzgeber jedoch einen breiten Entscheidungs- und Beurteilungsspielraum f\u00fcr die Bestimmung eines Staates als sicherer Herkunftsstaat ein. Davon hat der Gesetzgeber auch schon bei zwei afrikanischen Staaten Gebrauch gemacht. Im Fall Ghana hat das Verfassungsgericht diese Einstufung \u00fcberpr\u00fcft und best\u00e4tigt.\n\nArtikel 16 a Absatz 3 Satz 2 Grundgesetz lautet:\n\nEs wird vermutet, da\u00df ein Ausl\u00e4nder aus einem solchen Staat nicht verfolgt wird, solange er nicht Tatsachen vortr\u00e4gt, die die Annahme begr\u00fcnden, da\u00df er entgegen dieser Vermutung politisch verfolgt wird.\n\nGegenstand dieser Vermutung ist nicht, dass einem Ausl\u00e4nder aus einem sicheren Herkunftsstaat dort keine unmenschliche oder erniedrigende Bestrafung oder Behandlung droht. Es wird allein vermutet, dass ein Ausl\u00e4nder aus einem solchen Staat nicht politisch verfolgt wird.\n\nDie von der Opposition vorgetragenen und sicher gleich noch zu h\u00f6renden Argumente zur Menschenrechtslage in den Maghreb-Staaten werden und wurden ber\u00fccksichtigt. Durch die abstrakte Androhung der Todesstrafe und die abstrakte Strafbarkeit von Homosexualit\u00e4t allein ergeben sich jedoch kein Asylgrund und auch kein Schutz nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention. Das ist ein Grundprinzip unseres Asylrechts, und an diesem Prinzip werden wir auch festhalten.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83362,"sequence":5,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83363,"sequence":6,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Zweiter Punkt - und der ist entscheidend -: Antragsteller aus diesen L\u00e4ndern werden in der Regel nicht politisch verfolgt. Das belegen die Entscheidungen des Bundesamts f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge im gesamten Jahr 2015, und das belegen auch die Entscheidungen in den ersten Monaten dieses Jahres. Seit Februar werden die Antr\u00e4ge von Menschen aus diesen Staaten vorrangig bearbeitet. Die ohnehin niedrige Gesamtschutzquote hat sich noch einmal gesenkt. 2015 betrug sie noch 2,1 Prozent. Im ersten Quartal dieses Jahres ist sie auf 0,7 Prozent gefallen. Daraus kann man schlie\u00dfen: Es werden auch solche Vermutungen widerlegt. Es gibt also F\u00e4lle, in denen Asyl gew\u00e4hrt wird. Aber \u00fcber 99 Prozent der Antragsteller aus diesen Staaten wurde im Jahr 2016 kein Recht auf Asyl gew\u00e4hrt.\n\nMit diesem Gesetz werden wir also den Zeitaufwand straffen, der mit der Pr\u00fcfung dieser Antr\u00e4ge verbunden ist, und an die tats\u00e4chlichen Erfolgsaussichten anpassen. Das machen wir auch, um die Anreize zu senken, hier einen erfolglosen Asylantrag zu stellen, weil man in dieser Zeit vielleicht kostenlos untergebracht wird oder weil die Leistungen hier besser sind als die Lebensbedingungen im Herkunftsland.\n\nDas Bundesamt, aber auch die L\u00e4nder und die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden treffen immer wieder auf mangelnde Mitwirkungsbereitschaft von Staatsangeh\u00f6rigen aus diesen Staaten. Viele Asylsuchende aus diesen L\u00e4ndern lassen sich mehrfach registrieren, stellen aber keinen Asylantrag oder erscheinen einfach nicht zu Anh\u00f6rungsterminen. Die Zahl der Registrierungen in den letzten 15 Monaten war viermal so hoch wie die Zahl der Asylantr\u00e4ge. Diese Differenz ist im Vergleich zu anderen Herkunftsstaaten ganz besonders hoch.\n\nMit den besonderen Aufnahmeeinrichtungen, die wir mit dem Asylpaket II geschaffen haben, der damit verbundenen Residenzpflicht und der deshalb m\u00f6glichen schnelleren R\u00fcckf\u00fchrung beheben wir viele M\u00e4ngel des bisherigen Asylverfahrens. Das ist ein weiterer wichtiger Schritt, um unser Asylsystem effizienter zu machen.\n\nDeutschland wird seiner humanit\u00e4ren Verantwortung gerecht, auch mit diesem Gesetz. Wer die Voraussetzungen f\u00fcr das Recht auf Asyl erf\u00fcllt, kann bleiben. Wer die Voraussetzungen nicht erf\u00fcllt, soll unser Land wieder verlassen. So einfach ist das. Am besten kommt er gar nicht erst, wenn von vornherein klar ist, dass er h\u00f6chstwahrscheinlich zur\u00fcckkehren muss.\n\nZum Helfenk\u00f6nnen geh\u00f6rt auch, Nein sagen zu k\u00f6nnen, n\u00e4mlich dort, wo keine humanit\u00e4re Hilfe gebraucht wird.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83364,"sequence":7,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83365,"sequence":8,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist legitim. Das zu sagen, ist fair und ehrlich.\n\nSchon die Diskussion \u00fcber die Einf\u00fchrung des Gesetzes im Januar hat im Februar zu einem sp\u00fcrbaren R\u00fcckgang bei den Neuzug\u00e4ngen aus diesen L\u00e4ndern gef\u00fchrt. Waren es im Januar noch deutlich \u00fcber 3 000 Neuzug\u00e4nge, so verzeichneten wir im Februar nur noch etwa 600. Daraus sollte man aber nicht den Schluss ziehen, dass dieses Gesetz nun nicht mehr erforderlich ist, im Gegenteil. Umgekehrt wird ein Schuh daraus. Wir haben viele Gesetze leider - das gilt erst recht im Asylrecht - unter dem Druck der Ereignisse beschlossen. Mir w\u00e4re es lieber gewesen, wenn wir ohne den Druck der Ereignisse, vorbeugend und ohne politischen Streit solche gesetzgeberischen Entscheidungen treffen w\u00fcrden, damit der Druck der Ereignisse erst gar nicht entsteht.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83366,"sequence":9,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83367,"sequence":10,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Wir stehen in engem Kontakt mit den Regierungen von Tunesien, Marokko und Algerien, um unsere Zusammenarbeit auch beim Thema R\u00fcckf\u00fchrung zu verbessern. Die Staaten selbst wollen \u00fcbrigens, dass ihre L\u00e4nder als sichere Herkunftsl\u00e4nder eingestuft werden.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83368,"sequence":11,"sitzung":171,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kann ich mir gut vorstellen!","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83369,"sequence":12,"sitzung":171,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie Putin fragen, sagt er auch Ja!","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83370,"sequence":13,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Sie sollten sich einmal in die Lage des Landes Tunesien versetzen. Ich habe in letzter Zeit Tunesien dreimal besucht. Es handelt sich hier um eine fragile, sich entwickelnde Demokratie. Dann h\u00f6ren die dort lebenden Menschen aus Europa und insbesondere aus Deutschland, dass es sich bei diesem Staat um kein sicheres Herkunftsland handelt. Das ist f\u00fcr viele, die f\u00fcr Demokratie k\u00e4mpfen, eine Beleidigung ihrer Anstrengungen in der letzten Zeit.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83371,"sequence":14,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83372,"sequence":15,"sitzung":171,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist umgekehrt!","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83373,"sequence":16,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83374,"sequence":17,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Bei meiner Reise Ende M\u00e4rz haben wir Vereinbarungen \u00fcber M\u00f6glichkeiten der R\u00fcckf\u00fchrungen erzielt. Die ersten R\u00fcckf\u00fchrungen sind erfolgt, und sie werden weitergehen. Wir setzen weiter auf die Hilfsbereitschaft gegen\u00fcber verfolgten Menschen, aber eben auch auf eine Begrenzung des Zuzugs von den Menschen, die keines Schutzes bed\u00fcrfen.\n\nWir nutzen jetzt - das ist meine abschlie\u00dfende Bemerkung - gemeinsam mit den L\u00e4ndern, den Kommunen und der ganzen Bev\u00f6lkerung die Gelegenheit, uns auf die Integration derer zu konzentrieren, die eine gute Bleibeperspektive haben, gerade auch weil die Zahl derer, die kommen, zur\u00fcckgegangen ist. Wir werden diese Ziele mit dem Integrationsgesetz verfolgen. F\u00f6rdern und Fordern werden hier die Prinzipien sein.\n\nDie Eckpunkte sind bekannt: Sprachkurse, Orientierungskurse, Arbeitsgelegenheiten, Arbeitsangebote, Bleibeperspektive w\u00e4hrend der Ausbildung genauso wie Wohnsitzzuweisung f\u00fcr anerkannte Fl\u00fcchtlinge, solange sie noch keine Arbeit haben, Verpflichtung zu Integrationsleistungen, Erm\u00f6glichung der Leiharbeit f\u00fcr Geduldete und eine Bindung des dauerhaften Aufenthalts an die bisher erbrachten Integrationsleistungen. F\u00f6rdern und Fordern - beides geh\u00f6rt zusammen. Einen entsprechenden Gesetzentwurf werden wir im Kabinett hoffentlich - vermutlich - noch im Mai beschlie\u00dfen und dann hier baldm\u00f6glichst beraten.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83375,"sequence":18,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83376,"sequence":19,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Mit dem heutigen Gesetzentwurf verfolgt die Bundesregierung einen konsequenten Kurs: Schutz f\u00fcr die, die Schutz brauchen, und rasche Beendigung des Aufenthalts in Deutschland f\u00fcr die, die keinen Schutz brauchen, und zwar insbesondere f\u00fcr diejenigen aus den sicheren Herkunftsstaaten. Das sind klare Ansagen nach innen und nach au\u00dfen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83377,"sequence":20,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83378,"sequence":21,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke erh\u00e4lt die Kollegin Ulla Jelpke das Wort.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83379,"sequence":22,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83380,"sequence":23,"sitzung":171,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Innenminister, Sie haben eigentlich am Anfang Ihrer Rede all die Argumente gebracht, warum Algerien, Marokko und Tunesien nicht als sichere Herkunftsstaaten eingestuft werden d\u00fcrfen; denn Sie haben im Grunde genommen best\u00e4tigt, dass es in diesen L\u00e4ndern erhebliche Menschenrechtsverletzungen gibt.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83381,"sequence":24,"sitzung":171,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Da haben Sie aber nicht zugeh\u00f6rt!","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83382,"sequence":25,"sitzung":171,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen sagen wir hier auch ganz klar: Das Asylrecht darf nicht eingeschr\u00e4nkt werden.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83383,"sequence":26,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83384,"sequence":27,"sitzung":171,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Schutzsuchende haben das volle Recht auf Asyl!","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83385,"sequence":28,"sitzung":171,"speaker":"Michael Frieser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Haben sie ja trotzdem!","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83386,"sequence":29,"sitzung":171,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Was bedeutet es denn, wenn diese drei Staaten als sichere Herkunftsstaaten eingestuft werden? Das bedeutet, dass die Asylsuchenden von dort aus Sicht hiesiger Beh\u00f6rden einen unbegr\u00fcndeten Asylantrag stellen, und zwar alle. Das bedeutet, dass sie in Sonderlagern untergebracht werden, dass sie einer versch\u00e4rften Residenzpflicht unterliegen, dass sie von allen m\u00f6glichen Integrationsma\u00dfnahmen, die von Anfang an n\u00f6tig w\u00e4ren, ausgeschlossen sind. Dieses Recht auf ein faires Asylverfahren, der Anspruch auf eine individuelle Beurteilung muss weiterhin voll anerkannt werden. Wir lehnen ein Asylrecht zweiter Klasse grunds\u00e4tzlich ab.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83387,"sequence":30,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83388,"sequence":31,"sitzung":171,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Aus den Berichten von Amnesty International und dem Hochkommissar der Vereinten Nationen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, UNHCR, die der Bundesregierung vorliegen, geht eindeutig hervor, wie weitgehend diese Menschenrechtsverletzungen in den Maghreb-Staaten sind. An vielen Einzelbeispielen wird das dort beschrieben. Diese Organisationen lehnen es ebenfalls ab, dass wir bei diesen L\u00e4ndern von sicheren Herkunftsstaaten reden.\n\nIn allen drei L\u00e4ndern gibt es schwere Menschenrechtsverletzungen, zum Beispiel die Verletzung von Frauenrechten. Sie selber haben eben das Beispiel genannt. Wenn eine Minderj\u00e4hrige vergewaltigt wird und der Vergewaltiger sie heiratet, geht er straffrei aus. Das ist doch ein Skandal. Stellen Sie sich das einmal vor!","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83389,"sequence":32,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83390,"sequence":33,"sitzung":171,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Meinungsfreiheit und Versammlungsfreiheit werden dort missachtet. Ich nenne weiterhin die Homosexuellenverfolgung. Homosexuelle m\u00fcssen nach wie vor mit Strafverfolgung und Inhaftierung bis zu drei Jahren rechnen. Nicht zu vergessen: In allen L\u00e4ndern wird gefoltert. In Marokko gibt es nicht die Unschuldsvermutung. Wer nicht gest\u00e4ndig ist, kann nicht vor Gericht gestellt und verurteilt werden. Also wird h\u00e4ufig ein Gest\u00e4ndnis durch Folter erzwungen, damit eine Verurteilung stattfinden kann. Auch das sind Skandale.\n\nWer zum Beispiel die v\u00f6lkerrechtswidrige Besatzung in der Westsahara in Marokko kritisiert, muss damit rechnen, inhaftiert zu werden. In Tunesien hat es mehrere F\u00e4lle gegeben, wo Mitarbeiter der Sicherheitsbeh\u00f6rden beispielsweise auf protestierende Arbeitslose, auf Menschen, die f\u00fcr ihre Rechte eingetreten sind, geschossen haben. Auch in anderer Form sind dort Menschenrechte verletzt worden.\n\nAll das sind relevante Asylgr\u00fcnde. Beispielsweise der Jurist Reinhard Marx, aber auch Amnesty International haben in der Anh\u00f6rung sehr deutlich gemacht, dass es \u00fcberhaupt keinen Grund gibt, diese L\u00e4nder als sicher einzustufen. Auch wenn es sich nur um wenige F\u00e4lle und um keine Systematik handeln sollte, wie Sie sagen, ist das schon asylrelevant, und das darf nicht dazu f\u00fchren, dass man diese L\u00e4nder als sicher einstuft.\n\nDie Bundesregierung, aber auch wir hier im Parlament haben - das hat uns das Bundesverfassungsgericht ins Stammbuch geschrieben - eine besondere Sorgfaltspflicht, zu pr\u00fcfen, ob es Menschenrechtsverletzungen gibt. Hier ist nicht die Rede von Systematik. Es reicht, dass Gruppen diskriminiert oder verfolgt werden. Diskriminierung oder Verfolgung muss nicht die Masse der Menschen betreffen, die in diesen L\u00e4ndern leben.\n\nIm \u00dcbrigen hat die Bundesregierung in der Begr\u00fcndung zum Gesetzentwurf nicht dargelegt, welche Stellungnahmen von welchen NGOs inwiefern ber\u00fccksichtigt wurden. Zum Beispiel sagen die Kirchen, Pro Asyl, das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte und Amnesty International - deren Vertreter waren zur Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung eingeladen - Nein zur Einstufung dieser L\u00e4nder als sichere Herkunftsstaaten.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83391,"sequence":34,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, achten Sie bitte auf die Zeit.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83392,"sequence":35,"sitzung":171,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass so wenige k\u00e4men - das ist Ihr Argument, das Sie immer wieder vorbringen -, hat das Bundesverfassungsgericht lediglich als ein Indiz bezeichnet, aber nicht als einen wirklichen Handlungsgrund, Staaten als sicher einzustufen.\n\nDas entscheidende Kriterium f\u00fcr eine solche Einstufung als sicherer Herkunftsstaat - Sie stellen ja immer wieder darauf ab, es k\u00e4men so wenige - ist vor allen Dingen die Lage dort in den L\u00e4ndern. Entscheidend ist vor allem, ob die Menschen dort sicher sind vor Verfolgung, Folter und Diskriminierung. Genau das ist nicht gew\u00e4hrleistet. Deswegen fordern wir, dass es keine weiteren Einschnitte in das Grundrecht auf Asyl gibt.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83393,"sequence":36,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83394,"sequence":37,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen nun zum Schluss kommen.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83395,"sequence":38,"sitzung":171,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja. - Zum Schluss m\u00f6chte ich einfach sagen: Wer diese L\u00e4nder als sicher einstuft, ermutigt auch ihre Regierungen, weiterhin diese Menschenrechtsverletzungen zu praktizieren. Schon deswegen muss man ganz klar sagen: Nein, Menschenrechtsverletzungen der Art, wie sie hier vorgetragen wurden, k\u00f6nnen von uns nicht akzeptiert und nicht auch noch belohnt werden, indem man diese L\u00e4nder als sicher einstuft.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83396,"sequence":39,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83397,"sequence":40,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Burkhard Lischka ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83398,"sequence":41,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83399,"sequence":42,"sitzung":171,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir stufen heute Tunesien, Marokko und Algerien als sichere Herkunftsstaaten ein, und zwar nicht, Frau Jelpke, um das Asylrecht zu schw\u00e4chen, sondern um es zu st\u00e4rken.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83400,"sequence":43,"sitzung":171,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Schnellverfahren sind keine St\u00e4rkung!","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83401,"sequence":44,"sitzung":171,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na!","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83402,"sequence":45,"sitzung":171,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Unser Asylrecht soll all diejenigen sch\u00fctzen, die in ihren Heimatl\u00e4ndern politisch verfolgt werden oder vor Krieg und Tod fliehen. In den L\u00e4ndern Tunesien, Marokko und Algerien ist das eben nicht der Fall.\n\nDie Einwanderung aus diesen Staaten erfolgt gerade nicht \u00fcberwiegend als Flucht vor Krieg und politischer Verfolgung. Bei \u00fcber 99 Prozent der Menschen, die von dort kommen, ist die Motivlage eine vollkommen andere, zum Beispiel der Wunsch nach einem besseren Leben. Das halte ich f\u00fcr menschlich verst\u00e4ndlich; aber es ist eben kein Asylgrund, und zwar nirgendwo auf der Welt.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83403,"sequence":46,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83404,"sequence":47,"sitzung":171,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Die wenigen, die von dort kommen, weil sie verfolgt oder diskriminiert werden, haben auch in Zukunft die M\u00f6glichkeit, Asyl hier in Deutschland zu bekommen. Daran \u00e4ndert auch die Einstufung als sichere Herkunftsl\u00e4nder \u00fcberhaupt nichts.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83405,"sequence":48,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83406,"sequence":49,"sitzung":171,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber f\u00fcr die \u00fcbergro\u00dfe Mehrzahl von 99 Prozent derjenigen, die aus den Maghreb-Staaten kommen, bedeutet diese Einstufung z\u00fcgigere Verfahren. Die Ressourcen, die dadurch freigesetzt werden, kommen wiederum Menschen zugute, die aus Heimatl\u00e4ndern fliehen, in denen sie tats\u00e4chlich, und zwar massenhaft, von Kriegshandlungen bedroht sind. Deswegen sage ich ganz deutlich - gerade auch an die Adresse der Opposition -: Wer in Deutschland auch in Zukunft zahlreiche politisch Verfolgte und Kriegsfl\u00fcchtlinge aufnehmen will, der kann daneben nicht auch noch unbegrenzt Menschen aufnehmen, die aus ganz anderen Motiven kommen.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83407,"sequence":50,"sitzung":171,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darum geht es doch nicht!","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83408,"sequence":51,"sitzung":171,"speaker":"Gegenrufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"e von der CDU\/CSU","speaker_fp":"e-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch, darum geht es!","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83409,"sequence":52,"sitzung":171,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer die Aufnahmebereitschaft in unserem Land, Herr Beck, f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge erhalten will, der sollte sie nicht \u00fcberstrapazieren.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83410,"sequence":53,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83411,"sequence":54,"sitzung":171,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde, Begrenzungen und klare Regeln helfen, hier Akzeptanz zu erhalten.\n\nHerr Beck, wenn wir Demokraten solche klaren Grenzen nicht ziehen, dann \u00fcberlassen wir das Feld tats\u00e4chlich den Rechtspopulisten und den Fremdenfeinden. Insofern ist nat\u00fcrlich Politik immer auch ein Ringen um Kompromisse zwischen dem, was vielleicht w\u00fcnschenswert ist, und dem, was machbar ist. Vor diesem Hintergrund ist dieser Gesetzentwurf - so meine ich - ein ausgewogener, aber eben auch ein notwendiger Kompromiss.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83412,"sequence":55,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83413,"sequence":56,"sitzung":171,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt sollten wir uns vor allen Dingen an die Arbeit machen, um uns um die Menschen zu k\u00fcmmern, die in unserem Land sind, weil sie vor Krieg und Verfolgung geflohen sind. Herr de Maizi\u00e8re, Sie haben das Integrationsgesetz angesprochen. Jetzt m\u00fcssen wir unsere Kraft darauf konzentrieren, dass wir aus diesen Fl\u00fcchtlingen Mitsch\u00fcler und Arbeitskollegen machen.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83414,"sequence":57,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83415,"sequence":58,"sitzung":171,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Darauf sollten wir unsere Energie verwenden, Herr Beck.\n\nRecht herzlichen Dank.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83416,"sequence":59,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83417,"sequence":60,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Amtsberg hat nun f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83418,"sequence":61,"sitzung":171,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Dass das Mittel der Einstufung als sichere Herkunftsstaaten mittlerweile nur noch innenpolitisch von Interesse ist oder auch nur noch innenpolitisch begr\u00fcndet wird, ist aus den Redebeitr\u00e4gen der regierungstragenden Fraktionen hervorgegangen.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83419,"sequence":62,"sitzung":171,"speaker":"Michael Frieser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Quatsch!","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83420,"sequence":63,"sitzung":171,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Als wir damals in diesem Kontext \u00fcber die Sicherheit von Menschen auf dem Westbalkan gesprochen haben, wurde immer wieder behauptet, es gebe keine systematische, keine staatliche Verfolgung. Die Diskriminierungen von Roma seien Einzelf\u00e4lle, die vor allen Dingen aus der Gesellschaft k\u00e4men, eben nicht staatlicherseits betrieben w\u00fcrden.\n\nDazu hatte meine Fraktion damals schon eine grundlegend andere Auffassung. Aber immerhin gab es hier eine Auseinandersetzung dar\u00fcber, was Mehrfachdiskriminierung bedeutet, ob sich aus dieser auch ein Schutzanspruch oder das Recht auf Asyl ableitet. Diese M\u00fche machen Sie sich jetzt bei dieser Frage gar nicht mehr, liebe Kolleginnen und Kollegen und Sie, Herr Innenminister. Sie schreiben in Ihrem Gesetzentwurf \u00fcber die vielen Menschenrechtsverletzungen und \u00fcber Verfolgungen, kommen aber nicht zu dem richtigen Schluss. Kurzum, Sie erkennen, dass es diese Menschenrechtsverletzungen gibt, und trotzdem wollen Sie die Einstufung, weil es eben nicht um die Wahrung der Menschenrechte vor Ort geht, sondern rein um Innenpolitik. Das halten wir f\u00fcr falsch.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83421,"sequence":64,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83422,"sequence":65,"sitzung":171,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Menschenrechte sind nicht relativierbar. Wenn Verletzungen der Menschenw\u00fcrde erkannt werden, dann m\u00fcssen sie eben auch bek\u00e4mpft werden und d\u00fcrfen nicht totgeschwiegen werden. Herr Innenminister, eine abstrakte Androhung der Todesstrafe, eine abstrakte Verfolgung von Homosexuellen? Da kann man wirklich nur sagen: Abstrakt ist das vielleicht f\u00fcr uns hier, wenn wir von au\u00dfen darauf gucken, aber doch nicht f\u00fcr die Menschen, die vor Ort leben und in dieser Situation bestehen m\u00fcssen.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83423,"sequence":66,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83424,"sequence":67,"sitzung":171,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Immer wieder rechtfertigen Sie diesen Gesetzentwurf damit, dass durch ihn eine schnellere Abschiebung und eine schnellere Ablehnung gew\u00e4hrleistet werden sollen. Diese Argumentation ist extrem unehrlich; denn bereits jetzt gibt es die M\u00f6glichkeit, diese Staaten zu priorisieren, Antr\u00e4ge schneller zu bearbeiten, ohne diese scharfe Klinge anzusetzen.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83425,"sequence":68,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83426,"sequence":69,"sitzung":171,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau das ist es, was wir hier an dieser Stelle kritisieren. Denn es hat eben den Nachteil, dass man den Regierungen im Maghreb damit das Gef\u00fchl vermittelt, diese Menschenrechtsverletzungen, die vielen Defizite, die wir erkennen und sogar in der Gesetzesbegr\u00fcndung auff\u00fchren, seien in Ordnung. Das k\u00f6nnen wir so nicht machen. So funktioniert keine Menschenrechtspolitik.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83427,"sequence":70,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83428,"sequence":71,"sitzung":171,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"In allen drei L\u00e4ndern wird die Meinungs- und Pressefreiheit sicherlich in einem unterschiedlichen Ma\u00dfe, aber in vielen F\u00e4llen in schwerwiegender und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Weise verletzt. In keinem der Staaten ist die Justiz tats\u00e4chlich unabh\u00e4ngig. Verletzungen des Folterverbots sind in allen drei Staaten generell und durchg\u00e4ngig verbreitet. Frauen und M\u00e4dchen sind in den drei Staaten nur unzureichend vor Vergewaltigung gesch\u00fctzt. Sexuelle Gewalt wird nicht ausreichend strafrechtlich verfolgt. In Algerien und Tunesien - darauf wurde schon hingewiesen - ist Vergewaltigung weiterhin nicht strafrechtlich zu ahnden, wenn der Vergewaltiger das Opfer heiratet. Diesem Umgang mit Frauen wird mit der Einstufung der drei Staaten als sichere Herkunftsstaaten ein G\u00fctesiegel aufgedr\u00fcckt. Das ist doch nicht das, was wir uns in der Vergangenheit gerade in diesem Kontext von Frauenrechten, von Schutz von Frauen in diesen L\u00e4ndern gew\u00fcnscht haben.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83429,"sequence":72,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83430,"sequence":73,"sitzung":171,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da m\u00fcssen wir doch viel sch\u00e4rfer hingucken und sagen: Mit diesen Menschenrechtsverletzungen k\u00f6nnen wir nicht leben, und wir verstehen es, wenn Menschen aus diesen L\u00e4ndern aus diesen Gr\u00fcnden fliehen.\n\nWeil in der Debatte hier immer wieder kommt, dass weiterhin sozusagen eine individuelle Pr\u00fcfung m\u00f6glich ist, muss ich noch einmal sagen: Wenn man von der Grundvermutung ausgeht: \u201eEs liegt keine Verfolgung vor\u201c, dann wird es in der Praxis schwieriger - da k\u00f6nnen Sie jeden einzelnen Menschen fragen, der davon betroffen ist -, die Verfolgung nachzuweisen, glaubhaft zu machen. Man muss sich in die Menschen hineinversetzen, die keine Erfahrung damit haben, \u00fcber ihr Schicksal, \u00fcber die Erfahrungen, die sie in ihren L\u00e4ndern gemacht haben, offen zu reden, diese zur Disposition zu stellen und dar\u00fcber zu argumentieren. Sie m\u00fcssen am Ende Menschen davon \u00fcberzeugen, dass ihnen das tats\u00e4chlich passiert ist. Das ist die Realit\u00e4t, mit der wir uns auseinandersetzen wollen.\n\nAm Ende des Tages ist die Einstufung als sichere Herkunftsstaaten mit genau diesem Vorwurf belastet, n\u00e4mlich dass wir nicht genau pr\u00fcfen, dass wir f\u00fcr diese L\u00e4nder eine Vorvermutung haben und dass wir es nicht schaffen, die wenigen F\u00e4lle, in denen wirklich Verfolgung vorliegt, herauszufiltern, weil wir einen Deckel draufschieben und sagen: Da liegt eigentlich keine Verfolgung vor. - Man muss deutlicher und intensiver pr\u00fcfen und mit weniger Vorverurteilungen arbeiten. Nur so kann man diese Menschen ausfindig machen und ihnen hier in Deutschland helfen.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83431,"sequence":74,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83432,"sequence":75,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen zum Ende kommen.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83433,"sequence":76,"sitzung":171,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unsere Position dazu ist klar - wir haben sie in der Vergangenheit schon h\u00e4ufiger deutlich gemacht -: Wir glauben nicht, dass sichere Herkunftsstaaten zu sicheren L\u00e4ndern werden, nur weil man sie als solche labelt. Man muss harte Menschenrechtsarbeit vor Ort leisten, und das ist die Aufgabe, die wir zu erledigen haben und der Sie leider nicht gerecht werden.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83434,"sequence":77,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83435,"sequence":78,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Nina Warken f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83436,"sequence":79,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83437,"sequence":80,"sitzung":171,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":10.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir debattieren heute schon zum wiederholten Mal \u00fcber das Thema \u201esichere Herkunftsstaaten\u201c, und es ist immer dieselbe Kritik, die hier vorgetragen wird; die Argumente sind genannt. Klar ist auch, dass einige Kolleginnen und Kollegen das Konzept der sicheren Herkunftsstaaten grunds\u00e4tzlich ablehnen; das ist auch jetzt wieder klar geworden. Ich m\u00f6chte gern noch einmal die Gelegenheit nutzen, um mit den wesentlichen Vorw\u00fcrfen aufzur\u00e4umen.\n\nErstens. Die Einstufung als sicheres Herkunftsland ist keine Ma\u00dfnahme, um Schutzsuchende ungerecht zu behandeln oder um zu verhindern, dass sie in Deutschland Schutz suchen. Im Gegenteil: Die Einstufung als sichere Herkunftsstaaten ist vielmehr eines der wenigen Instrumente, die wir auf nationaler Ebene haben, um gegen Asylmissbrauch und gegen illegale Migration vorzugehen.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83438,"sequence":81,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83439,"sequence":82,"sitzung":171,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":10.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Zahlen zeigen eindeutig, dass von den vielen Menschen, die aus den Maghreb-Staaten zu uns gekommen sind, nur ganz wenige wirklich schutzbed\u00fcrftig sind. Von den rund 2 600 Asylantr\u00e4gen, \u00fcber die das BAMF 2015 entschieden hat, wurden nur ganze 41 positiv beschieden. Die Gerichte best\u00e4tigen uns, dass nur in ganz wenigen Einzelf\u00e4llen ein Schutzbedarf besteht. Nur in 7 von \u00fcber 700 Gerichtsentscheidungen wurde das BAMF korrigiert.\n\nDoch trotz dieser geringen Anerkennungschancen kamen letztes Jahr rund 26 000 Asylsuchende aus den Maghreb-Staaten, ein Viertel davon allein im Dezember. Alles spricht daf\u00fcr, dass dieser Zustrom in Wirklichkeit nichts mit Verfolgung zu tun hat.\n\nAls Gesetzgeber ist es doch unsere Aufgabe, liebe Kolleginnen und Kollegen, etwas gegen eine solche Zweckentfremdung unseres Asylsystems zu tun.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83440,"sequence":83,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83441,"sequence":84,"sitzung":171,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":10.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sorgen wir mit der Einstufung daf\u00fcr, dass die Zahl der unbegr\u00fcndeten Asylantr\u00e4ge aus den Maghreb-Staaten zur\u00fcckgeht; denn sie gehen zulasten unserer Kommunen und auch zulasten der Menschen, die unseren Schutz wirklich brauchen.\n\nIch bin mir im \u00dcbrigen sicher: Viele der Migranten aus dem Maghreb wissen auch, dass sie nicht schutzbed\u00fcrftig sind. Viele konnten zum Beispiel nur mithilfe der Polizei dazu gebracht werden, ihren Antrag beim BAMF zu stellen und zur Anh\u00f6rung zu erscheinen. H\u00e4ufig wurde auch versucht, durch Mehrfachregistrierungen an unterschiedlichen Orten das Verfahren k\u00fcnstlich in die L\u00e4nge zu ziehen und zus\u00e4tzliche Leistungen zu erhalten. Ein solches Verhalten - da geben Sie mir sicher recht - l\u00e4sst doch an der Ernsthaftigkeit dieser Asylantr\u00e4ge stark zweifeln und zeigt, wie notwendig die Einstufung der Maghreb-Staaten ist.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83442,"sequence":85,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83443,"sequence":86,"sitzung":171,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":10.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber klar ist auch: F\u00fcr die wenigen F\u00e4lle, in denen tats\u00e4chlich ein Schutzgrund besteht, \u00e4ndert sich mit der Einstufung nichts. Diese Antr\u00e4ge werden auch weiterhin positiv beschieden werden k\u00f6nnen.\n\nZweitens, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich mit einem Irrtum aufr\u00e4umen: Von der Opposition wird immer wieder behauptet, die Einstufung als sicheres Herkunftsland w\u00fcrde nichts bringen. Lassen Sie mich deshalb den Gegenbeweis antreten: Die Zahl der unbegr\u00fcndeten Asylantr\u00e4ge aus den Balkanstaaten ist nach der Einstufung sehr deutlich zur\u00fcckgegangen. Die Ma\u00dfnahmen, die wir mit dem Asylpaket II eingef\u00fchrt haben wie die Wohnpflicht in einer speziellen Aufnahmeeinrichtung, ein beschleunigtes Verfahren mit z\u00fcgiger Abschiebung, ein generelles Arbeitsverbot und die M\u00f6glichkeit der Verh\u00e4ngung von Wiedereinreisesperren, haben eine deutliche Signalwirkung. Diese brauchen wir auch f\u00fcr die Maghreb-L\u00e4nder, damit hier der falsche Anreiz wegf\u00e4llt, aus rein wirtschaftlichen Gr\u00fcnden einen Asylantrag zu stellen.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83444,"sequence":87,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83445,"sequence":88,"sitzung":171,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":10.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Laut BAMF hat bereits die Tatsache, dass wir \u00fcber diesen Gesetzentwurf beraten, zu einem R\u00fcckgang der Neuzug\u00e4nge aus dem Maghreb gef\u00fchrt. W\u00e4hrend im Januar dieses Jahres noch \u00fcber 3 000 Menschen kamen, waren es im April nur noch knapp 400. Wir sehen also, dass die Ma\u00dfnahmen, die wir in der Asylpolitik ergreifen, in den Herkunftsl\u00e4ndern sehr genau beobachtet werden. Es w\u00e4re deshalb ein gro\u00dfer Fehler, wenn wir bei diesem Gesetz jetzt wanken w\u00fcrden.\n\nDrittens ist es mir sehr wichtig, eine Sache ganz deutlich zu betonen: Deutschland hat sich die Einstufung als sicheres Herkunftsland bei keinem einzigen Staat leicht gemacht. Wir haben letztes Jahr bei den Balkanstaaten genau gepr\u00fcft, ob die Voraussetzungen f\u00fcr die Einstufung vorliegen. Genauso haben wir das bei Marokko, Tunesien und Algerien getan. Daf\u00fcr machen das Grundgesetz, das europ\u00e4ische Recht und die Gerichte klare Vorgaben: Der Gesetzgeber muss die Gesamtsituation im Land beurteilen. Keine Bev\u00f6lkerungsgruppe darf systematisch, generell und durchg\u00e4ngig unterdr\u00fcckt oder verfolgt werden. Das haben wir getan. Die Gesamtsituation wurde in allen drei L\u00e4ndern anhand mehrerer Erkenntnisquellen gr\u00fcndlich beurteilt, darunter auch Berichte von Menschenrechtsorganisationen wie dem UNHCR, Amnesty International oder Human Rights Watch.\n\nAuch in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung und in der Ausschussberatung haben wir uns \u00fcber die Lage informiert und diese er\u00f6rtert. Das Ergebnis ist eindeutig: Die Schwelle zu einer systematischen und durchg\u00e4ngigen Verletzung schwerwiegender Menschenrechte wird in Marokko, Algerien und Tunesien nicht \u00fcberschritten. Daran \u00e4ndern auch die Einzelf\u00e4lle von Verfolgung, etwa wegen Homosexualit\u00e4t, nichts, auch wenn wir diese nat\u00fcrlich kritisieren. Wir stellen mit der Einstufung - das wurde uns auch immer wieder vorgeworfen - ganz bestimmt keinen Blankoscheck f\u00fcr Menschenrechtsverletzungen in den Maghreb-Staaten aus. In der Anh\u00f6rung ging es auch darum, die rechtlichen Voraussetzungen und die bei der Bewertung anzulegenden Ma\u00dfst\u00e4be zu er\u00f6rtern. Diesbez\u00fcglich hat die Anh\u00f6rung Folgendes erbracht: Der Gesetzgeber hat einen Bewertungsspielraum, welche Erkenntnisquellen er f\u00fcr die Beurteilung heranzieht und wie er die einzelnen Quellen gewichtet. Am Ende muss er sich ein Gesamturteil bez\u00fcglich der Umst\u00e4nde im Land bilden. Es geht nicht darum, jeden Einzelfall zu betrachten; denn die Einstufung ist eine gesetzliche Regelvermutung, die explizit Ausnahmen zul\u00e4sst und die vom Bundesamt und auch von den Gerichten im Einzelfall widerlegt werden kann. Es geht also gerade nicht um eine hundertprozentige Sicherheit, sondern um eine systematische Betrachtung.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, anhand all dieser Vorgaben, haben wir sehr sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft, ob die Voraussetzungen f\u00fcr die Einstufung vorliegen. Ich will auch gar nicht bestreiten, dass es in den Maghreb-L\u00e4ndern noch viele Probleme gibt, die bew\u00e4ltigt werden m\u00fcssen. Fest steht aber: Das Asylrecht ist nicht das richtige Instrument, um diese Probleme anzugehen. Und selbst wenn wir wollten, k\u00f6nnen wir die Probleme in diesen L\u00e4ndern doch nicht mit dem deutschen Asylrecht l\u00f6sen. Das ist Aufgabe der Au\u00dfen- und Entwicklungspolitik.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83446,"sequence":89,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83447,"sequence":90,"sitzung":171,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":10.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deutschland tut ja auch eine ganze Menge und hilft den Maghreb-Staaten. Allein im letzten Jahr haben wir rund 700 Millionen Euro f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit mit Marokko, Algerien und Tunesien bereitgestellt. Diese Mittel wurden f\u00fcr die gezielte Verbesserung der Lebensbedingungen in diesen L\u00e4ndern eingesetzt, unter anderem f\u00fcr Projekte zur St\u00e4rkung von Frauen- und Minderheitenrechten, guter Regierungsf\u00fchrung und der Zivilgesellschaft und f\u00fcr die Aus- und Fortbildung von Polizei und Justiz. Diese Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen m\u00fcssen auf europ\u00e4ischer Ebene noch viel st\u00e4rker geb\u00fcndelt und intensiviert werden.\n\nMeine Damen und Herren, wenn eifrig kritisiert wird, ist es manchmal wichtig, die Dinge anhand der Fakten noch einmal geradezur\u00fccken. Deswegen fasse ich zusammen: Erstens. Die Einstufung der Maghreb-Staaten ist notwendig, um falsche Anreize und die Zahl der unbegr\u00fcndeten Asylantr\u00e4ge aus diesen L\u00e4ndern zu reduzieren und um unsere Kommunen zu entlasten. Zweitens. Die Einstufung bedeutet nicht, dass keine Asylantr\u00e4ge aus diesen L\u00e4ndern gestellt werden k\u00f6nnen. Drittens. Die rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Einstufung wurden sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft und liegen vor.\n\nLassen wir uns deshalb nicht von der Opposition mit ihrer Kritik in die Irre f\u00fchren, sondern stimmen dem Gesetzentwurf mit breiter Mehrheit zu.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83448,"sequence":91,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83449,"sequence":92,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Andrej Hunko ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83450,"sequence":93,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83451,"sequence":94,"sitzung":171,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Innenminister! Der russische Dichter Alexander Puschkin sagte einmal:\n\nIm Prinzip bin ich ja nicht abergl\u00e4ubisch, aber wenn wir heute Freitag den 13. h\u00e4tten, k\u00e4me ich doch lieber ein andermal wieder.\n\nDas Gleiche habe ich heute Morgen gedacht, als ich den Gesetzentwurf der Bundesregierung noch einmal gelesen habe. Heute ist ein schwarzer Freitag f\u00fcr das Grundrecht auf Asyl in Deutschland.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83452,"sequence":95,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83453,"sequence":96,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83454,"sequence":97,"sitzung":171,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Dieser Gesetzentwurf ist eine weitere Verst\u00fcmmelung des Asylrechts in Deutschland.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83455,"sequence":98,"sitzung":171,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Mein Gott, geht es nicht eine Nummer kleiner?","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83456,"sequence":99,"sitzung":171,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr de Maizi\u00e8re, Sie haben die Menschenrechtsverletzungen in Algerien, Marokko und Tunesien angesprochen, die es offensichtlich gibt. Ich frage mich: Welche Signalwirkung geht in diesen L\u00e4ndern von der Einstufung als sicherer Herkunftsstaat aus? Ich glaube, dass diejenigen, die dort f\u00fcr die Menschenrechtsverletzungen verantwortlich sind, sagen werden: Wir sind jetzt ein sicherer Herkunftsstaat. Der Druck ist sozusagen weg. Wir k\u00f6nnen noch weiter Homosexuelle zum Beispiel in Gef\u00e4ngnissen foltern oder Anh\u00e4nger der Saharauis in der Westsahara in Marokko. Das ist ein falsches Signal f\u00fcr die L\u00e4nder.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83457,"sequence":100,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83458,"sequence":101,"sitzung":171,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Zahlreiche Organisationen - Amnesty International, das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte, Pro Asyl, der Lesben- und Schwulenverband in Deutschland, auch die beiden gro\u00dfen Kirchen - haben sehr deutlich gesagt, dass sie diesen Gesetzentwurf ablehnen. Sie legen doch so viel Wert auf die Zivilgesellschaft, auch in anderen L\u00e4ndern. Hier ignorieren Sie vollst\u00e4ndig die Einsch\u00e4tzungen der von mir genannten Organisationen. Ich finde das arrogant. Ich frage die Bundesregierung: Warum h\u00f6ren Sie nicht auf diese Organisationen? Diese sagen klar: Sie verletzen hier Ihre Sorgfaltspflicht.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83459,"sequence":102,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83460,"sequence":103,"sitzung":171,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Wort an die Gr\u00fcnen: Ich habe die Rede sehr wohl geh\u00f6rt. Ich teile auch die Punkte. Wir haben hier im Bundestag die missliche Situation: 80 Prozent Regierung, 20 Prozent Opposition.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83461,"sequence":104,"sitzung":171,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der W\u00e4hler hat entschieden!","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83462,"sequence":105,"sitzung":171,"speaker":"Sebastian Hartmann [SPD]","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ganz in Ordnung!","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83463,"sequence":106,"sitzung":171,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir diskutieren hier. Es steht ohnehin alles fest. Aber im Bundesrat h\u00e4tten wir die M\u00f6glichkeit, mit Linken und Gr\u00fcnen dieses Gesetz zu stoppen,","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83464,"sequence":107,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83465,"sequence":108,"sitzung":171,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"weil die Stimmen nicht ausreichen, wenn sich die Regierungen, an denen Gr\u00fcne und Linke beteiligt sind, am Ende enthalten, k\u00f6nnen wir das Gesetz stoppen. Ich glaube, es wird wichtig sein, sehr genau hinzuschauen, wie der Bundesrat am Ende im Juni entscheidet. Lasst uns gemeinsam dieses Gesetz stoppen. Es ist ein unw\u00fcrdiges Gesetz. Das Konzept der sicheren Herkunftsstaaten ist Teil dieses sch\u00e4bigen, so genannten Asylkompromisses von 1993. Dieses Konzept ist ein falsches Konzept. Wir lehnen es grunds\u00e4tzlich ab.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83466,"sequence":109,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83467,"sequence":110,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile dem Kollegen Sebastian Hartmann f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83468,"sequence":111,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Michael Frieser [CDU\/CSU]","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83469,"sequence":112,"sitzung":171,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Deutschland ist und bleibt ein weltoffenes Land, das wie kein anderes in Europa international geachtet wird und seine internationale Verantwortung gerade auch in Krisenzeiten vorbildlich wahrnimmt. Daran wird auch die Einstufung dreier Staaten als sichere Herkunftsstaaten nichts \u00e4ndern, meine Damen und Herren.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83470,"sequence":113,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Michael Frieser [CDU\/CSU]","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83471,"sequence":114,"sitzung":171,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Reden wir nicht drum herum: Nat\u00fcrlich ist das Konzept der sicheren Herkunftsstaaten umstritten. Auch in der SPD-Fraktion haben wir darum gerungen und dar\u00fcber diskutiert, ob man diese Einstufung vornehmen kann. Wir haben im Innenausschuss beraten. Wir haben eine Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt. Aber wir werden heute diesem Gesetzentwurf zustimmen, weil wir verschiedene gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr haben.\n\nWichtig ist vor allen Dingen, dass man zwischen zwei Gruppen unterscheiden muss. Wir wollen ein effektives, ein effizientes Asylsystem - effektiv, weil wir das Asylrecht dem zuweisen, der es wirklich verdient, der als Fl\u00fcchtling, als Asylsuchender darauf angewiesen ist, in unserem Rechtsstaat Asyl zu erhalten. Und er wird weiterhin Asyl erhalten. Davon zu unterscheiden ist derjenige, der dieses System nutzt, um ein Bleiberecht zu konstruieren, obwohl er eigentlich ein anderes Rechtssystem br\u00e4uchte, vielleicht aber auch ganz andere Gr\u00fcnde hat. Der wird - auch unabh\u00e4ngig von der Einstufung als sicherer Herkunftsstaat - kein Bleiberecht \u00fcber das Asylrecht konstruieren k\u00f6nnen. Der Verantwortung, hier zu unterscheiden, m\u00fcssen wir gemeinsam gerecht werden.\n\nMan muss auch mit einem weiteren Punkt aufr\u00e4umen. Insofern sage ich - das habe ich auch in erster Lesung gesagt -: Lassen Sie uns doch von mutma\u00dflich sicheren Herkunftsstaaten sprechen.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83472,"sequence":115,"sitzung":171,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihr macht doch heute das Gegenteil!","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83473,"sequence":116,"sitzung":171,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das steht aber nicht im Grundgesetz! Da steht nicht \u201emutma\u00dflich\u201c!","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83474,"sequence":117,"sitzung":171,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht n\u00e4mlich um eine widerlegbare Vermutung der Verfolgungsfreiheit. Es wird nach wie vor darum gehen, zu belegen, dass man verfolgt ist. Das ist genau der Punkt, den wir beachten werden.\n\nWir haben uns die Punkte, die der Bundesrat eingebracht hat, zu eigen gemacht. Wir haben sie in der Anh\u00f6rung thematisiert. Es sind bestimmte Gruppen benannt worden - ich benenne sie konkret: die Lesben und Schwulen -, die einer Verfolgung ausgesetzt sind. Wir Deutschen sollten uns die Einstufung da nicht zu einfach machen; denn wir selbst haben unser Strafrecht erst 1994 entsprechend angepasst und sind noch lange nicht am Punkt vollst\u00e4ndiger Gleichberechtigung angekommen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83475,"sequence":118,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83476,"sequence":119,"sitzung":171,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Insofern werden wir das auch nicht schematisch machen. Es ist eine widerlegbare Vermutung.\n\nWenn wir jetzt \u00fcber das Verfassungsgerichtsurteil von 1996 sprechen, dann m\u00fcssen wir es richtig einordnen und einen Unterschied erkennen: Wir haben nun eine ver\u00e4nderte Situation, weil wir im Oktober mit den \u00c4nderungen im Asylrecht eine Verfeinerung der Zusammenarbeit zwischen der Regierung auf der einen Seite und dem Parlament auf der anderen Seite vorgenommen haben. Das System der sicheren Herkunftsstaaten ist nicht mehr mit der Rechtslage zu vergleichen, die bestand, bevor wir die Asylverfahren beschleunigt haben. Denn die Liste der sicheren Herkunftsstaaten wird nun einer regelm\u00e4\u00dfigen \u00dcberpr\u00fcfung unterzogen, das erste Mal schon im Oktober 2017. Die H\u00fcrde f\u00fcr die Aufnahme in die Liste der sicheren Herkunftsstaaten liegt viel h\u00f6her als die H\u00fcrde f\u00fcr die Streichung von dieser Liste; denn die Streichung ist ein einfacher Schritt seitens der Regierung. Es wird ein engeres Monitoring der Menschenrechtslage geben. - Der Innenminister nickt. Das ist genau der Punkt, auf den wir gedr\u00e4ngt haben. Das Signal hinsichtlich der sicheren Herkunftsstaaten ist nun ein anderes; das Streichen von der Liste ist viel schneller geschehen als die Aufnahme in die Liste. Wir k\u00f6nnen darauf stolz sein, dass wir das als Parlament durchgesetzt haben, auch dank der Anh\u00f6rung und der Diskussionen im Innenausschuss.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83477,"sequence":120,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83478,"sequence":121,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83479,"sequence":122,"sitzung":171,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Man kann das nicht mehr so schematisch betrachten.\n\nDie SPD hat sich diese Diskussion nicht leicht gemacht. Wir unterscheiden zwischen den Gruppen und legen fest, wer Asyl bekommen muss. Wir wissen angesichts der Zahlen Folgendes - in meinem Heimatland Nordrhein-Westfalen wurde es sehr deutlich -: Es gab \u00fcber 500 F\u00e4lle, in denen Menschen aus den Maghreb-Staaten gar nicht versucht haben, einen Asylantrag zu stellen, die bei der \u00dcberpr\u00fcfung schon gesagt haben, das sei gar nicht der Punkt, den sie erreichen wollten. In diesen F\u00e4llen wurde sehr schnell eine Entscheidung gef\u00e4llt. Es geht um eine Beschleunigung der Asylverfahren f\u00fcr diese Gruppe. Denn alle Menschen in diesem Land verlassen sich darauf - ich sage bewusst: alle Menschen -, dass wir ein effizientes System haben, bei dem schnell klar wird, ob man Recht auf Asyl hat oder nicht. Das gilt f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes, aber es gilt auch f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge, die schnell eine klare Aussage \u00fcber ihr Bleiberecht und ihre Integrationschancen brauchen. Auch f\u00fcr diese Menschen beschleunigen wir das Asylverfahren;","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83480,"sequence":123,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83481,"sequence":124,"sitzung":171,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"um diese Menschen geht es doch auch. Es geht nicht um die Gruppe, die dieses Recht ausnutzen will, obwohl es ihnen nicht zusteht.\n\nEin weiterer Punkt ist: Ich m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, bei den Entscheidern des BAMF bedanken. Ich habe hohen Respekt vor den Menschen, die die Aufgabe haben, \u00fcber Schicksale zu entscheiden. Diesen Punkt haben wir thematisiert. Wir haben gefragt: Wenn wir die Regelvermutung einf\u00fchren, wie genau pr\u00fcft ihr, dass keine Verfolgung vorliegt? Wie kl\u00e4rt ihr das mit dem Dolmetschen? \u00dcberpr\u00fcft ihr die medizinischen Angaben? Die Aussagen der Mitarbeiter des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge - das kann man im Protokoll nachlesen - sind sehr eindeutig: Es wird an dieser Stelle keine Verfahrensbeschleunigung geben, sondern eine schnellere Kl\u00e4rung in Gruppen, aber derjenige, der seine Gr\u00fcnde vortr\u00e4gt, kann nach wie vor sein Schutzrecht beanspruchen.\n\nEin Indikator in der Debatte \u00fcber die Einstufung als sicherer Herkunftsstaat war die Frage: Wie hoch ist die tats\u00e4chliche Schutzquote der Menschen, die aus den Maghreb-Staaten kommen? In absoluten Zahlen: 1, 22 oder auch um die 40, wenn wir uns die entschiedenen F\u00e4lle im Jahr 2015 anschauen. Aber erst wenn wir wissen, dass die Schutzquote in absoluten Zahlen nicht sinkt, obwohl die Zahl der Einreisen deutlich zur\u00fcckgegangen ist, weil man nicht mehr den Umweg des Asylantrags gehen muss, wenn man keinen Asylgrund hat, um ein Bleiberecht in Deutschland zu konstruieren, dann haben wir ein Indiz daf\u00fcr, dass die Einstufung richtig war.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83482,"sequence":125,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83483,"sequence":126,"sitzung":171,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Derjenige, der vorher in der Einstufung war, wird es dann auch bleiben. Das werden wir im Zuge des Monitoring pr\u00fcfen.\n\nWir verlassen uns darauf, dass die Bundesregierung den Prozess anders anlegt als bei der Einstufung; denn es ist viel einfacher, von der Liste gestrichen zu werden, als in sie aufgenommen zu werden. Daran werden wir als SPD-Fraktion dieses Verfahren messen. Denn die Einstufung zu einem sicheren Herkunftsstaat ist eine Einstufung auf Widerruf. Das ist der Unterschied bei dieser \u00c4nderung des Asylgesetzes. Wir haben das Zug um Zug gemacht.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83484,"sequence":127,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83485,"sequence":128,"sitzung":171,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich standen f\u00fcr die SPD-Fraktion auch andere Aspekte im Mittelpunkt, n\u00e4mlich dass es rechtssichere Verfahren gibt, dass schnelle Entscheidungen getroffen werden und dass denjenigen, die eine Bleibeperspektive haben, ein schneller Zugang zu Integrationsma\u00dfnahmen gew\u00e4hrt wird. Deswegen sagen wir immer: Wir brauchen ein Paket. Wir brauchen ein Integrationsgesetz, aber auch mehr Personal beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, damit mehr Entscheidungen schnell und rechtssicher getroffen werden k\u00f6nnen. Wir haben eine \u00dcberpr\u00fcfung durch unabh\u00e4ngige Gerichte. Deutschland ist ein Rechtsstaat - Russland ist erw\u00e4hnt worden -, und wir verlassen uns darauf, dass die Entscheidungen entsprechend \u00fcberpr\u00fcft werden.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83486,"sequence":129,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83487,"sequence":130,"sitzung":171,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben uns die \u00dcberpr\u00fcfungsquoten angesehen. Im Wesentlichen best\u00e4tigen sie die Entscheidungen des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge. Das spricht f\u00fcr die Entscheidungsqualit\u00e4t. Auch das werden wir nach der Einstufung zum sicheren Herkunftsstaat weiter \u00fcberpr\u00fcfen.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83488,"sequence":131,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83489,"sequence":132,"sitzung":171,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Unser Fokus liegt klar auf effektiven und effizienten Verfahren. Wir haben uns die Entscheidung nicht leicht gemacht, aber wir werden sie heute treffen, weil wir der festen \u00dcberzeugung sind: Wir sorgen f\u00fcr eindeutige gesetzgeberische Grundlagen. Das Zusammenspiel zwischen Regierung und Parlament wird weiter verfeinert. Die Listen werden \u00fcberpr\u00fcft und gegebenenfalls gek\u00fcrzt, wenn es sein muss.\n\nIn diesem ausf\u00fchrlichen Prozess haben wir uns die Stellungnahme des Bundesrates zu eigen gemacht; denn der Bundesrat muss dem Ganzen auch noch zustimmen. Wir haben seine Rechte besonders betont, auch als Erg\u00e4nzung zur Gegen\u00e4u\u00dferung der Bundesregierung. Wir haben gesagt: Genau darauf wollen wir den Fokus richten. Es geht darum, dass Menschen ein Recht auf Asyl haben, wenn sie seiner bed\u00fcrfen.\n\nWenn wir als SPD heute zustimmen, dann tun wir das erstens, weil die Vereinbarungen im Paket getroffen wurden und wir das Gesamtkonzept im Blick haben.\n\nZweitens. Wir erhalten damit ein Mittel zur Verfahrensvereinfachung und Kl\u00e4rung, um den Menschen, die kein Asyl bed\u00fcrfen, klar zu sagen: Ihr habt keine Chance. Ihr m\u00fcsst in den Ankunftszentren verbleiben.\n\nDrittens. Zur Debatte \u00fcber die sicheren Herkunftsstaaten geh\u00f6rt auch, festzustellen: Die Einstufung in sichere Herkunftsstaaten ist kein Allheilmittel. Es reicht nicht aus, die Liste durch weitere Staaten zu erg\u00e4nzen. Vielmehr muss eine entsprechende Diskussion in den betroffenen Staaten gef\u00fchrt werden, damit die Menschen wissen, welche Chancen sie in Bezug auf das Einwanderungs- oder Asylrecht haben oder eben nicht. Vor allen Dingen - deswegen die Reise des Innenministers in die Maghreb-Staaten - m\u00fcssen die R\u00fcckf\u00fchrungen organisiert werden. Wir haben damit in den jeweiligen Staaten eine entsprechende Debatte ausgel\u00f6st.\n\nViertens. Wir verlassen uns darauf, dass das Monitoring der Bundesregierung weiter verfeinert und den von uns zugrundegelegten Anforderungen gerecht wird.\n\nF\u00fcnftens und abschlie\u00dfend. Lassen Sie uns die Vorlage des ersten Berichts der Bundesregierung \u00fcber die Einstufung der sicheren Herkunftsstaaten im Oktober 2017 abwarten. Lassen Sie uns abwarten, ob das Instrument so wirkt, ob die Schutzquote in absoluten Zahlen nicht sinkt, ob die Zuerkennung nach wie vor rechtssicher erfolgt und ob das Instrument zu einer Verfahrensvereinfachung f\u00fchrt.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83490,"sequence":133,"sitzung":171,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und die Menschenrechtslage vor Ort sich bessert? Geht das auch ein?","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83491,"sequence":134,"sitzung":171,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen an dieser Stelle auch sagen: Ja, wir haben diese Liste erg\u00e4nzt; aber damit ist es auch gut, weil wir jetzt andere Dinge in den Mittelpunkt r\u00fccken m\u00fcssen, und zwar die Integration und die Entwicklungszusammenarbeit, die bereits angesprochen worden ist. Wir stellen uns ausdr\u00fccklich dahinter, weil wir Fluchtursachen vor Ort bek\u00e4mpfen m\u00fcssen.\n\nWir werden als Bund unserer Verantwortung gerecht, wenn wir das Verfahren rechtssicher erg\u00e4nzen und daf\u00fcr sorgen, dass auch nach der Einstufung als sichere Herkunftsstaaten die widerlegbare Vermutung in unserem Rechtsstaat im Einzelfall genutzt werden kann, sodass wir uns nicht zu scheuen brauchen, diesem Gesetzentwurf heute zuzustimmen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83492,"sequence":135,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83493,"sequence":136,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Volker Beck bekommt nun das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83494,"sequence":137,"sitzung":171,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir sind uns einig hier im Haus: Wir wollen schnelle Verfahren, schnelle Entscheidungen von hoher rechtsstaatlicher Qualit\u00e4t. Aber wir wollen diese Verfahrensbeschleunigung nicht um den Preis falscher menschenrechtlicher Signale und schlechterer Chancen f\u00fcr die Asylrechtsgew\u00e4hrung bei wirklich Verfolgten.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83495,"sequence":138,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83496,"sequence":139,"sitzung":171,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bestimmung sicherer Herkunftsstaaten erfolgt nicht im verfassungsrechtlichen Vakuum, sondern dabei sind die Vorgaben des Grundgesetzes und des europ\u00e4ischen Rechts zu beachten. Artikel 16 a Absatz 3 Satz 1 Grundgesetz sagt: Aufgrund der Rechtslage, der Rechtsanwendung und der allgemeinen politischen Verh\u00e4ltnisse muss in L\u00e4ndern, die als sichere Herkunftsstaaten eingestuft werden, gew\u00e4hrleistet sein, \u201eda\u00df dort weder politische Verfolgung noch unmenschliche oder erniedrigende Bestrafung oder Behandlung stattfindet\u201c. - Ich will Ihnen an zwei Beispielen deutlich machen, dass das f\u00fcr diese drei L\u00e4nder nicht gilt.\n\nEin Beispiel ist die Westsahara, die seit Jahrzehnten von Marokko besetzt ist. Die Vereinten Nationen sind vor Ort, um den Waffenstillstand zu \u00fcberwachen. Wir haben der Bundesregierung mehrere Beispiele f\u00fcr Demonstrationen in der Westsahara f\u00fcr die Unabh\u00e4ngigkeit benannt, bei denen die Demonstranten mit brutaler Polizeigewalt zusammengepr\u00fcgelt wurden. Wir haben die Bundesregierung gefragt, ob sie eine Demonstration seit 1975 benennen kann, bei der das anders abgelaufen ist. Die Bundesregierung musste bekennen, dass es ihr nicht bekannt ist, dass eine Demonstration frei von Gewalt stattgefunden hat. Die Bundesregierung versucht, uns in Sicherheit zu wiegen, indem sie sagt: Bei Saharauis ist der Status der sicheren Herkunftsl\u00e4nder nur dann anzuwenden, wenn sie die marokkanische Staatsangeh\u00f6rigkeit haben. - Das hat man auf die Frage der Kollegin Luise Amtsberg geantwortet. Ja, wie kommt denn ein Saharaui nach Europa? Wenn er nicht durch Mauretanien flieht, muss er durch Marokko. Dazu muss er sich den marokkanischen Pass besorgen, und damit f\u00e4llt er unter die Regelung der sicheren Herkunftsl\u00e4nder. Es kann doch nicht ernsthaft angenommen werden, dass die Vereinten Nationen in der Westsahara pr\u00e4sent sind, weil es dort keine politische Verfolgung, weil es dort keinen kalten B\u00fcrgerkrieg gibt. Wir treten die Menschenrechte mit F\u00fc\u00dfen, wenn wir diesen Blankoscheck ausstellen.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83497,"sequence":140,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83498,"sequence":141,"sitzung":171,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das, was auf die Betroffenen zukommt, ist keine Petitesse. Es geht um verk\u00fcrzte Klagefristen, es geht um Beschr\u00e4nkungen im Verfahren, es geht darum, dass man eine Vermutung widerlegen muss, also h\u00f6here Beweislasten hat, und nicht nur um die Fragen Lagerzwang, Residenzpflicht und Arbeitsverbot, was integrationspolitisch problematisch ist, weil die Leute im Zweifelsfall eben doch mehrere Monate hier bleiben. Meine Damen und Herren, \u00fcberlegen Sie sich gut, was Sie an diesem Punkt tun.\n\nZweitens. Allein ein Blick auf die Situation der Homosexuellen in diesen drei L\u00e4ndern w\u00fcrde ausreichen, um ihre Einstufung als sichere Herkunftsl\u00e4nder abzulehnen. In allen drei L\u00e4ndern steht im Strafgesetzbuch explizit, dass gleichgeschlechtliche Handlungen unter Strafe stehen. Das steht nicht nur dort so, sondern das wird auch real angewandt.\n\nAmnesty International hat darauf hingewiesen, dass im Mai und im Juni 2015 in Oujda und Rabat f\u00fcnf M\u00e4nner unter anderem wegen unsittlichen Verhaltens und homosexueller Handlungen zu Gef\u00e4ngnisstrafen von bis zu drei Jahren verurteilt wurden. In Tunesien, dem Land, das wir durch Kritik an seiner Menschenrechtslage nicht beleidigen sollen, wie der Minister meint, wurden im Jahr 2015 mehrere M\u00e4nner wegen homosexueller Handlungen zu Haftstrafen verurteilt. Die M\u00e4nner wurden vorher gegen ihren Willen anal untersucht; das gilt nach der europ\u00e4ischen Rechtsprechung als Folter und unmenschliche Behandlung. - Das sind keine Petitessen. Herr Minister, das sollten wir nicht kleinreden. Da sollten wir klar sagen: Das verst\u00f6\u00dft gegen die Menschenrechte, das akzeptieren wir nicht, und das unterst\u00fctzen wir nicht.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83499,"sequence":142,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83500,"sequence":143,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83501,"sequence":144,"sitzung":171,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss. - Der Europ\u00e4ische Gerichtshof hat 2013 ausdr\u00fccklich festgestellt, dass Homosexualit\u00e4t als Verfolgungsgrund gilt, auch wenn man durch verstecktes Leben Verfolgungshandlungen wom\u00f6glich minimieren oder abwenden kann. Man kann von Homosexuellen genauso wenig wie von Christen verlangen, dass sie ihre Identit\u00e4t verheimlichen. Wenn sie wegen ihrer Identit\u00e4t verfolgt werden, haben sie Anspruch auf Schutz.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83502,"sequence":145,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83503,"sequence":146,"sitzung":171,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass Sie von der Bundesregierung in Ihrer Gegen\u00e4u\u00dferung beim Thema Algerien das den Menschen nahelegen -","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83504,"sequence":147,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83505,"sequence":148,"sitzung":171,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"- und dass das BAMF j\u00fcngst in einem Einzelfall bei einem Syrer mit solch einer Begr\u00fcndung ablehnend entschieden hat, zeigt, dass wir ein Rollback beim Thema \u201ehomosexuelle Fl\u00fcchtlinge und deren Schutz\u201c haben.\n\nMeine Damen und Herren von der SPD, machen Sie keine Veranstaltung zu Aktionspl\u00e4nen gegen Homophobie, sondern stimmen Sie gegen diesen Gesetzentwurf. Dann tun Sie etwas gegen Homophobie. Das w\u00e4re glaubw\u00fcrdig.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83506,"sequence":149,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83507,"sequence":150,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nun erh\u00e4lt der Kollege Michael Frieser das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83508,"sequence":151,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83509,"sequence":152,"sitzung":171,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es geht in keiner Weise darum, Menschenrechtsverletzungen kleinzureden. Das Gegenteil ist der Fall. Wer ein treffsicheres, ein funktionsf\u00e4higes, ein an Menschenrechten orientiertes Asylsystem braucht und erhalten m\u00f6chte, der muss sich notwendigerweise dar\u00fcber Gedanken machen, wie er dieses Asylsystem tats\u00e4chlich durchf\u00fchrbar und organisierbar h\u00e4lt. Deutschland muss sich bei dieser Frage wirklich vor niemandem auf der Welt verstecken. Wir haben ein Asylsystem, in dem alles so gr\u00fcndlich, so tief und so genau aufgearbeitet wird wie nirgendwo sonst in der Welt. Genau dabei soll es auch bleiben.\n\nWas wir heute machen, ist eben gerade keine Symbolpolitik nach innen, sondern es ist sehr wohl ein Signal. Denn wir sagen deutlich: Hier handelt es sich nur darum, dass wir eine Regelvermutung - ein f\u00fcrchterliches Wort; was bedeutet es? - zulassen. Die eing\u00e4ngige, absolut gefestigte Rechtsprechung sowohl des Bundesverfassungsgerichtes als auch des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes besagt, dass bei L\u00e4ndern, in denen keine durchg\u00e4ngige und keine generelle Verfolgung herrscht, durchaus die M\u00f6glichkeit besteht, die Regelvermutung, dass es sich um sichere Herkunftsstaaten handelt, aufzustellen.\n\nSeien wir doch bitte einmal ehrlich: Die Zahlen zeigen, dass die Anerkennungsquoten gerade im Hinblick auf Algerien, Marokko und Tunesien von 0 Prozent bis gerade einmal 2 Prozent reichen. Was bedeutet das? Das bedeutet, dass tats\u00e4chlich Pr\u00fcfungen der Einzelf\u00e4lle stattfinden. Dadurch wird gew\u00e4hrleistet, dass eine Verfolgung, wenn es sie gibt, auch festgestellt wird. Eine Pr\u00fcfung wird also definitiv auch nach der Einstufung als sicherer Herkunftsstaat m\u00f6glich sein. Das wollen wir. Das will unser Rechtsstaat. Das sind wir unserem Asylrecht nach dem Grundgesetz auch schuldig. Dabei bleibt es.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83510,"sequence":153,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83511,"sequence":154,"sitzung":171,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin mir nicht ganz sicher, warum Sie aus der Opposition versuchen, die \u00d6ffentlichkeit dar\u00fcber zu t\u00e4uschen, und behaupten, dass es sich hier um eine Abschaffung des Asylverfahrens im Einzelfall handelt. Das Gegenteil ist der Fall. Wir m\u00fcssen auch einmal sehen, was die Menschen, die aus diesen L\u00e4ndern kommen, zu ihren Asylverfahren beitragen. In den seltensten F\u00e4llen wird \u00fcberhaupt ein Verfolgungsgrund nach dem Asylrecht vorgetragen. In den seltensten F\u00e4llen erscheinen die jeweiligen Antragsteller in der Anh\u00f6rung \u00fcberhaupt. Das hei\u00dft nat\u00fcrlich - das ist menschlich verst\u00e4ndlich -, dass sie einen anderen Zweck f\u00fcr ihre Reise bzw. Flucht nach Deutschland haben. Niemand will dar\u00fcber den Stab brechen; aber eine Frage f\u00fcr das Asylverfahren ist das selbstverst\u00e4ndlich nicht.\n\nEntscheidend war - das war mit Sicherheit nicht ganz leicht -, dass wir diese L\u00e4nder in den Verhandlungen an eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit erinnert haben. Wir haben die Maghreb-Staaten Marokko, Tunesien und Algerien an die Pflicht zur R\u00fccknahme ihrer B\u00fcrger erinnert. Man muss deutlich sagen, dass der Innenminister auf seiner Reise etwas sehr Unangenehmes getan hat: Er hat die L\u00e4nder n\u00e4mlich daran erinnert, dass es eine v\u00f6lkerrechtliche Verpflichtung gibt. Letztendlich war das aber auch entscheidend und wichtig, um diesen L\u00e4ndern bewusst zu machen, dass es einen Prozess in Europa, in Deutschland gibt, bei dem man sich auch mit der Situation der Menschenrechte in diesen L\u00e4ndern genau besch\u00e4ftigt. Ich sage es an dieser Stelle noch einmal deutlich, Herr Innenminister: Unseren herzlichen Dank f\u00fcr Ihre nicht einfache Reise in diese L\u00e4nder, die Sie unternommen haben, um die Menschen davon zu \u00fcberzeugen, dass dieses Thema entscheidend und wichtig ist.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83512,"sequence":155,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83513,"sequence":156,"sitzung":171,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und da bin ich bei der au\u00dfenpolitischen Komponente. Es ist grundfalsch, zu glauben, es betreffe nur die Innenansicht, wenn sich die Politik mit dem Asylsystem besch\u00e4ftigt. Wir haben \u00fcber die Fehlanreize und die Signale nach au\u00dfen schon diskutiert. Aber die Reise des Innenministers in diese L\u00e4nder bedeutet doch, dass wir dort einen Prozess mit ansto\u00dfen und daf\u00fcr sorgen, dass ohnehin unbestreitbare Menschenrechtsverletzungen im Einzelfall thematisiert werden. Hier wollen wir auch die deutsche \u00d6ffentlichkeit nicht t\u00e4uschen. Genau darum geht es: Auch mit Blick auf unser Asylsystem wollen wir darauf hinweisen, dass wir die Entwicklung dieser L\u00e4nder durchaus betrachten m\u00fcssen. Unsere Hilfe und unsere Entwicklungspolitik m\u00fcssen einen wesentlichen Anreiz darstellen, die Anstrengungen dieser L\u00e4nder, die durchaus vorhanden sind, zu unterst\u00fctzen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es geht eben gerade nicht darum, diese L\u00e4nder in irgendeiner Art und Weise mit einem Qualit\u00e4tsstempel f\u00fcr eine unverbr\u00fcchliche demokratische Entwicklung zu versehen. Es geht nat\u00fcrlich darum, unser Asylsystem funktionsf\u00e4hig zu halten. Es geht aber auch darum, durch das Zusammenwirken der Politik aus unserem Land heraus deutlich zu machen, dass wir Fehlanreize und den Migrationsdruck reduzieren. Am Ende des Tages geht es nat\u00fcrlich auch darum, dass wir helfen bzw. Hilfestellung leisten.\n\nWir haben uns diesen Gesetzentwurf nicht leicht gemacht. Ich glaube, auch diese Diskussion heute hat gezeigt, dass wir den Mitarbeitern beim BAMF und beim Innenministerium mit Blick auf die Verfahren sagen k\u00f6nnen: Es wird eine Einzelfallpr\u00fcfung geben, und es wird nach wie vor eine Qualit\u00e4t des Verfahrens geben. - Aber am Ende des Tages m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen, dass dieser Gesetzentwurf nicht nur angemessen, sondern auch notwendig, nach den Grunds\u00e4tzen des Bundesverfassungsgerichts und des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und letztlich die einzig richtige Antwort ist, um unser Asylsystem treffsicher und, ja, auch human zu halten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83514,"sequence":157,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83515,"sequence":158,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Einstufung der drei L\u00e4nder Volksrepublik Algerien, K\u00f6nigreich Marokko und Tunesische Republik als sichere Herkunftsstaaten. Der Innenausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache 18\/8311, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf der Drucksache 18\/8039 anzunehmen. Ich darf diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, um das Handzeichen bitten. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Gesetzentwurf in zweiter Beratung angenommen.\n\nIch weise darauf hin, dass mir zahlreiche pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rungen zur Abstimmung vorliegen, die wir wie \u00fcblich dem Protokoll beif\u00fcgen.1\n\nDritte Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Wir stimmen nun \u00fcber den Gesetzentwurf namentlich ab, und ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Ich er\u00f6ffne die Schlussabstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf.\n\nIst ein Mitglied im Hause anwesend, das seine Stimmkarte noch nicht abgegeben hat? - Da zeigt sich doch gelegentlich der Vorzug der Mitgliedschaft in der Fu\u00dfballmannschaft des Bundestages, dass man auch f\u00fcr einen solchen Schlussspurt die n\u00f6tige Kondition mitbringt.\n\nVergleichbare F\u00e4lle sind nicht erkennbar. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis der Abstimmung teilen wir dann sp\u00e4ter mit.2\n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache 18\/8425. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Das hat nicht gereicht, Frau Ha\u00dfelmann; der Entschlie\u00dfungsantrag ist abgelehnt. - Die Fraktion Die Linke legt allergr\u00f6\u00dften Wert darauf, dass ihre Zustimmung zum nicht erfolgreichen Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der Gr\u00fcnen im Protokoll vermerkt wird, was mit dieser Bemerkung sichergestellt ist, Frau Sitte.\n\nIch rufe nun die Tagesordnungspunkte 18 a und 18 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Klaus Ernst, Karin Binder, Susanna Karawanskij, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nVorl\u00e4ufige Anwendung des CETA-Abkommens verweigern\n\nDrucksache 18\/8391\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie (9. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Klaus Ernst, Jan van Aken, Herbert Behrens, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nF\u00fcr eine lebendige Demokratie - Fairer Handel statt TTIP und CETA\n\nDrucksachen 18\/6818, 18\/8128\n\nAuch f\u00fcr diese Aussprache sind nach einer interfraktionellen Vereinbarung 60 Minuten vorgesehen. - Das ist unbestritten. Dann verfahren wir so.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Klaus Ernst.","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83516,"sequence":159,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Einstufung von Algerien, Marokko und Tunesien","top_id":2645,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83517,"sequence":160,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Heute ist Freitag, der 13., und wir reden \u00fcber das Gebaren der Bundesregierung zur Inkraftsetzung von CETA. Das passt irgendwie.\n\nCETA ist kein gutes Abkommen. Es ist ein Freihandelsabkommen, dessen oberstes Ziel die weitere Liberalisierung des Handels ist - Artikel 2.1. Es enth\u00e4lt eine Stillstandsklausel, nach der einmal Liberalisiertes nicht mehr zur\u00fcckgenommen werden kann - Artikel 2.6. Im \u00dcbrigen: Es beinhaltet Sonderrechte f\u00fcr Unternehmen durch Schiedsgerichte. Egal ob sie privat oder \u00f6ffentlich sind: Es sind Sonderrechte.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83518,"sequence":161,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83519,"sequence":162,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, wenn Sie wirklich h\u00f6here und bessere Standards wollen w\u00fcrden, dann w\u00fcrde es reichen, ein internationales Verbraucherschutzabkommen auf den Weg zu bringen. Aber das wollen Sie ja gerade nicht.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83520,"sequence":163,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83521,"sequence":164,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Wollten Sie aber auch nicht bisher!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83522,"sequence":165,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Heute geht es allerdings um die Frage, wie Sie das internationale Abkommen CETA gegen den Willen der B\u00fcrger - die Mehrheit ist inzwischen dagegen; das wei\u00df man - durchsetzen wollen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83523,"sequence":166,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die meisten sind daf\u00fcr! Sie haben n\u00e4mlich uns gew\u00e4hlt!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83524,"sequence":167,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Gerade jetzt ist Wirtschaftsminister Gabriel im EU-Ministerrat in Br\u00fcssel. Er will das Signal an die \u00d6ffentlichkeit senden, dass dieses Abkommen als gemischtes Abkommen bewertet wird. Was w\u00e4re die Folge? Die Folge w\u00e4re, dass auch die nationalen Parlamente dem Abkommen CETA zustimmen m\u00fcssten, bevor es in Kraft gesetzt wird. Es soll also der Eindruck erweckt werden, dass die nationalen Parlamente beteiligt werden, und alles ist gut.\n\nLeider - guckt genau hin, liebe Kolleginnen und Kollegen! - ist das alles nur Show; denn im selben Moment macht die Bundesregierung Druck, um das Abkommen CETA m\u00f6glichst schnell vorl\u00e4ufig anzuwenden. Was bedeutet das? Das Abkommen soll angewendet werden, bevor die nationalen Parlamente diese Frage ausreichend beraten und abgestimmt haben. Das ist eine Aushebelung der Parlamente.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83525,"sequence":168,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83526,"sequence":169,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Dinge, die eindeutig der EU zuzurechnen sind!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83527,"sequence":170,"sitzung":171,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir diskutieren doch jeden dritten Tag dar\u00fcber!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83528,"sequence":171,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Der unertr\u00e4glichen Geheimniskr\u00e4merei um dieses Abkommen, die einige von Ihnen mit Freude verteidigt haben, folgt also noch ein Schritt mehr, n\u00e4mlich die Ausschaltung der nationalen Parlamente. Das ist nicht hinnehmbar.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83529,"sequence":172,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83530,"sequence":173,"sitzung":171,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"M\u00e4\u00dfiger Beifall bei den Linken!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83531,"sequence":174,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit unserem Antrag wollen wir erreichen, dass diese Umgehung der nationalen Parlamente verhindert wird. Eine Inkraftsetzung von CETA darf es erst geben, wenn die nationalen Parlamente dar\u00fcber beraten haben. Sonst entmachten wir uns hier selber.\n\nIch will das erkl\u00e4ren. Durch eine vorl\u00e4ufige Anwendung sollen die Vertragsteile, die in den Kompetenzbereich der EU fallen, noch vor dem Ratifizierungsprozess durch die Mitgliedstaaten und allein durch Beschluss des Ministerrates in Kraft treten. Als Entgegenkommen darf das Europ\u00e4ische Parlament davor \u00fcber CETA abstimmen. \u00dcbrigens: Ein Recht darauf hat es nicht.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83532,"sequence":175,"sitzung":171,"speaker":"Dirk Wiese [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Erste Vorlesung Jura!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83533,"sequence":176,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Lesen Sie die entsprechenden Bestimmungen nach!\n\nDoch bisher ist \u00e4u\u00dferst umstritten, welche Bereiche in den Kompetenzbereich der Mitglieder fallen und welche nicht. Das ist vollkommen offen. Die EU sagt nach wie vor: \u201eDas ist alles unser Ding\u201c, und die Nationalstaaten haben eigentlich gar nichts zu melden.\n\nAuch die Bundesregierung kann dazu weiterhin keine klare Auskunft geben - und das, obwohl seit Ende Februar der endg\u00fcltige Vertragstext vorliegt. Die Bundesregierung ist der Auffassung, dass jedenfalls die CETA-Bestimmungen zum Investitionsschutz und zur Beseitigung von Investitionsstreitigkeiten auch die Zust\u00e4ndigkeiten der Mitgliedstaaten ber\u00fchren. Der Juristische Dienst des Rates der Europ\u00e4ischen Union ist wiederum gegenteiliger Auffassung. Undurchsichtiger geht es wirklich kaum.\n\nWir sehen: CETA ist ein \u00e4u\u00dferst kompliziertes und komplexes Abkommen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83534,"sequence":177,"sitzung":171,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da haben Sie mal etwas Richtiges \u00fcber CETA gesagt!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83535,"sequence":178,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Aufsplitten in \u201eEU only\u201c-Teile und gemischte Teile ist weder sinnvoll noch m\u00f6glich.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83536,"sequence":179,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83537,"sequence":180,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch Professor Mayer von der Universit\u00e4t Bielefeld schreibt in einem Gutachten, das \u00fcbrigens im Auftrag des Bundeswirtschaftsministeriums erstellt wurde:\n\nWie ein Tropfen Pastis ein Glas Wasser tr\u00fcbt, machen schon einzelne Teilaspekte eines Abkommens das Abkommen als Ganzes von der Zustimmung der Mitgliedstaaten abh\u00e4ngig.\n\nEin Gutachten f\u00fcr das Wirtschaftsministerium. - Wenn man dem folgt, ist vollkommen klar, dass die Bundesregierung im Rat keiner vorl\u00e4ufigen Anwendung eines solchen Abkommens zustimmen kann.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83538,"sequence":181,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83539,"sequence":182,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber es kommt noch dicker. Die EU-Kommission, die offenl\u00e4sst, ob CETA als Ganzes nicht doch in alleiniger EU-Zust\u00e4ndigkeit liegt, will diese Frage mit einem Gutachten vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof kl\u00e4ren lassen, und zwar auf der Basis des Freihandelsabkommens mit Singapur. Dieses Gutachten soll es allerdings erst n\u00e4chstes Jahr geben. Vorher jedoch soll \u00fcber eine vorl\u00e4ufige Anwendung entschieden werden. Was ist das denn, meine Damen und Herren? Da merkt man doch, dass die Leute hier hinter die Fichte gef\u00fchrt werden. Wenn wir da mitmachen, dann muss ich wirklich sagen: Das versteht kein Mensch mehr.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83540,"sequence":183,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83541,"sequence":184,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Dieses Abkommen - das kommt hinzu - ist bei den B\u00fcrgern h\u00f6chst umstritten. Es wird gerade nach der Geheimniskr\u00e4merei eine Mitwirkung der Parlamente erwartet. Aber die vorl\u00e4ufige Anwendung schafft Fakten, bevor die nationalen Parlamente entscheiden d\u00fcrfen. Was w\u00fcrde passieren, wenn CETA nach einer vorl\u00e4ufigen Inkraftsetzung in den nationalen Abstimmungen durchf\u00e4llt? Glauben Sie, dass dann die Abkommen wieder r\u00fcckholbar sind? Wenn man eine Schleuse \u00f6ffnet, flie\u00dft das Wasser durch; das bekommt man nicht mehr zur\u00fcck. Genauso ist es bei einem solchen Abkommen.\n\nMeine Damen und Herren, wir erwarten eine klare Haltung der Bundesregierung, dass es keine vorl\u00e4ufige Anwendung von CETA gibt. Wir erwarten, dass das deutsche Parlament dem Minister in dieser Frage den R\u00fccken st\u00e4rkt und deshalb unserem Antrag zustimmt: Keine vorl\u00e4ufige Anwendung von CETA!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83542,"sequence":185,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83543,"sequence":186,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor der n\u00e4chste Redner das Wort erh\u00e4lt, will ich das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den Entwurf eines Gesetzes zur Einstufung der drei genannten L\u00e4nder als sichere Herkunftsstaaten bekannt geben: abgegebene Stimmen 570. Mit Ja haben gestimmt 424, mit Nein haben gestimmt 143, und enthalten haben sich 3 Kolleginnen und Kollegen. Damit ist der Gesetzentwurf angenommen.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t572;\n\ndavon\n\nja:\t424\n\nnein:\t145\n\nenthalten:\t3\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nThomas Barei\u00df\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nIris Eberl\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nDr. Heribert Hirte\n\nChristian Hirte\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann (Dortmund)\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nAndreas Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h.c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nVolker Mosblech\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nHeiko Schmelzle\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nRonja Schmitt\n\nPatrick Schnieder\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nSebastian Steineke\n\nChristian Frhr. von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nOliver Wittke\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMartin Burkert\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nMichaela Engelmeier\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nChristina Jantz-Herrmann\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nLars Klingbeil\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nChristine Lambrecht\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nDr. Matthias Miersch\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo\u011fuz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nPetra Rode-Bosse\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nDr. Karin Thissen\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nDirk Wiese\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nNein\n\nSPD\n\nUlrike Bahr\n\nKlaus Barthel\n\nMarco B\u00fclow\n\nDr. Lars Castellucci\n\nDr. Karamba Diaby\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nMichael Gro\u00df\n\nRita Hagl-Kehl\n\nCansel Kiziltepe\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nHilde Mattheis\n\nKlaus Mindrup\n\nS\u00f6nke Rix\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nSarah Ryglewski\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nElfi Scho-Antwerpes\n\nFrank Schwabe\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nHalina Wawzyniak\n\nHarald Weinberg\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nEnthalten\n\nSPD\n\nAndreas Rimkus\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nN\u00e4chster Redner ist der Kollege Joachim Pfeiffer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83544,"sequence":187,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83545,"sequence":188,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, manchmal besteht die Gefahr, dass man den Wald vor lauter B\u00e4umen nicht sieht. Freihandel ist seit \u00fcber 200 Jahren unbestritten eine Formel f\u00fcr Wachstum, eine Formel f\u00fcr Wohlstand, eine Formel zur Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83546,"sequence":189,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83547,"sequence":190,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83548,"sequence":191,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Absenkung von Z\u00f6llen f\u00fchrt dazu, dass es eine gro\u00dfe Auswahl an Produkten zu niedrigen Preisen gibt und dass der Wettbewerb intensiviert wird. Das ist eben das Kernelement in der sozialen Marktwirtschaft. Der Wettbewerb f\u00fchrt dazu, dass Effizienzpotenziale gehoben werden, die dann den Menschen zum Vorteil gereichen. Das ist Freihandel. Diesen Erfolg leben wir in Deutschland jeden Tag. Es gibt kein Land in der Welt, das so sehr in die Globalisierung und in den weltweiten Handel eingebunden ist wie Deutschland:","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83549,"sequence":192,"sitzung":171,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer blutet daf\u00fcr?","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83550,"sequence":193,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"nicht nur unsere leistungsf\u00e4hige Industrie, sondern vor allem auch die mittelst\u00e4ndischen Unternehmen in Deutschland.\n\nIch komme aus der Region Stuttgart. Dort gibt es sehr viele mittelst\u00e4ndische Unternehmen, sogenannte Hidden Champions, Weltmarktf\u00fchrer in bestimmten Bereichen. Ich nenne hier nur Stihl, K\u00e4rcher, Leibinger, Schnaithmann und wie sie alle hei\u00dfen. Das sind kleine Unternehmen mit zum Teil 30, 40 oder 50 bis hin zu mehreren Hundert oder Tausend Besch\u00e4ftigten. Alle diese Unternehmen haben heute einen Exportanteil von weit \u00fcber 50 Prozent bis zum Teil 90 Prozent. Das bildet die Basis f\u00fcr unseren Wohlstand in diesem Land.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83551,"sequence":194,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83552,"sequence":195,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da treten Sie an und sagen: Handel braucht ganz offensichtlich keine Regeln. Wir gestalten die Globalisierung nicht, oder wir \u00fcberlassen sie anderen. - Das ist definitiv nicht unsere Politik. Wir wollen die Globalisierung gestalten. Deshalb brauchen wir Regeln. Die Globalisierung braucht Regeln und muss gestaltet werden.\n\nWorum geht es? Es geht um die Absenkung von Z\u00f6llen, und zwar auch bei CETA.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83553,"sequence":196,"sitzung":171,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Absenkung von Verbraucherschutz! Absenkung von Arbeitnehmerrechten!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83554,"sequence":197,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben nur noch 22 Prozent Zoll auf Baumaschinen, Z\u00fcge und stromproduzierende Ger\u00e4te und 11,5 Prozent auf Wein, Bier, Lik\u00f6re und Schokolade. Damit sparen die EU-Exporteure selbst dann, wenn die Exporte nicht ansteigen w\u00fcrden, 500 Millionen Euro j\u00e4hrlich bei Exporten nach Kanada.\n\nAber das ist keine statische Betrachtung. Schauen wir uns doch die Hunderte von Freihandelsabkommen an, die Deutschland in der Vergangenheit geschlossen hat oder die die EU abgeschlossen hat, seit die Zust\u00e4ndigkeit bei ihr liegt. Nehmen wir zum Beispiel das Freihandelsabkommen mit S\u00fcdkorea. Damals gab es auch Bef\u00fcrchtungen, insbesondere seitens der Automobilindustrie, dass die Koreaner davon vielleicht st\u00e4rker profitieren w\u00fcrden als wir. Was aber ist das Ergebnis dieses Abkommens? Die EU-Ausfuhren nach S\u00fcdkorea sind insgesamt um 35 Prozent gestiegen. Bei den vollst\u00e4ndig liberalisierten G\u00fctern sind sie sogar um 46 Prozent gestiegen. Das Freihandelsabkommen zwischen der EU und S\u00fcdkorea ist also ein Erfolgsrezept.\n\nDer Marktanteil der deutschen Premiummarken in S\u00fcdkorea hat sich von 25 Prozent auf 75 Prozent erh\u00f6ht, und dies in den Jahren der vorl\u00e4ufigen Anwendung dieses Abkommens. Die Zust\u00e4ndigkeit liegt bei der EU, und in der Tat besteht ein Wirrwarr. Man kann sich dar\u00fcber unterhalten, ob man ihn vielleicht bereinigen sollte.\n\nGenerell liegt die Zust\u00e4ndigkeit bei der EU. Die EU verhandelt die Freihandelsabkommen in einem Rahmen, den die nationalen Staaten - so auch wir - der EU vorgeben. Dann kommt man irgendwann zu einem Ergebnis, und dann wird es vom EU-Parlament genehmigt, das daf\u00fcr die gleiche demokratische Legitimation hat wie wir im Deutschen Bundestag. Da diese Abkommen aber auch sogenannte gemischte Anteile enthalten, m\u00fcssen auch die nationalen Parlamente zustimmen. Zum Teil sind aber nicht nur die nationalen Parlamente beteiligt: In Belgien stimmt zum Beispiel auch das Regionalparlament der 70 000 Mitglieder starken deutschsprachigen Gruppe dar\u00fcber ab. Man kann sich dar\u00fcber unterhalten, ob dieser Prozess sinnvoll ist, weil er sich zum Teil \u00fcber Jahre hinzieht.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83555,"sequence":198,"sitzung":171,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Demokratie ist sehr sinnvoll!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83556,"sequence":199,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr sinnvoll!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83557,"sequence":200,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb hat es fast f\u00fcnf Jahre gebraucht, bis das Abkommen mit S\u00fcdkorea letztlich von allen 28 Mitgliedstaaten ratifiziert wurde. Als Letzte haben Italien und Griechenland es im letzten Jahr ratifiziert.\n\nJetzt haben wir das Abkommen mit Kanada, das neben der Abschaffung von Z\u00f6llen Standards einf\u00fchrt und vereinheitlicht und damit insbesondere doppelte Standards beseitigt, was wiederum ein gro\u00dfer Vorteil insbesondere f\u00fcr unseren Mittelstand ist.\n\nEin gro\u00dfes Thema von CETA ist das Vergaberecht. Mit CETA haben EU\u001eUnternehmen in Kanada auf allen Verwaltungsebenen - also nicht nur auf nationaler Ebene, sondern auch in den Provinzen - die M\u00f6glichkeit, sich an \u00f6ffentlichen Ausschreibungen zu beteiligen. Das ist bisher nicht der Fall. Auch das bedeutet Wettbewerb und neue Chancen f\u00fcr Unternehmen aus der Europ\u00e4ischen Union und nat\u00fcrlich auch umgekehrt.\n\nUnd da frage ich jetzt: Wo liegen die Gefahren? Wo liegen die Probleme? Ich kann \u00fcberhaupt keine erkennen. Wir gestalten vielmehr gemeinsam mit anderen Partnern die Globalisierung. Es w\u00e4re in der Tat w\u00fcnschenswert, wir k\u00f6nnten die Globalisierung im Rahmen der WTO, der Welthandelsorganisation, multilateral gestalten. Dann kommen wir aber leider nicht in der Geschwindigkeit voran, wie wir uns das w\u00fcnschen. Deshalb hat sich die EU entschlossen - nachdem viele andere Regionen bzw. L\u00e4nder dieser Welt bilaterale Abkommen geschlossen haben, um die Globalisierung in ihrem Sinne zu gestalten -, dass wir nicht abseits stehen sollten, sondern mitspielen und versuchen, unsere Standards zu Weltstandards zu machen, damit diese Standards dann hoffentlich wiederum in multilaterale Abkommen einflie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\nDas Gleiche gilt auch bei Fragen zu Investitionssicherheit und Schiedsgerichtsh\u00f6fen. Das vorliegende Abkommen zwischen der EU und Kanada sieht zum ersten Mal ein neues Verfahren bei Schiedsgerichten vor. Richter entscheiden. Sie sind unabh\u00e4ngig, werden von den Vertragsparteien ernannt und d\u00fcrfen keine Nebeneink\u00fcnfte haben. Auch Berufungsinstanzen sind vorgesehen. Verhandlungen sind \u00f6ffentlich. Schrifts\u00e4tze werden ver\u00f6ffentlicht. Es gibt vieles andere mehr, was es in der Vergangenheit nicht gab. Das ist das beste Abkommen, das wir jemals hatten.\n\nWir haben vielleicht die Chance, die Punkte, die wir gemeinsam mit Kanada erarbeitet haben, in andere Abkommen hineinzuverhandeln. Auch bei TTIP wird dar\u00fcber gesprochen und verhandelt. Die Amerikaner sehen das zum Teil anders. Aber deshalb wird ja verhandelt. Wir verhandeln des Weiteren mit den ASEAN-Staaten, Japan und China. Gerade im Hinblick auf die asiatischen L\u00e4nder ist es wichtig, dass wir Investitions- und Planungssicherheit f\u00fcr unseren Mittelstand, unsere Wirtschaft, unsere Unternehmen und unsere Arbeitnehmer schaffen. Wir wollen all das, was wir im Abkommen mit Kanada erreicht haben, in zuk\u00fcnftige Handelsabkommen einflie\u00dfen lassen.\n\nNun m\u00fcssen Sie mir einmal erkl\u00e4ren - ich kann das beim besten Willen nicht erkennen -, wo hier Gefahren f\u00fcr den Verbraucherschutz und den Menschen - Sie sprechen von Paralleljustiz - bestehen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83558,"sequence":201,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Alle sind doof, aber Pfeiffer ist klug!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83559,"sequence":202,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Freihandel, der im Rahmen der Globalisierung von uns mitgestaltet wird, ist und bleibt die beste Formel f\u00fcr Wachstum, Wohlstand und Arbeitspl\u00e4tze.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83560,"sequence":203,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83561,"sequence":204,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir stimmen deshalb gerne daf\u00fcr und sind froh, dass CETA nun endlich verabschiedet werden und in Kraft treten kann.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83562,"sequence":205,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83563,"sequence":206,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Lemminge!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83564,"sequence":207,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Darf ich mit Blick auf die besondere Verantwortung des Parlaments vielleicht eine Bitte f\u00fcr die weitere Diskussion und die Behandlung des Themas \u00e4u\u00dfern? Wir sollten mit aller m\u00f6glichen Sorgfalt zwei Dinge auseinanderhalten, n\u00e4mlich zum einen die Frage, was von solchen Abkommen \u00fcberhaupt zu halten ist - dar\u00fcber gibt es Streit; dieser ist fraglos zul\u00e4ssig -, und zum anderen die Frage, ob f\u00fcr ein ausverhandeltes Abkommen eine m\u00f6gliche Zustimmung der Bundesregierung zum vorl\u00e4ufigen Inkraftsetzen eines Teils dieses Abkommens ohne Zustimmung des Bundestages erfolgen kann und erfolgen soll. Diese beiden Dinge h\u00e4ngen eng miteinander zusammen, sind aber v\u00f6llig unabh\u00e4ngig voneinander zu entscheiden.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83565,"sequence":208,"sitzung":171,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da kann man auch unterschiedlicher Auffassung sein!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83566,"sequence":209,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Darauf bitte ich im Interesse des ganzen Hauses alle Beteiligten jede denkbare Sorgfalt zu verwenden.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83567,"sequence":210,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83568,"sequence":211,"sitzung":171,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":224.0,"speaker_party":"spd","text":"War das jetzt eine politische Stellungnahme?","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83569,"sequence":212,"sitzung":171,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Lammert, das war sehr gut!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83570,"sequence":213,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Katharina Dr\u00f6ge ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83571,"sequence":214,"sitzung":171,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte mich erst einmal f\u00fcr diese klaren Worte zum parlamentarischen Beratungsprozess und zur Verantwortung, die wir im Abstimmungsprozess haben, bedanken.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83572,"sequence":215,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83573,"sequence":216,"sitzung":171,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, dass das eine sehr wichtige Aussage Ihrerseits ist. Deswegen ist es wichtig, dass wir heute auch \u00fcber die Frage der vorl\u00e4ufigen Anwendung dieser Abkommen sprechen. Zuvor m\u00f6chte ich einen Schritt zur\u00fcckgehen. Ich m\u00f6chte \u00fcber beides sprechen, n\u00e4mlich sowohl \u00fcber die Beratung des Inhalts als auch sp\u00e4ter \u00fcber die Beratung des Verfahrens und in diesem Zusammenhang \u00fcber unser parlamentarisches Selbstverst\u00e4ndnis, also dar\u00fcber, wie ernst wir das eigentlich nehmen, was wir hier im Parlament tun.\n\nDas Abkommen mit Kanada liegt seit fast zwei Jahren, seit Sommer 2014, in englischer Sprache vor. Wir haben dar\u00fcber diskutiert, wann der richtige Zeitpunkt w\u00e4re, \u00fcber dieses Abkommen zu beraten. Wir als Gr\u00fcne und auch die Fraktion Die Linke haben immer wieder Antr\u00e4ge mit Kritik am Verhandlungstext in das Parlament eingebracht. Im Sommer letzten Jahres haben wir einen sehr ausf\u00fchrlichen Antrag in die Beratungen eingebracht. Sie als Koalitionsfraktionen haben uns immer wieder gesagt, dass Sie \u00fcber das Abkommen genauso ernsthaft beraten wollen wie wir, aber erst dann, wenn das Abkommen in deutscher Sprache vorliegt, wenn eine fundierte Beratung des Textes m\u00f6glich ist. Dieses Argument nehme ich durchaus ernst.\n\nDas Problem ist nur: Wir haben jetzt die Information bekommen, dass der Handelsministerrat im Oktober dieses Jahres \u00fcber das Abkommen beschlie\u00dfen wird. Das Abkommen liegt aber immer noch nicht in deutscher Sprache vor. H\u00f6chstwahrscheinlich wird das erst Ende Juni\/Anfang Juli, also zu Beginn unserer parlamentarischen Sommerpause, vorliegen. Es sind 500 Seiten Vertragstext und 1 500 Seiten Anh\u00e4nge. Die Frage, die ich Ihnen ganz ernsthaft stellen m\u00f6chte, ist: Wie stellen Sie sich dann ein geordnetes parlamentarisches Beratungsverfahren, von dem Sie immer gesprochen haben, vor?","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83574,"sequence":217,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83575,"sequence":218,"sitzung":171,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich denke, es liegt in unserer Verantwortung, jetzt ein geordnetes parlamentarisches Beratungsverfahren sicherzustellen. Sie glauben doch nicht ernsthaft, dass, wenn die Bundesregierung im Handelsministerrat sowohl \u00fcber den Vertragstext als auch gegebenenfalls \u00fcber die vorl\u00e4ufige Anwendung des Abkommens entschieden hat, danach noch eine parlamentarische Beratung erfolgen wird.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83576,"sequence":219,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83577,"sequence":220,"sitzung":171,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie als Regierungsfraktionen m\u00fcssen, wenn Sie noch etwas an diesem Vertragstext \u00e4ndern wollen oder wenn Sie Ihrer Bundesregierung noch etwas mit auf den Weg geben wollen, was das Abstimmungsverhalten betrifft, jetzt \u00fcber das Abkommen reden. Ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Egal, auch wenn das Abkommen in englischer Sprache vorliegt, die Analyse muss jetzt erfolgen. Die Schiedsgerichte - da m\u00fcssten doch auch Sie mir zustimmen - sind das beste Beispiel daf\u00fcr, dass es notwendig ist, jetzt \u00fcber dieses Abkommen zu reden.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83578,"sequence":221,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83579,"sequence":222,"sitzung":171,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben gerade hier gefeiert, dass Sie Ver\u00e4nderungen in Bezug auf die Schiedsgerichte durchgesetzt haben. Wir sagen: Das reicht nicht; das ist immer noch das alte ISDS. Ich gebe Ihnen recht, dass es hier Ver\u00e4nderungen gegeben hat. Die hat es aber nur gegeben, weil wir uns dieses Vertragswerk im Sommer 2014 angeschaut haben und kritisiert haben, was daran schlecht ist. Wir haben Druck auf die Bundesregierung ausge\u00fcbt und gesagt, dass es mit uns keine Zustimmung zu solch einem Abkommen geben wird, wenn diese schlechten Regelungen enthalten sind. Nur durch diesen Druck ist \u00fcberhaupt etwas passiert. Ich frage Sie: Wann kommt der Druck von Ihnen? Wenn wir mit der Beratung warten, bis es endlich einen deutschen Vertragstext gibt, was sollen wir dann im September 2016 noch machen? Einen Monat sp\u00e4ter soll das Abkommen beschlossen werden. Was sollen wir dann noch ver\u00e4ndern?\n\nIch gebe Ihnen ein zweites Beispiel, das zeigt, warum es so wichtig ist, jetzt dar\u00fcber zu beraten. Es geht um die Regelungen zur regulatorischen Kooperation. Wir haben im letzten Sommer herausgefunden, dass im CETA-Vertragstext eine Regelung steht, wonach es Gremien geben wird, die \u00fcber den Vertrag entscheiden k\u00f6nnen, ohne dass die Beteiligung der Parlamente sichergestellt ist. Die Bundesregierung hat mehrfach auf unsere Fragen geantwortet, das stimme nicht. Sie hatte es selber nicht gesehen. Irgendwann hat sie gemerkt: Oh, die Gr\u00fcnen haben recht. Da gibt es doch eine Formulierung, dass die Parlamente nicht eingebunden werden m\u00fcssen. - Jetzt ist diese Regelung aus dem Vertragstext herausgenommen worden. Das geschah, weil wir so genau hingeschaut haben.\n\nEs gibt eine ganze Reihe weiterer problematischer Formulierungen, die immer noch im Vertragstext stehen. Deswegen kann ich nur an Sie appellieren: Nehmen Sie die Arbeit, die wir miteinander machen m\u00fcssen, ernst! Das Zeitfenster schlie\u00dft sich. Im Herbst 2016 ist das Ganze vorbei.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83580,"sequence":223,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83581,"sequence":224,"sitzung":171,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das Thema Schiedsgerichte ist weiterhin im Vertragstext. Sie m\u00fcssen sich mit unseren Argumenten auseinandersetzen. Es stehen weiterhin intransparente Beratungsgremien drin. Es ist weiterhin die richterliche Unabh\u00e4ngigkeit nicht gesichert. Es gibt weiterhin unpr\u00e4zise Rechtsbegriffe. Es gibt weiterhin keine Begrenzung der Schadenssummen. Klagen wie die von Vattenfall oder die von Philip Morris gegen Australien oder auch die von TransCanada gegen die USA sind mit diesem System der Schiedsgerichte weiterhin m\u00f6glich. Wenn Sie als SPD sagen, Sie wollten die Schiedsgerichte nicht, dann sage ich Ihnen: Jetzt ist der Zeitpunkt, um Druck auf die Bundesregierung auszu\u00fcben, um noch irgendetwas zu bewegen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83582,"sequence":225,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83583,"sequence":226,"sitzung":171,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ebenso verh\u00e4lt es sich mit dem Vorsorgeprinzip, der Sicherung der kommunalen Daseinsvorsorge. Wir haben in verschiedenen Antr\u00e4gen geschrieben, dass es da Probleme in diesen Abkommen geben wird. Die europ\u00e4ischen Verbraucherschutzstandards sind eben nicht gesichert, ebenso nicht die kommunale Daseinsvorsorge. Im ganzen Vertragstext gibt es Rechtsunklarheiten. Wann, wenn nicht jetzt, wollen wir daf\u00fcr sorgen, dass sich etwas \u00e4ndert? Ich kann nur an Sie appellieren: Setzen Sie sich gemeinsam mit uns daf\u00fcr ein, dass es ein ordentliches parlamentarisches Beratungsverfahren gibt, dass es nicht zu einer vorl\u00e4ufigen Anwendung dieses Abkommens kommt, damit wir die Rechte, die das Parlament hat, auch tats\u00e4chlich nutzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83584,"sequence":227,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83585,"sequence":228,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Klaus Barthel f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83586,"sequence":229,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83587,"sequence":230,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Liebe Frau Dr\u00f6ge, genau das tun wir.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83588,"sequence":231,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83589,"sequence":232,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Zun\u00e4chst einmal muss man festhalten, wor\u00fcber wir heute beraten und entscheiden. Es geht um zwei Antr\u00e4ge der Linksfraktion, einen \u00e4lteren mit dem Titel \u201eF\u00fcr eine lebendige Demokratie - Fairer Handel statt TTIP und CETA\u201c und einen neuen Antrag zum vorl\u00e4ufigen Inkrafttreten des Abkommens. Der Antrag der Gr\u00fcnen zu CETA ist zur\u00fcckgezogen und heute von der Tagesordnung abgesetzt worden. Das ist auch zu begr\u00fc\u00dfen, weil auch dieser Antrag \u00fcberholt war und wir jetzt in eine neue Phase eintreten.\n\nDen \u00e4lteren Antrag der Linken von November 2015 k\u00f6nnen wir heute problemlos ablehnen. Das macht auch deutlich, was das Problem unserer Beratungen ist: Der Antrag bezieht sich n\u00e4mlich auf einen CETA-Text, den es nicht mehr gibt. Er ist also \u00fcberholt.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83590,"sequence":233,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Peter Beyer [CDU\/CSU]","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83591,"sequence":234,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Auf die inhaltlichen Widerspr\u00fcche und Probleme dieses Antrags der Linken zu CETA habe ich hier schon in der ersten Beratung hingewiesen.\n\nWas die Abstimmung \u00fcber diese Antr\u00e4ge angeht, will ich vorsorglich noch einmal sagen - wir wissen ja, was in den Netzwerken passiert -: Wenn wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten diese Antr\u00e4ge zu CETA heute ablehnen bzw. \u00fcberweisen, hei\u00dft das noch lange nicht, dass wir am Ende f\u00fcr dieses Vertragswerk oder f\u00fcr TTIP sind - davon sind wir weiter entfernt denn je -; vielmehr sind wir jetzt in den Beratungen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83592,"sequence":235,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83593,"sequence":236,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Barthel, darf die Kollegin Sitte eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83594,"sequence":237,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber sicher.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83595,"sequence":238,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielleicht nur eine kurze Korrektur, Herr Kollege. Es ist das Schicksal von Antr\u00e4gen, dass sie irgendwann eingebracht werden. Dann werden sie in den Aussch\u00fcssen beraten, und dann kommen sie, mit einer Beschlussempfehlung versehen, wieder zur\u00fcck. In der Zwischenzeit passiert politisch nat\u00fcrlich etwas, unter anderem, weil solche Antr\u00e4ge gestellt worden sind.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83596,"sequence":239,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83597,"sequence":240,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Dieser Antrag ist \u00e4lteren Datums, es hat sich etwas ver\u00e4ndert, und wir schlie\u00dfen diese Debatte heute mit einer Beschlussempfehlung ab. Das hei\u00dft: Dieser Antrag ist nicht veraltet. Er ist vielmehr eingebracht worden und hat Wirkung gezeigt.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83598,"sequence":241,"sitzung":171,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83599,"sequence":242,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Heute wird die Behandlung dieses Antrags mit der Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung abgeschlossen.\n\nUns reicht das aber nicht; deshalb gibt es einen zweiten Antrag. Die Kollegen haben gerade erl\u00e4utert, warum das nicht reicht.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83600,"sequence":243,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83601,"sequence":244,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Darum war es ja klug, dass wir den ersten Antrag in die Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen haben, was jetzt auch f\u00fcr den zweiten Antrag gilt.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83602,"sequence":245,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83603,"sequence":246,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben damals schon gesagt: Der Antrag bezieht sich auf einen Text, den wir nicht kennen und der sich zwischenzeitlich auch noch ver\u00e4ndert hat. Das ist genau der Punkt.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83604,"sequence":247,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83605,"sequence":248,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihr aktueller Antrag zu CETA, den der Kollege Ernst vorgestellt hat, ist nat\u00fcrlich wesentlich spannender. In der Tat ist die Frage zu kl\u00e4ren, wie ein vorl\u00e4ufig in Kraft getretener CETA-Vertrag durch nationale Parlamente gegebenenfalls r\u00fcckholbar ist. Das m\u00fcssen wir noch kl\u00e4ren. Aber eine Entscheidung \u00fcber diesen Antrag kann es doch erst geben, wenn folgende Bedingungen erf\u00fcllt sind:\n\nErstens. Der Vertrag muss von der EU-Kommission vorgelegt sein, das hei\u00dft, er muss in die Landessprache \u00fcbersetzt worden sein. Das wird voraussichtliche Ende Juni dieses Jahres der Fall sein. Vorher wird die EU-Kommission den Vertragsentwurf nicht in den Rat und nicht in die europ\u00e4ischen Gremien einbringen k\u00f6nnen.\n\nZweitens. Der Europ\u00e4ische Rat muss sich mit der Frage, ob es sich um ein gemischtes oder nicht gemischtes Abkommen handelt, befasst und dazu einen Beschluss gefasst haben. Die Position der Bundesregierung dazu ist bekannt.\n\nDrittens. Der Rat muss dem Vertrag insgesamt zustimmen oder ihn ablehnen, und dann muss er noch durch das Europ\u00e4ische Parlament.\n\nDer zweite Teil des Entscheidungsprozesses findet im Herbst statt. Es gibt also \u00fcberhaupt keinen Grund, heute \u00fcber den Antrag der Linken zu entscheiden, und deswegen \u00fcberweisen wir ihn.\n\nWir haben uns schon darauf verst\u00e4ndigt, Kollege Ernst, dass sich der Bundestag noch vor der Ratsbefassung, noch vor der Ratsentscheidung ausf\u00fchrlich mit CETA befassen wird und gegebenenfalls der Bundesregierung einen Auftrag mit auf den Weg geben kann. Das hei\u00dft f\u00fcr uns: Wir werden den Antrag \u00fcberweisen. Dann k\u00f6nnen wir ihn im Wirtschaftsausschuss und in anderen Aussch\u00fcssen in Ruhe beraten, etwa in Form von Anh\u00f6rungen. F\u00fcr uns geht Sorgfalt vor Schnelligkeit, und deswegen wollen wir diesen Antrag an die Aussch\u00fcsse \u00fcberweisen. Wir wollen jetzt eben nicht Knall auf Fall entscheiden m\u00fcssen, bevor wir eine deutsche Fassung haben, sondern das Ganze in Ruhe im Parlament beraten. Das ist der Sinn der \u00dcbung.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83606,"sequence":249,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83607,"sequence":250,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Inhalt nur ganz kurz noch: Einerseits sehen wir nat\u00fcrlich, dass es gro\u00dfe Fortschritte gegeben hat. Meine Kolleginnen und Kollegen werden dazu in der Folge noch etwas sagen. Aber Fakt ist doch - das hat auch Frau Dr\u00f6ge zugegeben -: Im letzten halben Jahr hat diese Bundesregierung, hat Bundeswirtschaftsminister Sigmar Gabriel in der Substanz mehr erreicht als in den letzten f\u00fcnf Jahren, in denen verhandelt worden ist.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83608,"sequence":251,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83609,"sequence":252,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Dr\u00f6ge hat gesagt, der Entwurf liege seit zwei Jahren in Englisch vor. Ich will nur einmal daran erinnern, dass Frau Malmstr\u00f6m uns damals in Br\u00fcssel zu CETA erkl\u00e4rt hat - wir waren zusammen dort -: It is done. - Aber Tatsache ist: Es ist eben nicht \u201edone\u201c. Wir m\u00fcssen uns einfach einmal vorstellen, was es bedeutet h\u00e4tte, wenn es von Anfang an die Transparenz, f\u00fcr die wir gesorgt haben, gegeben h\u00e4tte, wenn es von Anfang an das \u00f6ffentliche Interesse gegeben h\u00e4tte, wenn es von Anfang an die qualifizierte Arbeit in den Parlamenten gegeben h\u00e4tte und wenn es von Anfang an eine Regierungsbeteiligung der SPD gegeben h\u00e4tte, die daf\u00fcr gesorgt hat, dass sich etwas bewegt hat.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83610,"sequence":253,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83611,"sequence":254,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Barthel, der Kollege Ernst m\u00f6chte Ihnen mit einer ganz kurzen Zwischenfrage Gelegenheit f\u00fcr eine ganz kurze Erweiterung Ihrer Redezeit geben. Das ist eine unwiderstehliche Versuchung, nicht?","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83612,"sequence":255,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sagen es.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83613,"sequence":256,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83614,"sequence":257,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank. - Meine Frage ist wirklich ganz einfach. Wenn es hier darum geht, zu entscheiden, ob das Abkommen vorl\u00e4ufig in Kraft gesetzt werden kann - ohne Parlament - oder nicht, ist es v\u00f6llig unerheblich, ob der Text in Chinesisch, Franz\u00f6sisch, Russisch oder sonstwie vorliegt. W\u00fcrden Sie mir da zustimmen?","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83615,"sequence":258,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein. Eine vorl\u00e4ufige Inkraftsetzung kann es doch nur geben, wenn sich der Rat damit besch\u00e4ftigt hat und zum Beispiel die Frage des gemischten Abkommens entschieden ist und damit auch klar ist, wer die Zust\u00e4ndigkeiten hat. Wenn es n\u00e4mlich kein gemischtes Abkommen sein sollte, wie die Kommission glaubt, dann wird es auch gar keine nationale Befassung geben k\u00f6nnen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83616,"sequence":259,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber eine vorl\u00e4ufige Zustimmung!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83617,"sequence":260,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"- Deswegen wird es auch keine vorl\u00e4ufige Zustimmung geben,","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83618,"sequence":261,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Eben!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83619,"sequence":262,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"weil die Bundesregierung ja die Auffassung vertritt, dass es ein gemischtes Abkommen ist. - Die Frage, ob eine vorl\u00e4ufige Inkraftsetzung erfolgt, wird erst dann entschieden, wenn der Rat dem Vertrag insgesamt zustimmt oder eben nicht zustimmt.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83620,"sequence":263,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Ohne Parlament oder mit? Ohne uns oder mit uns? Das ist die Frage!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83621,"sequence":264,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"- Das wird eben zu kl\u00e4ren sein.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83622,"sequence":265,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Das k\u00f6nnen wir hier kl\u00e4ren!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83623,"sequence":266,"sitzung":171,"speaker":"Gegenruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das k\u00f6nnen wir hier nicht kl\u00e4ren! Setzen!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83624,"sequence":267,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"- Darum habe ich ja gesagt: Wir werden hier auch im Rahmen der Aussch\u00fcsse, etwa in Form von Anh\u00f6rungen, beraten, wie sich die Sache verh\u00e4lt und welche Empfehlungen wir der Bundesregierung dann f\u00fcr die Zustimmung - gemischtes oder nicht gemischtes Verfahren, vorl\u00e4ufige Inkraftsetzung - mitgeben. Das ist jetzt nicht zu entscheiden. Der Eindruck, der hier erweckt wird, das w\u00e4re in den n\u00e4chsten zwei, drei Wochen zu entscheiden, ist falsch. Das steht nicht an.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83625,"sequence":268,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist eine Grundsatzfrage: mit oder ohne Parlament?","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83626,"sequence":269,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"- Das ist in der Tat eine Grundsatzfrage; die wollen wir kl\u00e4ren. Diese Frage k\u00f6nnen wir aber nicht heute kl\u00e4ren.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83627,"sequence":270,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Wieso nicht?","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83628,"sequence":271,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir befinden uns mitten im Prozess, weil wir keine deutsche Textfassung haben und weil wir st\u00e4ndig darauf hingewiesen haben, hier nicht \u00fcber etwas entscheiden zu wollen und zu k\u00f6nnen, das uns nicht vorliegt. Das beweisen auch Ihre Antr\u00e4ge dazu, die schon \u00fcberholt sind, wenn sie hier in die dritte Beratung kommen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83629,"sequence":272,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83630,"sequence":273,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sehen aber an diesem Verlauf und an dem, was wir noch vorhaben, dass auch in der Handelspolitik Demokratie m\u00f6glich ist und dass wir auch zu entsprechenden Verfahren der Beratung in den Parlamenten kommen k\u00f6nnen. F\u00fcr uns bleiben in der Tat noch viele inhaltliche Probleme - Kollegin Dr\u00f6ge hat darauf hingewiesen -, zum Beispiel die rote Linie, dass Investoren eben nicht besser zu behandeln sind als Menschen, der Positivlistenansatz, die Sperrklinkenklausel f\u00fcr Rekommunalisierung usw. Das wollen wir anhand eines deutschen Textes, der schwer genug zu verstehen sein wird, den wir in Englisch aber nicht verstehen, im Detail beraten.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83631,"sequence":274,"sitzung":171,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt Menschen, die verstehen das auch in Englisch!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83632,"sequence":275,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden der Bundesregierung auch etwas mit auf den Weg geben, was das vorl\u00e4ufige Inkrafttreten betrifft. Wir werden juristisch kl\u00e4ren m\u00fcssen, welche Rolle nationale Parlamente in diesem Prozess der Entscheidung spielen k\u00f6nnen. Das ist eine Frage, die in der Tat gekl\u00e4rt werden muss.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83633,"sequence":276,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83634,"sequence":277,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Darin sind wir uns einig. Deswegen wollen wir heute nicht entscheiden, sondern erst beraten und uns mit der Substanz besch\u00e4ftigen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83635,"sequence":278,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83636,"sequence":279,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Peter Beyer erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83637,"sequence":280,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83638,"sequence":281,"sitzung":171,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben vorhin schon geh\u00f6rt, dass wir es, wenn man zur\u00fcckschaut, mit einer Reihe von Antr\u00e4gen zu diesem Thema zu tun haben, die da formell entweder direkt oder indirekt mit hineinspielen. Ich bin dem Kollegen Joachim Pfeiffer ausdr\u00fccklich dankbar, dass er noch einmal die Vorteile von Freihandelsabkommen - auch vor dem geschichtlichen Hintergrund, wie sich das entwickelt hat - beleuchtet hat.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83639,"sequence":282,"sitzung":171,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Einige haben Vorteile! Das ist schon klar!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83640,"sequence":283,"sitzung":171,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, das ist gerade f\u00fcr die Fraktion Die Linke doch ganz erquicklich, weil sie das immer noch nicht verstanden hat.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83641,"sequence":284,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83642,"sequence":285,"sitzung":171,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Freihandelsabkommen, meine Damen und Herren, werden zur wirtschaftlichen Verbesserung gerade auch f\u00fcr die EU und f\u00fcr Deutschland beitragen, so eben auch CETA, wie es entworfen ist, das Handelsabkommen mit den Kanadiern. Es ist vielleicht ganz gut, das anfangs noch einmal einzuordnen. Ich will ein paar Zahlen nennen, um die Dimension aufzuzeigen und klarzumachen, \u00fcber was wir uns hier unterhalten: Kanada ist f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union der zw\u00f6lftwichtigste Handelspartner. 2014 belief sich das Volumen des Handels mit Waren und Dienstleistungen zwischen Kanada und der Europ\u00e4ischen Union auf 32 Milliarden Euro. Deutschland ist innerhalb der EU-Mitgliedstaaten f\u00fcr Kanada der wichtigste Handelspartner - mit einem Volumen im Jahr 2014 von 9 Milliarden Euro; das ist der Wert der Ausfuhren von Waren und Dienstleistungen von Deutschland nach Kanada. Bei diesen Zahlen - sie sind schon f\u00fcr sich eindr\u00fccklich - sieht man: Da ist noch ganz sch\u00f6n Luft nach oben.\n\nWorum geht es bei CETA, in diesem ganz konkreten Fall? Es geht um den Wegfall von Z\u00f6llen. Es geht um den Abbau der sogenannten nichttarif\u00e4ren Handelshemmnisse. Es geht um den Zugang zu M\u00e4rkten, zu \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen in Kanada, aber auch vice versa. Es geht um eine verst\u00e4rkte Zusammenarbeit bei der Regulierung. Das sind Inhalte, die hohes Potenzial haben, die Wirtschaftskraft zu verbessern.\n\nSchauen wir uns in den Antr\u00e4gen einmal an, was die Opposition durch die Freihandelsabkommen alles bef\u00fcrchtet. Es hei\u00dft, es sei problematisch, dass sich CETA und TTIP - das m\u00f6chte ich hier ausdr\u00fccklich mit in die Debatte einbringen - st\u00e4rker als vorherige Abkommen auf Deregulierung, Liberalisierung, Wettbewerb und Kostensenkung konzentrieren. Ich sehe bei diesen angeblichen Problemen gar nichts Negatives, meine Damen und Herren; ganz im Gegenteil. Da m\u00fcsste doch eigentlich ein Jubelschrei bei all jenen durch die Herzen gehen,","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83643,"sequence":286,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83644,"sequence":287,"sitzung":171,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die wirtschaftspolitisch und auch mit Wirtschaftsverstand denken. Das liegt doch auf der Hand.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83645,"sequence":288,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83646,"sequence":289,"sitzung":171,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Problem liegt, glaube ich, ganz woanders, n\u00e4mlich bei den Antragstellern selbst.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83647,"sequence":290,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83648,"sequence":291,"sitzung":171,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn sie setzen die positiven Auswirkungen von Freihandelsabkommen immer mit der Absenkung von Standards gleich. Aber da machen Sie einen Denkfehler. Sie haben Freihandel nicht verstanden. Ich m\u00f6chte an der Stelle nicht noch einmal all das Richtige erz\u00e4hlen, was insbesondere Kollege Pfeiffer hier ausgef\u00fchrt hat; es ist ja schon in die Debatte eingef\u00fchrt worden. Deregulierung hat nichts mit geringeren Standards zu tun, sondern schlicht mit weniger Normen und Vorschriften des Staates, mit weniger staatlichem Eingreifen. Dagegen k\u00f6nnen Sie doch auch unter dem Stichwort \u201eB\u00fcrokratieabbau\u201c \u00fcberhaupt nichts haben. Wollen Sie mehr B\u00fcrokratie? Nein!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83649,"sequence":292,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"CETA ist mehr B\u00fcrokratie!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83650,"sequence":293,"sitzung":171,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen sie abbauen. Das schafft Wirtschaftskraft. Das st\u00e4rkt die Wirtschaft. Das ist gut f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze. Das ist gut f\u00fcr die B\u00fcrger. Deswegen k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich nicht empfehlen - das wird Sie nicht \u00fcberraschen -, den Antr\u00e4gen zuzustimmen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83651,"sequence":294,"sitzung":171,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das geht auf keinen Fall!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83652,"sequence":295,"sitzung":171,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Antragsteller sind vor allem immer gut im Schlechtreden. Da schwingt - das m\u00f6chte ich hier auch ganz pers\u00f6nlich betonen - immer auch ein St\u00fcck Antiamerikanismus mit.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83653,"sequence":296,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Was erz\u00e4hlen Sie denn hier f\u00fcr einen Quatsch? Ein bisschen mehr Niveau w\u00e4re sch\u00f6n!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83654,"sequence":297,"sitzung":171,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch - wie soll man das formulieren? - Antikanadismus spielt mit eine Rolle. Alles dies ist leider immer noch ablesbar, zum Teil explizit, zum Teil zwischen den Zeilen. Das ist etwas, was wir sicherlich auch mit bedenken m\u00fcssen.\n\nWie wollen wir in Zukunft leben? Wollen wir nicht unseren Wohlstand, den relativen Wohlstand in Deutschland, in Europa, halten? Ich meine: Ja. Wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, dass wir den Lebensstandard halten und m\u00f6glichst noch ausbauen. Das geht eben nicht, indem wir uns der immer weiter zusammenr\u00fcckenden Welt verschlie\u00dfen, indem wir versuchen, die Globalisierung zur\u00fcckzudrehen, was schon im Ansatz ein untauglicher Versuch w\u00e4re. Wir haben es in der Hand, Globalisierung zu gestalten, zu regulieren. Das ist der Weg, der beschritten werden muss, meine Damen und Herren.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83655,"sequence":298,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83656,"sequence":299,"sitzung":171,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von den vielen anderen Bef\u00fcrchtungen, die sich in den nach der Rechtsf\u00f6rmlichkeitspr\u00fcfung von CETA ver\u00f6ffentlichten Texten gar nicht mehr wiederfinden, m\u00f6chte ich nur zwei benennen:\n\nUmweltschutz. Es hat sich nicht best\u00e4tigt, dass Umweltschutzstandards beeintr\u00e4chtigt werden.\n\nSchiedsgerichte. Beim Aufbau der Schiedsgerichtsbarkeit ist einiges erreicht worden. Es stimmt nicht, dass das immer noch auf dem gleichen Stand ist, der zun\u00e4chst in den Texten niedergeschrieben war. Da ist einiges ver\u00e4ndert worden. Zu den Verbesserungen geh\u00f6ren zum Beispiel die genaue Definition, was Investitionsrechte sind, das Prinzip \u201eWer verliert, der zahlt\u201c, die Unzul\u00e4ssigkeit der Klagen von Briefkastenfirmen und auch die \u00d6ffentlichkeit der Verfahren und von Dokumenten. Das sind wesentliche Fortschritte, die wir nicht negieren sollten.\n\nWas die Debatte \u00fcber die Schiedsgerichte angeht, kommen noch einige wesentliche Vorschl\u00e4ge hinzu - das m\u00fcssen wir auch bedenken -, die jetzt im Rahmen der Verhandlungen \u00fcber das Freihandelsabkommen zwischen der EU und den Vereinigten Staaten von Amerika von der EU-Kommission gemacht wurden. Die EU-Kommission wird nicht m\u00fcde - sie hat es auch aktuell wieder getan -, das sogenannte \u201eright to regulate\u201c f\u00fcr den nationalen Gesetzgeber zu betonen. Durch Investitionsschutzklagen k\u00f6nnen keine nationalen Gesetze ausgehebelt werden. Auch die Unabh\u00e4ngigkeit der Richter soll verbessert werden; Richter d\u00fcrfen ab ihrer Ernennung nicht mehr parallel als Gutachter oder Anw\u00e4lte in anderen Investitionsschutzverfahren t\u00e4tig sein. Eine Berufungsinstanz wird eingef\u00fchrt. - Bei all diesen wesentlichen Verbesserungen kann ich beim besten Willen nichts Negatives mehr erkennen.\n\nDeutschland geht ja auch nicht jungfr\u00e4ulich in Investitionsschutzdebatten hinein. Deutschland hat 130 - ich betone es: 130 - Investitionsschutzabkommen mit Schiedsgerichtsklauseln abgeschlossen, ist zweimal verklagt und kein einziges Mal verurteilt worden. Vor diesem Hintergrund m\u00fcssen wir nicht immer dann, wenn es um Schiedsgerichte geht, den Teufel an die Wand malen und den Untergang des Abendlandes einl\u00e4uten. Das wird der Sache \u00fcberhaupt nicht gerecht, meine Damen und Herren.\n\nWas die vorl\u00e4ufige Anwendbarkeit des CETA-Abkommens angeht, wurde ja schon vieles Richtiges gesagt. Es geht nur um Sachverhalte, die ausdr\u00fccklich und klar der Zust\u00e4ndigkeit der EU zugewiesen sind. Wir d\u00fcrfen doch bei der ganzen Debatte nicht ausblenden, dass sp\u00e4testens durch den Lissaboner Vertrag das Aushandeln und der Abschluss von Handelsabkommen der EU \u00fcbertragen worden sind. Das ist geltende EU-Vertragsrechtslage. Punkt! Das k\u00f6nnen wir nicht einfach durch solche Debatten wegdiskutieren; das ist so. Nat\u00fcrlich - darauf haben auch alle anderen Redner hingewiesen - m\u00fcssen wir als Abgeordnete sehr darauf achten, dass wir im Ratifizierungsprozess ein W\u00f6rtchen mitzureden haben, da es sich bei TTIP und CETA um gemischte Abkommen handeln wird; denn wir sind Volksvertreter im besten Sinne des Wortes und wollen die B\u00fcrger vertreten. Wir wollen mitreden und \u00fcber diejenigen Punkte, die nationale Belange betreffen, mitdebattieren. Es ist sinnvoll, dass die Teile von CETA - sp\u00e4ter auch von TTIP -, die in der Tat der origin\u00e4ren Zust\u00e4ndigkeit der EU zugewiesen sind, direkt anwendbar sind. Das ist gut und wichtig f\u00fcr die Marktteilnehmer. Dadurch kommt dieses Abkommen unmittelbar denjenigen zugute, f\u00fcr die es gemacht ist, und er\u00f6ffnet ihnen neue Chancen.\n\nMeine Damen und Herren, mit CETA liegt ein ambitioniertes Abkommen vor, das insbesondere nach dem Regierungswechsel in Kanada - das d\u00fcrfen wir nicht ausklammern - im Rahmen der Rechtsf\u00f6rmlichkeitspr\u00fcfung eine textliche Ver\u00e4nderung erfahren hat. Es ist ein ambitioniertes, es ist ein gutes Abkommen, das gut f\u00fcr uns alle ist: f\u00fcr die europ\u00e4ischen und auch f\u00fcr die deutschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Aus meiner Sicht ist es abschlussreif. Deswegen werbe ich daf\u00fcr, dass wir die Antr\u00e4ge aus der Opposition nicht mittragen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83657,"sequence":300,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83658,"sequence":301,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Alexander Ulrich erh\u00e4lt das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83659,"sequence":302,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83660,"sequence":303,"sitzung":171,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin eigentlich sehr dankbar, dass Sie, Herr Lammert, hier auf etwas hingewiesen haben, was, glaube ich, bei vielen der regierungstragenden Fraktionen immer noch nicht angekommen ist: Wenn wir es zulassen, dass CETA vorl\u00e4ufig zur Anwendung kommt, entmachtet sich der Bundestag selbst.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83661,"sequence":304,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83662,"sequence":305,"sitzung":171,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass der Bundestagspr\u00e4sident Ihnen das vorhalten muss, ist eigentlich traurig. Aber bitte h\u00f6ren Sie doch einmal auf den Bundestagspr\u00e4sidenten, auf Herrn Lammert.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83663,"sequence":306,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83664,"sequence":307,"sitzung":171,"speaker":"Rainer Spiering [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Gilt das f\u00fcr die Linken auch?","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83665,"sequence":308,"sitzung":171,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Die heutige Debatte, die auf unserem Antrag vom November des letzten Jahres basiert, ist gut; denn es geht ja nicht nur um die vorl\u00e4ufige Anwendung von CETA, sondern um TTIP und CETA insgesamt. Wenn die Bev\u00f6lkerung einen weiteren Beweis braucht, dass CDU\/CSU und SPD diese Vertr\u00e4ge offensichtlich gegen die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung durchpauken wollen, dann hat ihn die heutige Debatte erbracht. Ich glaube daher, dass es zwingend notwendig ist, auch in Deutschland Volksabstimmungen zu wesentlichen Vertr\u00e4gen zuzulassen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83666,"sequence":309,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83667,"sequence":310,"sitzung":171,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"In anderen L\u00e4ndern, etwa in den Niederlanden oder in Belgien, wird \u00fcber die Vertr\u00e4ge abgestimmt. Wenn die Ablehnung gegen TTIP und CETA in Deutschland riesengro\u00df ist, die Bundesregierung diese aber mit den sie tragenden Fraktionen durchpauken will, dann brauchen wir endlich auch in Deutschland eine Volksabstimmung \u00fcber solche Vertr\u00e4ge. Wir Linke fordern das.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83668,"sequence":311,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83669,"sequence":312,"sitzung":171,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle auch sagen: Wir haben im Bundestag schon sehr viele Debatten zu diesem Thema gef\u00fchrt. Immer wieder kommt der gleiche Vorwurf: Warum debattieren wir dar\u00fcber, wenn doch noch nichts vorliegt? Ich sage: Diese Debatten waren richtig gut. Das verdeutlicht auch das gute Zusammenspiel zwischen der Opposition im Bundestag und der au\u00dferparlamentarischen Bewegung.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83670,"sequence":313,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83671,"sequence":314,"sitzung":171,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit jeder Debatte im Bundestag, mit jeder Aktion der au\u00dferparlamentarischen Bewegung ist der Widerstand gr\u00f6\u00dfer geworden. Bitte schicken Sie noch \u00f6fter Herrn Pfeiffer an das Mikrofon. Dann haben wir bald hundert Prozent Ablehnung in Deutschland.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83672,"sequence":315,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83673,"sequence":316,"sitzung":171,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber, Herr Barthel, so einfach machen wir es Ihnen nicht. Wenn in einigen Jahren wieder einmal ein Kongress der SPD stattfindet und wieder eine Reinigungskraft Herrn Gabriel fragt, warum sie noch eine Partei w\u00e4hlen soll, die den Umweltschutz abgebaut hat, die Arbeitnehmerrechte abgebaut hat, die Sozialstandards abgebaut hat und das Primat der Politik weiter geschw\u00e4cht hat, dann kann er sich nicht mehr hinstellen und sagen: Schuld sind die Schwatten. - \u00dcbrigens: Bei dem Thema, das in dieser Woche behandelt wurde, waren die Schwatten nicht schuld. An der Agenda 2010, an Hartz IV wart ihr alleine schuld.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83674,"sequence":317,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83675,"sequence":318,"sitzung":171,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn das Thema wieder aufkommt, hat es Herr Gabriel in der Hand, in Br\u00fcssel deutlich zu machen: Wir sind gegen CETA und TTIP, und wir sind gegen eine vorl\u00e4ufige Anwendung des Abkommens. Genau das erwarten wir von Herrn Gabriel als Minister.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83676,"sequence":319,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83677,"sequence":320,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum ist denn die Putzfrau zur SPD gegangen und nicht zu den Linken?","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83678,"sequence":321,"sitzung":171,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer blockiert, der verliert!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83679,"sequence":322,"sitzung":171,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb fordern wir hier die Bundesregierung nochmals auf, die von der EU geplante vorl\u00e4ufige Anwendung von CETA zu verhindern.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83680,"sequence":323,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83681,"sequence":324,"sitzung":171,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir lassen auch nicht zu, dass der Ball immer \u00fcber Br\u00fcssel gespielt wird. Sie sagen - Herr Lammert, ich bin gleich am Schluss -: Wir wollen das erst entscheiden, wenn wir den Auftrag bekommen. In der EU-Kommission, in den R\u00e4ten passiert nichts ohne deutsche Beteiligung. Wir wissen, dass die EU-Kommission die vorl\u00e4ufige Anwendung vorbereitet. Sie haben es jetzt in der Hand, Nein zu sagen, statt nachher sagen zu m\u00fcssen: Br\u00fcssel ist schuld. - Dieses Schwarze-Peter-Spiel mit Br\u00fcssel k\u00f6nnen Sie schon im Vorlauf verhindern. Entweder sagen Sie jetzt: \u201eWir machen da nicht mit\u201c, oder Sie sind mit schuld, wenn es zur vorl\u00e4ufigen Anwendung kommt.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83682,"sequence":325,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83683,"sequence":326,"sitzung":171,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Noch einmal: TTIP und CETA werden von SPD und CDU\/CSU durchgedr\u00fcckt. Wir sind dagegen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83684,"sequence":327,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83685,"sequence":328,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wider besseres Wissen!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83686,"sequence":329,"sitzung":171,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dirk Wiese f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83687,"sequence":330,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83688,"sequence":331,"sitzung":171,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eine Anmerkung zu Ihnen, Herr Ulrich: Sie haben Susanne Neumann angesprochen, die auf unserer Wertekonferenz gewesen ist. Susanne Neumann ist der SPD beigetreten und nicht der Linkspartei, weil sie uns vertraut, die Probleme zu l\u00f6sen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83689,"sequence":332,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83690,"sequence":333,"sitzung":171,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt inhaltlich zu Ihrem Antrag. Der erste Punkt, den Sie heute mit Ihrem Antrag vorgelegt haben, bezieht sich auf die Frage des gemischten Abkommens. Herr Ernst, Sie behaupten immer wieder in Ihren Antr\u00e4gen, das sei nicht eindeutig. Zahlreiche Gutachten, beantragt durch die SPD-Bundestagsfraktion und die Bundesregierung, und der Juristische Dienst des Europ\u00e4ischen Rates haben eindeutig best\u00e4tigt, dass es sich bei CETA um ein gemischtes Abkommen handelt. Sie haben immer wieder behauptet, dass die Kommission m\u00f6glicherweise zu einer anderen Entscheidung kommt. In dem Fall, also wenn die EU sagen sollte, dass es kein gemischtes Abkommen ist, kann der Europ\u00e4ische Rat die Kommission mit qualifizierter Mehrheit \u00fcberstimmen, und er hat schon signalisiert, dass er das tun wird. Das, was Sie hier immer wieder vorbringen, ist juristisch falsch. Es ist ein gemischtes Abkommen, und das wird im Oktober best\u00e4tigt werden.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83691,"sequence":334,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83692,"sequence":335,"sitzung":171,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweiter Punkt. Herr Pr\u00e4sident, Sie haben uns Abgeordneten noch einen Hinweis gegeben. Ich bin Ihnen auch dankbar, dass Sie einen Brief an den Rechtsausschuss geschrieben haben. Der Rechtsausschuss hat sich mit Ihrem Anliegen zu Fragen des gemischten Abkommens ausf\u00fchrlich befasst. Ich m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, dass der Rechtsausschuss fraktions\u00fcbergreifend, also mit CDU\/CSU, Gr\u00fcnen, SPD und Linkspartei - ich glaube, Sie wissen gar nicht, was sie beschlossen haben -, deutlich gemacht hat, dass wir die Parlamentsrechte gest\u00e4rkt sehen wollen und generell von gemischten Abkommen ausgehen. Das haben die Sachverst\u00e4ndigen auch best\u00e4tigt. Wir haben Ihnen diesen Brief zukommen lassen. Ich glaube, das waren sehr gute Beratungen, die wir fraktions\u00fcbergreifend gef\u00fchrt haben. Sie m\u00fcssen den Brief nur auch mal lesen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83693,"sequence":336,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83694,"sequence":337,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Wo ist jetzt der Widerspruch?","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83695,"sequence":338,"sitzung":171,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Der zweite Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, ist die vorl\u00e4ufige Anwendbarkeit. Die vorl\u00e4ufige Anwendung des CETA-Abkommens tritt nur in Kraft, wenn sowohl der Europ\u00e4ische Rat als auch das Europ\u00e4ische Parlament dem zustimmen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83696,"sequence":339,"sitzung":171,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht zwingend!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83697,"sequence":340,"sitzung":171,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich wei\u00df, dass es im Vertrag von Lissabon dazu Unklarheiten gibt;","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83698,"sequence":341,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, klar! Das ist doch genau der Punkt!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83699,"sequence":342,"sitzung":171,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"man h\u00e4tte sich an der einen oder anderen Stelle genauer ausdr\u00fccken k\u00f6nnen. Aber es ist mittlerweile gewohnheitsrechtlich anerkannt und von der EU-Kommission best\u00e4tigt, dass ohne die Zustimmung des Europ\u00e4ischen Parlamentes dieses Abkommen nicht vorl\u00e4ufig angewandt wird. Das bitte ich auch einmal zur Kenntnis zu nehmen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83700,"sequence":343,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht um dieses Parlament! Um uns geht\u2019s!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83701,"sequence":344,"sitzung":171,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist richtig, dass hier Gewohnheitsrecht besteht. Darum wird da ohne die Kolleginnen und Kollegen im Europ\u00e4ischen Parlament nichts gehen. Sie werden sich bis Januar oder Februar Zeit f\u00fcr die Beratungen nehmen.\n\nIm Hinblick auf die vorl\u00e4ufige Anwendbarkeit will ich einen Punkt f\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion ganz deutlich machen. Es gibt im Lissabon-Vertrag im Bereich des Investitionsschutzes Unklarheiten hinsichtlich sogenannter Direktinvestitionen auf der einen Seite, die in der Alleinzust\u00e4ndigkeit der EU-Kommission liegen, und Portfolioinvestitionen auf der anderen Seite, die in die Zust\u00e4ndigkeit der Mitgliedstaaten fallen. Ich sage f\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion ganz eindeutig: Aufgrund dieser gemischten Zust\u00e4ndigkeiten, die ich f\u00fcr eindeutig halte, muss das ganze Investitionsschutzkapitel in CETA von der vorl\u00e4ufigen Anwendbarkeit ausgenommen werden. Daf\u00fcr werden wir uns als SPD-Bundestagsfraktion einsetzen, weil sonst eine Bindungswirkung ausgel\u00f6st w\u00fcrde, die wir an dieser Stelle - ich glaube, partei\u00fcbergreifend - nicht wollen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83702,"sequence":345,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83703,"sequence":346,"sitzung":171,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will einen dritten Punkt ansprechen. Herr Kollege Klaus Ernst, Sie zitieren bei Gutachten - das machen Sie ganz geschickt - immer die \u00dcberschriften. Sie nehmen die Kritik des Deutschen Richterbundes am Investitionsschutzgerichtshof auf Grundlage von CETA auf. Sie machen sich die Meinung des Deutschen Richterbundes zu eigen. Ich nenne einmal ein Beispiel: Der Deutsche Richterbund kritisiert, dass dort die Unabh\u00e4ngigkeit der Richter nicht gew\u00e4hrleistet ist. Die 15 \u00f6ffentlich-rechtlich bestellten Richter bekommen daf\u00fcr, dass sie sich in der ersten Instanz nur bereithalten, jeweils 2 000 Euro monatlich, ohne \u00fcberhaupt ein Verfahren durchzuf\u00fchren. Daf\u00fcr, dass sie sich in der Berufungsinstanz nur bereithalten, bekommen sie 7 000 Euro. Wenn das Geh\u00e4lter sind, die der Linkspartei nicht ausreichen, dann habe ich bis zum heutigen Tage etwas noch nicht mitbekommen.\n\nIn diesem Sinne: Vielen Dank und allen sch\u00f6ne Pfingsten.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83704,"sequence":347,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83705,"sequence":348,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben viel nicht mitbekommen, Herr Kollege!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83706,"sequence":349,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt die Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83707,"sequence":350,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, diese Woche hat deutlich gemacht, wie wichtig es ist, auch hier im Bundestag \u00fcber CETA und TTIP zu diskutieren, \u00fcber die Inhalte und das Verfahren. Von daher: Danke an die Gr\u00fcnen und die Linken, dass wir die entsprechenden Tagesordnungspunkte haben.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83708,"sequence":351,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83709,"sequence":352,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Barthel, Sie haben gesagt, man k\u00f6nne erst dann \u00fcber diese Texte reden, wenn sie vorl\u00e4gen, und die Antr\u00e4ge, die hier vorl\u00e4gen, bez\u00f6gen sich auf die alten Texte. Wir haben seit mehreren Wochen die neuen Texte von CETA; sie liegen vor.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83710,"sequence":353,"sitzung":171,"speaker":"Dirk Wiese [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Auf Englisch!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83711,"sequence":354,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja gut, auf Englisch. Aber es gibt ja den einen oder anderen, der sich den Text aus dem Englischen \u00fcbersetzen lassen kann oder Englisch kann.\n\nDie CDU\/CSU sagt immer - das regt mich langsam auf -, dass die Standards des Verbraucherschutzes durch diese Vertr\u00e4ge nicht abgesenkt werden. Das untermauern Sie nie mit Textpassagen. Ich m\u00f6chte, dass endlich einmal ein Bef\u00fcrworter dieser Handelsvertr\u00e4ge mit mir wirklich \u00fcber Textpassagen diskutiert und nicht einfach immer allgemein sagt: Alles ist gut.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83712,"sequence":355,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83713,"sequence":356,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann machen wir das doch einmal. Der neue Text von CETA, der vorliegt, beinhaltet bis heute nicht einmal das Wort \u201eVorsorge\u201c.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83714,"sequence":357,"sitzung":171,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83715,"sequence":358,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich erwarte, dass in einem Vertrag, den wir mit Kanada abschlie\u00dfen, die Vorsorge inhaltlich ber\u00fccksichtigt wird. Sonst k\u00f6nnen wir die Vorsorge auch nicht inhaltlich durchsetzen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83716,"sequence":359,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83717,"sequence":360,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Begriff \u201eVorsorge\u201c fehlt, aber die Passagen, die regeln, wie die Kanadier ihre gentechnisch ver\u00e4nderten Produkte auf den europ\u00e4ischen Markt bringen k\u00f6nnen, was \u00fcber Jahrzehnte bei der WTO kritisch diskutiert worden ist, stehen alle im Text. Das hei\u00dft, auf der einen Seite ist die T\u00fcr ge\u00f6ffnet, um Gentechnikprodukte nach Europa zu bringen, auf der anderen Seite sehen wir hier von der Vorsorge nichts. Das geht so nicht.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83718,"sequence":361,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83719,"sequence":362,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6hn, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Wiese?","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83720,"sequence":363,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na klar. Ich habe sowieso so wenig Redezeit, deshalb freue ich mich nat\u00fcrlich dar\u00fcber.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83721,"sequence":364,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der SPD","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83722,"sequence":365,"sitzung":171,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Kollegin H\u00f6hn, vielen Dank daf\u00fcr, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. - Sie haben gesagt, dass wir in den Text einsteigen und inhaltlich diskutieren sollten. Das Angebot will ich gerne annehmen und in diesem Zusammenhang eine Frage stellen.\n\nDer CETA-Vertragstext steht bei mir schon lange in zwei Leitz-Ordnern auf dem Schreibtisch; mit den Anh\u00e4ngen sind das gut 1 500 Seiten. Ich nehme den Text sehr interessiert auseinander und hole mir die entsprechende Expertise.\n\nMeine konkrete Frage: In Artikel X.2 ist eindeutig festgelegt, dass die gesamte regulatorische Kooperation, die zwischen der kanadischen Seite und der Seite der Europ\u00e4ischen Union angedacht ist, wenn das Abkommen letztendlich in Kraft tritt - wir m\u00fcssen an dieser Stelle ja noch im Konjunktiv reden -, auf einer freiwilligen Basis beruht. Gleichzeitig ist in Artikel X.6 - oder X.7 - eindeutig festgelegt, dass s\u00e4mtliche Beratungen und der Einigungsprozess, auf den man sich in Bezug auf die freiwillige Kooperation geeinigt hat, durch demokratisch legitimierte Gremien, abh\u00e4ngig von der EU-only-Zust\u00e4ndigkeit, der gemischten Zust\u00e4ndigkeit, gehen m\u00fcssen und dass es kein Inkrafttreten durch ein irgendwie geartetes Gremium gibt. Vielmehr m\u00fcssen die Prozesse demokratisch legitimiert sein. Stimmen Sie mir zu, dass das so im CETA-Text, der uns bis jetzt in der englischen Fassung vorliegt, drinsteht?","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83723,"sequence":366,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83724,"sequence":367,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Wiese, Sie sind Jurist. Der erste Punkt ist, dass in der neuen Fassung in Bezug auf die regulatorische Kooperation einige Punkte gegen\u00fcber der alten Fassung ge\u00e4ndert worden sind. Es gibt aber immer noch Gremien, die nicht demokratisch legitimiert sind, aber die Anh\u00e4nge mit wichtigen Details ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Deshalb lehnen wir die Passagen \u00fcber die regulatorische Kooperation im Vertrag eindeutig ab. So wollen wir das nicht.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83725,"sequence":368,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83726,"sequence":369,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Lesen!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83727,"sequence":370,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im \u00dcbrigen haben Sie \u00fcberhaupt nichts zu den Gentechnikkapiteln gesagt, \u00fcber die ich gerade rede. Hier ist nichts ge\u00e4ndert worden. Bisher ist es so: Gegen\u00fcber Gentechnikpflanzen, deren Risiko noch nicht \u00fcberpr\u00fcft worden ist, gilt in Europa die Null-Toleranz. Das hei\u00dft, diese Produkte d\u00fcrfen in anderen Produkten nicht auftauchen. In diesem Vertrag steht jetzt aber, dass es das gemeinsame Ziel ist, diese Null-Toleranz-Regelung abzuschaffen. Was ist das denn? Das ist doch eine Absenkung des Verbraucherschutzniveaus, nicht mehr und nicht weniger. Deswegen muss das da gestrichen werden.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83728,"sequence":371,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83729,"sequence":372,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt im Vorgriff auf den Vertrag sogar schon jetzt Ver\u00e4nderungen beim Verbraucherschutz. Letzte Woche haben sich Kanadas Sojahersteller bei der Europ\u00e4ischen Kommission beschwert, sie wollten endlich eine Zulassung f\u00fcr ihre gentechnisch ver\u00e4nderten Sojaprodukte haben; denn das sei ihnen in den Verhandlungen zu CETA zugesichert worden. Der Verbraucherschutz wird also schon im Voraus ausgehebelt, und das geht einfach nicht. Das d\u00fcrfen wir nicht zulassen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83730,"sequence":373,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83731,"sequence":374,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn CETA vorl\u00e4ufig in Kraft tritt, dann hei\u00dft das doch de facto, dass sich die Gentechnikunternehmen aus den USA die H\u00e4nde reiben; denn dann brauchen sie TTIP \u00fcberhaupt nicht mehr. Die Unternehmen haben nicht nur Briefkastenfirmen, sondern sie haben richtige Tochtergesellschaften in Kanada und k\u00f6nnen dann \u00fcber das CETA-Abkommen all ihre Gentechnikprodukte sch\u00f6n nach Europa bringen. Deshalb, meine Damen und Herren, d\u00fcrfen wir einer vorl\u00e4ufigen Inkraftsetzung, aber auch einer Inkraftsetzung von CETA nicht zustimmen; denn sie w\u00fcrde Fakten schaffen, die wir dann nicht mehr \u00e4ndern k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83732,"sequence":375,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83733,"sequence":376,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Max Straubinger f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83734,"sequence":377,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83735,"sequence":378,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir diskutieren heute \u00fcber die beiden von der Linksfraktion vorgelegten Antr\u00e4ge zur Aussetzung des CETA-Verfahrens. Ich glaube, dass den Kolleginnen und Kollegen der Linksfraktion nicht bewusst ist, was es bedeutet, ein umfassendes Freihandelsabkommen zu erarbeiten und entsprechend mitzugestalten.\n\nIch verstehe die ablehnende Haltung gegen\u00fcber CETA und auch gegen\u00fcber TTIP nicht; denn letztendlich beruht der Erfolg unserer Volkswirtschaft, vor allen Dingen der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die in unseren erfolgreichen Betrieben arbeiten, darauf, dass wir umfassenden Freihandel mit vielen L\u00e4ndern betreiben. Unter diesem Gesichtspunkt sollte man diese Vereinbarungen bewerten.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83736,"sequence":379,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Alexander Hoffmann [CDU\/CSU]","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83737,"sequence":380,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Ernst, Sie waren Betriebsrat, und zwar in einem international t\u00e4tigen Unternehmen, und m\u00fcssten daher wissen, was es bedeutet, Zugang zu anderen M\u00e4rkten zu haben.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83738,"sequence":381,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Den hatten und haben wir ja!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83739,"sequence":382,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, aber den kann man immer verbessern. Herr Kollege Ernst, das kann man immer verbessern.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83740,"sequence":383,"sitzung":171,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU], an die LINKE gewandt","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben Angst vor Ver\u00e4nderungen!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83741,"sequence":384,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Vorteile von CETA liegen doch auf der Hand: 99 Prozent der Z\u00f6lle und sonstigen Barrieren werden letztendlich abgebaut. Damit wird ein besserer Marktzugang f\u00fcr unsere Produkte geschaffen - zum Segen f\u00fcr unsere Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, weil sie dadurch dauerhaft krisenfeste Arbeitspl\u00e4tze haben werden. Sie, verehrte Kolleginnen und Kollegen von der Linken, die Sie sich doch immer als Arbeitnehmervertreter bezeichnen, m\u00fcssten doch eigentlich gl\u00fchende Unterst\u00fctzer von TTIP und CETA sein.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83742,"sequence":385,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83743,"sequence":386,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf Basis von CETA werden sich Firmen aus Deutschland und anderen EU-L\u00e4ndern an Ausschreibungen der \u00f6ffentlichen Hand in Kanada beteiligen k\u00f6nnen, was bisher nicht m\u00f6glich ist. So wie in Amerika \u201eBuy American\u201c gilt, gilt in Kanada \u201eBuy Canadian\u201c. F\u00fcr uns bedeuten diese Abkommen Marktzug\u00e4nge; denn dann k\u00f6nnen sich unsere Firmen dort engagieren. Ich glaube, das muss unser Ziel sein. Wir m\u00fcssen im Sinne unserer Exportwirtschaft arbeiten; denn 50 Prozent unserer Dienstleistungen, Waren und G\u00fcter gehen in den Export. Verehrter Herr Kollege Ernst und liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, Sie br\u00fcsten sich zwar immer damit, f\u00fcr die Arbeitnehmer einzutreten, in diesem Fall sind Sie letztendlich aber nicht bereit, durch die Vertr\u00e4ge einen gestaltenden Beitrag zu leisten.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83744,"sequence":387,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83745,"sequence":388,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben bei den Vertr\u00e4gen, die die EU ausgehandelt hat, darauf geachtet - das ist mitentscheidend -, dass unsere Daseinsvorsorge, dass vor allen Dingen unsere kommunalen Einrichtungen gesch\u00fctzt bleiben; denn das ist f\u00fcr uns eine wesentliche Grundlage. Dasselbe gilt f\u00fcr Urheberrechte, in besonderer Weise f\u00fcr regionale Herkunftsbezeichnungen; denn auch sie k\u00f6nnen ein wesentlicher Anreiz unserer Produkte sein. Das muss am Ende gesichert bleiben. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass wir mit einer positiven Einstellung mit diesem Abkommen etwas Vern\u00fcnftiges f\u00fcr die Menschen in unserem Land erreichen.\n\nIch habe den Eindruck, dass es st\u00e4ndig um Grunds\u00e4tzliches geht. Die Vertreter der Linken, aber auch von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, die letztendlich auch Vertreter der Globalisierungskritiker sind, k\u00f6nnen sich mit solchen Vereinbarungen wie TTIP oder CETA in keiner Weise identifizieren.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83746,"sequence":389,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Straubinger, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Ernst?","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83747,"sequence":390,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vom Kollegen Ernst immer.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83748,"sequence":391,"sitzung":171,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Max, das ist ein Fehler!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83749,"sequence":392,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank. - Herr Kollege Straubinger, oder Max, wir kennen uns ja doch ein bisschen","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83750,"sequence":393,"sitzung":171,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83751,"sequence":394,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"- ja, so ist die Welt; von Bayer zu Bayer -, ich will noch einmal darauf hinweisen, dass wir jetzt auch dar\u00fcber diskutieren, ob man das vorl\u00e4ufig anwenden soll. W\u00e4rst du mit mir der Auffassung, dass es - selbst wenn man all das, was hier eingebracht wurde, akzeptieren w\u00fcrde, die \u201egro\u00dfen Chancen\u201c - angesichts der gro\u00dfen Zweifel in der Bev\u00f6lkerung, ob es tats\u00e4chlich so wie dargestellt ist, sinnvoll w\u00e4re, eine entsprechende Debatte im Parlament mit einer Abstimmung \u00fcber ein Ratifizierungsgesetz zu f\u00fchren, bevor man die Vertr\u00e4ge vorl\u00e4ufig in Kraft setzt? Schlie\u00dflich sind sie dann nicht mehr zur\u00fcckzuholen. Das w\u00e4re doch unabh\u00e4ngig von der Argumentation sinnvoll.\n\nDie zweite Frage, die ich habe: Die zus\u00e4tzlichen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Exportindustrie sind dargestellt worden. Ich wei\u00df, dass die Exportindustrie, beispielsweise die Automobilindustrie, h\u00f6chst erfolgreich ist, dass wir Exportweltmeister waren, es pro Kopf immer noch sind, also eigentlich gar keine Probleme haben, die gel\u00f6st werden m\u00fcssen. In den Handelsabkommen soll aber geregelt werden, beispielsweise bei TTIP, dass es beim Zugang unserer Automobilindustrie zum Automobilmarkt in den USA nur dann einen Fortschritt gibt, wenn gleichzeitig eine Regelung gefunden wird, die zulasten unserer Bauern geht. Wir beide sind aus Bayern. Dort gibt es auch Bauern. Wie wollen wir das hinbekommen? Warum sollen die Bauern daf\u00fcr bluten, dass wir im Bereich der Automobilindustrie noch mehr Exporte haben? Ist das nicht ein bisschen daneben?","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83752,"sequence":395,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83753,"sequence":396,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege Ernst, wenn Sie die Debatte aufmerksam verfolgt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie geh\u00f6rt, wie die verschiedenen Vorredner die Grundlagen f\u00fcr eine vorl\u00e4ufige Inkraftsetzung dargestellt haben. Kollege Beyer und auch Kollege Wiese haben sehr zutreffend dargestellt, welche Mechanismen wir auf der europ\u00e4ischen Ebene haben; wir haben sie im Lissabon-Vertrag vereinbart. An diese sollte man sich halten.\n\nNat\u00fcrlich kann man wieder unterschiedlicher Rechtsauffassung sein - wie immer: zwei Juristen, drei Meinungen; Entschuldigung gegen\u00fcber den Juristen -, aber es ist auch immer darauf zu achten, was g\u00fcltiges Recht ist. Das g\u00fcltige Recht erlaubt eine vorl\u00e4ufige Inkraftsetzung in einzelnen Bereichen. Diese sind abgegrenzt. Jetzt kann man sich nat\u00fcrlich \u00fcber die Abgrenzung trefflich streiten. Ich bin nicht der Meinung, die Kollege Wiese vertreten hat, dass wir zumindest die Investitionsschutzklausel ausnehmen sollten; denn das ist ein wesentlicher Bestandteil. Firmen m\u00fcssen sich darauf verlassen k\u00f6nnen, bei ihren Investitionen Schutz zu haben, wobei das zwischen Deutschland und Kanada vielleicht weniger problematisch ist. Lieber Kollege Wiese, Sie wissen vielleicht, es gibt 28 EU-L\u00e4nder, in denen es unterschiedliche Rechtsauffassungen gibt, die wir dabei zu beachten haben. - Kollege Ernst, meine Antwort ist noch nicht vorbei. Sie m\u00fcssen stehen bleiben; denn es kommt noch der zweite Teil der Beantwortung.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83754,"sequence":397,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83755,"sequence":398,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweiter Teil meiner Antwort. Sie versuchen jetzt nat\u00fcrlich, einen Keil zwischen Industrie und Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sowie B\u00e4uerinnen und Bauern zu treiben.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83756,"sequence":399,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht doch!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83757,"sequence":400,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein. - Das ist ein v\u00f6llig unstatthaftes Vorgehen, das Sie hier betreiben. Denn gleichzeitig werden die Agrarm\u00e4rkte f\u00fcr die europ\u00e4ische Landwirtschaft ge\u00f6ffnet. Mit diesem Abkommen wird m\u00f6glich, dass wir f\u00fcr Milch, K\u00e4se und sonstige Produkte einen besseren Zugang nach Kanada haben. Das m\u00fcssen Sie in den Vordergrund stellen, statt plakativ zu sagen, hier w\u00fcrde Industriepolitik gegen Landwirtschaft ausgespielt. Im Gegenteil: Hier werden f\u00fcr beide Bereiche besondere M\u00f6glichkeiten des Handelns bzw. des Austausches geschaffen, und zwar eine positive Entwicklung auf beiden Seiten.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83758,"sequence":401,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83759,"sequence":402,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kollege Ernst, jetzt k\u00f6nnen Sie sich setzen.\n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass Schiedsgerichte per se nichts Schlechtes sind; dar\u00fcber wird meistens gestritten. Ich kann auch nicht erkennen, dass die \u00fcber 130 Abkommen Deutschlands mit anderen L\u00e4ndern, in denen private Schiedsgerichte vereinbart worden sind, negative Auswirkungen in den betreffenden L\u00e4ndern, ob in Deutschland oder auch in dem Land, mit dem Deutschland den Vertrag geschlossen hat, gehabt h\u00e4tten. Deshalb ist diese plakative Verteufelung von Schiedsgerichten in der \u00d6ffentlichkeit nicht in Ordnung, bei der Sie so ungef\u00e4hr sagen: Da gibt es ein schlimmes Gericht, eine v\u00f6llige Neuartigkeit.\n\nDabei ist zu beachten, dass wir auch in unserem Rechtssystem danach trachten, manche Streitigkeiten nicht im Gericht zu entscheiden, sondern eine freiwillige Vereinbarung zu treffen. Dies ist auch in diesem Bereich besonders notwendig, und zwar zum Schutz der investierenden Betriebe in vielen L\u00e4ndern der Welt und in diesem Fall vor allen Dingen in Kanada. Es geht darum, dass die Investitionen vor Diskriminierung gesch\u00fctzt werden. Das bedeutet aber noch lange nicht, dass staatliches Handeln beeintr\u00e4chtigt w\u00e4re, wenn es neue Erfordernisse im Verbraucherschutz oder in anderen Bereichen g\u00e4be.\n\nFrau Kollegin H\u00f6hn, Sie legen dar, dass es angeblich keinen vorsorgenden Verbraucherschutz in den Vereinbarungen g\u00e4be.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83760,"sequence":403,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht nur angeblich, sondern wirklich!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83761,"sequence":404,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, das ist nur angeblich. -\n\nNat\u00fcrlich ist Verbraucherschutz vereinbart,","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83762,"sequence":405,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo denn?","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83763,"sequence":406,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber alles auf wissenschaftlicher Basis.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83764,"sequence":407,"sitzung":171,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Oho!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83765,"sequence":408,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ah!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83766,"sequence":409,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ach so!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83767,"sequence":410,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man kann den Verbraucherschutz nat\u00fcrlich nicht nach dem \u201eGift des Monats\u201c, das die Gr\u00fcnen erfunden haben, ausrichten. Nach solchen Kriterien kann man keinen Verbraucherschutz betreiben. Der Verbraucherschutz muss auf wissenschaftlicher Grundlage gestaltet werden.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83768,"sequence":411,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83769,"sequence":412,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha! Sehr interessant!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83770,"sequence":413,"sitzung":171,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ach, so ist das?","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83771,"sequence":414,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist dann ein nachvollziehbarer Verbraucherschutz. Verbraucherschutz darf nicht im Rahmen von Kampagnen betrieben werden, und es darf auch nicht lediglich der Schein von Verbraucherschutz erweckt werden. Dagegen wehren wir uns, liebe Frau Kollegin.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83772,"sequence":415,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Straubinger, es gibt zwei W\u00fcnsche nach Zwischenfragen, von der Kollegin H\u00f6hn und der Kollegin K\u00fcnast, wobei sich die Kollegin H\u00f6hn als Erste gemeldet hat. Gestatten Sie diese Zwischenfragen?","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83773,"sequence":416,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, ich bin gerne dazu bereit, wobei das f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen, die m\u00f6glicherweise in die Pfingstferien wollen, dann nat\u00fcrlich eine Verl\u00e4ngerung bedeutet.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83774,"sequence":417,"sitzung":171,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Tja, heute m\u00fcssen wir nun mal ein bisschen arbeiten!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83775,"sequence":418,"sitzung":171,"speaker":"Weiterer Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ausrede!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83776,"sequence":419,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, nein. - Aber ich bin gerne bereit, die Fragen zuzulassen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83777,"sequence":420,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Dann beginnen wir mit der Kollegin H\u00f6hn.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83778,"sequence":421,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, dass Sie die Frage zulassen. - Herr Straubinger, das war eine ganz entscheidende Aussage, die Sie eben gemacht haben; es ist gut, dass hier alles protokolliert wird. In der Gentechnikforschung ist es so, dass 80 Prozent der Gutachten indirekt oder direkt von den Unternehmen finanziert werden, die die Gentechnikprodukte selber herstellen. Nat\u00fcrlich sind die Ergebnisse dieser Gutachten immer pro Gentechnik. Das ist doch logisch. Ein Unternehmen wird ja kein Gutachten finanzieren, das zu einem Ergebnis kommt, das f\u00fcr die Gentechnik negativ ausf\u00e4llt.\n\nUnter diesen Gesichtspunkten hatte die EU bisher immer Vorbehalte gegen das sogenannte wissenschaftsbasierte Anerkennungsverfahren; denn es ist de facto ein risikobehaftetes Anerkennungsverfahren. Die Risiken werden n\u00e4mlich vor allen Dingen von den Unternehmen erforscht, die davon profitieren. Sie sagen jetzt: Genau so muss es gemacht werden; wir brauchen ein wissenschaftsbasiertes Verfahren. - F\u00fcr die Verbraucher in Deutschland bedeutet das, dass sie die negativen Auswirkungen von beiden Seiten erhalten: Sie bekommen die Gentechnik, und zwar so, wie die Nordamerikaner es wollen, sie haben aber nicht die Haftungsrechte, die es in Amerika gibt. W\u00fcrden Ihre Vorschl\u00e4ge umgesetzt, w\u00fcrde es f\u00fcr die Verbraucher in Europa sogar schlimmer als f\u00fcr die Verbraucher in Amerika. Was Sie vorhaben, ist wirklich das Allerschlimmste, das man sich vorstellen kann, Herr Straubinger. Das geht \u00fcberhaupt gar nicht.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83779,"sequence":422,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83780,"sequence":423,"sitzung":171,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oijoijoi!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83781,"sequence":424,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin H\u00f6hn, Sie wissen haargenau, dass wir die Gr\u00fcne Gentechnik in Europa ablehnen. Deshalb wird sie hier auch keinen Zutritt haben, ganz einfach. So ist es.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83782,"sequence":425,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83783,"sequence":426,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na, das ist ja super! Was f\u00fcr eine tolle Antwort!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83784,"sequence":427,"sitzung":171,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie erz\u00e4hlen Unsinn, und es ist immer ganz einfach!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83785,"sequence":428,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt kommt die Kollegin K\u00fcnast mit ihrer Zwischenfrage.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83786,"sequence":429,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wird ja immer schlimmer!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83787,"sequence":430,"sitzung":171,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Straubinger, der einzige Satz von Ihnen, den ich gut fand, war: Sie wissen genau, dass wir die Gr\u00fcne Gentechnik ablehnen. - Vor zehn Jahren w\u00e4re Ihnen auch das nicht \u00fcber die Lippen gekommen. Bevor Sie diesen Satz zu Papier gebracht h\u00e4tten, h\u00e4tte sich eher Ihr Stift verbogen; aber das ist ja schon mal etwas.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83788,"sequence":431,"sitzung":171,"speaker":"Alexander Hoffmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frage!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83789,"sequence":432,"sitzung":171,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben im Zusammenhang mit der Frage, welchen Prinzipien der Verbraucherschutz folgt, von \u201ewissenschaftsbasiert\u201c geredet. Ist Ihnen eigentlich bewusst, dass es, was die Prinzipien betrifft, in Europa und in den USA bzw. in Kanada eine grunds\u00e4tzlich andere Herangehensweise gibt? Bei uns ist es das Vorsorgeprinzip, das \u201eprecautionary principle\u201c, das besagt: Wenn es bei einem Stoff wissenschaftlich begr\u00fcndete Hinweise darauf gibt, dass er mit einer bestimmten Wahrscheinlichkeit zu einem Schaden f\u00fchrt, dann lassen wir ihn im Interesse der Sicherheit der Verbraucher, ihrer Gesundheit und der Umwelt nicht zu und sagen: Er ist nicht verkehrsf\u00e4hig.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83790,"sequence":433,"sitzung":171,"speaker":"Alexander Hoffmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch alles uralt, Frau K\u00fcnast! Kennen wir schon!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83791,"sequence":434,"sitzung":171,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Amerikaner folgen eher dem WTO-Prinzip. Sie w\u00fcrden einen Stoff erst dann verbieten und ihn aus dem Verkehr ziehen - ich \u00fcberzeichne das etwas -, wenn weltweit alle Wissenschaftler sagen w\u00fcrden: Er ist gef\u00e4hrlich; er l\u00f6st bestimmt Krebs aus. - Das sind zwei Prinzipien, die nicht identisch sind.\n\nIch frage Sie: Wie kann man Ihrer Meinung nach sicherstellen, dass unser Vorsorgeprinzip, mit dem wir Alte, Junge und Babys in vielen Bereichen vor gesundheitlichen Gefahren sch\u00fctzen, im Rahmen von CETA verankert wird, wenn es nicht einmal drinsteht und nicht bekr\u00e4ftigt wird, sondern wenn sogar eher die Gefahr droht, dass es sp\u00e4ter in der regulatorischen Kooperation unter die R\u00e4der kommt? Ich wei\u00df nicht, wie Sie das machen wollen. Sie reden dies einfach nur weg.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83792,"sequence":435,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83793,"sequence":436,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin K\u00fcnast, wir reden hier nichts weg. Der vorsorgende Verbraucherschutz, der bei uns G\u00fcltigkeit hat, findet hier tagt\u00e4glich Anwendung. Wir haben gestern im Parlament \u00fcber eine solche Frage diskutiert. Dabei wurde auf wissenschaftlich basierter Basis vom Bundesministerium der Landwirtschaft dargelegt, nat\u00fcrlich aufgrund der wissenschaftlichen Erkenntnisse und der wissenschaftlichen Erarbeitung durch die nachgeordnete Beh\u00f6rde, dass der Wirkstoff Glyphosat hier eine Zulassung bekommen soll. Dies ist letztendlich auch mit durch das Vorsorgeprinzip entstanden und nicht unter dem Gesichtspunkt der Kampagnenf\u00e4higkeit einzelner Teile, die mit eine Rolle spielen. Ich bin sehr zuversichtlich, dass wir dies beherrschen k\u00f6nnen.\n\nAngesichts dessen, dass auch in Amerika Verbraucherschutz eine G\u00fcltigkeit hat -, das werden Sie wohl nicht bestreiten, Frau Kollegin K\u00fcnast -, werden wir sicherlich vern\u00fcnftige Regelungen und ihre Umsetzung haben.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83794,"sequence":437,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83795,"sequence":438,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Straubinger, Sie haben schon ausf\u00fchrlich und au\u00dferordentlich freigiebig Zwischenfragen zugelassen. Es gibt eine weitere vom Kollegen Barthel.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83796,"sequence":439,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jawohl.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83797,"sequence":440,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Ich w\u00fcrde allerdings vorschlagen, dass wir nach dieser Zwischenfrage etwas zur\u00fcckhaltender sind.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83798,"sequence":441,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau dies sollte meine Zwischenfrage ausl\u00f6sen. Kollege Straubinger, geben Sie mir recht, dass zu alledem, was uns hier an Zwischenfragen und an Textbausteinen zu CETA um die Ohren gehauen wird, heute kein Antrag vorliegt und wir dar\u00fcber eigentlich gar nicht beraten?","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83799,"sequence":442,"sitzung":171,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Weil Sie unseren Antrag \u00fcberwiesen haben!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83800,"sequence":443,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil Sie unseren Antrag nicht zugelassen haben!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83801,"sequence":444,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"- Nein, der Gr\u00fcnenantrag steht heute gar nicht zur Entscheidung an, und die anderen auch nicht.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83802,"sequence":445,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil das Wirtschaftsministerium ihn nicht zugelassen hat!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83803,"sequence":446,"sitzung":171,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein zweiter Punkt ist, dass Sinn und Inhalt unserer Bestrebungen ist, das Verfahren so durchzuf\u00fchren, wie die Koalition im Wirtschaftsausschuss mit vorgeschlagen hat, n\u00e4mlich in Ruhe dar\u00fcber zu beraten, wenn der deutsche Text vorliegt, und genau dann all diese Probleme zu w\u00e4lzen, die Sie vorgetragen haben. Es f\u00fchrt uns jetzt \u00fcberhaupt nicht weiter, uns links und rechts einzelne Kapitel von CETA um die Ohren zu hauen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83804,"sequence":447,"sitzung":171,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Unser Antrag ist nur nicht da, weil Sie ihn verschoben haben!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83805,"sequence":448,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da haben Sie, Herr Kollege Barthel, v\u00f6llig recht. Dieses Verfahren stellt die richtige Vorgehensweise dar. Ich habe den offensichtlichen Eindruck, dass die Kolleginnen und Kollegen der Opposition immer lieber vorher diskutieren und st\u00e4rker \u00fcber Mutma\u00dfungen diskutieren als \u00fcber Inhalte.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83806,"sequence":449,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das liegt seit Wochen vor! Lesen Sie ihn einmal!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83807,"sequence":450,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb pflichte ich Ihnen bei, dass wir das Verfahren ganz geordnet t\u00e4tigen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83808,"sequence":451,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83809,"sequence":452,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist unglaublich!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83810,"sequence":453,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte zum Schluss feststellen: Die deutsche Wirtschaft und die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer haben ein geh\u00f6riges Interesse daran, dass wir mit internationalen Vereinbarungen weiterhin positiv auf die M\u00e4rkte treten k\u00f6nnen. Das gilt f\u00fcr viele Bereiche. Damit erm\u00f6glichen wir vor allen Dingen, dass Arbeitsschutzstandards auch in anderen L\u00e4ndern angehoben werden. Es hat noch kein einziges Abkommen dazu gef\u00fchrt, dass Arbeitsschutzstandards geschleift worden w\u00e4ren, wie es immer bef\u00fcrchtet wird, lieber Kollege Ernst. Beste Beispiele findet man im Handel, wenn man \u00fcber den Zugang von Entwicklungsl\u00e4ndern zu unseren M\u00e4rkten redet. Unsere Handelsunternehmen werden beauftragt, Vereinbarungen dahin gehend zu schlie\u00dfen, dass Kinderarbeit verboten ist und dass bessere Arbeitsschutzstandards geschaffen werden, um die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in diesen L\u00e4ndern zu sch\u00fctzen.\n\nWir sollten also nicht so viele \u00c4ngste in die Gesellschaft tragen, die in keinster Weise begr\u00fcndet sind.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83811,"sequence":454,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83812,"sequence":455,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Gegenteil: Letztlich k\u00f6nnen wir vielen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern nicht nur bei uns in Deutschland, sondern auch in anderen L\u00e4ndern Hilfestellungen geben und Positives bewirken.\n\nIn diesem Sinne: Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83813,"sequence":456,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abgeordneten Bernd Westphal [SPD]","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83814,"sequence":457,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD spricht jetzt die Kollegin Dr. Nina Scheer.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83815,"sequence":458,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83816,"sequence":459,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":134.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, es ist ganz selbstverst\u00e4ndlich, dass der Prozess des Entstehens des Vertrags nicht so ausgestaltet werden kann, dass elementare Prozessschritte wie zum Beispiel die Ratifikation von Vertr\u00e4gen hinterher untergraben sind. Insofern ist es selbstredend, dass ein Prozess, bei dem aus einer vorl\u00e4ufigen Anwendung ein faktisches Untergraben des Ratifikationsprozesses folgt, von uns nicht mitgetragen wird.\n\nJetzt stellt sich die Frage, welche Schlussfolgerung wir zum jetzigen Zeitpunkt daraus ziehen. Dirk Wiese hat schon zu Recht darauf hingewiesen, dass wir im Bereich der Schiedsgerichtsbarkeit auch auf Dr\u00e4ngen unseres Wirtschaftsministers Sigmar Gabriel in den letzten Monaten bereits ma\u00dfgebliche \u00c4nderungen erreicht haben - und das, obwohl das noch kurz vorher f\u00fcr die Opposition, aber auch f\u00fcr Teile aus unseren Reihen allein vom formalen Ablauf her undenkbar erschien. Man hat gesagt: Nein, das ist ausverhandelt, wir befinden uns nur schon in der Rechtsf\u00f6rmlichkeitspr\u00fcfung, das geht formal eigentlich gar nicht, und die anderen verlassen sich ja auch auf diesen Prozess. Bei genauerem Hinschauen hat man aber gesehen: Das ist nicht vertretbar, man kommt so nicht weiter, so ein Vertragsergebnis wird hinterher nicht abstimmungsf\u00e4hig sein.\n\nAlso musste man sich diesen Dingen nat\u00fcrlich widmen. Deswegen ist auch die Auseinandersetzung mit genau diesen Punkten, die wir f\u00fcr nicht praktizierbar halten, notwendig. Hier ist die Schiedsgerichtsbarkeit ein Element, aber nicht das einzige.\n\nGenau in diesem Prozess befinden wir uns gerade. Frau Dr\u00f6ge, Sie haben auch erw\u00e4hnt, inwiefern dieser Prozess und die Auseinandersetzung dar\u00fcber hier im Parlament, um diese Dinge zu kl\u00e4ren, wichtig sind. Ich denke, gerade mit Blick auf die sehr differenzierten und sehr unterschiedlichen Positionen alleine in meiner Fraktion und beim Koalitionspartner ist zu erkennen, dass wir hier noch gro\u00dfe Kl\u00e4rungsbedarfe haben.\n\nIch m\u00f6chte jetzt auch noch einmal an der Frage ansetzen, was wir von Freihandelsabkommen \u00fcberhaupt erwarten.\n\nWenn gesagt oder einfach unterstellt wird - das ist ja gerade schon aufgegriffen worden -, wir w\u00fcrden dem Wissenschaftsansatz folgen und damit das Vorsorgeprinzip quasi \u00fcber Bord werfen, dann muss ich sagen: Nein, dann haben wir keine Grundlage, um zu einer Einigung zu kommen. Das gilt genauso, wenn unterstellt wird, wir wollten, dass Freihandel im Grunde genommen mit dem freien Markt gleichzusetzen ist. Nein, wir sind eigentlich schon einen Schritt weiter. Wir haben doch in den letzten Monaten erfahren, dass es sich zuspitzt. Der Kristallisationspunkt liegt genau darin, dass wir einerseits zwar Handel wollen und in der globalisierten Welt auch Handel brauchen - als Exportnation w\u00e4re das auch schwer anders vorstellbar -, andererseits aber auch Regeln ben\u00f6tigen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83817,"sequence":460,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83818,"sequence":461,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":134.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Vereinbarungen auf Ebene der UN vom letzten September - die UN-Nachhaltigkeitsziele - haben auch gezeigt, dass wir noch einen gro\u00dfen Bedarf haben, uns gemeinsame Regeln zu geben.\n\nIch finde, unser Hauptkl\u00e4rungsbedarf besteht darin, dass wir noch einmal herausarbeiten m\u00fcssen, inwiefern die Verhandlungsmandate und die Prozesse, die in den letzten Jahren daraus entstanden sind, tats\u00e4chlich mit den teilweise sehr alten Verhandlungsauftr\u00e4gen, die zurzeit noch \u201ein der Mache\u201c sind, und dem gewachsenen Wunsch nach einer gerechteren Welt und fairen Handelsbedingungen kompatibel sind. Wir befinden uns im besten Prozess, um genau dieses zu kl\u00e4ren. Insofern finde ich es verfehlt, jetzt das Augenmerk auf die vorl\u00e4ufige Anwendung zu richten, zu einem Zeitpunkt, an dem wir noch gar nicht wissen, was hinterher bestenfalls \u00fcberhaupt vorl\u00e4ufig angewendet werden kann.\n\nIch habe nur noch wenige Sekunden Redezeit und komme zum Schluss: Herr Pfeiffer, Sie haben sich hier bem\u00fcht, ein paar Mittelst\u00e4ndler zu zitieren, die sich das so vorstellen, wie Sie sich das vorstellen. Ich fange erst gar nicht damit an, die Mittelst\u00e4ndler zu nennen, die gro\u00dfe Vorbehalte haben und die gerne fairen Handel wollen statt den Freihandel, den Sie wollen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83819,"sequence":462,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die w\u00fcrden mich interessieren!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83820,"sequence":463,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":134.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, wenn ich die alle aufz\u00e4hlen w\u00fcrde, dann w\u00fcrden wir noch \u00fcber Pfingsten hier sitzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83821,"sequence":464,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83822,"sequence":465,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfender Redner in dieser Aussprache ist der Kollege Rainer Spiering f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83823,"sequence":466,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83824,"sequence":467,"sitzung":171,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute, kurz vor dem Pfingstfest, ist ja vielleicht ein interessanter Tag, um dieses Thema zu debattieren.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83825,"sequence":468,"sitzung":171,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erleuchtung!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83826,"sequence":469,"sitzung":171,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"- Das ist angekommen.\n\nUnbemerkt durch gro\u00dfe Teile von uns selbst und der Bev\u00f6lkerung ist Deutschland zu einem der gr\u00f6\u00dften Agrarexporteure der Welt geworden. Das hat vielleicht die eine oder andere Folge, die uns in Deutschland m\u00f6glicherweise nicht schmeckt. Fakt ist aber: Deutschland ist einer der gr\u00f6\u00dften Agrarexporteure der Welt geworden, und zwar auf der Basis unseres vorsorgenden Prinzips und auf der Basis sehr wohl\u00fcberlegter Produkte. Einer ausgesprochen intensiven und erfolgreichen Landwirtschaft ist eine sehr intensive und gut funktionierende deutsche Landmaschinentechnologie vorgelagert.\n\nJa, ein Freihandelsabkommen kann Komplikationen mit sich bringen; die diskutieren wir jetzt, vielleicht auch im gro\u00dfen Rahmen, im Rechtsraum. Vielleicht kann man aber auch eine Umkehrung machen und unser Augenmerk im Moment darauf richten, welche Chancen dieses Abkommen bieten kann. Vielleicht ist es auch eine Chance, die Basis unserer Produktion in andere L\u00e4nder zu exportieren. Frau H\u00f6hn und Frau K\u00fcnast, Sie haben eben gesagt: Wir handeln nach dem Vorsorgeprinzip. Vielleicht f\u00fchrt das dazu, dass auch andere L\u00e4nder in der Lage sind, zu akzeptieren, dass wir unglaublich gute und tolle Produkte haben.\n\nDer kanadische Markt ist unter anderem sehr aufnahmef\u00e4hig f\u00fcr Milchprodukte.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83827,"sequence":470,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir machen dann die Milchproduktion in Kanada kaputt!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83828,"sequence":471,"sitzung":171,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben eine sehr intensive Milchproduktion. Wir haben zurzeit mit unserer Milchproduktion intensive Probleme. Deswegen stelle ich mir die Frage, ob wir nicht einmal eine Umkehrung der Ideengebung eines Freihandelsabkommens, trotz aller Kritik, die daran ge\u00fcbt wird, machen k\u00f6nnen.\n\nAlso, alle importierten G\u00fcter der Agrar- und Ern\u00e4hrungswirtschaft m\u00fcssen weiterhin die strengen Vorschriften der EU oder Kanadas im Bereich von Gesundheit und Sicherheit erf\u00fcllen. Kanada akzeptiert einen sehr umfassenden Schutz f\u00fcr europ\u00e4isch gesch\u00fctzte Ursprungsbezeichnungen. Es gibt also keine Verpflichtung f\u00fcr die EU, Rechtsvorschriften zu \u00e4ndern, um die Einfuhr von genetisch ver\u00e4nderten landwirtschaftlichen Kulturpflanzen zu kontrollieren.\n\nJetzt erlaube ich mir einen Schlenker und sage etwas zu genver\u00e4nderten Produkten. Meine sehr pers\u00f6nliche Meinung dazu ist: Wissenschaft ist immer nur der Zeitpunkt des Wissens, das man hat. Gerade bei der Ver\u00e4nderung von Gengut kann mir \u00fcberhaupt kein Wissenschaftler sagen, ob diese Ver\u00e4nderung auf Dauer gut geht. Egal wie stark er in der Forschung ist: Das kann er mir nicht sagen. Deswegen sage ich, dass wir mit genver\u00e4nderten Produkten nichts zu tun haben wollen - das ist auch die Meinung der SPD-Fraktion -, weil Wissenschaft an ihre Grenzen kommt. Man kann es zwar Science Base nennen, aber da gibt es eine Grenze. Deswegen wollen wir das nicht. Deswegen nehmen Sie uns bitte ab, dass wir alles tun und auch daf\u00fcr geradestehen werden, dass die Ver\u00e4nderung des Genguts nicht eintritt. Das Vertrauen sollte man haben.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83829,"sequence":472,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83830,"sequence":473,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann schreibt es rein!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83831,"sequence":474,"sitzung":171,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann m\u00fcssen wir die Passagen \u00e4ndern!","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83832,"sequence":475,"sitzung":171,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt, Frau H\u00f6hn, komme ich zu der Frage, die Antragsgrundlage ist. Da gibt es etwas, was ich schade finde. 2009 haben wir mit den Lissabon-Vertr\u00e4gen einen sehr wichtigen und effizienten Schritt gemacht - ob er gut war, diskutieren wir gerade -, n\u00e4mlich die Handelspolitik in die H\u00e4nde der EU zu legen. Ich wei\u00df nicht, ob sich damals alle dar\u00fcber im Klaren waren, welch weitreichender Schritt das ist. Aber es ist ein ganz elementarer Schritt zur Europ\u00e4isierung des gemeinsamen Marktes. Genau da gr\u00e4tschen wir jetzt rein.\n\nAls Antwort auf die Frage nach der Anwendung haben wir Kriterien, mit denen wir zumindest nach meinem Daf\u00fcrhalten sicherstellen, dass dieses Abkommen nicht in Kraft treten kann, wenn das Europ\u00e4ische Parlament und der Europ\u00e4ische Rat das nicht wollen. Nach den geltenden Rechtsvorschriften und danach, wie wir im Moment europ\u00e4isches Recht umsetzen, wird die Inkraftsetzung nicht erfolgen, wenn der Europ\u00e4ische Rat und das Europ\u00e4ische Parlament nicht zustimmen. Meine gro\u00dfe Bitte ist - deswegen eben der Hinweis auf Pfingsten -, dass wir einmal dem Europ\u00e4ischen Parlament trauen und auch an die gro\u00dfe europ\u00e4ische Idee glauben.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83833,"sequence":476,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83834,"sequence":477,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich schlie\u00dfe damit die Aussprache.\n\nWir kommen jetzt zu dem Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/8391. Die Fraktion Die Linke w\u00fcnscht Abstimmung in der Sache. Die Fraktionen von CDU\/CSU und SPD w\u00fcnschen die \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Nach st\u00e4ndiger \u00dcbung stimmen wir zun\u00e4chst \u00fcber den Antrag auf Ausschuss\u00fcberweisung ab. Ich frage deshalb: Wer stimmt f\u00fcr die \u00dcberweisung an den Ausschuss? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Dann ist die \u00dcberweisung mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen beschlossen.\n\nWir kommen jetzt zum Tagesordnungspunkt 18 b: Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie zu dem Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eF\u00fcr eine lebendige Demokratie - Fairer Handel statt TTIP und CETA\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/8128, den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/6818 abzulehnen. Wer f\u00fcr diese Beschlussempfehlung stimmt, den bitte ich um ein Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist damit angenommen mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke bei Enthaltung von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 19 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich\n\nDrucksache 18\/8334\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Widerspruch sehe ich keinen. Dann ist diese Redezeit so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und darf zu Beginn dieser Aussprache dem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Enak Ferlemann f\u00fcr die Bundesregierung das Wort erteilen.","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83835,"sequence":478,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 CETA-Abkommen","top_id":2646,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83836,"sequence":479,"sitzung":171,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":580.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr gesch\u00e4tzter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Bundesregierung legt Ihnen heute einen Gesetzentwurf zur St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich vor. Dabei geht es um ein sehr wichtiges Gesetz, auf das viele im Eisenbahnsektor schon seit l\u00e4ngerer Zeit warten.\n\nDie Eisenbahn ist ein faszinierendes Verkehrssystem. Aber die Eisenbahn braucht einen rechtlichen Rahmen und eine infrastrukturelle Ausstattung. Die Zukunft des Eisenbahnwesens liegt nicht in den nationalen Bahnen, sondern in einem europ\u00e4ischen Eisenbahnraum. Ich betone: in einem gemeinsamen europ\u00e4ischen Eisenbahnraum. Denn Zugverkehr ist dann besonders effizient, wenn er \u00fcber lange Strecken geht, insbesondere was den Hochgeschwindigkeitsverkehr angeht, aber auch im G\u00fcterverkehr. Deswegen ist Eisenbahn ein priorit\u00e4res europ\u00e4isches Verkehrssystem.\n\nDaf\u00fcr brauchen wir neben der Infrastruktur, die an vielen Stellen noch Ausbaubedarf hat, aber in Europa in einem guten Zustand ist, vor allem einen Ordnungsrahmen. Wir brauchen transparente Regeln f\u00fcr den Wettbewerb. Wir brauchen h\u00f6here Sicherheitsstandards und die M\u00f6glichkeiten, Innovationen in das System einf\u00fchren zu k\u00f6nnen.\n\nDabei haben die EU-Kommission und mit ihr auch das Europ\u00e4ische Parlament seit langen Jahren einen Grundsatz: Die Effizienz des Systems erfordert die Trennung von Netz und Betrieb. Das hei\u00dft, die Infrastruktur ist staatlich und der Betrieb durch viele verschiedene Betreiber privat.\n\nWir in Deutschland haben dazu eine etwas andere Position.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83837,"sequence":480,"sitzung":171,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider!","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83838,"sequence":481,"sitzung":171,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":580.0,"speaker_party":null,"text":"Wir fahren ein sogenanntes integriertes System. Das hei\u00dft, wir trennen nicht Netz und Betrieb, sondern wir fahren beides in einem integrierten Modell, was viele Vorteile bietet.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83839,"sequence":482,"sitzung":171,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und Nachteile!","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83840,"sequence":483,"sitzung":171,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":580.0,"speaker_party":null,"text":"Allerdings hielt man in Europa vom ersten bis zum vierten Eisenbahnpaket an dem Grundsatz fest. Aber durch beharrliches Wirken gerade dieser Bundesregierung ist es gelungen, als Ausnahme von diesem starren Grundsatz m\u00f6glich zu machen, dass auch integrierte Modelle aus europ\u00e4ischer Sicht genehmigungsf\u00e4hig sind.\n\nAber wenn man dies durchsetzen will, braucht man, da man es mit Monopolen zu tun hat, eine Marktdarstellung. Daf\u00fcr braucht man eine strenge Regulierung. Wir haben Ihnen in der vergangenen Legislaturperiode den Entwurf eines sehr strengen Regulierungsgesetzes vorgelegt, der damals nicht mehr vom Parlament beschlossen wurde. Wir haben Ihnen in dieser Legislaturperiode wiederum einen Regulierungsgesetzentwurf vorgelegt, der eine Regulierung nach dem Standard der EU-Richtlinien ausweist. \u00dcberall da, wo die EU-Richtlinie Spielraum f\u00fcr nationale Gesetzgebung l\u00e4sst, haben wir ihn genutzt, um das Gesetz besonders einfach, aber auch besonders transparent und gut umsetzbar zu machen. Ich glaube, es ist gut, dass die Europ\u00e4er uns nicht mit einer Verordnung beschr\u00e4nken, sondern eine Richtlinie erlassen haben, die uns einen gewissen Handlungsspielraum gibt, und den haben wir genutzt.\n\nWir haben uns f\u00fcr die Entgeltregulierung entschieden. Ich glaube, es ist gut, dass wir das gemacht und Ihnen einen entsprechenden Vorschlag vorgelegt haben. Denn so wird vorab klargestellt, wer welche Trassenpreise zu bezahlen hat. Damit ein Monopolist sich nicht selber die Trassenpreise so genehmigen kann, wie er sie gerne h\u00e4tte, haben wir Ihnen, glaube ich, ein gutes System vorlegen k\u00f6nnen, mit dem sie im Markt simuliert werden.\n\nEin Sonderfall ist der Nahverkehr. Parallel zu den Beratungen \u00fcber das Regulierungsgesetz geht es um das Regionalisierungsgesetz. Hiermit gibt der Bund den L\u00e4ndern das Geld, um den Nahverkehr auf der Schiene in Deutschland m\u00f6glichst effektiv und effizient zu betreiben. Daf\u00fcr stellen wir ab diesem Jahr die sagenhafte Summe von 8 Milliarden Euro bis einschlie\u00dflich 2031 bei einer j\u00e4hrlichen Steigerungsrate von rund 1,8 Prozent bereit. Die L\u00e4nder erwarten von uns, dass wir bei den Trassenpreissteigerungen nach M\u00f6glichkeit nicht \u00fcber diese 1,8 Prozent hinausgehen; denn dann wird die effektive Summe geringer.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83841,"sequence":484,"sitzung":171,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was hei\u00dft \u201enach M\u00f6glichkeit\u201c?","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83842,"sequence":485,"sitzung":171,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":580.0,"speaker_party":null,"text":"Dem wollen wir auch Rechnung tragen. Deswegen haben wir Vorschl\u00e4ge gemacht, aus denen hervorgeht, wie wir diesem L\u00e4nderbegehren entsprechen k\u00f6nnen. Wir wollen dem Regulierer zwar Vorgaben machen. Aber diese Vorgaben d\u00fcrfen das Regulieren nicht unm\u00f6glich machen. Ich glaube, wir haben im Gesetzentwurf einen guten Weg vorgeschlagen.\n\nNat\u00fcrlich muss man wissen, dass alles, was wir im Nahverkehr nicht umlegen k\u00f6nnen, auf den Fernverkehr und den G\u00fcterverkehr zus\u00e4tzlich umgelegt werden muss. Wir haben uns aber dazu entschieden, Ihnen dies vorzuschlagen, weil wir uns mit den L\u00e4ndern bei den Beratungen \u00fcber das Regulierungsgesetz so verst\u00e4ndigt haben. Es ist daher richtig, das so im Gesetzentwurf vorzusehen. Wir werden gerade \u00fcber diesen Punkt sicherlich eine breite Debatte f\u00fchren: Ist die vorgeschlagene Regelung gut? Kann man sie so umsetzen? - Auch die L\u00e4nder werden sich an dieser Diskussion weiterhin beteiligen. Aber insgesamt kann man feststellen, dass wir f\u00fcr die Diskussion eine sehr gute Grundlage geschaffen haben. Ich w\u00fcnsche mir, dass das von Ihnen und den L\u00e4ndern im Bundesrat mitgetragen wird.\n\nEs ist wichtig, dass wir diese Regulierung bekommen; denn nur mit einer strengen Regulierung k\u00f6nnen wir das integrierte Modell weiterhin betreiben und es bei der Europ\u00e4ischen Kommission genehmigungsf\u00e4hig halten. Das ist f\u00fcr unser Eisenbahnwesen eine zwingende Voraussetzung. Deswegen hat dieser Gesetzentwurf die von mir eingangs geschilderte Bedeutung.\n\nIch w\u00fcnsche uns gute Beratungen dieses Gesetzentwurfs und freue mich auf kontroverse, aber letztlich zielf\u00fchrende Debatten, die dann hoffentlich zum Beschluss dieses Gesetzentwurfs f\u00fchren werden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83843,"sequence":486,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83844,"sequence":487,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Sabine Leidig f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83845,"sequence":488,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83846,"sequence":489,"sitzung":171,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Ich glaube, kein Eisenbahnregulierungsgesetz - egal wie es aussieht - l\u00f6st das Grundproblem. Das Grundproblem bei der Bahn ist nicht die Trennung bzw. Nichttrennung von Netz und Betrieb, sondern die Tatsache, dass die Deutsche Bahn AG auf Privatisierungskurs gesetzt wurde und darauf ausgerichtet ist, betriebswirtschaftlichen Gewinn zu machen. Richtig w\u00e4re, die Deutsche Bahn am Gemeinwohl zu orientieren und das Unternehmensziel so festzulegen, dass m\u00f6glichst viele Menschen gute Bahnanbindungen haben.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83847,"sequence":490,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83848,"sequence":491,"sitzung":171,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb ist es eigentlich h\u00f6chste Zeit, dass Sie eine Reform der Unternehmensform planen, anstatt an Symptomen herumzudoktern, die nicht zu heilen sind, weder mit Wettbewerbsverst\u00e4rkung noch mit Anreizsystemen. Die Grundausrichtung wird schlie\u00dflich bisher durch Gewinnmaximierung bestimmt.\n\nWir haben dieses Problem in der Vergangenheit an vielen Stellen gesehen. Hervorragend zu sehen war das bei Hartmut Mehdorn als Gallionsfigur, der die Deutsche Bahn AG auf B\u00f6rsenkurs getrimmt hat. Unter ihm wurden 40 Prozent der Weichen aus dem Netz entfernt und 80 Prozent der Gleisanschl\u00fcsse gekappt. Tausende Bahnh\u00f6fe wurden verrammelt, verriegelt und verkauft. Wir haben Streckenstilllegungen und Kaputtsparen erlebt. Das S-Bahn-Chaos in Berlin - das ist noch gar nicht so lange her - ist entstanden, weil Werkst\u00e4tten geschlossen wurden. Das alles wurde gemacht, weil Mehdorn sparen und die Bahn f\u00fcr die B\u00f6rse attraktiv machen wollte. Dieser Kurs ist leider noch nicht zu Ende. Unter Herrn Grube, der sagt, dass es um das Brot-und-Butter-Gesch\u00e4ft geht, wurde die Strategie des Konzerns Deutsche Bahn AG fortgesetzt, Auslandsbeteiligungen einzukaufen.\n\nWir haben inzwischen einen Global Player Deutsche Bahn, bei dem mehr als 50 Prozent des Umsatzes nicht aus dem Eisenbahnbetrieb kommen, sondern von der Stra\u00dfe, vom Flugverkehr und von der Logistik, die mit der Bahn gar nichts zu tun haben. Das ist ein grunds\u00e4tzliches Problem, weil sich dann nat\u00fcrlich das Augenmerk des Managements auf ganz andere Dinge richtet. Daran m\u00fcssen wir etwas \u00e4ndern.\n\nWenn Herr Grube jetzt dar\u00fcber redet, dass er private Investoren an der Logistiksparte beteiligen will, dann hei\u00dft das, dass private Kapitalanleger direkt mit am Tisch des Deutsche-Bahn-Konzerns sitzen. Sie k\u00f6nnen jetzt schon davon ausgehen, dass alles, was sich aus deren Sicht nicht rentiert, geschlossen und kaputtgemacht wird. Es wird jetzt schon dar\u00fcber geredet, dass Hunderte G\u00fcterverladestationen stillgelegt werden. Ich bitte Sie: Wenn wir \u00fcber die Verkehrswende reden und wenn wir mehr G\u00fcter auf der Schiene transportieren wollen, dann m\u00fcssen wir doch diese Kapazit\u00e4t erhalten und ausweiten.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83849,"sequence":492,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83850,"sequence":493,"sitzung":171,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch wenn es sich im Moment nicht lohnt, so ist das doch eine volkswirtschaftliche Perspektive und eine Frage der Nachhaltigkeit. Deshalb m\u00fcssen wir die Deutsche Bahn ganz anders aufstellen.\n\nIch m\u00f6chte Sie einmal auf einen anderen Bereich aufmerksam machen, der auch eine gro\u00dfe Bedeutung hat und der v\u00f6llig anders organisiert ist: Das ist die Wasserwirtschaft. Ich war vor ein paar Jahren in einem Wasserwerk und habe dort mit den Besch\u00e4ftigten und auch mit dem Chef des Wasserwerks sprechen k\u00f6nnen. Ich fand ganz interessant, mit welcher Selbstverst\u00e4ndlichkeit diese Mitarbeiter davon ausgehen, dass es ihre Aufgabe ist, m\u00f6glichst viele Menschen mit gutem Trinkwasser zu versorgen, m\u00f6glichst effizient f\u00fcr die Volkswirtschaft die Abwasserentsorgung zu organisieren und die Wasserreservoire zu sch\u00fctzen.\n\nSie bekennen sich - das tun sie auch \u00f6ffentlich; das ist sehr spannend - zu einem Unternehmen in \u00f6ffentlicher Hand, zu ihrer gemeinwohlorientierten Verantwortung. Nix Global Player, nix Privatisierung. Sie lehnen die Intervention der Monopolkommission, die auch immer wieder kommt, ab, weil sie sagen: Was \u00f6ffentliches Gut ist, muss in \u00f6ffentlicher Verantwortung und am Allgemeinwohl orientiert organisiert werden.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83851,"sequence":494,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83852,"sequence":495,"sitzung":171,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hei\u00dft zum Beispiel auch, dass in der Allianz der \u00f6ffentlichen Wasserwirtschaft 100 Prozent der Einnahmen, die aus der Wasserbewirtschaftung erzielt werden, wieder in die Wasserbewirtschaftung hineinflie\u00dfen.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83853,"sequence":496,"sitzung":171,"speaker":"Martin Burkert [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist bei der Bahn auch so!","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83854,"sequence":497,"sitzung":171,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"- Nein. Grube hat Arriva f\u00fcr 2 Milliarden Euro gekauft. Das ist ein Busunternehmen, ein Global Player, der \u00fcberhaupt nichts mit der Eisenbahn zu tun hat. Das ist der Grundfehler. So etwas brauchen wir nicht.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83855,"sequence":498,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83856,"sequence":499,"sitzung":171,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben als zweites Prinzip der \u00f6ffentlichen Wasserwirtschaft die Kooperation mit anderen Partnern. Nix Wettbewerb, nix Konkurrenz. Kein Ausstechen anderer und daf\u00fcr sorgen, dass \u00fcber Trassenpreise m\u00f6glichst viele andere zahlen m\u00fcssen.\n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch sagen: Weder der Zusammenschluss der Privatbahnen noch die Tr\u00e4ger des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs sind mit Ihrem Eisenbahnregulierungsgesetz einverstanden. Sie sagen: Die Grundprobleme werden damit nicht gel\u00f6st. - Ich bitte Sie, sich nicht an diesem 480-Seiten-Machwerk abzuarbeiten, sondern eine grundlegende Neuorientierung in die Diskussion zu bringen.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83857,"sequence":500,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83858,"sequence":501,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Kirsten L\u00fchmann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83859,"sequence":502,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83860,"sequence":503,"sitzung":171,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Anwesende! Ich komme auf das Thema der heutigen Debatte zur\u00fcck. Das Thema ist, dass die Bundesregierung einen Entwurf f\u00fcr ein Gesetz zur St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich eingebracht hat. Ich habe es Ihnen mitgebracht. Ich habe vielleicht eine andere Z\u00e4hlung als Sie, Frau Leidig. Hier sind es 294 Seiten plus einige Anlagen, also ein sehr gewichtiges Gesetzeswerk.\n\nWir haben heute die erste Lesung. Bei diesem komplexen Regelwerk wird es sicher noch einige Zeit dauern, bis wir uns hier zur endg\u00fcltigen Verabschiedung dieses Gesetzes wiedertreffen. Wie schon vom Staatssekret\u00e4r erw\u00e4hnt, handelt es sich um die Umsetzung einer EU-Richtlinie. F\u00fcr die SPD ist aber diese Regulierung im Eisenbahnbereich auch ein Teil, der sich in die Gesamtstrategie Bahn dieser Bundesregierung einf\u00fcgt, die wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben.\n\nWir wollen einen funktionierenden, leistungsf\u00e4higen und bezahlbaren Schienenverkehr.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83861,"sequence":504,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83862,"sequence":505,"sitzung":171,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Hierbei sind der Ausbau und der Erhalt des Schienennetzes sowie dessen optimale Nutzung im Personen- und im G\u00fcterverkehr notwendige Voraussetzungen. Mit der LuFV, der Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung, haben wir seit 2009 ein Steuerungsinstrument in der Hand, um die Infrastrukturmittel, die wir zur Verf\u00fcgung stellen, wirksam und qualit\u00e4tsoffensiv einzusetzen.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83863,"sequence":506,"sitzung":171,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Hat ja nicht geklappt!","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83864,"sequence":507,"sitzung":171,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu Beginn dieser Legislaturperiode haben wir den Vertrag erneuert, und wir stellen in den Jahren 2015 bis 2019 die Rekordsumme von insgesamt 28 Milliarden Euro f\u00fcr den Erhalt der Schieneninfrastruktur zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83865,"sequence":508,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin L\u00fchmann, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Leidig?","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83866,"sequence":509,"sitzung":171,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich w\u00fcrde gerne zu Ende vortragen. Dann k\u00f6nnen wir uns gerne unterhalten. Au\u00dferdem - ich habe es ja gesagt -: Wir werden diskutieren. Das hier ist die erste Lesung. Ich glaube, wir haben jede Menge Zeit - im Ausschuss, in den Anh\u00f6rungen -, dar\u00fcber noch zu diskutieren, Frau Leidig.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83867,"sequence":510,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83868,"sequence":511,"sitzung":171,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit dem neuen Bundesverkehrswegeplan haben wir eine Strategie f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre vorgelegt, die mit dem Prinzip \u201eErhalt vor Neubau\u201c und der Engpassbeseitigung von hochbelasteten Korridoren den Schwerpunkt an der richtigen Stelle gesetzt hat. In dieser Legislaturperiode haben wir zus\u00e4tzlich zu den von mir eben genannten LuFV-Mitteln insgesamt 4,5 Milliarden Euro f\u00fcr diese Bedarfsplanma\u00dfnahmen, also die Mittel zum Neubau, zur Verf\u00fcgung gestellt. Neben dem Erhalt und Ausbau der Kapazit\u00e4t des Schienennetzes sowie nat\u00fcrlich dem L\u00e4rmschutz, dem wir als Bundesregierung und der sie tragenden Koalition ein besonderes Augenmerk schenken, geh\u00f6ren faire Preise f\u00fcr die Benutzung der Infrastruktur und ein diskriminierungsfreier Zugang f\u00fcr alle Wettbewerber zum Ger\u00fcst des Ganzen.\n\nAber die beste Infrastruktur nutzt wenig, wenn Verkehre aufgrund von Intransparenz und nicht klarer Preisgestaltung nicht ausreichend auf der Schiene landen. Beim Schienennetz haben wir n\u00e4mlich die Situation - im Gegensatz zum Personenverkehr und G\u00fcterverkehr -, dass der DB-Konzern \u00fcber ein Monopol verf\u00fcgt. In einem Monopol muss der Staat die M\u00f6glichkeit haben, Renditen zu begrenzen. Gerade weil es ein Monopol ist, m\u00fcssen die zugrundeliegenden Preise zur Nutzung der Infrastruktur auch transparent sein.\n\nEs ist schon etwas seltsam, wenn sich Eisenbahnverkehrsunternehmen dar\u00fcber beschweren, dass sie bei einem Halt an einem Bahnhof zwar ein Entgelt bezahlen m\u00fcssen, es ihnen aber nicht v\u00f6llig klar ist, wof\u00fcr sie eigentlich bezahlen, und dass sie gegebenenfalls auch f\u00fcr eine Ausstattung zahlen m\u00fcssen, die entweder gar nicht vorhanden ist oder die ihre Kunden nicht nutzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83869,"sequence":512,"sitzung":171,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Oder nicht funktioniert!","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83870,"sequence":513,"sitzung":171,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Daher wollen wir mit diesem Gesetz mehr Transparenz schaffen. Transparenz konnten wir bisher aufgrund fehlender gesetzlicher Grundlagen nicht vollst\u00e4ndig schaffen. Mit diesem Gesetz schaffen wir sie.\n\nAllerdings - auch das hat diese Regierung vereinbart - wollen wir keine \u00dcberregulierung bis ins letzte Schr\u00e4ublein des Schienennetzes oder bis zum letzten Seifenspender in den sanit\u00e4ren Anlagen bei Station und Service, sondern wir wollen - das haben wir im Koalitionsvertrag beschrieben - eine Regulierung mit Augenma\u00df.\n\nZentrale Themen hierbei sind die weitere Verbesserung des diskriminierungsfreien Zugangs und die Optimierung der Ausgestaltung der Regulierung. Auch hier kommt der Bundesnetzagentur eine zentrale Rolle zu, die wir st\u00e4rken werden.\n\nDie Preise f\u00fcr die Nutzung der Eisenbahninfrastruktur sollen k\u00fcnftig nicht mehr unkontrolliert steigen k\u00f6nnen, vor allem nicht im Personennahverkehr. Die dort t\u00e4tigen Bahnen bzw. die Bestellenden ihrer Nahverkehrsleistungen beklagten in der Vergangenheit die Erh\u00f6hung der Trassenpreise, die teilweise schneller stiegen als die Mittel, die den Auftraggebenden zur Verf\u00fcgung standen.\n\nWird mit dem neuen Gesetz nun alles besser? Hat die Bahn die Trassenpreise bislang korrekt berechnet? Geht der Konzern effizient mit \u00f6ffentlichen Geldern um? Genehmigt er sich bei der Kalkulation zu viel Rendite? Reichen ein Mehr an Transparenz und eine Einsetzung aus, den Anstieg der Trassenpreise begrenzen zu k\u00f6nnen? Was bringt diese Regulierung schlie\u00dflich f\u00fcr die Verbrauchenden?\n\nDer Bundesrat hat 57 \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht, da er einige der von mir aufgeworfenen Fragen im Gesetz nicht hinreichend beantwortet sieht. Die Bundesregierung hat hierzu eine Gegen\u00e4u\u00dferung gemacht und ist dabei bereits auf einige Vorschl\u00e4ge des Bundesrates eingegangen.\n\nEines steht allerdings auch fest: Es m\u00fcssen noch einige wichtige Punkte gekl\u00e4rt werden, so die Frage, wie die Trassenpreise im Nahverkehr begrenzt werden. Hier gibt es noch unterschiedliche Auffassungen zwischen Bund und L\u00e4ndern \u00fcber die Auslegung des Inhalts der schon gestern hier debattierten Vereinbarung zu den Regionalisierungsmitteln. Wer zahlt das Defizit, wenn die nachgewiesenen notwendigen Steigerungen der Trassenpreise die daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehenden Regionalisierungsmittel eines Bundeslandes \u00fcbersteigen? Ein anderes Bundesland mit m\u00f6glichen \u00dcbersch\u00fcssen, eine Art L\u00e4nderfinanzausgleich bei den Regionalisierungsmitteln? Oder gar der Fernverkehr, was die neue Angebotsoffensive der Bahn in diesem Bereich schon beenden w\u00fcrde, ehe die ersten Verkehre auf den neuen Strecken begonnen h\u00e4tten? Hier m\u00fcssen wir im laufenden parlamentarischen Verfahren Antworten und sinnvolle Regeln finden wie auch f\u00fcr das Thema \u201eZugang zu Serviceeinrichtungen\u201c.\n\nAbschlie\u00dfend stelle ich fest: Wir sind mit dem Gesetzentwurf auf einem guten Weg. Wo Wettbewerb funktionieren soll, ben\u00f6tigen wir Regeln, und dies umso mehr, wenn es sich wie bei der Eisenbahninfrastruktur um ein Monopol handelt. Der Gesetzentwurf verf\u00fcgt da \u00fcber einen interessanten Instrumentenmix, -","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83871,"sequence":514,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin L\u00fchmann, achten Sie bitte auf die Zeit.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83872,"sequence":515,"sitzung":171,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"- um Anreiz, Transparenz und Effizienz in das deutsche Schienennetz zu bringen. Daher freue ich mich auf spannende Beratungen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83873,"sequence":516,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83874,"sequence":517,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Matthias Gastel f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83875,"sequence":518,"sitzung":171,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Lustlos und deutlich versp\u00e4tet hat uns die Bundesregierung einen Entwurf f\u00fcr ein Eisenbahnregulierungsgesetz vorgelegt. Man k\u00f6nnte doch glatt meinen, es ginge um etwas Nebens\u00e4chliches. Dabei geht es um wesentliche Fragen: Funktioniert der Wettbewerb auf der Schiene, oder funktioniert er nicht? Machen wir die Bahn so attraktiv, dass mehr Menschen mit der Bahn fahren, anstatt das Auto oder das Flugzeug zu nutzen? Spielt die Schiene ihr Potenzial aus, damit weniger G\u00fcter auf der Stra\u00dfe transportiert werden m\u00fcssen? Das sind die entscheidenden Fragen. Daran muss sich der Gesetzentwurf messen lassen.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83876,"sequence":519,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83877,"sequence":520,"sitzung":171,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider tr\u00e4gt das, was wir von Ihnen vorgelegt bekommen haben, kaum zur Erreichung der eben definierten Ziele bei. Die Bundesl\u00e4nder wie die Bahnbranche sind von Ihnen entt\u00e4uscht, und das aus guten Gr\u00fcnden. Ihnen fehlen n\u00e4mlich sowohl die Ziele als auch die richtigen Instrumente daf\u00fcr.\n\nWas ist denn beispielsweise mit dem Deutschlandtakt? Dieser braucht einen verl\u00e4sslichen Taktfahrplan. Aber gem\u00e4\u00df Ihrem Entwurf eines Eisenbahnregulierungsgesetzes k\u00f6nnen bestimmte Z\u00fcge den Takt regelrecht zerschie\u00dfen.\n\nWas ist mit der M\u00f6glichkeit, Trassen- und Stationspreise auf ihre Angemessenheit \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen? Die Eisenbahnverkehrsunternehmen k\u00f6nnen das k\u00fcnftig nicht mehr gerichtlich kl\u00e4ren lassen. Ich erinnere daran, dass die Abschaffung der Regionalfaktoren auf eine erfolgreiche Klage von Eisenbahnverkehrsunternehmen zur\u00fcckgegangen ist. Und ob die Bundesnetzagentur schlagkr\u00e4ftig genug ist, diese Aufgabe zu \u00fcbernehmen und auch entsprechende Anordnungen durchzusetzen, kann man doch leicht bezweifeln.\n\nWas ist mit der Entwicklung der H\u00f6he der Trassenpreise? Das ist der entscheidende Hebel daf\u00fcr, ob auf der Schiene mehr oder weniger Verkehr abgewickelt wird. Sie lassen mit diesem Gesetzentwurf das Ansteigen der Trassen- und Stationspreise, die schon jetzt auf einem sehr hohen Niveau sind, weiter zu und tun nichts dagegen. Entweder f\u00fchrt n\u00e4mlich die Begrenzung des Anstiegs der Trassen- und Stationspreise f\u00fcr den Regionalverkehr zu noch st\u00e4rkeren Verteuerungen im Personenfernverkehr und im G\u00fcterverkehr - gerade der Schieneng\u00fcterverkehr ist extrem preissensibel -, oder aber die Trassen- und Stationspreise steigen f\u00fcr den Regionalverkehr st\u00e4rker als die Regionalisierungsmittel des Bundes f\u00fcr die L\u00e4nder. Dann m\u00fcssten die L\u00e4nder entweder eigene Haushaltsmittel einsetzen oder Z\u00fcge abbestellen. Und das kann ja wohl nicht unser Ziel sein.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83878,"sequence":521,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83879,"sequence":522,"sitzung":171,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir d\u00fcrfen n\u00e4mlich nicht vergessen, dass die Trassenpreise bis zu 35 Prozent der Ticketpreise im Nah- und Fernverkehr ausmachen, also einen erheblichen Anteil der Preise, die die Kunden nachher zu bezahlen haben, ausmachen. Die L\u00f6sung w\u00e4re die Einf\u00fchrung des Grenzkostenprinzips. Niedrigere Preise w\u00fcrden zu mehr Personen- und G\u00fcterverkehr auf der Schiene f\u00fchren, und mehr Z\u00fcge br\u00e4chten h\u00f6here Einnahmen. Das bedeutet, zumindest ein Teil der Einnahmeausf\u00e4lle w\u00e4re damit kompensiert. Eine Mindestl\u00f6sung aber w\u00e4re eine gesetzliche Trassenpreisbremse, also eine Kostenbremse, von der alle Schienenverkehre entsprechend profitieren.\n\nAber Sie haben kein Interesse, endlich einmal neue Wege zu gehen. Ihr Gerede von \u201eSt\u00e4rkung der Schiene\u201c oder \u201emehr G\u00fcter auf die Schiene\u201c zerplatzt wie Seifenblasen an den Tatsachen Ihrer Politik.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83880,"sequence":523,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Nicole Gohlke [DIE LINKE]","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83881,"sequence":524,"sitzung":171,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Gro\u00dfes Kino!","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83882,"sequence":525,"sitzung":171,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieses Desinteresse an der Schiene zeigt sich nicht nur am vorliegenden Entwurf eines Eisenbahnregulierungsgesetzes; es zeigt sich auch bei Ihrem Entwurf des Bundesverkehrswegeplans. Zwei Drittel aller Schienenprojekte sind noch nicht einmal bewertet worden. Aber schon bevor sie bewertet worden sind, wollen Sie das entsprechende Ausbaugesetz verabschieden. Daran sieht man mal wieder, wie wenig wichtig Ihnen die Schiene ist. Man kann sich kaum vorstellen, dass Sie den Entwurf des BVWP vorgestellt h\u00e4tten, ohne dass vorher alle Stra\u00dfenprojekte bewertet worden w\u00e4ren. Damit h\u00e4tten Sie sich gar nicht rausgetraut. Bei der Schiene machen Sie es. Es ist einfach nur traurig, mit ansehen zu m\u00fcssen, wie einseitig die Gro\u00dfe Koalition auf das Auto und auf den Lkw setzt.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83883,"sequence":526,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83884,"sequence":527,"sitzung":171,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie ziehen sich auf eine rein technokratische Umsetzung von EU-Vorgaben zur\u00fcck. Sie lassen s\u00e4mtliche Chancen f\u00fcr ein Wachstum auf der Schiene links liegen. H\u00f6ren Sie auf den Rat der zahlreichen Akteure in der Bahnbranche und der Bundesl\u00e4nder! Sie werden n\u00e4mlich mit Ihrem Gesetzentwurf keinen Erfolg haben, und zwar nicht deswegen, weil heute Freitag, der 13., ist, sondern deswegen, weil Ihr Gesetzentwurf schlicht und ergreifend nichts taugt.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83885,"sequence":528,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83886,"sequence":529,"sitzung":171,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Korrigieren Sie Ihren Gesetzentwurf! Stellen Sie die Weichen f\u00fcr mehr Personen- und G\u00fcterverkehr auf der Schiene!","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83887,"sequence":530,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83888,"sequence":531,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dirk Fischer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83889,"sequence":532,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83890,"sequence":533,"sitzung":171,"speaker":"Martin Burkert [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"Komm, jetzt bau mal Sachverstand hier auf!","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83891,"sequence":534,"sitzung":171,"speaker":"Dirk Fischer (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dirk Fischer","speaker_fp":"dirk-fischer","speaker_key":571.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben die \u00e4u\u00dferen Daten geh\u00f6rt: Der Gesetzentwurf wurde durch die Bundesregierung beschlossen. Auch die Gegen\u00e4u\u00dferung der Bundesregierung zur Stellungnahme des Bundesrats mit 57 \u00c4nderungs- bzw. Erg\u00e4nzungsw\u00fcnschen liegt uns vor. Die W\u00fcnsche der L\u00e4nder zeigen allerdings auch, dass diesem Gesetz eine hohe fachpolitische Bedeutung f\u00fcr den Schienenbereich zukommt. Wir werden uns, Kollege Gastel, im parlamentarischen Verfahren intensiv damit auseinandersetzen. Der zentrale Punkt ist ja, dass hier eine Richtlinie der Europ\u00e4ischen Union umgesetzt werden muss und wir damit auch Vorgaben zu beachten haben.\n\nIch glaube, dass es richtig war, dass der federf\u00fchrende Ausschuss - vorbehaltlich der \u00dcberweisung, die wir gleich zu beschlie\u00dfen haben werden - bereits beschlossen hat, eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung durchzuf\u00fchren. Dabei werden wir uns mit diesem Artikelgesetz, dessen Kernbereich der Erlass eines neuen Eisenbahnregulierungsgesetzes ausmacht, auseinandersetzen. Aber wir werden nat\u00fcrlich andere Materien zu bearbeiten haben; ich komme gleich darauf zur\u00fcck. Damit wird ja die EU-Richtlinie, die eine \u00dcberarbeitung des ersten Eisenbahnpakets von 2001 darstellt, umgesetzt. Wir sind aber schon ziemlich sp\u00e4t damit dran, sie in nationales Recht zu \u00fcberf\u00fchren. Wir m\u00fcssen daher ein z\u00fcgiges Beratungsverfahren durchf\u00fchren; denn die Europ\u00e4ische Union hat sich schon gemeldet, was die Pflicht zur termingerechten Umsetzung anbelangt.\n\nDas erste Eisenbahnpaket hatte die Grundlage f\u00fcr die Liberalisierung des europ\u00e4ischen Eisenbahnmarkts gelegt. Damit ist schon der diskriminierungsfreie Zugang zum Netz durch die Europ\u00e4ische Union vorgegeben worden. Ich denke, dass wir doch einiges zu tun haben, die neue Richtlinie, die die Konkretisierung der wettbewerblichen Regeln im europ\u00e4ischen Eisenbahnmarkt beinhaltet, umzusetzen. Das ist ein weiterer wichtiger Schritt, den Wettbewerb im Schienensektor und den grenz\u00fcberschreitenden Schienenverkehr zu st\u00e4rken und Monopolstrukturen, wo es sie denn noch gibt, bei Eisenbahnen in Europa in ein wettbewerbliches Marktumfeld zu \u00fcberf\u00fchren.\n\nDer Entwurf enth\u00e4lt also mehrere Elemente: ein neues Eisenbahnregulierungsgesetz, \u00c4nderungen des Bundeseisenbahnverkehrsverwaltungsgesetzes, \u00c4nderungen des Gesetzes \u00fcber die Bundesnetzagentur, eine \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes sowie die Aufhebung der Eisenbahninfrastruktur-Benutzungsverordnung, der Eisenbahnhaftpflichtversicherungsverordnung und der Eisenbahnunternehmer-Berufszugangsverordnung. All das wird in das Gesetz integriert, und die bisherige Rechtsmaterie kann aufgehoben werden. Das Ganze ist also auch ein wichtiger Schritt zu einer Rechtsbereinigung.\n\nIch glaube, dass wir damit nicht nur das bestehende Eisenbahnrecht verbessern, sondern auch neue Grundlagen f\u00fcr eine optimierte Wettbewerbsordnung schaffen. Dies ist ein Anliegen, das meine Fraktion nachhaltig unterst\u00fctzt und f\u00fcr wichtig h\u00e4lt. Denn eines ist klar: In einer Wettbewerbsordnung ist der Kunde durch die Angebotsvielfalt und seine Auswahlm\u00f6glichkeiten K\u00f6nig, in einer Monopolordnung ein armer Kerl, weil er keine Auswahlm\u00f6glichkeiten hat und bei schlechten Leistungen nicht zu einem anderen Anbieter wechseln kann.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83892,"sequence":535,"sitzung":171,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau! Entweder der Zug kommt oder nicht!","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83893,"sequence":536,"sitzung":171,"speaker":"Dirk Fischer (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dirk Fischer","speaker_fp":"dirk-fischer","speaker_key":571.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Sinne bin ich wie Ludwig Erhard ein entschiedener Verfechter eines marktorientierten Leistungswettbewerbs, der Unternehmen zwingt, die Qualit\u00e4t von Leistungen zu verbessern und die Kosten zu senken.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83894,"sequence":537,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83895,"sequence":538,"sitzung":171,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber es passiert doch nichts! Das Gegenteil ist doch der Fall!","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83896,"sequence":539,"sitzung":171,"speaker":"Dirk Fischer (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dirk Fischer","speaker_fp":"dirk-fischer","speaker_key":571.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Kolleginnen und Kollegen, das k\u00f6nnen wir im Moment eigentlich an der Entwicklung unseres Unternehmens DB AG ablesen; denn der Anteil der privaten Wettbewerber im Markt steigt.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83897,"sequence":540,"sitzung":171,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Preise auch!","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83898,"sequence":541,"sitzung":171,"speaker":"Dirk Fischer (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dirk Fischer","speaker_fp":"dirk-fischer","speaker_key":571.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit muss sich die DB AG dem Preis- und Qualit\u00e4tsdruck stellen, um auch weiterhin erfolgreich sein zu k\u00f6nnen.\n\nDer Wettbewerb auf der Schiene setzt den Wettbewerb um die Schiene voraus. Daf\u00fcr sind klarere Regeln f\u00fcr Nutzung der Eisenbahninfrastruktur notwendig. Es gilt also, den diskriminierungsfreien Zugang zur Eisenbahninfrastruktur weiter zu verbessern, die Entgeltregulierung f\u00fcr die Nutzung der Schienenwege neu auszugestalten und die Befugnisse der Bundesnetzagentur als Aufsichtsbeh\u00f6rde zu st\u00e4rken. Ich will kurz einige Bemerkungen zu diesen drei Bereichen machen.\n\nZugang zur Eisenbahninfrastruktur. Einen diskriminierungsfreien Zugang zu Eisenbahnanlagen und Serviceeinrichtungen soll eben dieses neue Gesetz garantieren. Jedes Eisenbahnverkehrsunternehmen hat das Recht, Eisenbahnanlagen und Serviceeinrichtungen eines Infrastrukturbetreibers zu nutzen. Der Betreiber dieser Anlagen und Einrichtungen muss seine Leistung zu angemessenen, diskriminierungsfreien Bedingungen erbringen. Der Betreiber darf bei der Erstellung des Netzfahrplans keinen Antrag auf Nutzung seiner Trassen unbeachtet lassen, und er muss miteinander konkurrierende Antr\u00e4ge verschiedener Unternehmen durch Verhandlungen miteinander koordinieren. Auch ausl\u00e4ndische Unternehmen, insoweit sie grenz\u00fcberschreitende Verkehre anbieten, m\u00fcssen dieses Recht haben. Der Betreiber hat schlie\u00dflich auch Kapazit\u00e4tsreserven innerhalb seines erstellten Netzfahrplans vorzuhalten, um auf vorhersehbare Antr\u00e4ge auf Zuweisung von Schienenwegekapazit\u00e4t au\u00dferhalb des Netzfahrplans reagieren zu k\u00f6nnen.\n\nDar\u00fcber hinaus werden nat\u00fcrlich auch klarere Regeln f\u00fcr die Nutzung des Schienennetzes gemacht. Eine wesentliche Neuerung ist auch, dass bei der beabsichtigten Stilllegung von Serviceeinrichtungen als Teil der Eisenbahninfrastruktur eine Genehmigungspflicht durch die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde, also das Eisenbahn-Bundesamt, eingef\u00fchrt wird. Auch das ist ein wesentlicher Punkt.\n\nEntgeltregulierung. Auch hier - darauf ist ja schon hingewiesen worden - gibt es jetzt klarere Regeln, wie diese Entgelte festzulegen sind. Wir werden uns mit den Einzelheiten f\u00fcr die verschiedenen Segmente Schienenpersonennahverkehr, Schienenpersonenfernverkehr und G\u00fcterverkehr noch zu befassen haben. Die Trassenentgelte f\u00fcr den Schienenpersonennahverkehr unterliegen im Gesetzentwurf einer Sonderregelung, wobei in jedem einzelnen Land der SPNV k\u00fcnftig als ein eigenes Marktsegment definiert werden soll. Bei der Erh\u00f6hung der Trassenpreise m\u00fcssen auch die zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel, insbesondere die Regionalisierungsmittel, in die Entgeltbildung einbezogen werden.\n\nBefugnisse der Bundesnetzagentur. Ich will darauf hinweisen, dass wir \u00fcber die \u00dcberwachung der Entflechtungsvorschriften hinaus der Bundesnetzagentur auch einen Genehmigungsvorbehalt f\u00fcr die Trassenentgelte \u00fcbertragen haben. Wichtig ist, dass der Bundesnetzagentur jetzt auch im Eisenbahnbereich Beschlusskammern zugeordnet sind und damit eine Angleichung der Regulierung im Eisenbahnbereich an die Regulierung in den Bereichen Telekommunikation, Post und Energie vorgenommen wurde.\n\nIch glaube, dass wir uns jetzt intensiv an die Arbeit machen sollten, wobei wir uns auch mit den \u00c4nderungsw\u00fcnschen der L\u00e4nder auseinandersetzen m\u00fcssen, damit wir so schnell wie m\u00f6glich ein zustimmungspflichtiges Gesetz zustande bringen. Es ist auch unsere Pflicht gegen\u00fcber Br\u00fcssel, dass wir das z\u00fcgig machen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und freue mich auf die inhaltliche Debatte im Ausschuss.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83899,"sequence":542,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83900,"sequence":543,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Martin Burkert f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83901,"sequence":544,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83902,"sequence":545,"sitzung":171,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir als SPD - das steht f\u00fcr uns fest - wollen einen starken und leistungsf\u00e4higen Schienenverkehr in Deutschland. Daf\u00fcr schaffen wir nun die Rahmenbedingungen, die politisch notwendig sind.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83903,"sequence":546,"sitzung":171,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist das falsche Gesetz daf\u00fcr!","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83904,"sequence":547,"sitzung":171,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"Es wurde mehrfach darauf hingewiesen: Wir haben schon einiges erreicht. Ich denke, die Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung II ist ein Vorzeigemodell f\u00fcr ganz Europa. Dar\u00fcber hinaus war die Erh\u00f6hung der Regionalisierungsmittel dringend notwendig, um den Schienenpersonennahverkehr in Deutschland sicherzustellen. Gestern gab es hierzu im Plenum ja eine Aussprache.\n\nHeute beraten wir einen Gesetzentwurf mit dem Titel \u201eGesetz zur St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich\u201c. Es gilt, die europ\u00e4ische Richtlinie aus dem Jahre 2012 in deutsches Recht umzusetzen, und zwar mit dem Schwerpunkt der Entgeltregulierung, das hei\u00dft Schaffung von Anreizen f\u00fcr die Betreiber der Schienenwege zur Senkung der Infrastrukturkosten und der Trassenentgelte. Entgelte f\u00fcr die Nutzung der Schienenwege sollen zuk\u00fcnftig durch die Bundesnetzagentur genehmigt werden. Ziel dabei ist: mehr Fairness im Wettbewerb auf der Schiene, mehr Kostentransparenz bei der Nutzung der Schieneninfrastruktur und Schaffung eines diskriminierungsfreien Zugangs zur Schieneninfrastruktur in Deutschland.\n\nIch betone aber ausdr\u00fccklich, dass wir im Schienenverkehr eine Regulierung mit Augenma\u00df und keine \u00dcberregulierung haben wollen. Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf sind wir dabei auf einem guten Weg, Herr Kollege Ferlemann. Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir die angesprochenen 57 Punkte, die der Kollege Fischer genannt hat, mit den Bundesl\u00e4ndern diskutieren, die ja \u00fcber 50 \u00c4nderungen wollen.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83905,"sequence":548,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Das spricht ja nicht gerade f\u00fcr den Gesetzentwurf!","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83906,"sequence":549,"sitzung":171,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Kollegin L\u00fchmann hat die Knackpunkte aus Sicht unserer Fraktion bereits angesprochen. Ich m\u00f6chte in Anbetracht der Zeit nur noch folgende Punkte ansprechen:\n\nZun\u00e4chst zur Umsetzung der EU-Richtlinie in Deutschland: \u00dcbergeordnetes Ziel ist die Schaffung eines einheitlichen europ\u00e4ischen Eisenbahnraumes, das hei\u00dft, f\u00fcr Fahrzeuge gelten \u00fcberall gleiche Vorschriften und \u00fcberall sind gleiche Signaltechniken verf\u00fcgbar. Dies begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich, um das deutlich zu sagen.\n\nWegen versp\u00e4teter Umsetzung dieser Regulierung l\u00e4uft gegen uns ein Vertragsverletzungsverfahren. Ich will aber schon darauf hinweisen, dass es ein Skandal ist, dass zwar europaweit die Regulierung greift, aber in einem Land wie Frankreich auf der Schiene \u00fcberhaupt noch kein Wettbewerb existiert, w\u00e4hrend wir hier schon den Wettbewerb regulieren. Es kann nicht sein, dass dort Wettbewerb \u00fcberhaupt erst ab 2026 m\u00f6glich ist. Ich sage der Bundesregierung: Wir m\u00fcssen im Europ\u00e4ischen Rat darauf dr\u00e4ngen, dass das aufh\u00f6rt. Der Wettbewerb muss \u00fcberall in Europa m\u00f6glich sein, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83907,"sequence":550,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83908,"sequence":551,"sitzung":171,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann will ich etwas zur Haftpflichtversicherungssumme sagen. Im Ausschuss haben wir noch die Zugungl\u00fccke in Bad Aibling, in Mannheim, in Freihung in guter Erinnerung. Diese geschahen alle in dieser Legislatur. Wir hatten in Italien den schlimmen G\u00fcterzugunfall in Viareggio. Er kostete 75 Millionen Euro. Bei vielen Eisenbahnunternehmen gibt es eine zu geringe Kapitaldecke. Das hei\u00dft, im Schadensfall droht die Insolvenz, aber es droht auch eine unzumutbare Unsicherheit f\u00fcr Gesch\u00e4digte wie auch f\u00fcr den Verursacher. In letzter Konsequenz hei\u00dft das: Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, deren Unternehmen von Insolvenz bedroht w\u00e4re, blieben auf der Strecke, und Gesch\u00e4digte k\u00f6nnten nicht entsch\u00e4digt werden. Deshalb m\u00fcssen wir hier den Vorschlag diskutieren, ob wir eine gestaffelte Erh\u00f6hung der Haftpflichtversicherungssumme vornehmen. Man kann sich vorstellen, dass Gefahrguttransporte anders versichert werden m\u00fcssen als normale Transporte. Ich glaube, die 14 Millionen Euro, die im Gesetzentwurf stehen, reichen pauschal nicht aus. Andererseits haben sich schon Betreiber von Museumsbahnen mit historischen Eisenbahnfahrzeugen gemeldet und darauf hingewiesen, dass die Versicherungssumme f\u00fcr sie zu hoch ist. Auch da m\u00fcssen wir Regelungen finden.\n\nIn \u00a7 28 des Gesetzentwurfs wird auf den Produktivit\u00e4tsfaktor Bezug genommen. Dort steht, dass dieser Faktor, der anhand der vom Sachverst\u00e4ndigenrat des Statistischen Bundesamtes f\u00fcr alle Wirtschaftsbereiche ermittelten Werte bestimmt wird, bei der Entgeltbildung zugrunde gelegt wird. Das ist schwierig, weil der Faktor die Gesamtwirtschaft umfasst, aber nicht unbedingt f\u00fcr den Eisenbahnsektor sachgerecht ist. Hier wurde vorgesehen, dass das Ministerium davon abweichen kann; dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden. Es w\u00e4re aber gut, wenn eine verpflichtende Einbindung von unabh\u00e4ngigen Forschungsinstituten mit Erfahrungen im Eisenbahnbereich vorgesehen werden k\u00f6nnte.\n\nIch will zum Schluss darauf hinweisen, dass die Materie sehr komplex ist. Es ist schwierig, der Bev\u00f6lkerung \u00fcberhaupt zu erkl\u00e4ren, worum es hier geht. Dieses umfangreiche Gesetz ist kompliziert genug. Sollte es dazu kommen, dass der Vermittlungsausschuss angerufen wird, dann kann ich nur empfehlen, auf die Erfahrungen aus einer Sternstunde des Parlaments zur\u00fcckzugreifen: Es gab den Fall, dass im Vermittlungsausschuss, als es um das Personenbef\u00f6rderungsgesetz ging, ein Ausschuss mit Fachpolitikern eingesetzt wurde, dessen Arbeit am Ende dazu gef\u00fchrt hat, dass wir mit den L\u00e4ndern ein vern\u00fcnftiges, gutes Gesetz auf den Weg gebracht haben.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83909,"sequence":552,"sitzung":171,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wann war denn das?","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83910,"sequence":553,"sitzung":171,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will meinem Fraktionsvorsitzenden, aber auch Herrn Kauder nicht zu nahe treten; aber wenn man sich mit solch einem Gesetz befasst, w\u00e4re es gut, im Vermittlungsausschuss einen Fachausschuss zu bilden, weil die Materie wirklich umfangreich ist und in die Tiefe geht.\n\nIch w\u00fcnsche mir gute Beratungen. Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir am Ende hier im Parlament einen Gesetzentwurf verabschieden, der seinen Namen verdient.\n\nIn diesem Sinne: Sch\u00f6ne Pfingsten!","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83911,"sequence":554,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83912,"sequence":555,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/8334 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 20 auf:\n\nBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nBericht der Bundesregierung zum Deutschlandstipendium \u00fcber die Ergebnisse der Evaluation nach \u00a7 15 des Stipendienprogramm-Gesetzes und der Begleitforschung\n\nDrucksache 18\/7890\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nDamit keine Missverst\u00e4ndnisse aufkommen: Ich habe weder eine Aussprache hier im Plenum er\u00f6ffnet noch eine Aussprache auf der Regierungsbank. Insofern bitte ich jetzt einfach, die notwendige Aufmerksamkeit herzustellen.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83913,"sequence":556,"sitzung":171,"speaker":"Michael Kretschmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielleicht k\u00f6nnten Sie die Aussprache jetzt mal er\u00f6ffnen, Frau Vorsitzende?","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83914,"sequence":557,"sitzung":171,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn jetzt das Problem?","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83915,"sequence":558,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"- Das wird Ihnen Ihre Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin sicherlich gleich erkl\u00e4ren, was das Problem war.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Thomas Rachel.","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83916,"sequence":559,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 St\u00e4rkung des Wettbewerbs im Eisenbahnbereich","top_id":2647,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83917,"sequence":560,"sitzung":171,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":507.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unser Land braucht mehr denn je junge Menschen, die mit ihrem Fachwissen und ihren innovativen Ideen den Wandel in unserer Gesellschaft gestalten und sich f\u00fcr den Zusammenhalt unserer Gesellschaft einsetzen. Um diese Pers\u00f6nlichkeiten sehr fr\u00fchzeitig zu unterst\u00fctzen und ihre Leistungen anzuerkennen, f\u00f6rdern wir die jungen Menschen seit f\u00fcnf Jahren mit dem Deutschlandstipendium in H\u00f6he von 300 Euro, das von Staat und Privat zusammen finanziert wird. Allein im Jahr 2014 hatten wir mehr als 22 500 junge Deutschlandstipendiatinnen und -stipendiaten - junge Menschen, die bei ihren Begabungen, Tr\u00e4umen und Projekten unterst\u00fctzt werden.\n\nSo wurde zum Beispiel die junge Syrerin Samaa Hijazi gef\u00f6rdert, die an der Charit\u00e9 Medizin studiert und deren Deutschlandstipendium von der Stiftung Charit\u00e9 gef\u00f6rdert wird. Sie hat Deutsch gelernt mit einem Stipendium des Goethe-Instituts, hat einen Medizinstudienplatz bekommen. \u00dcber ihre Erfahrungen auf dem Weg aus dem zerst\u00f6rten Syrien \u00fcber Amman nach Deutschland hat sie ein Buch geschrieben.\n\nWarum spreche ich dar\u00fcber so ausf\u00fchrlich? Ich finde, wir m\u00fcssen uns mehr bewusst machen, wie viele Stipendiatinnen und Stipendiaten es gibt, f\u00fcr die das Deutschlandstipendium einen ganz entscheidenden Unterschied bei ihrer Studienfinanzierung ausmacht.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83918,"sequence":561,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83919,"sequence":562,"sitzung":171,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":507.0,"speaker_party":null,"text":"Mit einer Evaluation haben wir untersucht, ob an allen Hochschulstandorten ausreichend private Mittel eingeworben werden k\u00f6nnen oder ob Ausgleichsma\u00dfnahmen erforderlich sind. Ich denke, das ist ganz wichtig; denn alle Studierenden sollen unabh\u00e4ngig vom Studienstandort die Chance haben, ein Deutschlandstipendium zu erhalten.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83920,"sequence":563,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie aber nicht!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83921,"sequence":564,"sitzung":171,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":507.0,"speaker_party":null,"text":"Die Untersuchung hat gezeigt, dass an allen Hochschulstandorten Bedingungen herrschen, die den Hochschulen eine erfolgreiche Mittelakquise erlauben. Wir brauchen keine gesetzliche Ausgleichsma\u00dfnahme. Was den Erfolg einer Hochschule verst\u00e4rkt, ist ein reicher Erfahrungsschatz im Fundraising. Hochschulen werben n\u00e4mlich umso erfolgreicher F\u00f6rdermittel ein, je l\u00e4nger sie am Stipendienprogramm teilnehmen.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, die F\u00f6rderung des Deutschlandstipendiums ist sozial ausgewogen. Die Stipendiatinnen und Stipendiaten unterscheiden sich auch in Bezug auf ihre soziale Herkunft nicht von der allgemeinen Studierendenschaft.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83922,"sequence":565,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja wohl das Mindeste!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83923,"sequence":566,"sitzung":171,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":507.0,"speaker_party":null,"text":"So betr\u00e4gt der Anteil der Nichtakademikerkinder unter den Deutschlandstipendiaten wie bei den anderen Studierenden 50 Prozent.\n\nDer Anteil von Studierenden an Fachhochschulen war bei den Deutschlandstipendiaten mit 33 Prozent ebenso hoch wie der Anteil der FH-Studenten an der Studierendenschaft insgesamt, aber er war deutlich h\u00f6her als bei den Begabtenf\u00f6rderungswerken; da lag er bei gut 11 Prozent.\n\nSogar mehr als jeder vierte Stipendiat hat eine Einwanderungsgeschichte. Im Durchschnitt der Studierenden ist dies nur jeder F\u00fcnfte. Das zeigt: Das Deutschlandstipendium f\u00f6rdert junge Menschen mit Einwanderungsgeschichte \u00fcberproportional, und das ist gut so.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83924,"sequence":567,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83925,"sequence":568,"sitzung":171,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":507.0,"speaker_party":null,"text":"Die Ergebnisse der Begleitforschung unterstreichen, dass wir mit einem ganzheitlichen Verst\u00e4ndnis unseres Leistungsbegriffs beim Deutschlandstipendium den richtigen Weg eingeschlagen haben; denn die Hochschulen ber\u00fccksichtigen bei der Vergabe keineswegs nur die Noten, nein, sie ber\u00fccksichtigen auch ehrenamtliches Engagement und die \u00dcberwindung von H\u00fcrden im Lebenslauf.\n\nDas Deutschlandstipendium hat dar\u00fcber hinaus vielfache Formen freiwilligen Engagements angeregt; schauen Sie sich zum Beispiel die dadurch entstandenen studentischen Fl\u00fcchtlingsinitiativen oder die Mentoringprogramme der F\u00f6rderer an. Viele der F\u00f6rderer berichten, wie gewinnbringend f\u00fcr sie der fr\u00fchzeitige Kontakt mit begabten Studierenden ist. Das wird als das zweitwichtigste Motiv angegeben hinter der Tatsache, dass sie gesellschaftliche Verantwortung \u00fcbernehmen wollen. Das wollen wir nat\u00fcrlich unterst\u00fctzen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83926,"sequence":569,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83927,"sequence":570,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen ja auch Service-Learning-Angebote unterst\u00fctzen!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83928,"sequence":571,"sitzung":171,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":507.0,"speaker_party":null,"text":"Die Begabtenf\u00f6rderung in Deutschland ist insgesamt enorm gewachsen. Die Zahl der Deutschlandstipendiaten hat schon nach vier Jahren fast die Zahl der Stipendiaten der bew\u00e4hrten Begabtenf\u00f6rderungswerke erreicht, die teilweise \u00fcber Jahrzehnte oder wie die Studienstiftung des deutschen Volkes bereits seit 90 Jahren existieren.\n\nInsgesamt konnte die Zahl der aus Bundesmitteln vergebenen Stipendien f\u00fcr Studierende seit dem Jahr 2005 bis heute, also in der Zeit, in der Angela Merkel Bundeskanzlerin ist, mit derzeit rund 50 000 Stipendiatinnen und Stipendiaten mehr als verdreifacht werden. Das ist ein ganz essenzieller Beitrag zu mehr Bildungsgerechtigkeit in unserem Land.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83929,"sequence":572,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83930,"sequence":573,"sitzung":171,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":507.0,"speaker_party":null,"text":"Zugleich haben wir das BAf\u00f6G kontinuierlich weiterentwickelt. Wir heben die Bedarfss\u00e4tze und Einkommensfreibetr\u00e4ge jeweils um 7 Prozent an. Der Kreis der BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger wird im Jahresdurchschnitt um rund 100 000 junge Menschen ausgeweitet. Seit 2005 sind die Gesamtausgaben f\u00fcr das BAf\u00f6G auf 3,2 Milliarden Euro ausgeweitet worden, also um etwa ein Drittel gewachsen. Das ist eine Leistung mittlerweile ausschlie\u00dflich des Bundes. Insofern herzlichen Dank auch an den Deutschen Bundestag, der dieses mit unterst\u00fctzt.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83931,"sequence":574,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83932,"sequence":575,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00e4tte nur mindestens zwei Jahre fr\u00fcher in Kraft treten m\u00fcssen!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83933,"sequence":576,"sitzung":171,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":507.0,"speaker_party":null,"text":"Das Deutschlandstipendium hat sich zu einer wichtigen S\u00e4ule der Begabtenf\u00f6rderung in Deutschland entwickelt. Wir haben 22 500 Stipendiaten, die allein im Jahr 2014 gef\u00f6rdert wurden. Die sozial schw\u00e4cheren Studierenden haben die M\u00f6glichkeit, neben der BAf\u00f6G-F\u00f6rderung zus\u00e4tzlich das Deutschlandstipendium zu bekommen. Das hei\u00dft, gerade die sozial Schw\u00e4cheren profitieren in doppelter Weise, denn sie profitieren von dieser Kombinationsm\u00f6glichkeit.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83934,"sequence":577,"sitzung":171,"speaker":"Nicole Gohlke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Aufstocker?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83935,"sequence":578,"sitzung":171,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":507.0,"speaker_party":null,"text":"Mit dem Deutschlandstipendium haben wir etwas erreicht, was uns besonders gl\u00fccklich macht: Erstmals in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland wurden in erheblichem Ma\u00dfe private Mittel zus\u00e4tzlich zur staatlichen F\u00f6rderung, die ohnehin ausgebaut worden ist, f\u00fcr die Bildung mobilisiert. 24 Millionen Euro sind allein in 2014 bei Privatleuten, Stiftungen und Einrichtungen f\u00fcr die Bildung mobilisiert worden. Das ist ein Riesenerfolg. Er tr\u00e4gt zu mehr Bildungsgerechtigkeit in unserem Land bei. Deshalb werden wir vonseiten der Bundesregierung das Deutschlandstipendium als wichtigen Bestandteil der individuellen F\u00f6rderung junger Menschen auch in Zukunft weiter kontinuierlich ausbauen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83936,"sequence":579,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83937,"sequence":580,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Nicole Gohlke f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83938,"sequence":581,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83939,"sequence":582,"sitzung":171,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Kolleginnen und Kollegen! Es ist oft schade, dass die \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit f\u00fcr Bundestagsdebatten am Freitagnachmittag eher gering ist. Heute passt die geringe Aufmerksamkeit allerdings ganz gut zum ebenfalls sehr geringen Beitrag, den das Deutschlandstipendium zur individuellen Studienf\u00f6rderung leistet.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83940,"sequence":583,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83941,"sequence":584,"sitzung":171,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit nicht einmal 1 Prozent gef\u00f6rderten Studierenden ist das Deutschlandstipendium das Programm, das am st\u00e4rksten an den Bed\u00fcrfnissen der Studierenden vorbeigeht. Deswegen fordert die Linke, diesen Rohrkrepierer nach f\u00fcnf Jahren Probezeit endlich wieder einzustellen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83942,"sequence":585,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83943,"sequence":586,"sitzung":171,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie ein trotziges Kind gesteht die Bundesregierung das Scheitern ihres Eliteprojekts nicht ein. Sie versucht wirklich verzweifelt, die Sache sch\u00f6nzureden. Die Erkl\u00e4rung daf\u00fcr ist einfach: Sie wollen mit dem Deutschlandstipendium eine neue Form der Studienfinanzierung durchdr\u00fccken, und zwar eine Elitenf\u00f6rderung auf Kosten der Breite.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83944,"sequence":587,"sitzung":171,"speaker":"Uwe Schummer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer hat Ihnen das denn aufgeschrieben?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83945,"sequence":588,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83946,"sequence":589,"sitzung":171,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese elit\u00e4re und unsoziale Politik ist Ihnen offenbar so wichtig, dass Sie nicht einmal den offensichtlichen Misserfolg Ihres Bildungsprojektes wahrnehmen. Ich empfehle ein wenig mehr klaren Kopf und Urteilsverm\u00f6gen. Das w\u00e4re besser als so viel ideologische Verblendung.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83947,"sequence":590,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83948,"sequence":591,"sitzung":171,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lachhaft! Ideologie, Ideologie!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83949,"sequence":592,"sitzung":171,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch nach f\u00fcnf Jahren sind die Fakten, wie sie waren: Nicht einmal 1 Prozent der Studierenden wird mit dem Deutschlandstipendium gef\u00f6rdert. Die Bundesregierung bewegt sich noch nicht einmal mehr in Richtung der urspr\u00fcnglich geplanten Gef\u00f6rdertenquote von 8 bis 10 Prozent.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83950,"sequence":593,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Gohlke, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Kollegen Feist?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83951,"sequence":594,"sitzung":171,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83952,"sequence":595,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Recht vielen Dank, Frau Kollegin. - Weil Sie das so pointiert vorgetragen haben,","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83953,"sequence":596,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83954,"sequence":597,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"f\u00fchle ich mich jetzt doch bem\u00fc\u00dfigt, eine Zwischenfrage zu stellen. Sie haben gesagt, die Zahl der \u00fcber das Deutschlandstipendium gef\u00f6rderten Studierenden sei viel zu gering. Deshalb meine Frage: Was ist Ihr pers\u00f6nlicher Beitrag zur F\u00f6rderung eines Studenten oder einer Studentin mit einem Deutschlandstipendium?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83955,"sequence":598,"sitzung":171,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Aussage war, dass das Deutschlandstipendium offensichtlich kein Instrument zur individuellen Studienf\u00f6rderung ist, weil es nicht einmal 1 Prozent der Studierenden erreicht.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83956,"sequence":599,"sitzung":171,"speaker":"Uwe Schummer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Helfen Sie doch mit!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83957,"sequence":600,"sitzung":171,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Das habe ich gesagt. Ich habe nicht gesagt, dass die Zahl zu gering ist. Ich habe gesagt, es erreicht kaum Studierende. Das hat sich auch nach f\u00fcnf Jahren Probezeit, in der Sie sich mit diesem Programm abm\u00fchen, nicht ver\u00e4ndert. Ich denke, daraus k\u00f6nnte man politische Schl\u00fcsse ziehen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83958,"sequence":601,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83959,"sequence":602,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sollte man!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83960,"sequence":603,"sitzung":171,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe mich bei den Hochschulen genau kundig gemacht. Am Mittwochabend erst war ich \u00fcbrigens in Leipzig. Die Hochschulen bezeichnen das ganze Verfahren nach wie vor als eine Belastung. Es ist eine Belastung, Stipendiengeber zu finden und die Auswahlverfahren durchzuf\u00fchren.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83961,"sequence":604,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade in Leipzig nicht!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83962,"sequence":605,"sitzung":171,"speaker":"Veronika Bellmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":609.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit wem haben Sie denn gesprochen?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83963,"sequence":606,"sitzung":171,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Und der Bundesrechnungshof kritisiert das Deutschlandstipendium immer wieder wegen ausufernder Verwaltungskosten und der Verschwendung von Steuergeldern.\n\nDie 300 Euro, die monatlich einkommensunabh\u00e4ngig an wenige, an sehr wenige vergeben werden, sind nicht bedarfsdeckend. Das bedeutet, sie werden \u00fcberwiegend zur Aufstockung des viel zu geringen BAf\u00f6G genutzt. Deswegen sagen wir als Linke klar: Erh\u00f6hen Sie endlich das BAf\u00f6G,","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83964,"sequence":607,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83965,"sequence":608,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":206.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir doch gerade erst gemacht!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83966,"sequence":609,"sitzung":171,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"und zwar so, dass Studierende damit \u00fcber die Runden kommen und gut studieren k\u00f6nnen, anstatt neue, untaugliche F\u00f6rderinstrumente einzuf\u00fchren.\n\nDazu kommt, dass das Deutschlandstipendium \u00fcberhaupt nicht zur Planungssicherheit beitr\u00e4gt. Denn nach einem Jahr wird gepr\u00fcft, ob die Stipendiatinnen und Stipendiaten immer noch f\u00f6rderw\u00fcrdig genug sind, und die Stipendiengeber entscheiden neu, ob die F\u00f6rderung \u00fcberhaupt aufrechterhalten werden soll oder nicht. Auch hier sage ich: St\u00e4rken Sie lieber das BAf\u00f6G","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83967,"sequence":610,"sitzung":171,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir gemacht!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83968,"sequence":611,"sitzung":171,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"- das beinhaltet einen Rechtsanspruch auf Studienf\u00f6rderung -, anstatt mit dem Deutschlandstipendium Unsicherheit und Willk\u00fcr zu erzeugen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83969,"sequence":612,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83970,"sequence":613,"sitzung":171,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie reden immer so gerne von den angeblich besonders leistungsstarken und begabten Studierenden, die Sie mit dem Stipendium zus\u00e4tzlich belohnen wollen. Ich glaube, ehrlich gesagt, Sie operieren mit einem ziemlich antiquierten Begriff von Begabung und Leistung.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83971,"sequence":614,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie glauben nur! Sie wissen nicht! Das ist das Problem!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83972,"sequence":615,"sitzung":171,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Begriff der Leistungsst\u00e4rke oder der Begabung hat wirklich null Erkl\u00e4rungskraft. Er sagt etwas \u00fcber Leistungsunterschiede zwischen Menschen aus, die man vielleicht beobachten kann, aber er sagt eben nichts \u00fcber die gesellschaftlichen Umst\u00e4nde aus, die diese Unterschiede erst hervorbringen und beeinflussen. Genau auf diese gesellschaftlichen Umst\u00e4nde m\u00fcsste man aber das politische Augenmerk legen, zum Beispiel auf die Fragen: Wie dick ist der Geldbeutel der Eltern? In welchem Viertel ist jemand aufgewachsen? Welche Schule wurde besucht? Mit welchen Schwierigkeiten hatte man oder frau zu k\u00e4mpfen?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83973,"sequence":616,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83974,"sequence":617,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"V\u00f6llig realit\u00e4tsverweigernd!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83975,"sequence":618,"sitzung":171,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Es wundert mich auch nicht, dass der Begabungsbegriff, so wie Sie ihn verwenden, bei denjenigen besonders beliebt ist, die am Ende die Zahl der Gef\u00f6rderten einschr\u00e4nken wollen. Der Begriff soll am Ende daf\u00fcr herhalten, zu rechtfertigen, warum man nicht alle gleicherma\u00dfen gut f\u00f6rdert, sondern nur die wenigen, bei denen es sich lohnt. Genau das ist das Problem mit dieser Bundesregierung. Statt sich darum zu k\u00fcmmern, Bildungsdiskriminierung abzubauen, besch\u00e4ftigen Sie sich mit der F\u00f6rderung der wenigen, der vermeintlichen Elite, und zementieren so die Spaltung der Gesellschaft.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83976,"sequence":619,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83977,"sequence":620,"sitzung":171,"speaker":"Uwe Schummer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie reden Kraut und R\u00fcben!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83978,"sequence":621,"sitzung":171,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihr Deutschlandstipendium hat nicht einen jungen Menschen zus\u00e4tzlich an die Hochschule gebracht. Es hat nicht einem Menschen aus einer armen Familie oder aus einem nichtakademischen Elternhaus eine neue Perspektive er\u00f6ffnet.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83979,"sequence":622,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Quatsch!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83980,"sequence":623,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":206.0,"speaker_party":"cducsu","text":"V\u00f6lliger Unsinn!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83981,"sequence":624,"sitzung":171,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Das aber k\u00f6nnte das BAf\u00f6G,","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83982,"sequence":625,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83983,"sequence":626,"sitzung":171,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"wenn die Bundesregierung es endlich wieder zu einer F\u00f6rderung machen w\u00fcrde, die zum Leben und Studieren reicht und mit der man sich am Ende des Studiums auch nicht verschulden muss. Also erh\u00f6hen Sie endlich die BAf\u00f6G-Freibetr\u00e4ge und -Bedarfss\u00e4tze um 10 Prozent, und schaffen Sie den Darlehensteil ab.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83984,"sequence":627,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83985,"sequence":628,"sitzung":171,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Regierung geht es ganz offenbar ums Prinzip, um das Prinzip von Auslese und Elite. Uns geht es auch ums Prinzip, um die Prinzipien von Chancengleichheit, Rechtssicherheit und vom aktiven Ausgleich von Benachteiligungen. Treten Sie das Deutschlandstipendium in die Tonne, und widmen Sie sich wieder einmal Projekten mit Zukunft.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83986,"sequence":629,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83987,"sequence":630,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat die Kollegin Marianne Schieder das Wort.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":83988,"sequence":631,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83989,"sequence":632,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich kann das Ergebnis der Evaluation zum Deutschlandstipendium, kurz und knapp zusammengefasst, nicht anders beschreiben als: eigentlich nichts Neues. Alle Vorbehalte gegen diese Form der Studienf\u00f6rderung wurden best\u00e4tigt.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83990,"sequence":633,"sitzung":171,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann schaffen Sie es ab!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83991,"sequence":634,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Dennoch stellt der Bericht fest, es gebe keinen Handlungsbedarf f\u00fcr den Gesetzgeber. Lieber Herr Staatssekret\u00e4r, das sehen wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten anders.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83992,"sequence":635,"sitzung":171,"speaker":"Veronika Bellmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":609.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir gemerkt!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83993,"sequence":636,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerne m\u00f6chte ich an einigen Punkten festmachen, wo wir die Schlussfolgerungen aus dem Bericht nicht nachvollziehen k\u00f6nnen.\n\nSo wird beispielsweise festgestellt, dass die meisten Hochschulen kaum Probleme haben, die n\u00f6tigen privaten Mittel einzuwerben, die f\u00fcr die Kofinanzierung des Stipendiums notwendig sind. So weit, so gut. Aber was ist mit den etwa 10 Prozent der Hochschulen, die sich laut Bericht im Jahre 2014 gar nicht an dem Programm beteiligt haben?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83994,"sequence":637,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aus ideologischen Gr\u00fcnden wollen die das nicht!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83995,"sequence":638,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Steigen die noch ein, oder gibt es da auf Dauer kein Interesse am Deutschlandstipendium? Die vorgelegten Zahlen erwecken jedenfalls nach meinem Daf\u00fcrhalten nicht den Eindruck, als w\u00fcrde eine fl\u00e4chendeckende Beteiligung aller Hochschulen kurz bevorstehen. Ich meine, dass wir dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen, ob wir es hinnehmen wollen, dass \u00f6ffentliche Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden und dass junge Menschen, die eigentlich die Voraussetzungen f\u00fcr dieses Deutschlandstipendium erf\u00fcllen k\u00f6nnten, schon allein deswegen nicht in den Genuss dieser F\u00f6rderung kommen k\u00f6nnen, weil sich ihre Hochschule nicht am Programm beteiligt.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83996,"sequence":639,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, das liegt an den Hochschulen!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83997,"sequence":640,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Weiter hei\u00dft es im Bericht: Die F\u00f6rderquote steigt. - Auch das klingt zun\u00e4chst einmal ganz gut. Aber bei n\u00e4herer Betrachtung stellt man fest, dass mit 22 500 Gef\u00f6rderten im Wintersemester 2014\/15 lediglich 0,84 Prozent aller Studierenden in den Genuss des Deutschlandstipendiums kamen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen aus den Reihen der Union, ich kann mich noch erinnern, was hier gesagt worden ist, als es mit dem Deutschlandstipendium losging. Da hat die damalige schwarz-gelbe Regierung von mindestens 8 Prozent der Studierenden gesprochen, die gef\u00f6rdert werden sollen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":83998,"sequence":641,"sitzung":171,"speaker":"Uwe Schummer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist denn Ihr Beitrag, Frau Kollegin?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":83999,"sequence":642,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Koalitionsvertrag haben wir immerhin erreichen k\u00f6nnen, dass die Zielquote auf 2 Prozent heruntergehandelt wurde. Aber wo sind wir gelandet? Bei nicht einmal 1 Prozent der Studierenden, die in den Genuss dieses Stipendiums kommen. Ein Drittel der f\u00fcr das Deutschlandstipendium bereitgestellten Mittel werden nicht einmal abgerufen. Von urspr\u00fcnglich 55 Millionen Euro, die eingeplant waren, wurden 31 Millionen Euro ausgegeben. Ich denke, ehrlich gesagt, Erfolgsgeschichten sehen anders aus.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84000,"sequence":643,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84001,"sequence":644,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Dieses Ergebnis ist weniger ein Anlass, einen positiven Schluss zu ziehen, sondern eher ein Anlass, wirklich dar\u00fcber nachzudenken, ob dieses F\u00f6rderinstrument das richtige ist.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84002,"sequence":645,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was sagen Sie denn den bisher Gef\u00f6rderten?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84003,"sequence":646,"sitzung":171,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie es uns gemeinsam abschaffen!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84004,"sequence":647,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Ganze geht aber noch weiter. Der Bericht spricht wieder von dem viel zu hohen Durchf\u00fchrungsaufwand, der die Hochschulen nicht gerade einl\u00e4dt, sich an diesem Programm zu beteiligen; auch dar\u00fcber m\u00fcssen wir als Gesetzgeber reden.\n\n\u00dcber den gesetzlichen Pr\u00fcfungsauftrag hinaus wurde eine Sozialstudie durchgef\u00fchrt, um \u00fcber den sozialen Hintergrund der Stipendiatinnen und Stipendiaten N\u00e4heres zu erfahren. Im Gro\u00dfen und Ganzen, so das Ergebnis, entspricht das Bild der Gef\u00f6rderten in seiner sozialen Zusammensetzung dem Bild in der Gesamtstudierendenschaft. Der Anteil von Studierenden mit Migrationshintergrund ist sogar etwas h\u00f6her.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84005,"sequence":648,"sitzung":171,"speaker":"Cemile Giousouf [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aha, aha!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84006,"sequence":649,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Bericht freut man sich auch - h\u00f6ren Sie zu! -:\n\nDie aus dem hohen Anteil der BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger unter den Stipendiatinnen und Stipendiaten abgeleitete Vermutung, dass das Programm auch sozial benachteiligte Gruppen erreicht, hat sich best\u00e4tigt.\n\nIch frage mich: Ist es ein Anlass zur besonderen Freude, dass mit einem Stipendienprogramm auch sozial benachteiligte Gruppen erreicht werden? Ja, ich will doch hoffen, dass es selbstverst\u00e4ndlich ist, dass ein Stipendienproramm gerade auf sozial benachteiligte Gruppen abzielt.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84007,"sequence":650,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84008,"sequence":651,"sitzung":171,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor allem!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84009,"sequence":652,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist, wie wir eben geh\u00f6rt haben, wohl nicht selbstverst\u00e4ndlich!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84010,"sequence":653,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Alles andere w\u00e4re doch skandal\u00f6s. Liebe Kolleginnen und Kollegen, das ist wieder ein Punkt, an dem man \u00fcber diesen Bericht diskutieren kann.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84011,"sequence":654,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":206.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben es bis heute nicht verstanden, Frau Kollegin!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84012,"sequence":655,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich glaube, ich habe ihn besser verstanden als Sie, weil Sie das nicht wahrhaben wollen, und das wider klare Fakten.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84013,"sequence":656,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84014,"sequence":657,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Bericht hebt lobend hervor, dass sich die Hochschulen dank dieser Stipendien besser in der Region und mit der Wirtschaft vernetzen. Die Notwendigkeit der Vernetzung ist \u00fcberall erkannt. Die Hochschulen sind hier sehr aktiv. Sie treiben die Vernetzung innerhalb der Region und mit der regionalen Wirtschaft wirklich intensiv voran. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich auch bedanken. Aber braucht es dazu ein Deutschlandstipendium?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84015,"sequence":658,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fragen Sie doch einfach mal diejenigen, die so ein Stipendium bekommen haben! Die werden Ihnen diese Frage schon beantworten!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84016,"sequence":659,"sitzung":171,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, nat\u00fcrlich!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84017,"sequence":660,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Was bewirkt es denn? Der Bericht f\u00f6rdert in diesem Zusammenhang zutage, dass 65 Prozent der eingeworbenen Mittel aus Unternehmen kommen und zwei Drittel dieser Mittel zweckgebunden vergeben werden. Vergeben werden sie vor allen Dingen in die Bereiche der Ingenieur- und Naturwissenschaften sowie der Mathematik.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84018,"sequence":661,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnen Sie doch \u00e4ndern! \u00dcbernehmen Sie doch eins! Los, machen Sie mal!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84019,"sequence":662,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber was ist mit den Geistes- und Gesellschaftswissenschaften und mit dem Lehramt? Wollen wir, dass die Besten gar nicht erst ein Studium in diesen Bereichen aufnehmen, weil sie sehen, dass sie dann kaum eine Chance haben, ein Deutschlandstipendium zu bekommen? Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich kann nicht nachvollziehen - auch wenn Sie sich noch so aufregen -,","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84020,"sequence":663,"sitzung":171,"speaker":"Sven Volmering [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":55.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, wir sind am\u00fcsiert!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84021,"sequence":664,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"wie Sie nach diesem Bericht zu der Feststellung kommen k\u00f6nnen, dass es f\u00fcr den Gesetzgeber keinen Handlungsbedarf gibt.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84022,"sequence":665,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84023,"sequence":666,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich meine, sogar das Gegenteil ist der Fall: Wir haben allen Anlass, wirklich intensiv dar\u00fcber nachzudenken, ob die bereitgestellten Mittel nicht besser in den Begabtenf\u00f6rderungswerken angelegt w\u00e4ren. Und: Lieber Herr Staatssekret\u00e4r, Sie k\u00f6nnen mit uns nat\u00fcrlich immer \u00fcber den Ausbau des BAf\u00f6G reden.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84024,"sequence":667,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84025,"sequence":668,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Das BAf\u00f6G ist nicht nur ein sozialdemokratisches Erfolgsprojekt, sondern auch das richtige Instrument, um jungen Menschen zu sagen: Auch wenn eure Elternh\u00e4user dazu finanziell nicht in der Lage sind, es gibt verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen, die euch ein Studium erm\u00f6glichen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84026,"sequence":669,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84027,"sequence":670,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich hoffe, dass wir \u00fcber diesen Bericht noch einmal reden und die Zahlen gemeinsam realistisch analysieren k\u00f6nnen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und darf Ihnen allen ein sch\u00f6nes Pfingstfest w\u00fcnschen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84028,"sequence":671,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84029,"sequence":672,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Kai Gehring f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84030,"sequence":673,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Kai muss uns jetzt mal unterst\u00fctzen! Sonst f\u00fchlen wir uns ganz alleine und ein bisschen isoliert in diesem Haus!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84031,"sequence":674,"sitzung":171,"speaker":"Gegenruf des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wovon tr\u00e4umst du nachts, Kollege? Du musst doch wissen, dass das nicht passiert!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84032,"sequence":675,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Nach dieser gro\u00dfartigen Oppositionsrede der SPD-Kollegin","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84033,"sequence":676,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84034,"sequence":677,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"muss ich mich jetzt richtig ins Zeug legen; denn offensichtlich k\u00f6nnen SPD, Gr\u00fcne und Linke heute gemeinsam das Deutschlandstipendium abschaffen, und das w\u00e4re gut so.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84035,"sequence":678,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84036,"sequence":679,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, eigentlich sollte hier und heute \u00fcber die neue Exzellenzinitiative und \u00fcber den Nachwuchspakt f\u00fcr 1 000 Tenure-Track-Professuren debattiert werden. Leider waren CDU\/CSU und SPD zu diesen milliardenschweren Weichenstellungen f\u00fcr die Universit\u00e4ten in der Republik nach wie vor nicht sprech- und debattierf\u00e4hig. Also mussten sie die Debatte in dieser Woche absagen. Angemessen und souver\u00e4n geht anders.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84037,"sequence":680,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84038,"sequence":681,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sei es drum, diskutieren wir also zum x-ten Mal \u00fcber das Deutschlandstipendium. Das ist dereinst auf FDP-Mist gewachsen und sollte \u201eder Einstieg in eine neue Stipendienkultur\u201c werden. Ein halbes Jahrzehnt sp\u00e4ter ist klar: Da ist kein Kulturwandel. Die Bundesregierung hat alle ihre selbstgesteckten Ziele verfehlt. Das Deutschlandstipendium ist f\u00fcr die wenigen, die es \u00fcberhaupt bekommen, nat\u00fcrlich eine gute Sache. Insgesamt ist es jedoch eindeutig ein Misserfolg;","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84039,"sequence":682,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84040,"sequence":683,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"denn an \u00fcber 99 Prozent der bundesweit 2,7 Millionen Studierenden geht das Deutschlandstipendium vorbei.\n\nStellen Sie sich einen dieser v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllten H\u00f6rs\u00e4le in der Republik vor, und fragen Sie mal, welcher der Studis denn ein Deutschlandstipendium erh\u00e4lt. Wenn Sie Gl\u00fcck haben, dann werden sich ein bis zwei Finger heben, und das kann es doch wohl nicht sein.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84041,"sequence":684,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84042,"sequence":685,"sitzung":171,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Quatsch!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84043,"sequence":686,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Programm ist meilenweit vom urspr\u00fcnglichen Ziel entfernt, 8 Prozent eines Studierendenjahrgangs zu erreichen, und es ist weit entfernt von den 2 Prozent, die Union und SPD bis 2017 erreichen wollen. F\u00f6rderer sind Mangelware. Niemand steht Schlange. Das Deutschlandstipendium ist nichts anderes als ein Ladenh\u00fcter. Das muss die Koalition doch endlich eingestehen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84044,"sequence":687,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84045,"sequence":688,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wo ist jetzt mal ein origineller Gedanke, Herr Kollege? Das ist ein bisschen langweilig!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84046,"sequence":689,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Den Kolleginnen und Kollegen von der SPD ist das doch auch klar. Das hat Marianne Schieder gerade sehr deutlich zum Ausdruck gebracht. Alle Vorbehalte werden durch die Evaluation best\u00e4tigt, haben Sie gesagt. Das stimmt. Swen Schulz hat beim letzten Mal als Haush\u00e4lter gesagt: \u201eDieses verfehlte Projekt ist und bleibt ein Rohrkrepierer und sollte endlich eingestellt werden.\u201c Gl\u00fcckwunsch und Applaus, wir sind einer Meinung.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84047,"sequence":690,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84048,"sequence":691,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Evaluation des Deutschlandstipendiums f\u00e4llt \u00e4u\u00dferst durchwachsen aus. An einigen Hochschulen l\u00e4uft es gut, an anderen so lala, und fast ein Drittel macht bei diesem Murks gar nicht erst mit. Diese ern\u00fcchternde Bilanz steht im Gegensatz zur Stellungnahme der Bundesregierung. Da wird wider besseres Wissen der Misserfolg sch\u00f6ngeredet. Das ist hochschulpolitische Beratungsresistenz im Endstadium.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84049,"sequence":692,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir lassen gleich eine Plagiatssoftware \u00fcber die Rede laufen!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84050,"sequence":693,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ich sage ja, das ist jetzt die x-te Debatte, und die Argumente stimmen weiterhin.\n\nDas Deutschlandstipendium hat die soziale Ungleichheit beim Zugang zum Campus leider nicht abgemildert, sondern den Status quo zementiert. Es ist eine schlecht organisierte Lotterie mit schlechten Gewinnchancen f\u00fcr alle. Besonders schlecht sind die Stipendienchancen in strukturschwachen Regionen, an kleinen und privaten Hochschulen und f\u00fcr Leute, die F\u00e4cher studieren, die f\u00fcr die Wirtschaft wenig interessant erscheinen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84051,"sequence":694,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb sollten Sie mitmachen!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84052,"sequence":695,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb: In der Gesamtschau ist diese Stipendienlotterie einfach ungerecht.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84053,"sequence":696,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84054,"sequence":697,"sitzung":171,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird die CDU auch noch kapieren!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84055,"sequence":698,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr das Deutschlandstipendium war schon bei der Einf\u00fchrung \u00fcberfl\u00fcssig; denn das wollten die Wirtschaftsverb\u00e4nde jahrelang allein machen. Nehmen wir sie doch endlich beim Wort. Es bedarf keines extra Steuergeldes f\u00fcr das Deutschlandstipendium, sondern der Eigeninitiative der Wirtschaft. Das w\u00e4re ein Weg.\n\nUnsere Studienfinanzierungslandschaft braucht das Deutschlandstipendium jedenfalls nicht. Sie nehmen es als Angebotserweiterung, ich sehe darin eine Zersplitterung der Studienfinanzierung. Deutschland hat mit den Stipendien der Begabtenf\u00f6rderungswerke, mit den Aufstiegs- und Weiterbildungsstipendien ein hinl\u00e4nglich differenziertes Stipendiensystem.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84056,"sequence":699,"sitzung":171,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, eben nicht!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84057,"sequence":700,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das m\u00fcssen wir gemeinsam weiterentwickeln, damit dies st\u00e4rker zu mehr Bildungsgerechtigkeit beitr\u00e4gt.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84058,"sequence":701,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84059,"sequence":702,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Sache, die wir z\u00fcgig angehen wollen, ist, mehr Stipendien f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus Kriegs- und Krisengebieten bereitzustellen. Im Zusammenspiel mit einer weiteren \u00d6ffnung des BAf\u00f6G w\u00fcrde das den Gefl\u00fcchteten helfen, nach Unterdr\u00fcckung und Flucht ins studentische Leben durchzustarten. Das w\u00e4re ein Fortschritt.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84060,"sequence":703,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84061,"sequence":704,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die kriegen doch BAf\u00f6G!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84062,"sequence":705,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, aber sie kriegen das BAf\u00f6G zu sp\u00e4t. Der Zugang muss fr\u00fcher erfolgen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, in die soziale \u00d6ffnung der Hochschulen zu investieren, ist super angelegtes Geld. Dass Union und SPD entschieden haben, das BAf\u00f6G sechs Jahre lang nicht zu erh\u00f6hen, war eine falsche Entscheidung. So eine H\u00e4ngepartie darf es nie wieder geben.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84063,"sequence":706,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84064,"sequence":707,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":206.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wird doch gerade erh\u00f6ht! Was ist das denn f\u00fcr eine Debatte!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84065,"sequence":708,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihnen f\u00e4llt auch nichts Neues ein!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84066,"sequence":709,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das BAf\u00f6G muss entlang steigender Lebenshaltungskosten und Preise erh\u00f6ht werden, und zwar regelm\u00e4\u00dfig und automatisch. So etwas sollte man im Gesetz festschreiben.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84067,"sequence":710,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84068,"sequence":711,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84069,"sequence":712,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Sie m\u00fcssen es schon ertragen, dass wir Ihr Regierungsprojekt nicht \u201egeil\u201c finden. Dass das Pinkwart-Gedenkstipendium der FDP die Menschen, die studieren, und die Hochschulen nach wie vor nicht \u00fcberzeugt, zeigt die Evaluation eindeutig.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84070,"sequence":713,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84071,"sequence":714,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Das ist wirklich unertr\u00e4glich!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84072,"sequence":715,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss. Die Deutschlandstipendien in die H\u00e4nde der Stifter - ohne Bundesmittel -, ein Stipendiensystem, das st\u00e4rker auf Bildungsgerechtigkeit setzt, und vor allem ein BAf\u00f6G, das zum Leben reicht: So schaffen wir mehr Chancengerechtigkeit f\u00fcr alle in unserem Land; denn wir wollen das Studieren gerechter finanzieren.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84073,"sequence":716,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84074,"sequence":717,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Sybille Benning f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84075,"sequence":718,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84076,"sequence":719,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Es braucht nicht viel, um sinnvoll Geld auszugeben. Beim Deutschlandstipendium sind es zum Beispiel ganze 150 Euro im Monat pro Stipendium, und der Staat legt noch einmal 150 Euro drauf. Mit diesen 300 Euro im Monat, die nicht zur\u00fcckgezahlt werden m\u00fcssen, bekommen \u00fcberdurchschnittlich engagierte Studierende unter Ber\u00fccksichtigung ihrer biografischen Daten - das wissen auch Sie - und unabh\u00e4ngig von ihrem sozialen Status - h\u00f6ren Sie jetzt ruhig einmal zu! - Anerkennung f\u00fcr ihre Leistung und nicht zuletzt finanziellen Spielraum.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84077,"sequence":720,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84078,"sequence":721,"sitzung":171,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lesen Sie einmal die Evaluation!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84079,"sequence":722,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Deutschlandstipendium ist ein Novum f\u00fcr die Stipendienkultur in Deutschland. Erst f\u00fcnf Jahre jung,","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84080,"sequence":723,"sitzung":171,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und l\u00e4ngst gescheitert!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84081,"sequence":724,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ist es nicht mehr wegzudenken. Die Hochschulen selbst - Unis, Fachhochschulen, Kunsthochschulen, Musikhochschulen, \u00f6ffentliche und private Hochschulen - entscheiden nach ihren eigenen Kriterien, wer wen f\u00f6rdert. Das gab es zuvor noch nicht.\n\nDass das Stipendium wirkt, zeigt dieser Evaluationsbericht, \u00fcber den wir heute sprechen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84082,"sequence":725,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84083,"sequence":726,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Eben nicht!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84084,"sequence":727,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich glaube fast, Sie haben ihn wirklich nicht gelesen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84085,"sequence":728,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Doch!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84086,"sequence":729,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jeder hat sich nur das herausgesucht, was ihm gerade passt. Wenn Sie aber das ganze Konzept hinter diesem Deutschlandstipendium verstanden h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie hier nicht die Worte benutzt, die Sie eben gew\u00e4hlt haben.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84087,"sequence":730,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84088,"sequence":731,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Deutschlandstipendium wirkt: Es wirkt auf die Studierenden, die sich zus\u00e4tzlich angesprochen f\u00fchlen und Kontakte zu ihren F\u00f6rderern bekommen. Es wirkt an den Hochschulen. Gerade auch durch den Auswahlprozess bekommen sie einen neuen Blick auf die Studierenden, und in den F\u00f6rderern entdecken sie neue Kooperationspartner. Es wirkt auf die F\u00f6rderer, die Zugang zu ihren Stipendiaten und auch zu Hochschulen erhalten. So entstehen Netzwerke, die allen Beteiligten zugutekommen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84089,"sequence":732,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Netzwerke waren doch vorher schon da!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84090,"sequence":733,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, \u201eGlobal denken, lokal handeln\u201c, das ist das Konzept, nachdem man zwar das gro\u00dfe Ganze im Blick haben soll, aber bereits im eigenen Umfeld selber ansetzen kann.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84091,"sequence":734,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84092,"sequence":735,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es! Und muss!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84093,"sequence":736,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nach diesem Prinzip bilden sich in ganz Deutschland Wissensregionen. Hier arbeiten Schulen, Hochschulen, Unternehmen, Stiftungen, kommunale Einrichtungen und Forschungsinstitute an gemeinsamen Zielen.\n\nAuch in Zeiten modernster Kommunikationstechniken entstehen tragf\u00e4hige Bindungen \u00fcber pers\u00f6nliche Kontakte. Der hier gelebte Austausch und die damit verbundenen Innovationseffekte machen Wissensregionen zu einem zentralen Element. Dies dient sowohl der regionalen Entwicklung als auch der Bildung und Wissenschaft.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84094,"sequence":737,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum sind es dann nicht mehr als 0,89 Prozent?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84095,"sequence":738,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insbesondere MINT-Regionen machen es uns vor. Wir alle kennen welche, und wenn nicht, dann s\u00e4\u00dfe man hier falsch. Viele MINT-Regionen gehen hier mit gutem Beispiel voran.\n\nDas Deutschlandstipendium unterst\u00fctzt diese Art des Netzwerkens.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84096,"sequence":739,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum sind es dann nicht mehr?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84097,"sequence":740,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es bringt die am Bildungsprozess Beteiligten und die daran Interessierten zusammen. Das ist ein ganz wichtiger Aspekt.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84098,"sequence":741,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84099,"sequence":742,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vernetzungsaktivit\u00e4ten - wie zum Beispiel das Feiern der Stipendienvergabe, Dialogveranstaltungen, fach\u00fcbergreifende Projekte und Themenklassen an den Hochschulen, Werksbesichtigungen, Praktika, die Betreuung von Bachelor- und Masterarbeiten sowie Mentoring- und Patenschaftsprogramme der F\u00f6rderer - werden zunehmend angeboten und durchgef\u00fchrt. Viele Best-Practice-Beispiele machen da doch Lust auf mehr.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84100,"sequence":743,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84101,"sequence":744,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Zuh\u00f6rer, die Fragen, die mich als Berichterstatterin immer wieder besch\u00e4ftigen, werden jetzt in diesem Evaluationsbericht endlich wissenschaftlich beantwortet: Haben alle Willigen die M\u00f6glichkeit, ein Stipendium zu bekommen oder auch ein Stipendium zu vergeben? Gibt es regionale Differenzen? Wenn ja, welche?\n\nDieser Evaluationsbericht zeigt: Deutschlandweit haben alle Hochschulen grunds\u00e4tzlich die gleichen Chancen zur Gewinnung von Stipendiengebern. Allerdings haben diejenigen einen Vorteil, die bereits Erfahrungen mit \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaften und Fundraising haben. Ihnen gelingt es etwas leichter, privates Engagement f\u00fcr das Deutschlandstipendium zu wecken. Aber wen wundert das! Je l\u00e4nger man dabei ist, desto mehr Erfolg hat man.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84102,"sequence":745,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum steigt die Zahl dann nicht an?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84103,"sequence":746,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber jeder kann sich f\u00fcr ein Deutschlandstipendium bewerben. Deswegen wird wirklich jedem eine Chance gegeben, sowohl den Hochschulen als auch den Stipendiengebern.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84104,"sequence":747,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum kommen wir dann nicht einmal \u00fcber 1 Prozent?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84105,"sequence":748,"sitzung":171,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil Sie nicht mitmachen, Frau Schieder! Deswegen kommen wir nicht weiter!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84106,"sequence":749,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- H\u00f6ren Sie doch einmal zu!\n\nUm nachhaltig wirken zu k\u00f6nnen, brauchen wir Vertrauen und Planbarkeit. Die CDU\/CSU-Bundestagsfraktion steht daf\u00fcr und achtet seit Beginn darauf, dass durch ausreichende Mittel im Haushalt die Finanzierungszusage des Bundes auch bei steigenden Stipendiatenzahlen gedeckt ist. Diese oppositionellen Nebelkerzen und diese st\u00e4ndigen Querfeuer konnten die wirklich positive und stetige Entwicklung nicht stoppen, nur - da h\u00f6ren Sie gut zu! - dass Sie damit vielen jungen Menschen die M\u00f6glichkeit eines Deutschlandstipendiums genommen haben, da das st\u00e4ndige Zweifeln und das ewige Schlechtreden dieses Stipendiums nicht wenige F\u00f6rderer abgehalten haben.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84107,"sequence":750,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84108,"sequence":751,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Marianne Schieder [SPD]","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84109,"sequence":752,"sitzung":171,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind jetzt schuld! Das gibt\u2019s doch gar nicht! Das war ein guter Freitagswitz! Mein Gott!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84110,"sequence":753,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann ich Ihnen aus so manchem Gespr\u00e4ch heraus best\u00e4tigen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84111,"sequence":754,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, dass Sie uns so viel Einfluss zuschreiben!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84112,"sequence":755,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit muss jetzt endlich Schluss sein. \u201eThink positive\u201c, wenn Sie das kennen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84113,"sequence":756,"sitzung":171,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Akzeptieren Sie, dass das einfach ein Rohrkrepierer ist! Das Ding ist gescheitert! Punkt!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84114,"sequence":757,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Evaluationsbericht hilft, das weitere Gelingen des Deutschlandstipendiums zu organisieren.\n\nMeine Damen und Herren, ich w\u00fcnsche mir f\u00fcr alle zuk\u00fcnftigen Stipendiaten und Netzwerker, dass jetzt noch mehr Unternehmen, Vereine, Organisationen und Privatpersonen \u00fcberzeugt sind und Vertrauen in die Menschen und dieses Programm haben. 150 Euro im Monat f\u00fcr einen Studierenden mit allen M\u00f6glichkeiten - ich komme aus Westfalen -: Gesagt, getan! Ich habe es gemacht. Ich bin Stipendiengeber.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84115,"sequence":758,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist der Unterschied zu ihnen!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84116,"sequence":759,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie auch? Machen Sie doch mal was!\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84117,"sequence":760,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84118,"sequence":761,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie viel kriegen Sie \u00fcber die Steuer dann zur\u00fcck?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84119,"sequence":762,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Swen Schulz hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84120,"sequence":763,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84121,"sequence":764,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Gro\u00dfe Koalition hat insbesondere bei Bildung, Wissenschaft und Forschung wirklich viel hinbekommen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84122,"sequence":765,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84123,"sequence":766,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Alphabetisierung, kulturelle Bildung, \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c, Hochschulf\u00f6rderung,","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84124,"sequence":767,"sitzung":171,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist das deine Haushaltsrede?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84125,"sequence":768,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Nachwuchswissenschaftler, Meister-BAf\u00f6G: Das sind nur einige Stichworte, nat\u00fcrlich nicht zu vergessen die Verbesserung des BAf\u00f6G als Kern der sozialen Bildungsfinanzierung f\u00fcr Sch\u00fcler und Studierende.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84126,"sequence":769,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu wenig und zu sp\u00e4t!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84127,"sequence":770,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Gemeinsam mit meiner Kollegin H\u00fcbinger habe ich hier und dort im Haushaltsausschuss behilflich sein k\u00f6nnen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84128,"sequence":771,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84129,"sequence":772,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"- Danke sch\u00f6n.\n\nEs gibt aber Themen, da kann ich - das muss ich gestehen - \u00fcber den gesch\u00e4tzten Koalitionspartner von CDU und CSU nur den Kopf sch\u00fctteln.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84130,"sequence":773,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":206.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na, na, na!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84131,"sequence":774,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich wundere mich wirklich, mit welcher Verbissenheit Sie diesen Fehlschlag Deutschlandstipendium bejubeln.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84132,"sequence":775,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84133,"sequence":776,"sitzung":171,"speaker":"Uwe Schummer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verbissen sind Sie!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84134,"sequence":777,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wundert uns auch!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84135,"sequence":778,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Jedes Jahr sind die Zahlen niederschmetternd.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84136,"sequence":779,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist Interpretationssache, was niederschmetternd ist!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84137,"sequence":780,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Jedes Jahr holen Sie sich aufs Neue eine schallende Ohrfeige ab. Anstatt einmal etwas zu \u00e4ndern, stellen Sie sich immer wieder brav hin und erwarten die n\u00e4chste Schelle im n\u00e4chsten Jahr. Ich verstehe das nicht, Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84138,"sequence":781,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84139,"sequence":782,"sitzung":171,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gebetsm\u00fchlenartig! Und die lernen nicht!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84140,"sequence":783,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt gut 20 000 Stipendien. Aber es ist schon gesagt worden, was Schwarz-Gelb als Ziel ausgegeben hatte: 8 Prozent der Studierenden sollten das Deutschlandstipendium erhalten. Das w\u00e4ren \u00fcber 200 000 Menschen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84141,"sequence":784,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da fallen mir noch andere Ziele ein, die wackeln! Die wackeln gewaltig!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84142,"sequence":785,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine neue Stipendienkultur sollte Einzug halten. Es gab sogar Leute, die davon tr\u00e4umten, das BAf\u00f6G abzuschaffen und durch das Deutschlandstipendium zu ersetzen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84143,"sequence":786,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":206.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch kalter Kaffee!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84144,"sequence":787,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Haus wackeln noch ganz andere Ziele!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84145,"sequence":788,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Heute, Jahre danach, erreichen Sie weniger als 1 Prozent.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84146,"sequence":789,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz vorsichtig!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84147,"sequence":790,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"In den Koalitionsverhandlungen - die Kollegin Schieder hat es schon gesagt, und ich selber war dabei - haben wir Ihnen abgerungen, das Ziel von 8 Prozent auf 2 Prozent zu reduzieren. Weniger war mit Ihnen nicht machbar. Aber selbst von diesen 2 Prozent sind Sie meilenweit entfernt.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84148,"sequence":791,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Falsche Ma\u00dfeinheit!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84149,"sequence":792,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Regelm\u00e4\u00dfig wird das im Haushalt zur Verf\u00fcgung gestellte Geld nicht abgerufen, obwohl wir die Mittel im Haushaltsausschuss zuletzt schon gek\u00fcrzt haben. Der Titel \u201eDeutschlandstipendium\u201c ist einer der f\u00fcnf am schlechtesten laufenden Haushaltstitel.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84150,"sequence":793,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sagt alles!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84151,"sequence":794,"sitzung":171,"speaker":"Nicole Gohlke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Aha!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84152,"sequence":795,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sagt alles \u00fcber euer fehlendes Engagement!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84153,"sequence":796,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Bald sind an die 100 Millionen Euro ungenutzt an den Bundesfinanzminister zur\u00fcckgeflossen. Was h\u00e4tten wir mit 100 Millionen Euro alles Gutes tun k\u00f6nnen, Kolleginnen und Kollegen?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84154,"sequence":797,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84155,"sequence":798,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass Sie von der SPD so was mitmachen! Unglaublich!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84156,"sequence":799,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich habe noch mehr Zahlen. Vielleicht regen Sie sich dann noch weiter dar\u00fcber auf.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84157,"sequence":800,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Zu Recht!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84158,"sequence":801,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Ministerium hat versucht, den Mittelabfluss zu steigern, indem es den Deckel f\u00fcr die Einwerbung von Stipendien gel\u00fcftet hat. Trotzdem ist der Anstieg bescheiden: von 24 Millionen Euro private Stipendienmittel im Jahr 2014 auf 25,1 Millionen Euro im letzten Jahr.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84159,"sequence":802,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"25 Millionen privates Geld f\u00fcr Bildung! Was haben Sie denn dagegen?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84160,"sequence":803,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist eine Steigerung von weniger als einem Zwanzigstel.\n\nDem stehen fast 6 Millionen Euro Kosten f\u00fcr Akquise, Werbung und Verwaltung gegen\u00fcber. Dabei ist noch gar nicht eingerechnet, dass die privaten Stipendiengeber ihre Ausgaben steuerlich geltend machen k\u00f6nnen. Das kann wirklich nicht die sch\u00f6ne neue Stipendienkultur sein, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84161,"sequence":804,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Nicole Gohlke [DIE LINKE] und Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84162,"sequence":805,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Es w\u00fcrde mich nicht wundern, wenn die F\u00f6rderquote aktuell sogar r\u00fcckl\u00e4ufig ist.\n\nUm es zusammenzufassen: Das Deutschlandstipendium ist ein Ladenh\u00fcter, und noch dazu ein sehr teurer.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84163,"sequence":806,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann schaffen Sie es doch ab! Sie regieren doch! Lassen Sie uns doch jetzt abstimmen! Wir haben eine Mehrheit! Rot-Rot-Gr\u00fcn schafft es ab!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84164,"sequence":807,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist nicht exklusiv meine Einsch\u00e4tzung, sondern ich teile sie mit dem Bundesrechnungshof. Oder um aktuelle Presseberichte zu nehmen: Die taz schreibt: Das Deutschlandstipendium ist ungerecht.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84165,"sequence":808,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was schreibt die junge Welt? Das w\u00fcrde mich auch noch interessieren!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84166,"sequence":809,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"- Herr Kollege, wenn Ihnen die Welt n\u00e4her liegt:","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84167,"sequence":810,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Die junge Welt!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84168,"sequence":811,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Welt h\u00e4lt das Deutschlandstipendium f\u00fcr einen - Zitat - \u201eRohrkrepierer\u201c.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84169,"sequence":812,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":206.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lesen Sie mal den Koalitionsvertrag!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84170,"sequence":813,"sitzung":171,"speaker":"Gegenruf der Abg. Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Den Koalitionsvertrag haben wir schon gelesen! Aber Sie kommen ja nicht auf 2 Prozent!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84171,"sequence":814,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich betone: Wir achten die Stipendiengeber und nat\u00fcrlich die Stipendiaten sehr. Hier soll nicht der Eindruck entstehen, dass wir deren Engagement und Leistung geringsch\u00e4tzen. Wir sind f\u00fcr Begabtenf\u00f6rderung, aber sie muss realistisch und an den Bedarfen orientiert sein.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84172,"sequence":815,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84173,"sequence":816,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Nicht die Stipendiaten und die Stipendiengeber sind das Problem. Vielmehr ist das politische Instrument des Deutschlandstipendiums falsch konstruiert.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84174,"sequence":817,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84175,"sequence":818,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist erstens schade um das verlorene Geld, und zweitens wirkt das Deutschlandstipendium wie eine Bremse f\u00fcr die bew\u00e4hrten Begabtenf\u00f6rderwerke.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84176,"sequence":819,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84177,"sequence":820,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese hatten gute Steigerungsraten, bis Schwarz-Gelb das Deutschlandstipendium eingef\u00fchrt hat. Seitdem stagniert die Begabtenf\u00f6rderung. Das ist eine Fehlsteuerung, die wir schleunigst korrigieren m\u00fcssen, Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84178,"sequence":821,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84179,"sequence":822,"sitzung":171,"speaker":"Sybille Benning [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine Fehlinterpretation!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84180,"sequence":823,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, dann m\u00fcssen Sie das auch mal tun!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84181,"sequence":824,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe noch einen Hinweis, den ich bei allem Konflikt in dieser Sache, der auch durch die Reaktionen hier deutlich wird, mit einem Vorschlag zur G\u00fcte verbinde. Das Ministerium hat den Deutschen Bundestag \u00fcber die Ergebnisse der Evaluation und der Begleitforschung unterrichtet. Aber die Untersuchungen selbst haben Sie uns nicht zugeleitet. Das w\u00e4re aber wichtig, damit wir uns ein eigenes Bild im Detail machen k\u00f6nnen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84182,"sequence":825,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Marianne Schieder [SPD]","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84183,"sequence":826,"sitzung":171,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt mein Vorschlag: Wenn wir uns die vollst\u00e4ndigen Unterlagen sorgf\u00e4ltig ansehen konnten, sollten wir noch einmal dar\u00fcber sprechen. Vielleicht kommen wir gewisserma\u00dfen auf der Zielgeraden dieser Wahlperiode noch zusammen und finden eine tragf\u00e4hige Konstruktion f\u00fcr die Stipendien und die Begabtenf\u00f6rderung in der n\u00e4chsten Dekade. Das w\u00e4re verdienstvoll.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84184,"sequence":827,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84185,"sequence":828,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das muss eine neue Regierung machen!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84186,"sequence":829,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chstes erh\u00e4lt jetzt die Kollegin Cemile Giousouf, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84187,"sequence":830,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84188,"sequence":831,"sitzung":171,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich muss zugeben, ich habe schon lange nicht mehr so viele ideologisch verblendete Redebeitr\u00e4ge von den Kollegen der Opposition, aber auch leider vom Koalitionspartner geh\u00f6rt.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84189,"sequence":832,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84190,"sequence":833,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Zur Sache, Frau Kollegin!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84191,"sequence":834,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist wie bei einem Geisterfahrer! Dem kommen Tausende entgegen!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84192,"sequence":835,"sitzung":171,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zwei Punkte kann ich feststellen: Erstens hat man das Prinzip der Begabtenf\u00f6rderung nicht verstanden, und zweitens haben Sie sich nicht mit den Studierenden unterhalten. Das hat man ganz deutlich gemerkt.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84193,"sequence":836,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84194,"sequence":837,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Das sind bodenlose Unterstellungen! Woher wollen Sie das wissen?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84195,"sequence":838,"sitzung":171,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Seit seiner Einf\u00fchrung 2011 hat sich das Deutschlandstipendium als wichtige S\u00e4ule der Begabtenf\u00f6rderung etabliert. Im Jahr 2014 wurden 22 500 Studierende gef\u00f6rdert;","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84196,"sequence":839,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Nicht mal 1 Prozent!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84197,"sequence":840,"sitzung":171,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"beteiligt sind rund 288 Hochschulen bzw. 90 Prozent aller staatlichen Hochschulen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84198,"sequence":841,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"99 Prozent der Studis nicht!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84199,"sequence":842,"sitzung":171,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Deutschlandstipendium aktiviert Unternehmen, Stiftungen und Privatpersonen f\u00fcr ein finanzielles Engagement in der Bildung. Mehr als das: Es st\u00e4rkt die Attraktivit\u00e4t der Hochschulen und tr\u00e4gt zur Ausbildung von Hochqualifizierten bei.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84200,"sequence":843,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Das steht so im Bericht! Aber davon wird es nicht besser!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84201,"sequence":844,"sitzung":171,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig ist auch: Trotz der Erfolge - das geben wir ohne Weiteres zu - werden wir in dieser Legislaturperiode die sehr ambitioniert gesteckten Ziele voraussichtlich nicht erreichen. Laut Koalitionsvertrag sollten 2 Prozent der Studierenden bis Ende des Jahres 2017 gef\u00f6rdert werden.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84202,"sequence":845,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also doch ein Misserfolg, oder?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84203,"sequence":846,"sitzung":171,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"2014 betrug die F\u00f6rderquote 0,84 Prozent der Studierenden. Die Tendenz geht aber deutlich nach oben.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84204,"sequence":847,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84205,"sequence":848,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch mickrig!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84206,"sequence":849,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt doch nicht!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84207,"sequence":850,"sitzung":171,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine neue Stipendienkultur in Deutschland braucht eine gewisse Zeit. Diese m\u00fcssen Sie uns auch zugestehen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84208,"sequence":851,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie lange?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84209,"sequence":852,"sitzung":171,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt aufgepasst, Herr Schulz! Sie haben behauptet, es gehe \u00fcberhaupt nicht voran. Die Anzahl der Stipendiaten in Deutschland hat sich dank des Deutschlandstipendiums schon heute verdoppelt.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84210,"sequence":853,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist jetzt ein halbes Jahrzehnt! Wie viel Zeit muss man denn geben?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84211,"sequence":854,"sitzung":171,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im vergangenen Jahr 2015 haben \u00fcber 7 000 Studierende allein in Nordrhein-Westfalen ein Deutschlandstipendium erhalten. Das entspricht einem Anstieg um 7,3 Prozent im Vergleich zu 2014, wie das Statistische Landesamt in D\u00fcsseldorf j\u00fcngst mitteilte.\n\nIch m\u00f6chte noch auf drei wesentliche Ergebnisse des Berichts in aller gebotenen K\u00fcrze eingehen.\n\nAn allen Hochschulstandorten sind die Bedingungen gegeben, private Mittel ausreichend einzuwerben. Ein allgemeiner Einfluss von Regionalfaktoren auf die F\u00f6rderquote ist nicht vorhanden, entgegen den Voraussagen der Kritiker. Wenn wir also sagen k\u00f6nnen, dass die 2 Prozent in dieser Legislaturperiode wahrscheinlich nicht erreicht werden: Warum haben Sie dann nicht die Gr\u00f6\u00dfe, zuzugeben, dass Sie mit all den anderen Prognosen, die Sie in den letzten Jahren aufgestellt haben, todsicher daneben lagen?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84212,"sequence":855,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84213,"sequence":856,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Reden Sie jetzt \u00fcber den Wetterbericht?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84214,"sequence":857,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir lagen nicht daneben!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84215,"sequence":858,"sitzung":171,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Deutschlandstipendium ist von allen Stipendienarten das mit der gr\u00f6\u00dften sozialen Streuung.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84216,"sequence":859,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist nicht wahr!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84217,"sequence":860,"sitzung":171,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Frau Kollegin, schauen Sie sich einfach einmal die Zahlen an; auch der Staatssekret\u00e4r hat sie vorgetragen. - Entgegen dem Gerede von einer reinen Eliteveranstaltung fragt der zugrundeliegende Leistungsbegriff nicht nur nach Noten.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84218,"sequence":861,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Vor allem nach den Noten! Haben Sie einmal mit jemandem gesprochen, der ein solches Stipendium hat?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84219,"sequence":862,"sitzung":171,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielmehr ber\u00fccksichtigen wir in den Lebensl\u00e4ufen auch soziale Br\u00fcche und Hindernisse, die die Bildungsbiografie der jungen Menschen beeinflusst haben. So erhalten Studierende mit Migrationshintergrund dem Bericht zufolge \u00fcberdurchschnittlich oft ein Deutschlandstipendium.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84220,"sequence":863,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie oft denn?","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84221,"sequence":864,"sitzung":171,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen Sie behaupten, dass junge Menschen, die aus sozial schwachen Milieus kommen, hier nicht unterst\u00fctzt werden? Die Zahlen besagen das genaue Gegenteil.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84222,"sequence":865,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84223,"sequence":866,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das gleiche Verteilungsverh\u00e4ltnis wie bei der Sozialerhebung!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84224,"sequence":867,"sitzung":171,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"28 Prozent - mehr als jeder vierte Stipendiat - haben eine Einwanderungsgeschichte in der Familie. Im Vergleich zum Migrationsanteil an allen Studierenden schneidet das Deutschlandstipendium sogar um 5 Prozentpunkte besser ab. Ja, liebe Kolleginnen und Kollegen, auch das ist einen Applaus wert. Das ist gelebte Anerkennungskultur der unionsgef\u00fchrten Regierung.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84225,"sequence":868,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84226,"sequence":869,"sitzung":171,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Bericht steht: Es ist gleich!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84227,"sequence":870,"sitzung":171,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Lesen Sie die Evaluation! Da steht es anders!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84228,"sequence":871,"sitzung":171,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Deutschlandstipendium wirkt sich ganz eindeutig f\u00f6rderlich auf die Netzwerke zwischen Hochschulen, F\u00f6rderern und Gef\u00f6rderten aus. Vor allem sind es mittelst\u00e4ndische Unternehmen, welche die Chancen f\u00fcr sich entdeckt haben. Daneben gibt es Gro\u00dfunternehmen, Stiftungen und Einzelpersonen, die Stipendien finanzieren. Frau Gohlke, Sie haben eben behauptet, nicht einem Studierenden aus sozial schwierigen Verh\u00e4ltnissen sei geholfen worden. Ich m\u00f6chte gerne als Abgeordnete des Ruhrgebiets ein Beispiel aus meiner Region nennen","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84229,"sequence":872,"sitzung":171,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein Beispiel reicht aber nicht!","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84230,"sequence":873,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Nicole Gohlke [DIE LINKE]","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84231,"sequence":874,"sitzung":171,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und auf die Unterst\u00fctzung durch einen Fu\u00dfballverein aus der Ruhrregion eingehen. Bekanntlich ist morgen der letzte Bundesligaspieltag. Der FC Schalke 04 mag eine durchwachsene Saison gespielt haben. Aber die Unterst\u00fctzung dieses Traditionsvereins f\u00fcr das Deutschlandstipendium ist aller Ehren wert. Die Stiftung \u201eSchalke hilft!\u201c unterst\u00fctzt neun Studierende mit einem Deutschlandstipendium. Der Verein wei\u00df um die Auswirkungen des Strukturwandels, die in der Region noch immer zu sp\u00fcren sind. Den Standort zu st\u00e4rken und junge Menschen mit erschwertem Zugang zur Bildung zu unterst\u00fctzen, liegt \u201eSchalke hilft!\u201c deshalb besonders am Herzen. Wer also auf die Westf\u00e4lische Hochschule geht, hat die Chance, durch den FC Schalke und das BMBF gef\u00f6rdert zu werden, Leistungen an der Universit\u00e4t und im Ehrenamt vorausgesetzt. Eine tolle Kooperation! Von den Blau-Wei\u00dfen k\u00f6nnen die Roten und die Gr\u00fcnen definitiv noch lernen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84232,"sequence":875,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84233,"sequence":876,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/7890 an den Ausschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung vorgeschlagen. - Wie ich sehe, sind Sie damit einverstanden und freuen sich auf die Diskussionen im Ausschuss. Die \u00dcberweisung ist beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 21 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Anja Hajduk, Britta Ha\u00dfelmann, Kerstin Andreae, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nDie Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen jetzt angehen\n\nDrucksache 18\/8079\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nHaushaltsausschuss (f)\n\nFinanzausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich sehe, Sie sind damit einverstanden. Dann ist so beschlossen.\n\nIch bitte Sie, jetzt relativ z\u00fcgig die Pl\u00e4tze einzunehmen und die Gespr\u00e4che am Rande einzustellen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kollegin Anja Hajduk, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 20 Bericht zum Deutschlandstipendium","top_id":2648,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84234,"sequence":877,"sitzung":171,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Werte Kollegen! Ich zitiere gleich zu Beginn:\n\nSp\u00e4testens Ende 2019 m\u00fcssen die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen neu geordnet sein. Der L\u00e4nderfinanzausgleich ist zu diesem Zeitpunkt neu zu regeln. \u2026 In dieser Legislaturperiode m\u00fcssen daf\u00fcr die Weichen gestellt werden.\n\nSo steht es im Koalitionsvertrag dieser Legislaturperiode.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84235,"sequence":878,"sitzung":171,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Was du alles liest!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84236,"sequence":879,"sitzung":171,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist alles richtig. Des Weiteren wird dort gesagt, dass bis Mitte der Legislaturperiode Ergebnisse zu den nachfolgenden Themenbereichen vorliegen sollen: zum europ\u00e4ischen Fiskalvertrag, zur Schaffung von Voraussetzungen f\u00fcr die Konsolidierung und dauerhafte Einhaltung der neuen Schuldenregel in den L\u00e4nderhaushalten, zu Einnahmen- und Aufgabenverteilung und Eigenverantwortung der f\u00f6deralen Ebenen, zur Reform des L\u00e4nderfinanzausgleichs, zu den Altschulden, Finanzierungsmodalit\u00e4ten und Zinslasten und zur Zukunft des Solidarit\u00e4tszuschlags.\n\nSie merken an diesem ganzen Strau\u00df von Punkten, dass das eine gro\u00dfe Reform ist. Das sind wichtige Aufgaben. All diese m\u00fcssen angegangen werden. Der Anlass ist ziemlich klar: 2019 laufen der L\u00e4nderfinanzausgleich in dem jetzt definierten Sinne und ebenso der Solidarpakt Ost aus.\n\nGemessen an dieser Aufgabenstellung - das ist sicherlich eines der ganz gro\u00dfen Reformvorhaben im Koalitionsvertrag - m\u00fcssen wir zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter - \u00fcber die H\u00e4lfte der Legislaturperiode ist bereits verstrichen - feststellen, dass Sie vollst\u00e4ndig gescheitert sind.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84237,"sequence":880,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84238,"sequence":881,"sitzung":171,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gemessen an der Bedeutung einer so gro\u00dfen Reform ist das f\u00fcr eine Gro\u00dfe Koalition schon ein Armutszeugnis.\n\nNun kann man fragen: Was sind die Gr\u00fcnde daf\u00fcr? Sie haben sich bei dem Aufsetzen dieser Reform gescheut, eine transparente Beteiligung der wichtigen Akteure sicherzustellen. Da haben nicht Bund, L\u00e4nder und Kommunen in einer Kommission zusammengesessen, es sind keine Parlamente befasst worden, sondern Sie haben diese Gespr\u00e4che in die Hinterzimmer verschoben. Das war eine Entscheidung der Kanzlerin, des Bundesfinanzministers und des Vizekanzlers. Dieses Verfahren ist vor die Wand gerauscht.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84239,"sequence":882,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84240,"sequence":883,"sitzung":171,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat auch einen Grund. Wenn man im Hinterzimmer verhandelt, das Thema intransparent h\u00e4lt, dann entfalten die Verabredungen auch keine Verbindlichkeit. Das ist ein Problem. Das l\u00e4uft jetzt nicht unter der Rubrik \u201eSo ist die Politik; die kriegt es nicht hin\u201c, sondern das wird Folgen haben.\n\nNun kann man sagen: Frau Hajduk, es liegt doch jetzt seit Dezember eine Einigung der L\u00e4nder vor. - Das ist richtig. Seit dem 3. Dezember gibt es einen Beschluss der Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder zur Zukunft dieser Reform. Dazu kann ich nur feststellen, dass diese Einigung der L\u00e4nder in der Folge den Charakter unseres solidarischen Miteinanders, des Miteinanders von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden, nachhaltig ver\u00e4ndern w\u00fcrde;","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84241,"sequence":884,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist richtig!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84242,"sequence":885,"sitzung":171,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"denn die L\u00e4nder schlagen vor, dass der L\u00e4nderfinanzausgleich, der solidarische Ausgleich untereinander, komplett abgeschafft werden soll.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84243,"sequence":886,"sitzung":171,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wo Sie recht haben, haben Sie recht!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84244,"sequence":887,"sitzung":171,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er soll insgesamt durch eine h\u00f6here Bundesbeteiligung ersetzt werden. Ich sage ganz eindeutig: Dieser Vorschlag \u00fcberzeugt mich nicht;","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84245,"sequence":888,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84246,"sequence":889,"sitzung":171,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"denn er unterh\u00f6hlt unseren F\u00f6deralismus. Da geht es nicht nur darum, ob der Bund oder die L\u00e4nder mehr zahlen, sondern es geht auch darum, ob sich die L\u00e4nder zutrauen, untereinander solidarisch zu sein. Das ist ein wichtiger Baustein eines solidarischen F\u00f6deralismus.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84247,"sequence":890,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84248,"sequence":891,"sitzung":171,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Brinkhaus, wenn Sie jetzt sagen: \u201eWir teilen diese Kritik an dem L\u00e4ndervorschlag\u201c, dann muss ich Ihnen entgegnen: Es ist trotzdem notwendig, dass der Bundesfinanzminister jetzt die Kraft entfaltet, nicht nur eine eigene Kritik am L\u00e4ndervorschlag vorzulegen - das hat er getan, durchaus auch in diesem Sinne -, sondern auch uns, diesem Parlament, endlich einmal Gesetzentw\u00fcrfe vorzulegen, sodass wir der L\u00f6sung dieser Aufgabe einen Schritt n\u00e4herkommen.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84249,"sequence":892,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So naiv sind Sie auch nicht, dass Sie daran glauben, dass das funktioniert!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84250,"sequence":893,"sitzung":171,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Das ist keine Frage der Naivit\u00e4t; es ist eine Frage der Verantwortung.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84251,"sequence":894,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84252,"sequence":895,"sitzung":171,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie als Regierungsfraktionen tragen mit Verantwortung daf\u00fcr, dass unser vornehmstes Recht, das Budgetrecht, auch durch uns beraten und geregelt wird.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84253,"sequence":896,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84254,"sequence":897,"sitzung":171,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie werden nicht leugnen, Herr Brinkhaus, dass die Zeit daf\u00fcr immer knapper wird.\n\nDeswegen sage ich Ihnen: Wir m\u00fcssen diese gro\u00dfe Reform jetzt schrittweise angehen. Dar\u00fcber wird es noch viele Gespr\u00e4che mit den L\u00e4ndern geben. Wir sollten dabei die Altschuldenproblematik nicht vergessen. Wir sollten die Steuerverwaltung effizienter machen. In Zeiten von Panama Papers ist das wichtig und richtig.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84255,"sequence":898,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84256,"sequence":899,"sitzung":171,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Au\u00dferdem sollten wir ziemlich alte Z\u00f6pfe wie Probleme der Finanzierung im Bildungsbereich abschneiden.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84257,"sequence":900,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ha, ha!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84258,"sequence":901,"sitzung":171,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen: Es ist besonders wichtig, die Spreizung zwischen armen und reicheren Kommunen anzugehen. Die positiven Ergebnisse der \u00f6ffentlichen Haushalte t\u00e4uschen doch dar\u00fcber hinweg, dass es Regionen gibt, die nicht gen\u00fcgend Geld haben, ihre Infrastruktur zu finanzieren. Wenn jetzt einige Bundesl\u00e4nder - das gilt nicht f\u00fcr alle - beim Aufstellen der Finanzplanungen ein Problem haben, weil die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen ab 2019 nicht geregelt sind - es ist unklar, ob diese L\u00e4nder die Schuldenbremse am Ende dieses Jahrzehnts sicher einhalten k\u00f6nnen -, dann kommt darin ebendiese Verantwortung zum Ausdruck, diese gro\u00dfe Reform jetzt erfolgreich anzugehen.\n\nDas ist kein Machtspiel zwischen Bund und L\u00e4ndern, Herr Brinkhaus, sondern das ist ein Spiel mit dem Feuer. Es geht um das Vertrauen, dass die staatlichen Ebenen ihre Aufgaben wahrnehmen k\u00f6nnen. Es geht darum, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die Sorge haben, unsere Finanzverfassung trage nicht mehr.\n\nZum Schluss sage ich Ihnen Folgendes:","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84259,"sequence":902,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Aber sehr kurz, Frau Hajduk.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84260,"sequence":903,"sitzung":171,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es w\u00e4re doch wirklich fatal, wenn ausgerechnet der Finanzminister, der in dieser Legislaturperiode die Schuldenbremse eingehalten hat, derjenige w\u00e4re, der die Akzeptanz f\u00fcr ebendiese Schuldenbremse untergraben w\u00fcrde, weil die L\u00e4nder und Kommunen keine Aussicht haben, sie ab 2020 einzuhalten. Insofern legen Sie uns jetzt endlich diese Gesetzentw\u00fcrfe zur Beratung vor.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84261,"sequence":904,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84262,"sequence":905,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der Kollege Ralph Brinkhaus hat jetzt die Gelegenheit, darauf zu antworten. Er spricht f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84263,"sequence":906,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84264,"sequence":907,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frau Hajduk, ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie in Ihrem Wortbeitrag ein bisschen mehr die Rolle der Bundesl\u00e4nder in diesem ganzen Spiel beleuchten. Ich glaube, wir sind uns hier im Deutschen Bundestag in vielen Punkten, \u00fcbrigens partei\u00fcbergreifend, sehr einig, etwa was das Budgetrecht und die finanziellen Kapazit\u00e4ten des Bundes angeht. Aber das Problem ist: Wir haben 16 Ministerpr\u00e4sidenten. Wir k\u00f6nnen hier so viele Gesetzentw\u00fcrfe einbringen, wie wir wollen. Aber das ist eine Geschichte, die wir nur gemeinsam zustande bringen, und dar\u00fcber, wie das gelingen kann, gibt es unterschiedliche Auffassungen.\n\nVielleicht noch einmal zur Erkl\u00e4rung: Was sind \u00fcberhaupt Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen? Dabei geht es um die Aufteilung der Steuergelder zwischen dem Bund auf der einen Seite und den L\u00e4ndern und Kommunen auf der anderen Seite und um die Aufteilung der Steuereinnahmen, die den L\u00e4ndern zufallen, zwischen den einzelnen Bundesl\u00e4ndern. Das h\u00f6rt sich jetzt sehr einfach an. Aber das, was \u00fcber die Jahrzehnte dabei herausgekommen ist, ist ein Konstrukt, das so intransparent und kompliziert ist, wie ich es in der Politik eigentlich noch nie gesehen habe. Wenn Sie sich dazu einmal eine Aufzeichnung mit Strichen und K\u00e4stchen machen w\u00fcrden, dann w\u00fcrde jedes Burda-Schnittmuster dagegen verblassen.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84265,"sequence":908,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84266,"sequence":909,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Ganze ist mit unglaublich vielen Ausnahmen und R\u00fcckausnahmen gesegnet. Dieses System ist nicht nur intransparent und kompliziert, sondern es ist auch absurd. Um Ihnen daf\u00fcr ein Beispiel zu nennen: Irgendjemand ist einmal auf die Idee gekommen, dass es Bundesl\u00e4nder gibt, die eigentlich kein Geld haben, sich ein eigenes Parlament oder eine Landesvertretung hier in Berlin zu leisten, weil sie zu klein sind. Diese L\u00e4nder haben besonders hohe Kosten der politischen F\u00fchrung im Vergleich zu ihrer Einwohnerzahl. Es ist gesagt worden: Da muss der Bund eingreifen. - Das k\u00f6nnte man ja bei Bundesl\u00e4ndern wie Bremen verstehen - ob wir es guthei\u00dfen, ist eine andere Frage. Fakt ist: Momentan bekommen 10 von 16 Bundesl\u00e4ndern diese Zuweisung, weil sie besonders hohe Kosten der politischen F\u00fchrung haben. Diese Zuweisung geschieht nach einem System, das vorsieht, dass Rheinland-Pfalz mehr Geld bekommt als das etwa gleich gro\u00dfe Sachsen. Hamburg, das noch viel kleiner ist, bekommt \u00fcberhaupt nichts.\n\nDas hei\u00dft, dieses System ist hinreichend absurd und geh\u00f6rt dringend reformiert, und zwar nicht nur punktuell und minimal-invasiv, sondern grundlegend: Es muss sozusagen auf einen Stock gesetzt und neu aufgebaut werden. Ich bef\u00fcrchte nur, dass wir mit unserer f\u00f6deralen Verfassung dazu nicht mehr in der Lage sind und deswegen mit der ganzen Sache anders umgehen m\u00fcssen.\n\nMan k\u00f6nnte jetzt den ganzen Nachmittag dar\u00fcber sprechen, aber ich fasse es einmal kurz zusammen, indem ich mit vier Irrt\u00fcmern aufr\u00e4umen, auf einen Vorschlag eingehen, zwei Fragen stellen m\u00f6chte und dann zum Schluss kommen werde.\n\nIch fange einmal mit den vier Irrt\u00fcmern an.\n\nErster Irrtum. Es wird ja immer so getan, als w\u00fcrden die Steuerzuw\u00e4chse, die wir haben - die liegen im zweistelligen Milliardenbereich pro Jahr -, ausschlie\u00dflich beim Bund liegen. Wenn man den einen oder anderen Landesfinanzminister h\u00f6rt, denkt man immer, der Herr Sch\u00e4uble hat Steuerzuw\u00e4chse, und die L\u00e4nder haben nichts. Weit gefehlt. Von den Steuerzuw\u00e4chsen, die wir haben, entfallen pro Euro ungef\u00e4hr 60 Cent auf L\u00e4nder und Kommunen und 40 Cent auf den Bund.\n\nZweiter Irrtum. Es wird immer so getan, als seien L\u00e4nder und Kommunen arm und der Bund reich. Fakt ist: Die Verschuldung betr\u00e4gt ungef\u00e4hr 1,3 Billionen Euro beim Bund und 0,8 Billionen Euro bei den L\u00e4ndern und Kommunen. Bei der Pro-Kopf-Verschuldung sind nur Bundesl\u00e4nder wie Bremen und das Saarland noch schlechter als der Bund. Es ist auch eine Wahrheit, dass wir da mit mehreren Hundert Milliarden Euro auseinanderliegen.\n\nDritter Irrtum. Es wird ja immer so getan, als t\u00e4te der Bund nichts f\u00fcr die Kommunen. Das ist in unserem Grundgesetz eigentlich auch so vorgesehen.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84267,"sequence":910,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Anja Hajduk [B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen]","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84268,"sequence":911,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Danach darf der Bund auch gar nichts f\u00fcr die Kommunen tun, weil die Kommunen Bestandteil der L\u00e4nder sind und die L\u00e4nder daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind, dass die Kommunen genug Geld haben. Nichtsdestotrotz tut der Bund f\u00fcr die Kommunen etwas. Wir haben die Kosten f\u00fcr die Grundsicherung im Alter \u00fcbernommen - das ist ein satter zweistelliger Milliardenbetrag allein in dieser Legislaturperiode -, wir sind st\u00e4rker in die \u00dcbernahme der Kosten der Unterkunft eingestiegen - das sind auch ungef\u00e4hr 5 Milliarden Euro -, wir sind in den ganzen Kitabereich eingestiegen - das sind ebenfalls \u00fcber 5 Milliarden Euro. Wenn Sie die Fortf\u00fchrung der Gemeindeverkehrsfinanzierung, die Entflechtungsmittel f\u00fcr den St\u00e4dtebau und die diversen Investitionspakete nehmen, dann sind wir bei weit \u00fcber 15 Milliarden Euro.\n\nDann m\u00fcssen wir noch sehen, dass wir bei den Regionalisierungsmitteln - wir haben gestern die Debatte gef\u00fchrt - wohl auch noch kein Ende gefunden haben und dass da auch schon wieder W\u00fcnsche vorgetragen werden - der \u00f6ffentliche Personennahverkehr betrifft auch die Kommunen -, obwohl wir auch hier in dieser Legislaturperiode schon mehr als 1 Milliarde Euro draufgelegt haben.\n\nDas hei\u00dft, wir haben ein richtig sattes Paket f\u00fcr L\u00e4nder und Kommunen geschn\u00fcrt, wobei die Bildungsausgaben - BAf\u00f6G und solche Sachen - noch nicht einmal darin enthalten sind.\n\nDazu nur zwei Bemerkungen: Erstens. Jedes Mal, wenn wir etwas machen, hei\u00dft es, wir brauchen noch mehr. Und zweitens. Danke hat auch noch niemand gesagt. Das hei\u00dft, wir geben von unseren eigenen Mitteln, von diesen 40 Cent von jedem Steuer-Euro - 60 Cent gehen woandershin -, noch eine Menge ab, um es den L\u00e4ndern und Kommunen zu erm\u00f6glichen, ihren Aufgaben nachzukommen.\n\nMeine Damen und Herren, jetzt komme ich zu dem vierten Irrtum, der Bund tue nichts im Bereich der Sonderaufgabe Migration. Wenn man sich einmal anschaut, was im Bundeshaushalt an verschiedenen Stellen - von der Fluchtursachenbek\u00e4mpfung in den Herkunftsl\u00e4ndern bis zur Finanzierung von Migration in diesem Land - aufgewandt wird, dann sind wir auch bei 16 Milliarden Euro in diesem Jahr. Das Ganze steigt bei moderat steigenden Migrationszahlen auf 20 Milliarden Euro an. Darin sind solche Sachen enthalten wie die, dass wir f\u00fcr jede Asylbewerberin und jeden Asylbewerber trennscharf 670 Euro pro Kopf und Monat geben. Ich hoffe, das wird auch an die Kommunen weitergereicht.\n\nDas geht noch weiter: Wenn die Asylbewerberin bzw. der Asylbewerber aus dem Asylverfahren heraus ist, bekommt sie bzw. er Leistungen nach den Sozialgesetzb\u00fcchern, die weitestgehend vom Bund finanziert werden - vielleicht bis auf die Kosten der Unterkunft. Wir haben im Haushaltsausschuss auch Pakete f\u00fcr die Bereiche unbegleitete Jugendliche, St\u00e4dtebau und Kita geschn\u00fcrt. Nicht zuletzt gibt der Bund auch sehr viel f\u00fcr Sprachf\u00f6rderung und entsprechende Dinge aus.\n\nEs ist nicht kleinzureden, was da seitens der Kommunen gemacht wird, weil es gro\u00dfartig ist, mit welcher Opferbereitschaft diese Herausforderungen im Bereich der Migration angenommen worden sind und wie die entsprechenden Ma\u00dfnahmen auch bezahlt worden sind und bezahlt werden. Aber es ist ein Irrtum, anzunehmen, dass der Bund nicht dabei ist.\n\nDas waren die vier Irrt\u00fcmer.\n\nJetzt kommt der eine Vorschlag: Der Vorschlag der L\u00e4nder vom Dezember des letzten Jahres, auf den Sie ja auch Bezug genommen haben, ist erstens nicht sonderlich hilfreich, weil er die Grundprobleme und Fehlanreize in diesem System nicht beseitigt.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84269,"sequence":912,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Anja Hajduk [B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen]","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84270,"sequence":913,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und dieses Burda-Schnittmuster wird auch nicht wesentlich unkomplizierter. Das ist das erste Manko.\n\nDas zweite Manko ist, dass dieser Vorschlag der L\u00e4nder nur funktioniert, wenn der Bund zus\u00e4tzlich zu dem, was ich Ihnen eben noch einmal erl\u00e4utert habe, \u00fcber 9,5 Milliarden Euro auf den Tisch legt. Dabei glaube ich sogar, dass der Betrag mittlerweile noch ein bisschen h\u00f6her ist.\n\nDas ist ein tolles Demokratieverst\u00e4ndnis, wenn sich 16 Ministerpr\u00e4sidenten zusammensetzen und sagen: \u201eWir haben eine L\u00f6sung f\u00fcr unser Problem, kostet zwar irgendwie 9,5 Milliarden Euro, aber das zahlen wir nicht selbst, sondern das kann dann der Bund bezahlen\u201c, und sich dann dar\u00fcber beschweren, dass hier im Deutschen Bundestag gesagt wird: Na ja, ist schwierig, wenn solch ein Vertrag zulasten Dritter abgeschlossen wird, bei dem wir nicht mitreden k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84271,"sequence":914,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84272,"sequence":915,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich habe nicht mehr viel vorzutragen. Ich ziehe das durch. Sie k\u00f6nnen gleich eine Kurzintervention machen. - In der Budgetverantwortung m\u00fcssen wir als Bundestag dagegenhalten.\n\nIm \u00dcbrigen wissen wir auch eines, meine Damen und Herren: Wenn dieser Vorschlag hier im Deutschen Bundestag eins zu eins abgesegnet worden w\u00e4re: Die Tinte des Bundespr\u00e4sidenten darunter w\u00e4re noch nicht trocken gewesen, es w\u00e4ren weitere Forderungen gekommen zu den Kosten der Unterkunft, zu Investitionen, zur Integration und - das haben Sie auch gesagt - zur Bildung. Es w\u00fcrde n\u00e4mlich gesagt werden: Jetzt heben wir das Kooperationsverbot im Bereich Bildung auf, damit der Bund auch die Schulen bezahlen kann. - Bei den Universit\u00e4ten haben wir ja schon etwas gemacht; da ist der S\u00fcndenfall bereits erfolgt. - Das zu dem Vorschlag.\n\nJetzt kommen die zwei Fragen, die ich mir stelle. Die erste Frage lautet - Sie haben sie auch schon angesprochen -: Wie sieht es denn eigentlich mit dem f\u00f6deralen Selbstverst\u00e4ndnis in diesem Land aus? Wie sieht es mit dem Anspruch auf Eigenstaatlichkeit aus, wenn erstens bei allen zus\u00e4tzlichen Problemen immer der Bund gerufen wird und die eigene finanzielle Verantwortung nicht wahrgenommen wird und wenn zweitens der br\u00fcderliche Finanzausgleich zwischen den Bundesl\u00e4ndern komplett aufgehoben wird und es zu einem v\u00e4terlichen Finanzausgleich kommt, in dem nur noch der Bund daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist? - Das ist das erste Problem.\n\nDas zweite Problem, das mich besch\u00e4ftigt, ist eines, das ich als Haush\u00e4lter habe. Wenn ich mir anschaue, welche Lasten wir uns momentan f\u00fcr den Bundeshaushalt aufb\u00fcrden - innere Sicherheit, \u00e4u\u00dfere Sicherheit, Migration, Euro-Rettung, viel Geld f\u00fcr Kommunen und L\u00e4nder, was ich gerade schon erz\u00e4hlt habe - und was wir jetzt noch zus\u00e4tzlich draufsetzen - aufgrund der demografischen Entwicklung werden wir im n\u00e4chsten Jahrzehnt erhebliche Belastungen in den Sozialversicherungssystemen haben, teilweise selbst verursacht durch die Beschl\u00fcsse zur M\u00fctterrente und zur Rente mit 63 und solche Dinge -, dann frage ich mich wirklich: Welcher Gestaltungsspielraum ist denn f\u00fcr die Haush\u00e4lter, die in zehn Jahren in diesem Saal hier sitzen, noch vorhanden? K\u00f6nnen sie \u00fcberhaupt noch irgendetwas Eigenes machen, oder sind sie so gefesselt - auch durch wieder ansteigende Zinsen f\u00fcr unsere Schulden und durch alles andere, was ich Ihnen eben erz\u00e4hlt habe -, dass sie im Prinzip nur noch als Notar hier sitzen und abnicken k\u00f6nnen? Sie werden sagen m\u00fcssen: Eigene Projekte - wir hatten gerade eine Debatte \u00fcber Bildung - k\u00f6nnen wir gar nicht auf den Weg bringen.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84273,"sequence":916,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Brinkhaus, ich muss Sie unterbrechen. Gestatten Sie dazu eine Zwischenfrage der Kollegin Hajduk?","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84274,"sequence":917,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe jetzt noch 43 Sekunden.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84275,"sequence":918,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Die haben Sie auch weiterhin. Sie haben jetzt die Chance, die Redezeit zu verl\u00e4ngern.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84276,"sequence":919,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gut, dann machen wir jetzt noch eine Zwischenfrage.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84277,"sequence":920,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Hajduk.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84278,"sequence":921,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Zeit wird angehalten.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84279,"sequence":922,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Ja nat\u00fcrlich, immer. Wir wollen auf den Rest Ihrer Rede nicht verzichten.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84280,"sequence":923,"sitzung":171,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Kollege Brinkhaus. - Wir sind uns einig: Das ist eine komplexe Thematik. Wir sind uns einig: Sie ist auch extrem umstritten. - Ich habe Ihnen sehr wohl zugeh\u00f6rt, aber ich habe in Ihrer Rede nicht geh\u00f6rt, ob Sie es nicht richtig finden, dass wir demn\u00e4chst trotzdem diese Reform anpacken und zu einer L\u00f6sung kommen m\u00fcssen. Wenn Sie mir nur immer erkl\u00e4ren, warum das alles nicht geklappt hat und warum das nicht geht, dann landen wir am Ende in der Problematik, dass wir f\u00fcr Bund, L\u00e4nder und Kommunen - die Finanzierungssituation ist teilweise sehr unterschiedlich - keine verl\u00e4ssliche Perspektive haben. Verstehe ich Sie richtig, dass Sie sagen wollen: \u201eWir kriegen das nicht hin, und dann legen wir die H\u00e4nde in den Scho\u00df\u201c? Das kann es doch nicht sein!\n\nZweitens w\u00fcrde ich Sie bitten, zur Kenntnis zu nehmen - die Mehrbelastung des Bundes, die die L\u00e4nder sich w\u00fcnschen, ist nat\u00fcrlich keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit -, dass die Reaktion des Bundesfinanzministeriums auf den L\u00e4ndervorschlag mittlerweile doch fast eine Ann\u00e4herung bedeutet, n\u00e4mlich den fiskalischen Rahmen, wenn auch nicht in den Strukturen, den L\u00e4ndern zuzugestehen? Das kann also nicht das Hauptproblem sein.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84281,"sequence":924,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu dem zweiten Teil: Ich bin Mitglied des Parlaments und nicht Vertreter des Bundesfinanzministeriums.\n\nZu dem ersten Teil: Ich hatte am Anfang der Rede p\u00e4dagogisch sehr wertvoll erl\u00e4utert: vier Irrt\u00fcmer, ein Vorschlag, zwei Fragen und eine Schlussfolgerung. Warten Sie einfach die Schlussfolgerung ab; dann kommt auch der Vorschlag zu der ganzen Sache.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84282,"sequence":925,"sitzung":171,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da bin ich mal gespannt!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84283,"sequence":926,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei dieser Schlussfolgerung bin ich mittlerweile; die Zeit l\u00e4uft ja auch ab.\n\nUm das einmal zusammenzufassen: Die Erwartungshaltung der L\u00e4nder in diesem ganzen Prozess l\u00e4sst sich wie folgt beschreiben: Der Bund zahlt f\u00fcr alles, es wird spitz abgerechnet, und es darf nichts kontrolliert werden. - Das ist eine Sache, die so nicht funktioniert. Dementsprechend brauchen wir ein faires Miteinander, in dem wir die Sache neu aufsetzen und auch einmal ganz rigoros gucken:","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84284,"sequence":927,"sitzung":171,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo ist denn der Vorschlag?","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84285,"sequence":928,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84286,"sequence":929,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer hat denn welche Aufgaben zu erf\u00fcllen? Wie ist die Finanzausstattung f\u00fcr diese Aufgaben?\n\nDas funktioniert nicht, indem ich irgendwo invasiv eingreife und beispielsweise Folgendes mache: Weil einem Bundesland in diesem L\u00e4ndervorschlag irgendwo noch 30 Millionen Euro fehlen, denke ich mir eine Bundeserg\u00e4nzungszuweisung daf\u00fcr aus, dass es da keine Bundesforschungseinrichtung gibt.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84287,"sequence":930,"sitzung":171,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist der Vorschlag von Ihnen?","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84288,"sequence":931,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das funktioniert nicht.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84289,"sequence":932,"sitzung":171,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn der Vorschlag von Ihnen?","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84290,"sequence":933,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben unsere Vorschl\u00e4ge vorgelegt. Meine verbliebene Redezeit ist jetzt bei minus sieben Sekunden,","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84291,"sequence":934,"sitzung":171,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha! Ein Vorschlag und doch kein Vorschlag!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84292,"sequence":935,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber wir k\u00f6nnen gerne eine zweite Debatte er\u00f6ffnen, damit ich Ihnen das entsprechend erl\u00e4utern kann. Ihr Vorschlag ist mir allerdings aus Ihren Ausf\u00fchrungen auch nicht deutlich geworden. Es gibt keinen gro\u00dfen gr\u00fcnen Knopf, auf den ich dr\u00fccken kann, um das Problem einfach zu l\u00f6sen. Eines kann ich Ihnen aber sagen - Sie haben ja beklagt, dass die Transparenz fehlt -: Sie glauben doch wohl nicht, dass eine gemeinsame parlamentarische Arbeitsgruppe aus Gr\u00fcnen, Linken und Koalitionsfraktionen dazu f\u00fchrt, dass die Ministerpr\u00e4sidenten hinterher sagen: Ja, das ist es; das machen wir jetzt. - Insofern ist die ganze Sache etwas komplizierter.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84293,"sequence":936,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84294,"sequence":937,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat der Kollege Dr. Axel Troost, Fraktion Die Linke, das Wort.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84295,"sequence":938,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84296,"sequence":939,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kollege Brinkhaus hat sozusagen alles in einen Topf geworfen und alle Zahlungen, die es vom Bund f\u00fcr die L\u00e4nder oder f\u00fcr die Kommunen gibt, mit einbezogen.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84297,"sequence":940,"sitzung":171,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er hat das gut auf den Punkt gebracht!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84298,"sequence":941,"sitzung":171,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hervorragend gemacht!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84299,"sequence":942,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir reden im engeren Sinne \u00fcber den L\u00e4nderfinanzausgleich. Das ist sozusagen nur ein kleines Teilst\u00fcckchen davon. Ich besch\u00e4ftige mich mit dieser Frage seit 33 Jahren. Im Gegensatz zu allen anderen haben wir als Linke 2013 eine Kommission eingesetzt, haben einen sehr konkreten Vorschlag gemacht, ein 61-seitiges Konzept erarbeitet, haben eine Kurzfassung davon erstellt, die man hier auch einsehen kann. Darin sagen wir nicht: \u201eDer Bund soll alles bezahlen\u201c, sondern wir machen ganz konkrete Vorschl\u00e4ge. Diese sollte man sich erst einmal anschauen, bevor man uns in irgendeiner Form diffamiert.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84300,"sequence":943,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84301,"sequence":944,"sitzung":171,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Das tun wir ja nicht!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84302,"sequence":945,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, ja.\n\nWorum geht es aber? Es ist v\u00f6llig richtig: Man h\u00e4tte wirklich eine F\u00f6deralismuskommission III gebraucht. Ich war Mitglied der F\u00f6deralismuskommission II und wei\u00df, dass da viel und auch grunds\u00e4tzlich diskutiert wurde. Aber man ist eben auch zu einem Ergebnis gekommen,","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84303,"sequence":946,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84304,"sequence":947,"sitzung":171,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84305,"sequence":948,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"und zwar unter Beteiligung der Kommunen und der Parlamente. Das, was nun aktuell passiert ist, war wirklich Kindergarten. Man hat erst einmal die L\u00e4nder untereinander verhandeln lassen. Die waren sich nat\u00fcrlich nicht einig. Aber dann ist man im Dezember zu einer Einigung gekommen. Diese Einigung enth\u00e4lt f\u00fcr meine Begriffe - da w\u00fcrde ich Frau Hajduk \u00fcberhaupt nicht zustimmen - ja durchaus viele sehr vern\u00fcnftige Elemente:","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84306,"sequence":949,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Welche?","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84307,"sequence":950,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch wir wollen, dass die kommunalen Steuereinnahmen auf die Finanzsituation der L\u00e4nder angerechnet werden, wenn auch zu 100 statt zu 75 Prozent. Nach wie vor bleibt es bei einem Ausgleich zwischen den L\u00e4ndern. Das war ja auch nicht so klar.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84308,"sequence":951,"sitzung":171,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein! Das war schon klar!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84309,"sequence":952,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt jetzt ein Konzept f\u00fcr Bremen und das Saarland, damit diese L\u00e4nder nicht insolvent gehen. Es gibt die Idee, die ich f\u00fcr richtig halte, gemeinsame Staatsanleihen von Bund und L\u00e4ndern aufzulegen. Ich halte auch den gefundenen Kompromiss auf der Basis des nordrhein-westf\u00e4lischen Vorschlages, den L\u00e4nderfinanzausgleich mit der Frage des Umsatzsteuervorwegausgleiches zu verbinden, nicht f\u00fcr falsch. Das ist ja in sich ein Finanzausgleich, weil die Ergebnisse praktisch die gleichen sind.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84310,"sequence":953,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84311,"sequence":954,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"- Doch, man kann das ja in der Tabelle vergleichen. - Insofern finde ich den Vorschlag gar nicht so verkehrt. Es mag einzelne Punkte geben - dar\u00fcber habe ich ja auch mit Herrn Meister schon diskutiert -, die nicht ganz schl\u00fcssig sind; aber das sind kleinere Punkte im Vergleich zum Ganzen.\n\nWir kritisieren nach wie vor, dass dieses Konzept strukturblind ist. In unserem Konzept haben wir immer wieder gefordert: L\u00e4nder mit besonders hoher Arbeitslosigkeit und Armut m\u00fcssten eigentlich mehr Geld bekommen, weil die H\u00f6he der Leistungen, die von ihnen zu zahlen sind, bundeseinheitlich geregelt ist und sie aufgrund dieser Ausgaben nat\u00fcrlich entsprechende finanzielle Belastungen haben und ihnen das Geld f\u00fcr andere Ausgaben fehlt.\n\nAber wie schon gesagt: Ich glaube, dass das vorgelegte Konzept der L\u00e4nder im Prinzip gar nicht so schlecht war. Der Bund hat es aber drei Monate liegen lassen und ist dann mit einem Vorschlag angetreten, mit dem er - das muss man ganz eindeutig sagen - das Ganze fundamental abgeblockt hat. Es geht ja nicht um die 9 Milliarden Euro, die der L\u00e4ndervorschlag nennt, sondern es geht um 1,4 Milliarden Euro mehr, als der Bund sowieso angeboten hatte. Die Differenz ist gar nicht so gro\u00df,","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84312,"sequence":955,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, nein!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84313,"sequence":956,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"und m\u00f6glicherweise h\u00e4tte man \u00fcber diese Differenz sogar noch diskutieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84314,"sequence":957,"sitzung":171,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84315,"sequence":958,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber im Vorschlag des Bundes kommt v\u00f6llig systemfremd auf einmal vor: Wenn ihr eine Einigung haben wollt, m\u00fcssen wir eine Bundesfernstra\u00dfen-AG machen.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84316,"sequence":959,"sitzung":171,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut! Sehr richtig!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84317,"sequence":960,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Die L\u00e4nder sollten sozusagen von der Hoheit, die sie im Augenblick im Stra\u00dfenbau haben, im Auftrage des Bundes ihre Kompetenzen abgeben.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84318,"sequence":961,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die haben keine Hoheit!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84319,"sequence":962,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat mit L\u00e4nderfinanzausgleich \u00fcberhaupt nichts zu tun.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84320,"sequence":963,"sitzung":171,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich hat das was damit zu tun!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84321,"sequence":964,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"N\u00e4chster Vorschlag: L\u00e4nder, die strukturschwach und steuerschwach sind, sollen die M\u00f6glichkeit erhalten, Sozialleistungszahlungen im Bereich Behinderte und Kinder einzusparen, also von bundeseinheitlicher Gesetzgebung abweichen zu d\u00fcrfen. Das ist aus unserer Sicht ein Skandal,","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84322,"sequence":965,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84323,"sequence":966,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"der zu einem Senkungswettlauf im Bereich der Sozialleistungen f\u00fchren kann. Deswegen sind wir der Ansicht - im Augenblick sieht es so aus -, dass der Bund entweder kein Interesse an einer vern\u00fcnftigen Einigung hat oder aber hofft, in einer Riesenerpressungsaktion bei den ber\u00fchmten Kaminrunden der Ministerpr\u00e4sidentinnen und Ministerpr\u00e4sidenten - ohne Finanzminister und Verkehrsminister - den gro\u00dfen Coup zu machen.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84324,"sequence":967,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber immerhin ein linker Ministerpr\u00e4sident! Das ist doch auch etwas!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84325,"sequence":968,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Das kann aber nicht zu einem Ergebnis f\u00fchren, das dann f\u00fcr 20 oder mindestens f\u00fcr 10, 15 Jahre Bestand hat. Insofern kann ich Sie nur auffordern: Entweder macht man den Prozess noch einmal transparent, oder man muss ganz anders aufeinander zugehen. Ich freue mich, dass wir gestern in der Obleuterunde besprochen haben, dass wir uns das Thema im Finanzausschuss noch einmal vornehmen und dann intensiver diskutieren k\u00f6nnen. Aber es ist f\u00fcnf vor zw\u00f6lf bei einem ganz wichtigen Thema.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84326,"sequence":969,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84327,"sequence":970,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt der Kollege Carsten Schneider das Wort.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84328,"sequence":971,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84329,"sequence":972,"sitzung":171,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt kommt die Stimme der Vernunft!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84330,"sequence":973,"sitzung":171,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, liebe Kolleginnen und Kollegen, als Herr Troost gerade sagte, dass er sich seit 33 Jahren intensiv mit der Lekt\u00fcre des L\u00e4nderfinanzausgleichs auseinandersetzt,","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84331,"sequence":974,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84332,"sequence":975,"sitzung":171,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"habe ich gedacht: Literarisch ist das Ganze nicht so unterhaltsam.\n\nWenn man sich den Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich, den solidarischen Ausgleich zwischen den L\u00e4ndern, anschaut, den wir laut Grundgesetz haben, und auch die Regelung, die wir jetzt seit 2005 bis 2019 mit dem Solidarpakt II haben, dann stellt man fest: Das hat sich in Deutschland bew\u00e4hrt. Das solidarische Ausgleichssystem zwischen finanzstarken und finanzschwachen L\u00e4ndern hat sich bew\u00e4hrt. Es hat diesem Land gutgetan.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84333,"sequence":976,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84334,"sequence":977,"sitzung":171,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist eine Grundvoraussetzung, dass es einen Ausgleich zwischen finanzschw\u00e4cheren und finanzst\u00e4rkeren L\u00e4ndern gibt. Wir haben L\u00e4nder, deren Finanzschw\u00e4che zum gro\u00dfen Teil durch die Geschichte bedingt ist; hier denke ich an die ostdeutschen L\u00e4nder. Nirgendwo in Ostdeutschland sind gro\u00dfe Konzernzentralen. Dementsprechend sind die K\u00f6rperschaftsteuereinnahmen nicht in dem Ma\u00dfe vorhanden. Der Ausgleich ist notwendig, damit die Gemeinden, beispielsweise bei mir in Th\u00fcringen, aber auch die L\u00e4nder die sozialen Dienstleistungen erbringen k\u00f6nnen - wie auch in Teilen Bayerns, Hessens oder Baden-W\u00fcrttembergs -; in den finanzschwachen L\u00e4ndern gibt es niedrigere Standards in der Besoldung von Polizisten und Lehrern und auch bei anderen Angeboten. Das wird in etwa so bleiben; denn es geht hier nicht um eine Nivellierung. Im Kern brauchen wir als verbindendes Element in Deutschland einen funktionierenden Finanzausgleich zwischen Starken und Schwachen im Grundgesetz und in der Realit\u00e4t.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, von daher ist es aus meiner Sicht ganz klar, dass das Verfahren, auf das sich die Ministerpr\u00e4sidenten geeinigt haben, total transparent ist. Sie haben das alles zitiert. Die Regelungen sind vorhanden. Nicht im Hinterzimmer, sondern in der \u00d6ffentlichkeit wird das ausgetragen, wie heute hier im Bundestag. Auch wir als SPD-Fraktion haben uns oft genug dazu ge\u00e4u\u00dfert. Uns passt diese Einigung aus verschiedenen Gr\u00fcnden nicht.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84335,"sequence":978,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84336,"sequence":979,"sitzung":171,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will darauf zu sprechen kommen. Die Gr\u00fcnde sind sehr im Konsens mit dem, was Herr Kollege Brinkhaus und auch Sie, Frau Kollegin Hajduk, gesagt haben. Wenn wir den Ausgleich zwischen der unterschiedlichen Finanzkraft der L\u00e4nder haben wollen, dann ist es zwingend, dass sich das auch in der wirtschaftlichen Dynamik abbildet. Das erkennt man schon, wenn man einen Blick auf die Forschungseinrichtungen wirft. Wo Forschung ist, ist auch wirtschaftliche Entwicklung. Schauen wir uns die Landkarte an: In Baden-W\u00fcrttemberg und in Bayern gibt es viele Forschungseinrichtungen und damit auch finanzstarke Unternehmen. Manche gibt es auch in Hessen und in Hamburg. Wir haben schw\u00e4chere Regionen und welche, die im Durchschnitt liegen. Zu den Schw\u00e4cheren geh\u00f6ren die ostdeutschen L\u00e4nder, aber auch einige westdeutsche Fl\u00e4chenl\u00e4nder. Diese brauchen besondere Unterst\u00fctzung.\n\nDer Vorschlag, den die L\u00e4nder gemacht haben, sieht eine Einigung zulasten Dritter vor. Der Dritte ist hier der Bund. Deswegen sind wir als Gesetzgeber gefordert, uns dazu zu verhalten - das tun wir heute in dieser Debatte; das haben wir auch vorher schon getan - und einen eigenen Vorschlag zu unterbreiten. Den will ich Ihnen auch nennen; denn wir sind hier nicht im luftleeren Raum. Die Entsolidarisierung geht mit dem Vorschlag der L\u00e4nder einher. Herr Troost, hier sind wir unterschiedlicher Auffassung. Es hat mich sehr gewundert, dass Sie jetzt gesagt haben, Sie f\u00e4nden die Einigung der Ministerpr\u00e4sidenten gut. Es ist das Gegenteil eines solidarischen Ausgleichs,","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84337,"sequence":980,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84338,"sequence":981,"sitzung":171,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"weil die finanzstarken L\u00e4nder \u00fcberproportional von den Steuermehreinnahmen und der Finanzkraft profitieren w\u00fcrden. Es w\u00fcrde dort mehr Geld verbleiben, und die Unterschiede zwischen den L\u00e4ndern w\u00fcrden gr\u00f6\u00dfer werden.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84339,"sequence":982,"sitzung":171,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So viel zur 33-j\u00e4hrigen Kenntnis des Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleichs! Mal richtig hingucken, Herr Troost!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84340,"sequence":983,"sitzung":171,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit der Ausgleich dann aber trotzdem noch irgendwie stattfinden k\u00f6nnte, m\u00fcsste der Bund das Ganze bezahlen. Dann st\u00f6\u00dft der Bund aber irgendwann an die Grenze seiner Leistungsf\u00e4higkeit.\n\nKollege Brinkhaus hat vorhin darauf hingewiesen, wie viel Unterst\u00fctzung wir in dieser Legislaturperiode schon geleistet haben, insbesondere f\u00fcr L\u00e4nder und Kommunen. Das hat es in keiner Legislaturperiode zuvor in diesem Ausma\u00df gegeben. Man stellt sich schon die Frage, wo wir hier eigentlich noch Bundespolitik machen. Wir brauchen die Handlungsf\u00e4higkeit des Bundes, damit er f\u00fcr die finanzschwachen L\u00e4nder da sein kann. Deswegen braucht es auch einen solidarischen Ausgleich.\n\nAn dieser ganz entscheidenden Stelle, bei der Entsolidarisierung der L\u00e4nder und dem Mehrbehalt bei den finanzstarken L\u00e4ndern - letztendlich wird die Klage von Bayern und Hessen ja gef\u00fchrt, weil sie meinen, dass ihr Eigenbehalt bei Steuermehreinnahmen zu gering ist -, geht diese Einigung fehl. Sie geht zulasten des Bundes, weil in einem ersten Schritt, ab 2020, gut 10 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich vom Bund verlangt werden, ohne dass die Frage der Gegenfinanzierung thematisiert wird. Dieser Betrag soll dynamisch aufwachsen.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84341,"sequence":984,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schneider, wenn Sie jetzt irgendwann einmal einen Punkt machen w\u00fcrden, dann k\u00f6nnte ich Sie fragen, ob Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Troost gestatten.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84342,"sequence":985,"sitzung":171,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber gern.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84343,"sequence":986,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Troost.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84344,"sequence":987,"sitzung":171,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Der hatte doch gerade geredet!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84345,"sequence":988,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"- Er darf trotzdem fragen, wenn er noch Wissensdrang hat.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84346,"sequence":989,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84347,"sequence":990,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist weniger Wissensdrang, sondern eher Aufkl\u00e4rungsdrang. - Zun\u00e4chst ist es so, dass Ihre sozialdemokratische Finanzministerin aus Erfurt mit diesem Vorschlag schon sehr zufrieden war - so, wie auch die Vertreter aus meinem Land Brandenburg sehr zufrieden waren. Insofern kann er nicht ganz so schlecht und ungerecht gewesen sein.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84348,"sequence":991,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84349,"sequence":992,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, doch, sonst h\u00e4tten sie sich nat\u00fcrlich nicht damit einverstanden erkl\u00e4rt. Das ist doch logisch. -","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84350,"sequence":993,"sitzung":171,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen mal richtig hingucken, Herr Troost!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84351,"sequence":994,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr meine Begriffe unterliegen Sie hier einem Irrtum.\n\nMan hat sich auf den Vorschlag des Landes Nordrhein-Westfalen zum Umsatzsteuervorabausgleich eingelassen. Wenn man dann aber den normalen Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich draufsetzte, hie\u00dfe das nat\u00fcrlich, dass die Leistungen von Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg 1,5 bis 2 Milliarden Euro h\u00f6her ausgewiesen w\u00fcrden. Ich habe meinen Leuten im Osten gesagt: Das ist unverantwortlich. Denn egal, was man da 2019 \u00fcber eine Excel-Tabelle ausrechnen w\u00fcrde - ab 2020 oder 2022 w\u00fcsste keiner mehr davon. Dann wird gesagt: Das kann doch nicht sein, dass so viel Geld aus unseren Haushalten in den Osten flie\u00dft. - Deswegen hat man das in einer Stufe miteinander verrechnet.\n\nWenn Sie sich die Unterschiede gegen\u00fcber dem anschauen, was es vorher in der Geschichte des Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleichs schon einmal gab, und betrachten, inwiefern es Zuw\u00e4chse in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern gibt, dann stellen Sie fest, dass es im Ergebnis praktisch mit dem anderen Verfahren identisch ist. Das hei\u00dft, der zus\u00e4tzliche Betrag, die 1,4 Milliarden Euro, kommt nicht durch den Ausgleichsmechanismus zustande, sondern resultiert aus anderen Forderungen. Dar\u00fcber kann man m\u00f6glicherweise reden.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84352,"sequence":995,"sitzung":171,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Troost, ich bin mir nicht sicher, was die Frage war.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84353,"sequence":996,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84354,"sequence":997,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Es war nur die Erkenntnis: Es wird eben nicht unsozial!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84355,"sequence":998,"sitzung":171,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Du sollst das zur Kenntnis nehmen!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84356,"sequence":999,"sitzung":171,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"- Nein, das nehme ich nicht zur Kenntnis, sondern dem widerspreche ich.\n\nErstens. Was die Einigung der L\u00e4nder und die Einsch\u00e4tzung einzelner Vertreter der L\u00e4nder betrifft - in den L\u00e4ndern sind ja alle Farben dabei, auch Gr\u00fcne und die Linkspartei, und sie haben diesem Vorschlag im Endeffekt zugestimmt -, halte ich f\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion fest, dass wir in der Einigung keine Fortentwicklung und Stabilisierung des solidarischen Ausgleichssystems erkennen, sondern eine Entsolidarisierung zulasten des Bundes.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84357,"sequence":1000,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84358,"sequence":1001,"sitzung":171,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will es gerne noch einmal sagen: Der entscheidende Punkt ist nicht die Festsumme von knapp 10 Milliarden Euro - 8,5 oder 9,6 Milliarden Euro -, sondern die Dynamik des Ausgleichs. Wir haben bisher einen mehr oder weniger progressiv ansteigenden Ausgleichstarif. Dadurch, dass die Umsatzsteuerfestbetr\u00e4ge - bisher waren sie fest - dynamisiert w\u00fcrden, w\u00e4re der L\u00e4nderanteil zulasten des Bundes gr\u00f6\u00dfer. Der Eigenbehalt der L\u00e4nder, insbesondere der finanzstarken, w\u00fcrde durch die Linearisierung des Ausgleichstarifs - zwischen \u201elinear\u201c und \u201eprogressiv\u201c gibt es einen gro\u00dfen Unterschied - festgeschrieben, und vor dem Hintergrund der Belastung - ich glaube, sie haben sich auf 63 oder 67 Prozent geeinigt - gibt es ein geringeres Ausgleichsvolumen. Dementsprechend ist es eine Entsolidarisierung gegen\u00fcber dem bestehenden, jetzigen System.\n\nJetzt komme ich zu Frau Hajduk. Die letzten 39 Sekunden nutze ich, um zu sagen: Wir haben auf Grundlage des Grundgesetzes und der Verfassungsrechtsprechung ein ausgeurteiltes System, das sich bew\u00e4hrt hat. Es ist nur befristet, bis 2019. Es spricht aber, wenn man keinen besseren Vorschlag hat, nichts dagegen, den bestehenden Finanzausgleich zu entfristen und ihn mit der bisherigen Systematik weiterzuf\u00fchren, kombiniert mit einer Initiative des Bundes, um den besonderen Finanzbedarf in den extrem finanzschwachen L\u00e4ndern - Saarland, Bremen, ein Teil der ostdeutschen L\u00e4nder - zu decken. Das wird notwendig sein, dazu sind wir auch bereit.\n\nDass der Bund gar nichts zus\u00e4tzlich gibt, das wird nicht gehen. Aber dass wir quasi 10 Milliarden Euro auf den Tisch legen und dynamisch wachsende Ausgaben \u00fcbernehmen, um die Ungleichheit zwischen den L\u00e4ndern auszugleichen, das wird nicht gehen. Das w\u00e4re das Ende der Bundespolitik. Dann sind wir nur noch Notare im Bundestag und haben keinen eigenen Gestaltungsspielraum mehr. Das wollen wir als Sozialdemokraten nicht.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84359,"sequence":1002,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84360,"sequence":1003,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion erh\u00e4lt jetzt der Kollege Bartholom\u00e4us Kalb das Wort.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84361,"sequence":1004,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84362,"sequence":1005,"sitzung":171,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Gr\u00fcnen wollen mit ihrem Antrag eine intensivere parlamentarische Debatte \u00fcber eine Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen ansto\u00dfen. Dem stimme ich absolut zu. Ich wei\u00df, dass laut unserer Verfassung auch die Mitglieder des Bundesrates an den parlamentarischen Debatten teilnehmen k\u00f6nnen, aber ich stelle hier nur eine konzentrierte Einigkeit in der Abwesenheit fest.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84363,"sequence":1006,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84364,"sequence":1007,"sitzung":171,"speaker":"Michael Donth [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Donth","speaker_fp":"michael-donth","speaker_key":254.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wohl nicht so wichtig das Thema!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84365,"sequence":1008,"sitzung":171,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In der Tat w\u00fcrde ich eine fr\u00fchere Einbindung des Bundestages sehr begr\u00fc\u00dfen; da sind wir uns, glaube ich, alle einig. Allerdings m\u00f6chte ich nicht erleben, dass wir wieder nur an Kommissionen verwiesen werden - eine besonders hohe, elit\u00e4re Form des Zeitvertreibs -, deren Arbeit ohne Ergebnisse bleibt und wir keine Vorschl\u00e4ge haben, die im parlamentarischen Verfahren umgesetzt werden k\u00f6nnten.\n\nDie Gr\u00fcnen m\u00fcssen allerdings schon aufkl\u00e4ren, welche Rolle sie dem F\u00f6deralismus in dieser Frage beimessen wollen. Sie wollen auf der einen Seite, wie wir alle, daf\u00fcr sorgen, dass der Bund nicht zu sehr in Anspruch genommen wird, aber gleichzeitig wollen sie an anderer Stelle das Kooperationsverbot aufheben; Kollege Brinkhaus hat das Notwendige dazu gesagt. Sie wollen auch an anderer Stelle mehr Zentralisierung. Das wollen wir aber nicht. Man kann nicht auf der einen Seite f\u00fcr den F\u00f6deralismus sein, aber auf der anderen Seite, nur weil es gerade passt, dagegen sein.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84366,"sequence":1009,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84367,"sequence":1010,"sitzung":171,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, darauf komme ich noch zur\u00fcck.\n\nWorin ich Ihnen zustimme - das ist keine Frage -: Wir alle m\u00fcssen darauf Wert legen, dass die L\u00e4nderhaushalte konsolidiert werden, damit die L\u00e4nder in der Lage sind, die Schuldenbremse einzuhalten. Aber hier liegt die Verantwortung in erster Linie bei den L\u00e4ndern selbst.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84368,"sequence":1011,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84369,"sequence":1012,"sitzung":171,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Konsolidierung bedeutet, dass auch in den L\u00e4ndern und Kommunen eine sehr verantwortungsbewusste Haushaltspolitik betrieben wird. Man darf sich nicht nur auf den Bund verlassen. Die Verantwortung liegt in besonderer Weise bei den jeweiligen Landesregierungen.\n\nWir wissen, dass wir solidarisch sein m\u00fcssen, dass wir unterst\u00fctzen m\u00fcssen, beispielsweise die L\u00e4nder, die sich aus eigener Kraft nicht helfen k\u00f6nnen wie Bremen und das Saarland. Auch hier gibt es vern\u00fcnftige Vorschl\u00e4ge, wie geholfen werden kann, aber die Hilfe muss befristet und konditioniert sein und die Einhaltung der Konditionen eng \u00fcberwacht werden.\n\nEs geht darum, dass die L\u00e4nder in Zukunft ein h\u00f6heres Ma\u00df an Eigenverantwortung wahrnehmen m\u00fcssen. Wir schlagen vor, hier den Spielraum zu erweitern. Bundesminister Sch\u00e4uble hat in diesem Zusammenhang einen sehr guten Vorschlag gemacht: Bei sozialen Leistungen soll beispielsweise eine \u00d6ffnungsklausel gelten, die es den L\u00e4ndern erm\u00f6glicht, von den Vorgaben des Bundes in gewisser Weise abzuweichen.\n\nWir m\u00fcssen auch daf\u00fcr sorgen, dass die L\u00e4nder die M\u00f6glichkeiten wahrnehmen, eigene Finanzkraftverst\u00e4rkungen zu erzielen, beispielsweise durch eine Verbesserung bei den wirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten. Es gibt auch die Diskussion \u00fcber Zuschl\u00e4ge bei bestimmten Steuern usw.; das will ich jetzt aber nicht vertiefen. Jedenfalls m\u00fcssen wir erreichen, dass die richtigen Anreize gesetzt werden.\n\nDamit bin ich beim n\u00e4chsten Thema - es ist auch schon angesprochen worden -: Das derzeitige Finanzausgleichssystem bietet keine Anreize, weder f\u00fcr die Geberl\u00e4nder noch f\u00fcr die Nehmerl\u00e4nder. Die Geberl\u00e4nder werden von dem Schicksal ereilt, dass sie fast jeden Euro, der zus\u00e4tzlich in die Kasse kommt, in den L\u00e4nderfinanzausgleich geben m\u00fcssen; die Nehmerl\u00e4nder sind in der Weise negativ betroffen, dass Eigenanstrengungen sozusagen nicht belohnt werden, weil dann weniger Finanzausgleichsleistungen in ihre Kassen flie\u00dfen.\n\nHier m\u00fcssen wir das Gleichgewicht, die Balance wiederherstellen. Es kann nicht sein, dass bald ein einziges Bundesland allein - ich trage heute eine wei\u00dfblaue Krawatte, weil ich aus Bayern komme -,","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84370,"sequence":1013,"sitzung":171,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich dachte, weil du einen guten Geschmack hast!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84371,"sequence":1014,"sitzung":171,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"mehr als die H\u00e4lfte des L\u00e4nderfinanzausgleichs leistet. Bayern wird in diesem Jahr vermutlich 5,45 Milliarden Euro leisten. Wir m\u00fcssen die Dinge wieder ins Gleichgewicht, ins Lot bringen. Leistung muss sich wieder lohnen, und zwar f\u00fcr beide Seiten, f\u00fcr die Geberl\u00e4nder, aber auch f\u00fcr die Nehmerl\u00e4nder. Das hei\u00dft, es m\u00fcssen die richtigen Anreize geschaffen werden. Das hei\u00dft auf der anderen Seite aber nicht, dass wir nicht solidarisch sein wollen. Es bleibt dann immer noch genug \u00fcbrig, was die Geberl\u00e4nder f\u00fcr die Nehmerl\u00e4nder leisten m\u00fcssen. Aber wir m\u00fcssen die notwendigen Ver\u00e4nderungen vornehmen. Manches muss wieder auf die F\u00fc\u00dfe gestellt werden.\n\nWir wollen, dass die f\u00f6deralen Strukturen nicht besch\u00e4digt werden. Daf\u00fcr brauchen wir die L\u00e4nder; auch sie m\u00fcssen ihren Beitrag leisten. Wir wollen aber auch nicht, dass der F\u00f6deralismus von der Bundesseite her in Gefahr ger\u00e4t. Vorhin ist das Stichwort \u201eSteuerverwaltung\u201c genannt worden. Das Stichwort \u201eBundesauftragsverwaltung\u201c ist auch schon in die Diskussion eingef\u00fchrt worden. Ich habe nicht den Eindruck, dass zentrale Verwaltungen - ich nenne als Beispiele das Eisenbahn-Bundesamt und die Wasser- und Schifffahrtsverwaltung - in der Summe leistungsf\u00e4higer sind als f\u00f6deral strukturierte Verwaltungen. Ich lege sehr viel Wert darauf, dass wir das so sehen.\n\nWir brauchen mehr und nicht weniger Eigenverantwortung im Bereich des Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleichs. Wir brauchen mehr Anreize f\u00fcr eigene Leistungen. Wir wollen den F\u00f6deralismus nicht durch die Hintert\u00fcr abschaffen. Wir sollten aber auch darauf achten - wir sind an der jetzigen Situation ja nicht ganz unschuldig; Kollege Brinkhaus hat das angesprochen -, dass wir nicht immer wieder neue Mischfinanzierungen und \u00e4hnliche Dinge einf\u00fchren. Wir m\u00fcssen darauf achten, dass in Zukunft jede Ebene wieder st\u00e4rker ihrer eigenen Verantwortung gerecht wird, auch ihrer Finanzverantwortung, und man nicht, wenn es bequemer ist, nach dem Bund zu rufen, nach dem Bund ruft. Unser Ziel muss ein transparentes, ein solidarisches, ein faires und ein anreizorientiertes System sein, das ein gesundes finanzielles Fundament f\u00fcr einen funktionierenden F\u00f6deralismus in unserem Land darstellt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84372,"sequence":1015,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84373,"sequence":1016,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist jetzt der Kollege Johannes Kahrs, SPD-Fraktion.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84374,"sequence":1017,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84375,"sequence":1018,"sitzung":171,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Man fragt sich, warum wir gerade jetzt diese Debatte f\u00fchren.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84376,"sequence":1019,"sitzung":171,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil nichts kommt!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84377,"sequence":1020,"sitzung":171,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Gr\u00fcnen haben diese Debatte angemeldet. Das liegt, glaube ich, daran, dass Mitte Juni Gespr\u00e4che stattfinden werden, bei denen es zu einer Einigung kommen wird oder auch nicht. Deswegen ist der Zeitpunkt f\u00fcr diese Debatte relativ geschickt gew\u00e4hlt.\n\nWenn man sich die Reden hier angeh\u00f6rt hat, hat man, glaube ich, festgestellt, dass sich die Opposition mit keinem eigenen Vorschlag vorgewagt hat. Man hat hier und da etwas abgewogen, man hat erst das eine ein bisschen kritisiert und dann das andere; aber man hat nicht genau gesagt, was der Bund genau tun soll. Das ist f\u00fcr die Opposition nat\u00fcrlich auch schwierig, weil die Gr\u00fcnen und die Linke in einigen L\u00e4ndern inzwischen mitregieren und die Interessen \u00fcberall unterschiedlich sind.\n\nGenauso ist das nat\u00fcrlich bei dem einen oder anderen Kollegen. Der Kollege Barthl Kalb, den ich sehr sch\u00e4tze, kann ja schon, wenn er redet, seine Herkunft nicht verleugnen.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84378,"sequence":1021,"sitzung":171,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Will ich auch gar nicht!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84379,"sequence":1022,"sitzung":171,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Er hat nat\u00fcrlich auch die bayerischen Interessen gleich mit eingebracht und sie ganz elegant in dieses System eingef\u00e4delt. Neben ihm sitzt Kollege Rehberg aus Mecklenburg-Vorpommern. Auch er hat das bemerkt und geschmunzelt.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84380,"sequence":1023,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie kommen aus Hamburg! Das ist das reichste Land!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84381,"sequence":1024,"sitzung":171,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"So merkt man, dass wir hier zwar alle Bundespolitiker sind, aber nat\u00fcrlich alle eine Heimat haben und landespolitische Interessen eine Rolle spielen. Deswegen ist es auch nicht ganz einfach, hier unvoreingenommen \u00fcber die Interessen des Bundes zu reden; denn wir alle haben nat\u00fcrlich durchaus auch regionale Interessen.\n\nInteressant - diese kleine Anmerkung sei mir gestattet - war das Pl\u00e4doyer des Kollegen Barthl Kalb gegen eine Bundesautobahngesellschaft. Daraufhin hat sich Bundesverkehrsminister Dobrindt, der aus dem gleichen Bundesland kommt, in die hinteren Reihen der Union verzogen, damit man den Konflikt nicht gleich sieht. Denn der eine, der Bundesminister, m\u00f6chte die Gr\u00fcndung einer Bundesautobahngesellschaft, und der andere - auch er kommt aus Bayern - stellt sich als Haush\u00e4lter hin und sagt: Gibt es nicht! - Man merkt, dass das alles streng auf der Sachebene behandelt wird.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84382,"sequence":1025,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84383,"sequence":1026,"sitzung":171,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Man merkt, dass hier jeder seine eigene Herkunft, aber auch seine eigene Fachlichkeit nicht verleugnen kann.\n\nDie Differenzen, die man hier im Deutschen Bundestag bemerkt, hat man nat\u00fcrlich auch zwischen den L\u00e4ndern und dem Bund. Das muss man eingestehen, wenn man ehrlich ist. Nat\u00fcrlich ist es so, dass sich die L\u00e4nder, wenn sie sich einigen, in der Regel nicht zu ihren Lasten einigen. Das habe ich in den letzten Jahren im Deutschen Bundestag noch nicht erlebt; das hat nie stattgefunden. Der Bund hingegen ist auch nicht als der gro\u00dfe Samariter bekannt, der nur gibt und schenkt.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84384,"sequence":1027,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh doch! Oh doch!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84385,"sequence":1028,"sitzung":171,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"- Kollege Brinkhaus, ich glaube Ihnen vieles, aber so wirken Sie nicht. - In der Vergangenheit hat der Bund seine Interessen am Ende auch relativ hart durchgesetzt. Oder wollen Sie mir sagen, dass Bundesfinanzminister Sch\u00e4uble ein elendiges Weichei ist und nicht in der Lage ist, Interessen zu verteidigen, von den L\u00e4nderministern \u00fcber den L\u00f6ffel balbiert wird und als Finanzminister eine Fehlbesetzung ist? Kollege Brinkhaus, das w\u00fcrde ich Ihnen nicht abnehmen.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84386,"sequence":1029,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind nett! Wir sind nett!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84387,"sequence":1030,"sitzung":171,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie w\u00fcrden es auch nicht sagen. Aber das w\u00e4re nat\u00fcrlich die Konsequenz, wenn wir dem Bund vorwerfen w\u00fcrden, dass er hier st\u00e4ndig wider seine eigenen Interessen handelt.\n\nNachdem wir nun festgestellt haben, dass es Interessen der L\u00e4nder gibt - Kollege Dobrindt unterh\u00e4lt sich gerade dar\u00fcber - und dass es Interessen des Bundes gibt, muss man sie nat\u00fcrlich alle irgendwann vereinen. Dass sich hier heute niemand mit tapferen Vorschl\u00e4gen, wie das aussehen soll, vorgewagt hat, liegt einfach daran, dass wir alle noch nicht genau wissen, wie diese Einigung aussieht. Wir kritisieren nat\u00fcrlich, dass Bund und L\u00e4nder ohne das Parlament verhandeln.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84388,"sequence":1031,"sitzung":171,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kann man ja \u00e4ndern!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84389,"sequence":1032,"sitzung":171,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Da sind wir uns alle einig; denn wir sind ja das Parlament. Im Ergebnis werden wir aber auch hier dar\u00fcber abstimmen m\u00fcssen.\n\nIch glaube, das Wesentliche ist, dass hier alles mit allem zusammenh\u00e4ngt. Das ist eine alte Haush\u00e4lterwahrheit. Die Frage, wie das mit dem Soli weitergeht, ist gar nicht zu beantworten, ohne die Frage zu beantworten, wie die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen laufen. Die Frage, ob es einmal eine Finanztransaktionsteuer geben wird, hat durchaus auch etwas damit zu tun, wie die finanzielle Lage des Bundes aussieht. Die Frage, wie wir die Unterbringung und Integration von Fl\u00fcchtlingen finanzieren, hat - man kann es kaum glauben - auch etwas mit den Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen zu tun.\n\nWenn wir uns anschauen, was noch alles damit zu tun hat - ich m\u00f6chte jetzt gar nicht \u00fcber das Thema Verkehr reden; das wurde in den letzten Tagen h\u00e4ufig genug gemacht -, dann sollten wir einfach feststellen: Wir haben unterschiedliche Interessen. Wir werden die Interessen des Bundes mit vertreten. Aber nat\u00fcrlich wird es Kompromisse geben. Wir alle glauben nicht, dass die L\u00e4nder auf ihre Interessen verzichten. Ich halte Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble f\u00fcr einen unerschrockenen K\u00e4mpfer im Interesse der Sache des Bundes. Im Gegensatz zu Herrn Brinkhaus halte ich ihn nicht f\u00fcr ein Weichei.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84390,"sequence":1033,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84391,"sequence":1034,"sitzung":171,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein bescheuerter Unsinn!","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84392,"sequence":1035,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit sind wir am Ende dieses Tagesordnungspunktes angekommen.\n\nZwischen den Fraktionen wurde vereinbart, dass die Vorlage auf Drucksache 18\/8079 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen wird. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 22 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Oliver Krischer, Herbert Behrens, Dr. Anton Hofreiter, Dr. Sahra Wagenknecht, Dr. Dietmar Bartsch, Stephan K\u00fchn (Dresden) und weiterer Abgeordneter\n\nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses\n\nDrucksache 18\/8273\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Oliver Krischer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 21 Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen","top_id":2649,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84393,"sequence":1036,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit Bekanntwerden des Abgasskandals am 22. September letzten Jahres durch die Ver\u00f6ffentlichung der EPA sind sieben Monate vergangen. Inzwischen liegt uns ein Untersuchungsbericht aus dem Kraftfahrt-Bundesamt vor. Er hat mit einer Legende aufger\u00e4umt, die vorher in diesem Saal, in den Aussch\u00fcssen und auch in der \u00d6ffentlichkeit immer wieder verbreitet worden ist, n\u00e4mlich mit der Legende, dass der Abgasskandal ein Problem von VW ist und von ein paar wild gewordenen kriminellen Ingenieuren ausgel\u00f6st worden ist. Der Untersuchungsbericht, den Herr Dobrindt vorgelegt hat, so defizit\u00e4r, wie er ist - dazu komme ich gleich noch -, sagt aber eines klar und deutlich: Es handelt sich um ein fl\u00e4chendeckendes Problem der Automobilindustrie. Ich sage auch ganz deutlich: nicht nur der deutschen, sondern der gesamten Automobilindustrie.\n\nWir haben nun gelernt, warum die Autos auf dem Papier immer sauberer werden und die Grenzwerte angeblich einhalten, tats\u00e4chlich aber in den St\u00e4dten die Stickoxidwerte immer weiter steigen, jedenfalls nicht sinken, Deutschland mit einem Vertragsverletzungsverfahren konfrontiert ist, Klagen und Gerichtsurteile drohen und - man kann es nicht oft genug sagen - jedes Jahr 10 000 Menschen durch Verkehrsemissionen sterben. Das sind doppelt so viele wie Unfalltote. Es sollte jede Anstrengung der Politik wert sein, auch nur einen dieser Toten zu vermeiden.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84394,"sequence":1037,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84395,"sequence":1038,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, ich habe - da kann ich f\u00fcr meine Fraktion und, ich glaube, auch f\u00fcr die Fraktion der Linken sprechen - nach den letzten sieben Monaten meine Zweifel, dass diese Bundesregierung hier wirklich alle Anstrengungen unternimmt. Das m\u00f6chte ich in aller Deutlichkeit sagen.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84396,"sequence":1039,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84397,"sequence":1040,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir beantragen heute die Einsetzung eines Untersuchungsausschusses, unter anderem deshalb, weil wir wissen m\u00f6chten, warum uns Wissenschaftler, Journalisten und Studien seit Jahren immer wieder auf dieses Problem hinweisen, die \u00d6ffentlichkeit davon wei\u00df, in Zeitschriften dar\u00fcber berichtet wird, aber das zust\u00e4ndige Verkehrsministerium und die nachgeordneten Beh\u00f6rden \u00fcberhaupt nicht reagiert haben.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84398,"sequence":1041,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Skandal!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84399,"sequence":1042,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, wie kann es sein, dass staatliche Institutionen die massenhaften Hinweise auf das Manipulieren, Frisieren, Betr\u00fcgen und Schummeln ignorieren? Daf\u00fcr gibt es bis heute keine Erkl\u00e4rung. Das muss aufgekl\u00e4rt werden.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84400,"sequence":1043,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84401,"sequence":1044,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und zwar dringend!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84402,"sequence":1045,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es muss auch aufgekl\u00e4rt werden - das sage ich hier ganz bewusst -, ob diese staatlichen Stellen am Ende nicht sogar mitgeholfen haben, ob sie Mitt\u00e4ter waren, ob es hier eine Kumpanei gab,","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84403,"sequence":1046,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hui!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84404,"sequence":1047,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"ob Institutionen der Autoindustrie geholfen haben, ob ganz gezielt Ma\u00dfnahmen ergriffen wurden, wie zum Beispiel die Nichtumsetzung von EU-Vorschriften, um Sanktionen zu vermeiden. Das muss, wie gesagt, aufgekl\u00e4rt werden.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84405,"sequence":1048,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84406,"sequence":1049,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es muss vor allen Dingen aufgekl\u00e4rt werden: Was sind eigentlich die Konsequenzen aus diesem Abgasskandal? Wir wissen jetzt - nach Monaten des Drucks, nach Monaten \u00f6ffentlicher Debatten -: Was vorher immer abgestritten worden ist, ist ein massenhaftes Ph\u00e4nomen. Aber was die Konsequenz aus diesem Abgasskandal ist, dazu h\u00f6ren wir gar nichts. Auf deutschen Stra\u00dfen fahren Millionen Autos. Wir h\u00f6ren: 630 000 werden zur\u00fcckgerufen, und VW \u00e4ndert irgendetwas an der Software. Aber ob die Emissionen zur\u00fcckgehen und ob auch die Fahrzeuge, die jeden Tag neu verkauft werden, den Anforderungen entsprechen, das wissen wir nicht. Dazu h\u00f6rt man nichts, dazu war nichts zu lesen. Dazu gab es von dieser Bundesregierung nichts, und, meine Damen und Herren, das muss aufgekl\u00e4rt werden.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84407,"sequence":1050,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84408,"sequence":1051,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die antworten auch nicht!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84409,"sequence":1052,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie n\u00f6tig das Ganze ist, zeigen die Ver\u00f6ffentlichungen des gestrigen Tages. Wir haben geh\u00f6rt: Es gibt massive Vorw\u00fcrfe gegen Opel, gegen das Modell Zafira. Diese Vorw\u00fcrfe sind keineswegs neu. Sie werden von der Deutschen Umwelthilfe, von Journalisten, von Wissenschaftlern, von Ingenieuren, die nachgemessen haben, immer wieder vorgetragen. Doch die Reaktion der Bundesregierung auf diese Enth\u00fcllungen ist gleich null. Ich habe gestern geh\u00f6rt, man werde das pr\u00fcfen. Ja, meine Damen und Herren, das ist ja genauso, als wenn die Feuerwehr zum brennenden Haus kommt, bei dem die Flammen aus dem Dach schlagen, und sagt: Wir werden erst einmal die Nachbarn fragen, ob es wirklich brennt.\n\nEs ist klar: Hier l\u00e4uft etwas falsch. Ich erwarte von dieser Bundesregierung, dass gehandelt wird, und weil nicht gehandelt wird, m\u00fcssen wir uns damit auseinandersetzen, was die Konsequenzen sind.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84410,"sequence":1053,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84411,"sequence":1054,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum Schluss muss eines klar sein: Wir haben es hier mit einem organisierten Staatsversagen zu tun; denn diese Abgasmanipulationen und dieses Frisieren, Schummeln und Betr\u00fcgen waren nur m\u00f6glich, weil der Staat nicht hingeguckt hat, weil er weggeguckt hat, weil er m\u00f6glicherweise sogar mitgeholfen hat. Wir m\u00fcssen kl\u00e4ren, wie es dazu kommen konnte, dass bis heute die Enth\u00fcllungen nicht durch das Kraftfahrt-Bundesamt, nicht durch das Verkehrsministerium erfolgen, sondern von der amerikanischen Umweltbeh\u00f6rde, von Journalisten, von Wissenschaftlern, von Ingenieuren kommen. Das sind wir der deutschen Automobilindustrie, das sind wir den Menschen in unserem Land schuldig.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84412,"sequence":1055,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Sie m\u00fcssen jetzt zum Schluss kommen.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84413,"sequence":1056,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Automobilindustrie, die die saubersten Autos der Welt produzieren soll, muss auch ordentlich kontrolliert werden. Dass es anders nicht geht, haben die letzten sieben Monate mit diesem Vertrauensverlust gezeigt.\n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84414,"sequence":1057,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84415,"sequence":1058,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstes spricht der Kollege Ulrich Lange, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84416,"sequence":1059,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84417,"sequence":1060,"sitzung":171,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Krischer, mal ganz ruhig, ganz sachte und in aller Sachlichkeit: Wir diskutieren gerade \u00fcber die Einsetzung eines Untersuchungsausschusses. Da sollte man nicht am Beginn des Verfahrens mit irgendwelchen Unterstellungen oder Vorverurteilungen arbeiten","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84418,"sequence":1061,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84419,"sequence":1062,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind Ger\u00fcchte, oder wie?","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84420,"sequence":1063,"sitzung":171,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"oder \u00fcber organisiertes Staatsversagen reden, sondern man sollte genau das, worum es Ihnen ja angeblich geht, ernst nehmen und ruhig, sachlich und l\u00fcckenlos aufkl\u00e4ren. Ich glaube, wenn wir uns darauf verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen, dann w\u00fcrden auch Sie der Sache einen Dienst erweisen; denn das, was Sie jetzt gerade wieder geboten haben, war leider ein Beispiel der Unsachlichkeit.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84421,"sequence":1064,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84422,"sequence":1065,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"So sachlich war ich noch nie!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84423,"sequence":1066,"sitzung":171,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube auch, dass wir uns alle einig sind, dass bewusste Manipulationen an Fahrzeugen und an Abgaswerten zu verurteilen sind, dass wir uns alle einig sind, dass wir l\u00fcckenlos aufkl\u00e4ren wollen und m\u00fcssen und dass wir schon vieles aufgekl\u00e4rt haben und dass die Verantwortlichen zur Rechenschaft gezogen werden m\u00fcssen. Das ist ein ganz normales rechtsstaatliches Verhalten, und, lieber Kollege Krischer, daf\u00fcr zeichnen sich dieser Staat und dieses Parlament im Zweifel immer noch aus.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84424,"sequence":1067,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84425,"sequence":1068,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zustimmung der Abg. Kirsten L\u00fchmann [SPD]","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84426,"sequence":1069,"sitzung":171,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und genau mit dieser Aufkl\u00e4rung hat unser Bundesminister Alexander Dobrindt begonnen, als die ersten Vorw\u00fcrfe gegen VW kamen. Er hat zur sachlichen, l\u00fcckenlosen und gr\u00fcndlichen Aufkl\u00e4rung eine Untersuchungskommission eingesetzt. Wenn man sich den Bericht und die Anzahl der \u00fcberpr\u00fcften Fahrzeuge, Fahrzeugtypen usw. anschaut, dann sieht man, dass diese Untersuchungskommission die Sache nicht nur ein bisschen oberfl\u00e4chlich abgehandelt hat, lieber Kollege, wie Sie behauptet haben, sondern in einer gewissen Tiefe unter die Lupe genommen hat. Es hat ja auch schon erste Konsequenzen gegeben.\n\nNachdem wir auch ansonsten immer der Meinung sind, dass solche Dinge sachlich und gr\u00fcndlich gemacht werden m\u00fcssen, ist Ihr Vorwurf, dass das ein paar Tage oder Wochen gedauert hat, so wohl nicht aufrechtzuerhalten. Als Stichworte nenne ich nur: verpflichtende R\u00fcckrufe, \u00dcberpr\u00fcfungen durch das KBA, Thermofenster, technische und juristische Beurteilung.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84427,"sequence":1070,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind nicht bei der Baubeh\u00f6rde! \u201eThermofenster\u201c ist ein in diesem Zusammenhang neu erfundenes Wort!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84428,"sequence":1071,"sitzung":171,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Lieber Kollege Hofreiter, genau diese Aufregung n\u00fctzt jetzt doch nichts. Bleiben Sie am Ende einer solchen Debatte vor Pfingsten doch einfach einmal ruhig! Lassen Sie den Geist schon ein bisschen auf sich wirken! Dann werden wir das in aller Ruhe hinbekommen.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84429,"sequence":1072,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Aufgeblasenheit hilft auch nichts!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84430,"sequence":1073,"sitzung":171,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir setzen weiter auf diese Ma\u00dfnahmen und auf das, was wir schon begonnen haben.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84431,"sequence":1074,"sitzung":171,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vertuschen!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84432,"sequence":1075,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Vertuschungen!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84433,"sequence":1076,"sitzung":171,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist eben eine Unterstellung, lieber Kollege Hofreiter.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84434,"sequence":1077,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Echt? Sie haben sieben Monate lang mit Unterstellungen sehr gut gelebt!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84435,"sequence":1078,"sitzung":171,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Noch einmal: Wenn man etwas aufkl\u00e4ren will, dann beginnt man nicht mit Unterstellungen, sondern dann wird man das mit aller Akribie auch tun.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84436,"sequence":1079,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fangen Sie doch einmal an!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84437,"sequence":1080,"sitzung":171,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sollten den heutigen Tag und die heutige Debatte, in der es lediglich um die \u00dcberweisung eines Antrags zur Einsetzung eines Untersuchungsausschusses geht, nicht wieder zum Klamauk verkommen lassen. Das w\u00e4re schade und der Sache einfach nicht angemessen.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84438,"sequence":1081,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84439,"sequence":1082,"sitzung":171,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es muss nat\u00fcrlich gekl\u00e4rt werden, was verboten ist und mit welchen Abschalteinrichtungen man zul\u00e4ssigerweise gearbeitet hat. Ich weise auch noch einmal darauf hin, dass das KBA bereits angewiesen ist, sogenannte Dopingtests durchzuf\u00fchren.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84440,"sequence":1083,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von denen bis heute keiner wei\u00df, woraus sie bestehen!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84441,"sequence":1084,"sitzung":171,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Wir werden dar\u00fcber sprechen. Wir haben dann alle Zeit, das im Detail zu kl\u00e4ren, wenn Sie damit nicht einverstanden sind. - Ferner ist zu nennen: Aufbau staatlicher Pr\u00fcfst\u00e4nde beim KBA.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84442,"sequence":1085,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich behaupte: Die gibt es gar nicht!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84443,"sequence":1086,"sitzung":171,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daneben haben wir nat\u00fcrlich die Frage, was europarechtlich getan worden ist und noch zu tun ist, und es geht selbstverst\u00e4ndlich auch um die Aussagekraft von Emissionstests.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84444,"sequence":1087,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wichtig w\u00e4re einmal, was in der Regierung getan worden ist!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84445,"sequence":1088,"sitzung":171,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alle, die wir hier sitzen, wissen ja - vorausgesetzt, wir entfernen uns jetzt vom Schaufenster -, \u00fcber welche Tatbest\u00e4nde wir uns im Detail unterhalten wollen und werden.\n\nDurch den Untersuchungsausschuss, dessen Einsetzung ich aufgrund der guten Arbeit der Untersuchungskommission nicht zwingend nachvollziehen kann, besteht die Chance, Vertrauen zur\u00fcckzugewinnen, das die Automobilindustrie - nicht wir, lieber Kollege Krischer - verloren hat.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84446,"sequence":1089,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen sie \u00fcberwachen, tun es aber nicht!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84447,"sequence":1090,"sitzung":171,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir konstruieren Autos nicht. Wie jeder andere B\u00fcrger auch kaufen wir die Autos und verlassen wir uns darauf, dass diese Autos bester Qualit\u00e4t sind.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84448,"sequence":1091,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84449,"sequence":1092,"sitzung":171,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Darum m\u00fcssen die Werte auch stimmen!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84450,"sequence":1093,"sitzung":171,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden diesen Untersuchungsausschuss nutzen, um dieses Vertrauen \u201eaufzukl\u00e4ren\u201c und wieder zu st\u00e4rken.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84451,"sequence":1094,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eVertrauen aufzukl\u00e4ren\u201c?","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84452,"sequence":1095,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was meinen Sie mit \u201eVertrauen aufzukl\u00e4ren\u201c?","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84453,"sequence":1096,"sitzung":171,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die erste Herkulesarbeit wurde mit dem Bericht bereits erledigt. Schauen Sie sich noch einmal - ich habe es schon gesagt - die Vielzahl der untersuchten Fahrzeuge an.\n\nWir als Parlament m\u00fcssen uns aber auch \u00fcber eines im Klaren sein, wenn wir nach Konsequenzen und nach Rechenschaft rufen: Es ist nicht Sache des Parlaments und eines Untersuchungsausschusses, die Verantwortlichen letztlich strafrechtlich zur Rechenschaft zu ziehen.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84454,"sequence":1097,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Das steht auch nicht drin!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84455,"sequence":1098,"sitzung":171,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich sage das hier ja nur, und zwar ganz direkt, weil die eine oder andere Sache nicht von ungef\u00e4hr kommt. Wenn Sie in die Presse schauen, dann sehen Sie, dass manchmal einiges vermengt wird. Da m\u00fcssen wir schon ganz klar sagen: Wir haben volles Vertrauen in unseren Rechtsstaat, in die Arbeit der Staatsanwaltschaft und der Verfolgungsbeh\u00f6rden. Auch diese sind dann gefordert.\n\nAll diese Dinge k\u00f6nnen wir, wenn der Untersuchungsausschuss eingesetzt werden sollte, neben den vielleicht auch aufkommenden Fragen zur Rolle der Landesregierung in Niedersachsen, lieber Kollege Krischer, diskutieren. Ich denke, wir sollten diesen Ausschuss - ihn zu fordern, ist das gute Recht der Opposition - nutzen, um sachlich aufzukl\u00e4ren. Ich kann Sie im Hinblick auf Ihre Rede von vorhin nur bitten - ich sage es ganz offen: ich fordere Sie nicht auf, sondern ich bitte Sie, Herr Kollege Krischer -: Missbrauchen Sie demokratische Rechte nicht zum Klamauk! Machen wir unsere sachliche Arbeit!\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84456,"sequence":1099,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84457,"sequence":1100,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt der Kollege Herbert Behrens, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84458,"sequence":1101,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84459,"sequence":1102,"sitzung":171,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben es mit zweierlei Abschalteinrichtungen zu tun: zum einen mit der speziellen Hardware und Software, wie sie bei Automobilfirmen eingesetzt worden sind, um den Aussto\u00df von Schadstoffen zu manipulieren. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass Millionen Fahrzeuge viel mehr Stickoxide ausgesto\u00dfen haben als erlaubt. Stickoxide haben - das wissen wir - schwere gesundheitliche Sch\u00e4den zur Folge. Insofern ist das keine Kleinigkeit. Darum m\u00fcssen wir gr\u00fcndlich und r\u00fcckhaltlos aufkl\u00e4ren, und zwar hier und jetzt.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84460,"sequence":1103,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84461,"sequence":1104,"sitzung":171,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum anderen geht es um eine Abschalteinrichtung ganz anderer Art, n\u00e4mlich die offensichtliche Abschaltung im Hause des Ministers Dobrindt. Was passierte, wenn man Fragen nach dem Abgasskandal stellte? Das Ministerium schaltete ab, produzierte erst einmal Vernebelungsschwaden und lie\u00df nichts weiter von sich h\u00f6ren. Erst dann, als nicht nur VW, sondern auch andere Automobilhersteller in den Fokus gerieten und sich herausstellte, dass auch sie betrogen und falsche Abgaswerte angegeben haben, wurde das Ministerium ein bisschen aktiver. Es setzte eine Untersuchungskommission ein, die dann allerdings zwei Monate lang die Emissionen bei den Fahrzeugen nachmessen lie\u00df, aber f\u00fcnf Monate brauchte, um diese Messungen auszuwerten.\n\nDas ist eine ganz offenkundige Schieflage, die nicht dazu gef\u00fchrt hat, beispielsweise die j\u00fcngsten Skandale, die in den letzten Tagen bekannt geworden sind, zu vermeiden. Das ist echtes Versagen des zust\u00e4ndigen Ministeriums. Das ist nicht zu tolerieren.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84462,"sequence":1105,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84463,"sequence":1106,"sitzung":171,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Schlie\u00dflich geht es um die Gesundheit der Menschen hier im Land. Es geht um Hunderttausende Arbeitspl\u00e4tze in der Automobilindustrie, die von den Konzernspitzen durch jahrelange Manipulationen aufs Spiel gesetzt worden sind. Hier ist Vertrauen zerst\u00f6rt worden, das eben nicht mit Geheimniskr\u00e4merei zur\u00fcckgewonnen werden kann. Darum m\u00fcssen wir t\u00e4tig werden.\n\nIch will im Bild des Abgasskandals bleiben. Mit der Informationspolitik des Ministeriums wurden Grenzwerte weit \u00fcberschritten, und zwar die Grenzwerte des politisch Ertr\u00e4glichen. Die Opposition hat gar keine andere Wahl, als das sch\u00e4rfste Schwert zu ziehen und einen Untersuchungsausschuss zu beantragen.\n\nWir akzeptieren den Umgang mit dem Abgasskandal so in keiner Weise. Nicht nur, dass im Hause Dobrindt das Fragerecht des Parlaments beschnitten wurde - das kennt man schon ein bisschen l\u00e4nger -: Das Ministerium hat es auch nie f\u00fcr n\u00f6tig gehalten, auf Umweltverb\u00e4nde und Verkehrsklubs rechtzeitig zuzugehen. Diese haben schon vor vielen Jahren und Monaten festgestellt: Es gibt \u00fcberh\u00f6hte Abgaswerte. Das Ministerium soll sich darum k\u00fcmmern. - Die Deutsche Umwelthilfe und der ADAC haben Daten aus eigenen Messungen vorgelegt. Null Interesse beim Ministerium! Dort zieht man es vor, die Automobilindustrie, das hei\u00dft die Verursacher dieses Skandals, zu hofieren, ihnen Geschenke in Form einer E-Auto-Pr\u00e4mie zu machen und eine zahnlose Untersuchungskommission einzusetzen.\n\nJetzt geht es darum, dass wir die Betr\u00fcgereien nicht zulassen; sie m\u00fcssen jetzt beendet werden. Sie m\u00fcssen schonungslos aufgekl\u00e4rt werden, und darum brauchen wir diesen Untersuchungsausschuss.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84464,"sequence":1107,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84465,"sequence":1108,"sitzung":171,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn wir \u00fcber den Abgasskandal reden und einen Untersuchungsausschuss fordern, dann geht es nicht nur um die Skandale in der Vergangenheit. Sie haben es alle mitbekommen: Gestern und heute haben der WDR, der Spiegel und die Deutsche Umwelthilfe Untersuchungsergebnisse zu weiteren Fahrzeugen vorgelegt. Sie haben festgestellt: Die Abgaswerte stimmen nicht. Es ist offenbar auch bei zwei Dieselfahrzeugen von Opel eine Motorsoftware eingesetzt worden, die genau das bewirkt, was bei VW-Fahrzeugen passiert ist.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84466,"sequence":1109,"sitzung":171,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist falsch, Herr Kollege! Das ist falsch, was Sie da sagen! Das sagt auch nicht die Deutsche Umwelthilfe!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84467,"sequence":1110,"sitzung":171,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch falsch!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84468,"sequence":1111,"sitzung":171,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Opel Zafira war von der Untersuchungskommission des Verkehrsministeriums in Gruppe II eingestuft worden. Man hat erh\u00f6hte Werte festgestellt. Aber Gruppe II besagt nicht, dass man schadstoffbeeinflussende Software festgestellt hat. Vielmehr geht es hier nur um \u00fcberh\u00f6hte Werte. Man hat aber gesagt: Es hat keine Abschalteinrichtung festgestellt werden k\u00f6nnen. - Doch gerade das haben heute der Spiegel, der WDR und die DUH belegt: Gleich mehrere Abschalteinrichtungen wurden dort identifiziert.\n\nBei den gefundenen Einrichtungen geht es nicht nur um das h\u00e4ufig von Herrn Dobrindt erw\u00e4hnte Thermofenster, das es \u00fcbrigens nicht gibt - das ist ein Kunstbegriff aus der Automobilindustrie -, sondern darum, dass bei bestimmten Drehzahlen und bei entsprechendem Luftdruck die Abgasbehandlung einfach abgeschaltet wird.\n\nEs stellt sich also die Frage: Hat das Verkehrsministerium wirklich alles darangesetzt, Abschalteinrichtungen zu erkennen? Warum wurden keine Schritte unternommen, den Betrug zulasten der Verbraucher, des Klimas und der Umwelt zu beenden?\n\nAuch den Abgeordneten der Koalitionsfraktionen muss zumindest jetzt klar werden: Es bedarf eines Untersuchungsausschusses, der schonungslos alles auf den Tisch packt, was wir bislang nicht erkennen konnten. Darum muss dieser Untersuchungsausschuss heute beschlossen werden.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84469,"sequence":1112,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84470,"sequence":1113,"sitzung":171,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben es gemeinsam in der Hand, dass sich in Zukunft Autok\u00e4uferinnen und -k\u00e4ufer darauf verlassen k\u00f6nnen, dass die Hersteller ihnen die richtigen Angaben zu Verbrauch und Abgaswerten vorlegen, wenn sie sich ein Auto kaufen. Der Untersuchungsausschuss muss klarmachen: In Zukunft haben Abgasbetr\u00fcger keine Chance mehr, sich zulasten der Gesundheit und des Klimas zu bereichern.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84471,"sequence":1114,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84472,"sequence":1115,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt die Kollegin Kirsten L\u00fchmann.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84473,"sequence":1116,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84474,"sequence":1117,"sitzung":171,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Anwesende! \u201eNichts ist tr\u00fcgerischer als eine offenkundige Tatsache.\u201c Wir Freunde der Figur Sherlock Holmes kennen dieses Zitat nat\u00fcrlich. Die offenkundige Tatsache, \u00fcber die wir heute reden, ist, um einen Titel des Stern zu zitieren, der \u201egro\u00dfe Sprit-Schwindel\u201c. Aber das wussten wir seit Jahren. Die Mediathek weist dazu auf Artikel von 2003 bis 2014 hin. Klar war aber auch immer - ich zitiere -: \u201eOb der ermittelte Verbrauchswert vom Kunden in der Fahrpraxis erzielt werden kann, scheint eher zweitrangig.\u201c Zitatende.\n\nDank des Untersuchungsberichtes des Ministers Dobrindt und seines Hauses liegt auch das Tr\u00fcgerische dieser offenkundigen Tatsache auf dem Tisch. Neben dem Einsatz von Betrugsoftware nutzen viele Fahrzeugherstellenden Regelungsl\u00fccken in der EU-Richtlinie aus, die Thermofenster, wie wir sie genannt haben.\n\nDenn zu der Frage, was dem Motor schadet oder was noch akzeptabler Verschlei\u00df ist, gehen die Meinungen stark auseinander, und die Richtlinie regelt das nicht. Sie regelt auch nicht, was man tun kann, wenn man der Meinung ist, das schadet dem Motor. Kann man bei Temperaturen, bei Drehzahlen oder Geschwindigkeiten abschalten? Das ist nicht geregelt.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84475,"sequence":1118,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt nicht, Frau Kollegin!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84476,"sequence":1119,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist falsch! Das ist einfach schlichtweg falsch!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84477,"sequence":1120,"sitzung":171,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist unsere Art, mit tr\u00fcgerischen Tatsachen umzugehen, indem wir schnell und umfassend ermitteln, was tats\u00e4chlich passiert ist, differenziert bewerten und dann entsprechende \u00c4nderungen auf den Weg bringen, und zwar sowohl national als auch auf europ\u00e4ischer Ebene. Das ist der richtige Weg, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84478,"sequence":1121,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84479,"sequence":1122,"sitzung":171,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit Blick auf das heutige Datum muss ich bef\u00fcrchten, dass das Ziel der Antragstellenden nicht ist, z\u00fcgig die n\u00f6tigen Gesetze anzusto\u00dfen. Sie bringen heute den Antrag auf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses ein. Er wird arbeiten und vermutlich im Sommer n\u00e4chsten Jahres seinen Abschlussbericht vorlegen. Damit ist die Umsetzung eventueller Ergebnisse nicht mehr m\u00f6glich, weil wir im Herbst n\u00e4chsten Jahres Bundestagswahlen haben; das wissen Sie ganz genau.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84480,"sequence":1123,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann m\u00fcssen Sie halt schnell machen!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84481,"sequence":1124,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es hindert Sie niemand daran, dann weiterzumachen! Schnell arbeiten! Parallel arbeiten!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84482,"sequence":1125,"sitzung":171,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00dcber den Inhalt des vorliegenden Antrags wird es im 1. Ausschuss sicherlich eine umfassende Debatte geben. Das ist dringend n\u00f6tig; denn Sie fragen in Ihrem Antrag unter anderem, ob es im angedachten Untersuchungszeitraum ab 2007 f\u00fcr die Bundesregierung Hinweise auf Abweichungen zwischen Herstellerangaben und Realbetriebsmessungen gegeben hat. Liebe Kolleginnen und Kollegen, mit einem Blick in die Presse, die ich eben zitiert habe, h\u00e4tten Sie das selber feststellen k\u00f6nnen.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84483,"sequence":1126,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja das Problem!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84484,"sequence":1127,"sitzung":171,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn es gibt nicht nur den eben von mir angef\u00fchrten Stern-Artikel von November 2007. Ich zitiere jetzt einmal aus einem Auto Bild-Artikel von 2004. Das hei\u00dft, noch eine Bundesregierung weiter zur\u00fcck wusste davon und hat nach Ihrer Lesart nichts getan. In dieser Bundesregierung gab es meines Wissens auch einige gr\u00fcne Minister und Ministerinnen. In der Auto Bild vom 1. Juli 2004 hei\u00dft es:\n\nDas hat jeder schon erlebt: Der Verbrauch des Autos stimmt nicht mit der Werksangabe \u00fcberein. Kein Wunder. Die Werksangabe wird unter Laborbedingungen erfahren.\n\nAlso, wir sowie diese, die letzte und die vorletzte Regierung wussten es schon immer.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84485,"sequence":1128,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also ist alles gut, oder wie?","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84486,"sequence":1129,"sitzung":171,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Frage, vor der wir nun stehen, lautet: Was sollen wir tun?\n\nIn einem weiteren Punkt Ihres Antrags fragen Sie nach den Abschalteinrichtungen. Im Untersuchungsbericht des BMVI wird zu den normalen Betriebsbedingungen und der Zul\u00e4ssigkeit von Abschalteinrichtungen ausgef\u00fchrt:\n\nDeshalb w\u00e4re es bereits zum Zeitpunkt des Inkrafttretens der Verordnung ... angezeigt gewesen, dass der europ\u00e4ische Gesetzgeber das Tatbestandsmerkmal der \u201enormalen Betriebsbedingung\u201c pr\u00e4zisiert ..., um auf diese Weise eine auch f\u00fcr die Genehmigungsbeh\u00f6rde, in Deutschland das KBA, handhabbare Anwendung der Norm zu erm\u00f6glichen.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84487,"sequence":1130,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat er in der Verordnung! Das ist in der Verordnung pr\u00e4zisiert!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84488,"sequence":1131,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lesen Sie einmal die Verordnung! Dann m\u00fcssen Sie sich auch nicht den Unsinn zu eigen machen, den Herr Dobrindt schreibt! Ist die SPD inzwischen so arm, dass sie sich den Unsinn von Dobrindt zu eigen machen muss?","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84489,"sequence":1132,"sitzung":171,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft, es ist kein nationales Problem. Nicht nur wir wollten das nicht. Vielmehr handelt es sich um ein europ\u00e4isches Problem. Damit ist Ihre Frage schon beantwortet. Ja, wir brauchen eine Klarstellung in Br\u00fcssel. Wir werden sie jetzt in die Wege leiten und nicht erst im Sommer 2017.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84490,"sequence":1133,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84491,"sequence":1134,"sitzung":171,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben hier schon einiges angerissen und gefordert. Zum Beispiel hat mein Kollege Arno Klare gefordert, staatliche Pr\u00fcfst\u00e4nde einzurichten und die Quellcodes offenzulegen. Der Minister hat vieles zugesagt. Einiges befindet sich bereits in der Umsetzung. Dabei gibt es noch viele weitere Bausteine, \u00fcber die wir nun diskutieren m\u00fcssen, sei es die Wiedereinf\u00fchrung der Endrohrmessung bei der Abgasuntersuchung oder die Fortf\u00fchrung einer echten Energiewende im Verkehr.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84492,"sequence":1135,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84493,"sequence":1136,"sitzung":171,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Unser gro\u00dfes Ziel muss doch eine solche Energiewende sein, um mittel- und langfristig CO2-Emissionen und Schadstoffe ma\u00dfgeblich zu reduzieren. Diese Regierung arbeitet mit konkreten Ma\u00dfnahmen darauf hin. Das ist der richtige Weg.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84494,"sequence":1137,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84495,"sequence":1138,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Konkrete Ma\u00dfnahmen kenne ich, sehe ich aber nicht! Wo denn?","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84496,"sequence":1139,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da m\u00fcssen Sie ja selber lachen!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84497,"sequence":1140,"sitzung":171,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr ben\u00f6tigen wir keinen Untersuchungsausschuss. Ich pers\u00f6nlich werde mich trotz dessen, was ich eben gesagt habe, gerne an einem solchen Untersuchungsausschuss beteiligen und mich konstruktiv in die Debatten einbringen.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84498,"sequence":1141,"sitzung":171,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Tun Sie sich keinen Zwang an!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84499,"sequence":1142,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das muss aber nicht sein!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84500,"sequence":1143,"sitzung":171,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich hoffe nur, dass auch die Antragstellenden ebenso konstruktiv mitarbeiten und diesen Ausschuss nicht als politische B\u00fchne nutzen, sondern als ein Gremium, das uns m\u00f6glicherweise Erkenntnisgewinne f\u00fcr die Arbeit der n\u00e4chsten Bundesregierung geben kann. Darauf wird diese Bundesregierung jedoch nicht warten.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84501,"sequence":1144,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das soll so sein! Deshalb beantragen wir den Ausschuss!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84502,"sequence":1145,"sitzung":171,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden die erforderlichen Ver\u00e4nderungen sofort in Angriff nehmen. Das erwarten die Menschen von uns.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84503,"sequence":1146,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84504,"sequence":1147,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht jetzt der Kollege Oliver Wittke.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84505,"sequence":1148,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84506,"sequence":1149,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Lassen Sie mich mit einer Vorbemerkung beginnen. Herr Krischer, es ist nicht in Ordnung, dass Sie heute zum wiederholten Mal zwei v\u00f6llig unterschiedliche Sachverhalte miteinander vermischen und versuchen, einen Gesamtzusammenhang herzustellen. Sie haben heute zum wiederholten Mal vor diesem Hohen Haus die kriminelle Energie, die im VW-Konzern dazu gef\u00fchrt hat, dass in betr\u00fcgerischer Absicht Software eingesetzt wurde,","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84507,"sequence":1150,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was die anderen machen, ist keine betr\u00fcgerische Absicht?","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84508,"sequence":1151,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"um Ergebnisse zu ver\u00e4ndern, in einen Topf geworfen mit dem Ausnutzen von Regelungsl\u00fccken, wie die Kollegin L\u00fchmann das gerade dargestellt hat. Das ist schlicht unseri\u00f6s. Es geh\u00f6rt sich nicht, dass kriminelle Machenschaften mit einem anderen Sachverhalt vermischt werden.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84509,"sequence":1152,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84510,"sequence":1153,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit haben Sie schon offenbart, worum es Ihnen eigentlich geht. Es geht Ihnen nicht um Aufkl\u00e4rung, sondern am Ende darum, eine ganze Branche in Misskredit zu bringen.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84511,"sequence":1154,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das schaffen die ganz ohne unser Zutun!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84512,"sequence":1155,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das schaffen die schon selber!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84513,"sequence":1156,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht Ihnen darum, einen Feldzug gegen das Automobil fortzusetzen. Es geht Ihnen eben nicht um Aufkl\u00e4rung, um eine Verbesserung der Situation. Diese politische Absicht ist heute hier noch einmal offenbar geworden.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84514,"sequence":1157,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84515,"sequence":1158,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will sagen, dass wir in der Tat vollstes Vertrauen in die Arbeit des Bundesverkehrsministeriums und des Bundesverkehrsministers, aber auch in die Arbeit der nachgeordneten Beh\u00f6rden haben. Dieses Vertrauen gr\u00fcndet sich auf den bisherigen Umgang mit dieser Angelegenheit, die in einem Untersuchungsausschuss in den n\u00e4chsten Monaten n\u00e4her beleuchtet werden soll. Bundesminister Dobrindt hat besonnen, angemessen, konsequent und z\u00fcgig reagiert, genau so, wie wir das erwartet haben.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84516,"sequence":1159,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84517,"sequence":1160,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er ist nicht in Panikmache verfallen, hat nicht, wie Sie das machen, skandalisiert,","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84518,"sequence":1161,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"In welcher M\u00e4rchenstunde sind wir denn hier?","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84519,"sequence":1162,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern hat in der richtigen Reihenfolge zun\u00e4chst aufgekl\u00e4rt, dann bewertet und anschlie\u00dfend Konsequenzen gezogen. So geht seri\u00f6se Politik. Das unterscheidet ihn von Ihnen.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84520,"sequence":1163,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84521,"sequence":1164,"sitzung":171,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum glaubt Ihnen das keiner?","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84522,"sequence":1165,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unmittelbar nach Bekanntwerden, Frau Kollegin K\u00fcnast, ist eine Untersuchungskommission eingesetzt worden, die insgesamt 53-mal getagt hat. Die Ergebnisse sind nach wenigen Monaten pr\u00e4sentiert worden, im \u00dcbrigen anders als zu Ihrer Zeit als Bundesumweltministerin, als Sie auf den ADAC-Artikel nicht reagiert haben.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84523,"sequence":1166,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84524,"sequence":1167,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Darum freuen wir uns auch, Sie wahrscheinlich im Untersuchungsausschuss begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen; denn Sie waren damals mit in der Regierung, als das vorgetragen wurde, was Ihre Kolleginnen und Kollegen in der Fraktion offenbar zum Gegenstand des Untersuchungsausschusses machen wollen.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84525,"sequence":1168,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Wittke, ich muss Sie fragen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Krischer?","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84526,"sequence":1169,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte gerne im Zusammenhang vortragen.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84527,"sequence":1170,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Gut, danke.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84528,"sequence":1171,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Kraftfahrt-Bundesamt ist angewiesen worden, alle relevanten Fahrzeuge der Euro-5- und Euro-6-Klasse auf unzul\u00e4ssige Abschalteinrichtungen zu untersuchen. Das Ergebnis ist Ihnen allen bekannt. Kein anderer Hersteller hat in betr\u00fcgerischer Absicht Software manipuliert, so wie es im VW-Konzern vorgekommen ist.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84529,"sequence":1172,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es sind doch \u00fcberall Tricksereien drin!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84530,"sequence":1173,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein Fakt, an dem Sie nicht vorbeikommen, auch wenn es Ihnen nicht schmeckt. Es ist ein Fakt.\n\nAber es ist auch richtig: Es sind sogenannte Thermofenster genutzt und weit ausgelegt worden, sodass als erste Konsequenz aus den Untersuchungen insgesamt 630 000 Fahrzeuge deutscher Hersteller, n\u00e4mlich von Audi, von Opel, von Porsche, von Mercedes und von VW, zur\u00fcckgerufen und neu eingestellt werden. Damit wird dieser breite Ermessensspielraum k\u00fcnftig deutlich eingeengt. Somit kommen wir real zu einer Verbesserung der Situation. Auch das k\u00f6nnen Sie doch nicht leugnen. Hier geht es nicht um zuk\u00fcnftige Fahrzeuge, sondern um die Fahrzeuge, die heute schon im Verkehr sind. F\u00fcr die wird es in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten eine Verbesserung der Abgassituation geben.\n\nWichtig ist: Es geht nicht nur um die 630 000 Fahrzeuge deutscher Hersteller. Auch ausl\u00e4ndische Hersteller haben ihre Bereitschaft angek\u00fcndigt, genauso zu verfahren; denn nicht nur deutsche Hersteller sind betroffen, sondern ganz genauso franz\u00f6sische, italienische und andere Hersteller, nur dass die Zulassungsbeh\u00f6rden nicht in Deutschland sitzen, weshalb nicht direkt Einfluss genommen werden kann. Das hei\u00dft, wir werden am Ende bei weit \u00fcber 1 Million Autos als Konsequenz aus dem Handeln des Bundesverkehrsministers zu einer deutlichen Verbesserung kommen. Daf\u00fcr, Herr Dobrindt, m\u00f6chten wir an dieser Stelle herzlich Danke sagen. Das ist eine erste messbare Konsequenz aus diesem Skandal.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84531,"sequence":1174,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84532,"sequence":1175,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will aber auch darauf hinweisen, dass dieser Untersuchungsausschuss nicht alle Probleme wird beseitigen k\u00f6nnen; diesen Eindruck sollten wir nicht erwecken. Es wird weiterhin strafrechtliche Untersuchungen geben m\u00fcssen. Nicht umsonst ermittelt die Staatsanwaltschaft derzeit gegen 17 Mitarbeiter im weiteren Umfeld des VW-Konzerns. Da geh\u00f6rt das auch hin; denn wer gegen Recht verst\u00f6\u00dft, muss in einem Rechtsstaat von der Justiz, von den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden belangt werden. Das kann nicht Aufgabe eines Untersuchungsausschusses sein. Darum ist es gut, dass die Justiz t\u00e4tig geworden ist. Darum ist es gut, dass wir auch da in den n\u00e4chsten Monaten wichtige Ergebnisse bekommen werden, die sicherlich zu weiteren Konsequenzen f\u00fchren werden.\n\nAber es wird auch auf europ\u00e4ischer Ebene Handlungsbedarf geben; das hat die bisherige Debatte gezeigt. Wir sind froh dar\u00fcber, dass das Bundesverkehrsministerium und Minister Dobrindt angek\u00fcndigt haben, bei der Europ\u00e4ischen Union solle darauf gedr\u00e4ngt werden, dass k\u00fcnftig strengere Ma\u00dfst\u00e4be gelten, dass es strengere Untersuchungen gibt, und zwar nicht nur bei der Typenzulassung, sondern auch im weiteren Verfahren, also auch dann, wenn Autos zur Abgassonderuntersuchung zum T\u00dcV oder zu anderen Untersuchungsorganisationen m\u00fcssen, um diese Fahrzeuge ebenfalls sauberer zu bekommen. Auch das wird eine ganz wichtige Aufgabe in den n\u00e4chsten Monaten sein, die aber eben auf europ\u00e4ischer Ebene angegangen wird.\n\nF\u00fcr uns ist im Zusammenhang mit dem VW-Skandal eines besonders wichtig: Es wurde nicht nur schnell, konsequent und zielgerichtet gearbeitet, sondern es wurde vor allem f\u00fcr die Verbraucher kostenneutral das Vertrauen wiederhergestellt, was zwingend notwendig ist.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84533,"sequence":1176,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84534,"sequence":1177,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn Tatsache ist: Es werden in Deutschland nach wie vor erstklassige Autos gebaut. Wir werden nicht zulassen, dass Sie eine ganze Branche in Verruf bringen. Darum war es so wichtig, jetzt zu handeln und die Folgen des VW-Skandals nicht zulasten des Verbrauchers zu regeln.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84535,"sequence":1178,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84536,"sequence":1179,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00f6chten, dass weiterhin deutsche Ingenieure in deutschen Automobilfirmen gute Autos bauen.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84537,"sequence":1180,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir auch!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84538,"sequence":1181,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei all den Debatten, die wir in den kommenden Wochen und Monaten f\u00fchren werden, d\u00fcrfen wir eines nicht vergessen: Das, was bisher an Umwelterrungenschaften im Bereich der Automobilindustrie geleistet worden ist, kam zu einem ganz ma\u00dfgeblichen Teil aus deutschen Automobilunternehmen, war von deutschen Ingenieuren entwickelt. Wenn hier jetzt so getan wird, als seien das alles Verbrecher, wenn hier jetzt so getan wird, als seien das die gr\u00f6\u00dften Luftverpester, wenn hier jetzt so getan wird, als sei das eine Industrie von gestern, dann will ich Ihnen ausdr\u00fccklich widersprechen: Wir haben gr\u00f6\u00dftes Vertrauen in die deutsche Automobilindustrie. Wir sind sicher, dass unsere Ingenieure auch k\u00fcnftig einen Beitrag dazu leisten werden, dass Automobile nicht nur in Deutschland, sondern weltweit immer sauberer werden und damit einen wesentlichen Beitrag dazu leisten, dass die Luft in unseren St\u00e4dten besser wird. Was Sie gesagt haben, Herr Krischer, dass in den letzten 20 Jahren die Luft immer schlechter geworden ist, ist falsch. Das Gegenteil ist der Fall: Die Luft ist deutlich besser geworden.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84539,"sequence":1182,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84540,"sequence":1183,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine letzte Bemerkung, die mir ganz besonders wichtig ist: Wir werden nicht zulassen, dass Sie diesen Untersuchungsausschuss zu einem Tribunal gegen eine ganze Branche, die f\u00fcr Deutschland von immenser Bedeutung und Wichtigkeit ist, umfunktionieren.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84541,"sequence":1184,"sitzung":171,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann lesen Sie doch mal den Antrag!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84542,"sequence":1185,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind an Aufkl\u00e4rung interessiert, aber nicht am politischen Kampf gegen die Automobilindustrie in Deutschland. Darum freuen wir uns auf die Diskussion in den kommenden Monaten.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84543,"sequence":1186,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84544,"sequence":1187,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat der Kollege Oliver Krischer um eine Kurzintervention gebeten. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84545,"sequence":1188,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Wittke, da Sie meine Zwischenfrage nicht zugelassen haben, m\u00f6chte ich an dieser Stelle ein paar Dinge klarstellen.\n\nDass Automobilunternehmen die Abgasreinigungseinrichtung bei 10, 17 oder 20 Grad abstellen - man kann dar\u00fcber streiten, ob das rechtlich zul\u00e4ssig ist oder nicht -, ist in der Sache eine Katastrophe. Wie kann es denn sein, dass Fahrzeuge in Deutschland unterwegs sind, die den gr\u00f6\u00dften Teil des Jahres keine in Betrieb befindliche Abgasreinigungseinrichtung haben? Auch Sie sollten daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass sich das \u00e4ndert.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84546,"sequence":1189,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84547,"sequence":1190,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Wittke, es ist nicht in Ordnung, an dieser Stelle blo\u00df auf die EU-Kommission zu verweisen. Schauen Sie in die EG-Verordnung 715\/2007. Da steht klipp und klar, dass eine Abgasreinigungseinrichtung bei allen auf dem Gebiet der EU regelm\u00e4\u00dfig anzutreffenden Umgebungstemperaturen und -bedingungen zu funktionieren hat. Das ist eindeutig, und 10 Grad, 17 Grad oder 20 Grad sind Temperaturen, die in der EU nun einmal regelm\u00e4\u00dfig anzutreffen sind. Ich w\u00fcrde gern einmal wissen - von der Bundesregierung, vom Verkehrsministerium -, auf welche Rechtsgutachter, auf welche Personen man sich st\u00fctzt, wenn man sagt: Das ist nicht eindeutig gekl\u00e4rt. Das ist legal. - Die Juristen, die ich kenne, der Wissenschaftliche Dienst des Bundestages und viele andere sagen n\u00e4mlich klar: Das ist illegal. - Insofern sagen wir: Diese Manipulationen sind genauso illegal wie die bei VW.\n\nHerr Wittke, Sie haben gesagt, es sei z\u00fcgig gearbeitet worden. Das ist nun wirklich ein Witz. Herr Staatssekret\u00e4r Barthle, der hier sitzt, hat im November 2015 genau von dem Platz aus geantwortet: Die Messungen sind abgeschlossen. - Das war im November 2015. Der Bericht ist im April 2016 vorgelegt worden. Was, in Herrgottsnamen, ist in der ganzen Zeit passiert? Das ist kein z\u00fcgiges Arbeiten. Ich kann daraus nur schlie\u00dfen: Das sollte entweder ausgesessen oder verschleppt werden. Am Ende musste man das mit der Automobilindustrie noch kleinreden, damit der Bericht nicht so gef\u00e4hrlich wird. Das hat nichts mit z\u00fcgigem und konsequentem Aufkl\u00e4ren zu tun, Herr Wittke. Das k\u00f6nnen Sie an der Stelle so nicht behaupten.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84548,"sequence":1191,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84549,"sequence":1192,"sitzung":171,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Alles Unterstellungen!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84550,"sequence":1193,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Wittke.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84551,"sequence":1194,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Krischer, erstens ist v\u00f6llig klar: Wenn Abschalteinrichtungen bei Temperaturen von 20 Grad einsetzen, dann ist das nicht in Ordnung, aber es ist auch nicht illegal, wie Sie gesagt haben.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84552,"sequence":1195,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84553,"sequence":1196,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn illegal gehandelt worden w\u00e4re, m\u00fcsste l\u00e4ngst die Staatsanwaltschaft t\u00e4tig werden. Sie ist aber nicht t\u00e4tig geworden.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84554,"sequence":1197,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die wird t\u00e4tig, wenn es strafrechtlich relevant ist!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84555,"sequence":1198,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das zeigt doch, dass dieses Verhalten nicht mit dem von VW vergleichbar ist. Sie vermischen hier wieder zwei Zusammenh\u00e4nge, die nichts, aber auch gar nichts miteinander zu tun haben.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84556,"sequence":1199,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84557,"sequence":1200,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, jetzt hat \u00fcberwiegend der Kollege Wittke das Wort.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84558,"sequence":1201,"sitzung":171,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Spricht auch f\u00fcr sich, was Herr Wittke sagt!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84559,"sequence":1202,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Wir sind froh dar\u00fcber, dass wir nicht erst einen Untersuchungsausschuss und dessen Ergebnisse abwarten m\u00fcssen, bis gehandelt wird. Dass beispielsweise 630 000 Fahrzeuge deutscher Hersteller und eine im Moment noch nicht bekannte Zahl von Fahrzeugen ausl\u00e4ndischer Hersteller zur\u00fcckgerufen werden, um diesen Missstand, den wir gemeinsam bem\u00e4ngeln, abzustellen, ist ein Verdienst dieses Bundesverkehrsministers. Das m\u00fcssen Sie dann auch einmal zur Kenntnis nehmen und akzeptieren.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84560,"sequence":1203,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN und beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84561,"sequence":1204,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu sind Sie aber nicht bereit, weil Sie hier nur eine politische Philippika reiten und eben nicht an politischer Aufkl\u00e4rung interessiert sind.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84562,"sequence":1205,"sitzung":171,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind hier im Bundestag! Das ist ja emp\u00f6rend!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84563,"sequence":1206,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Drittens. Nat\u00fcrlich werden wir auch auf europ\u00e4ischer Ebene neue Regelungen brauchen; denn ich m\u00f6chte nicht, dass Typenzulassungen, die in Malta geschehen, daf\u00fcr sorgen, dass beispielsweise Partikelfilter auf den deutschen Markt kommen und deutsche Hersteller, die erstklassige Qualit\u00e4t liefern, aber teurer sind, verdr\u00e4ngen und so dazu beitragen, dass die Reinigungswirkung von Abgasreinigungsanlagen eben nicht mehr gegeben ist.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84564,"sequence":1207,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da haben wir ja schon etwas gemeinsam!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84565,"sequence":1208,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kriegen wir nur hin, wenn wir auf europ\u00e4ischer Ebene t\u00e4tig werden. Darum ist es falsch, wenn Sie sagen, wir brauchten nicht auf europ\u00e4ischer Ebene zu handeln, sondern m\u00fcssten hier handeln. Nein, wir m\u00fcssen beides tun. Wir m\u00fcssen hier handeln, wie wir das in den vergangenen Tagen bereits mit gro\u00dfem Erfolg getan haben, und auf der anderen Seite Sorge daf\u00fcr tragen, dass die Regeln in Europa so gesetzt werden, dass nicht in anderen L\u00e4ndern andere Standards gelten, die daf\u00fcr sorgen, dass unsere St\u00e4dte verpestet werden. Wenn das das gemeinsame Ziel ist, werden wir schnell \u00fcbereinkommen, werden wir zu guten Regelungen kommen. Aber mit Schaum vor dem Mund, so wie Sie hier eine Philippika - ich sage das noch einmal - gegen die Automobilindustrie im Allgemeinen reiten,","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84566,"sequence":1209,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84567,"sequence":1210,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"werden Sie dieses Ziel nicht erreichen.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84568,"sequence":1211,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84569,"sequence":1212,"sitzung":171,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat der Kollege Arno Klare, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":84570,"sequence":1213,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84571,"sequence":1214,"sitzung":171,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als letzter Redner kurz vor dem Pfingstfest muss ich ja jetzt irgendetwas Vers\u00f6hnliches sagen.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84572,"sequence":1215,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84573,"sequence":1216,"sitzung":171,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich werde mich bem\u00fchen.\n\nDie Grundfrage, die ich mir stellen m\u00f6chte, ist: Welches Erkenntnisinteresse hat ein solcher Untersuchungsausschuss? Da gibt es erst einmal das durchaus verst\u00e4ndliche investigative Interesse - das ist in diesen zig Fragen im Antrag aufgelistet -: Wer hat was wann von wem gewusst oder warum nicht? Und warum hat man nicht gehandelt? - Das kann ich nachvollziehen. Am Ende ist das aber zu wenig. Das f\u00fcllt vielleicht die Munitionsdepots f\u00fcr den n\u00e4chsten Wahlkampf mit irgendwelchen, wie ich hoffe, Rohrkrepierern. Aber das ist nicht das, was ein Untersuchungsausschuss aus meiner Sicht leisten muss. Ein Untersuchungsausschuss muss sich konstruktiv die Frage stellen: Was muss man eigentlich tun, damit so etwas nie wieder passiert?","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84574,"sequence":1217,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84575,"sequence":1218,"sitzung":171,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"- Doch, das m\u00fcssen wir tun. - Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die die Fahrzeuge in dem guten Glauben kaufen, dass diese Fahrzeuge den Umweltstandards entsprechen, die sie sich w\u00fcnschen und mit denen sie im Katalog angeboten werden, m\u00fcssen sicher sein k\u00f6nnen, dass dem auch so ist. Das hei\u00dft, das Ganze muss den Verbraucherinnen und Verbrauchern dienen und nicht dazu, dass Ihre Munitionsdepots gef\u00fcllt werden.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84576,"sequence":1219,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84577,"sequence":1220,"sitzung":171,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"Meines Erachtens geht es zum Beispiel um den Ausrollkoeffizienten. Das ist jetzt hoch technisch: Da wird auf 140 Stundenkilometer beschleunigt und das Fahrzeug dann im Leerlauf ausrollen gelassen. So wird der cw-Wert gemessen, der Rollwiderstand des Fahrzeugs. Das sind Basiswerte auf dem Pr\u00fcfstand, die nachher bei der Typgenehmigung als entscheidende Faktoren eingehen. Das machen die Unternehmen, die Automobilhersteller, bisher selbst. Man muss sich die Frage stellen, ob das so bleiben kann. Dazu m\u00f6chte ich gern ein paar Leute h\u00f6ren, die mir erkl\u00e4ren, wie man das anders machen kann, sodass diese Aufgabe woandershin, zu unabh\u00e4ngigen Organisationen verlagert wird.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84578,"sequence":1221,"sitzung":171,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84579,"sequence":1222,"sitzung":171,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ein ganz wichtiger Punkt.\n\nEs gibt, von den Unternehmen selbst durchgef\u00fchrt, die \u201eConformity of Production\u201c-Pr\u00fcfung. Das hei\u00dft, es wird ein beliebiges Fahrzeug aus der Produktion genommen und \u00fcberpr\u00fcft, ob es mit den bei der Typgenehmigung festgelegten Parametern \u00fcbereinstimmt. Auch das machen die Unternehmen selbst. Das k\u00f6nnte und sollte man wahrscheinlich ebenfalls von unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfern machen lassen. Dabei w\u00fcrden wahrscheinlich keine anderen Werte herauskommen; aber es w\u00fcrde sehr viel Vertrauen schaffen, wenn diese Pr\u00fcfungen unabh\u00e4ngig w\u00e4ren.\n\nWas ich hier schon einmal gefordert habe - wohlgemerkt: als Erster; darauf lege ich auch Wert -, war, dass der Quellcode der Software offengelegt wird. Dem ist das Ministerium gefolgt, logischerweise, nicht, weil ich es gefordert habe, sondern weil es einfach eine logische Konsequenz ist. Es geht aber noch weiter. Wir wissen, dass Software in der Zukunft nicht mehr bei einem Werkstattbesuch aufgespielt wird, sondern dass das \u00fcber die Luft gehen wird. Dann muss auch die Biografie der Entwicklung dieser Software offen sein. Das hei\u00dft, man muss sozusagen an jedem Punkt diese Software \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen und Einblick haben, und zwar von unabh\u00e4ngigen Dritten, entweder vom KBA selber oder von vom KBA beauftragten Unternehmen, die das k\u00f6nnen.\n\nNoch etwas zur Endrohrmessung; Frau L\u00fchmann hat es gerade angesprochen. Ich habe hier schon mehrfach gesagt, dass das wichtig und notwendig ist. Es gibt f\u00fcr Benzinfahrzeuge die M\u00f6glichkeit, \u00fcber den chemisch repr\u00e4sentativen Indikator CO, also Kohlenmonoxid, bestimmte Aussagen zu treffen. Wenn der Wert gut ist, sind die anderen Werte auch gut. Das ist ein Zusammenhang, den man auf dem Pr\u00fcfstand bei gr\u00f6\u00dferen Messungen festgestellt hat. F\u00fcr Dieselfahrzeuge gibt es einen solchen Indikatorwert bisher nicht. Aus dem, was gemessen wird, dem Abgastr\u00fcbungswert, dem sogenannten k-Wert, ergibt sich nicht automatisch, wie der Stickoxidwert ist. Das hei\u00dft, man muss einen Auftrag erteilen - Frankreich hat das gemacht -, einen solchen Test zu entwickeln. Das m\u00fcsste getan werden, um einen Indikatorwert zu haben, der bei der einfachen Endrohrpr\u00fcfung eine Rolle spielt.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84580,"sequence":1223,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84581,"sequence":1224,"sitzung":171,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"NOx!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84582,"sequence":1225,"sitzung":171,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"- Dann kann man auch auf NOx schlie\u00dfen.\n\nWas man \u00fcbrigens sofort machen k\u00f6nnte, w\u00e4re, den k-Wert, der derzeit bei 1,7 liegt, auf 0,2 zu reduzieren. Bei 95 Prozent der gepr\u00fcften Fahrzeuge liegt der Wert bei 0,01, also weit darunter. T\u00dcV und DEKRA haben in einer gro\u00dfangelegten Studie nachgewiesen, dass 25 Prozent der Schadstoffemissionen von Dieselfahrzeugen eingespart werden k\u00f6nnten, wenn man diesen Wert auf 0,2 setzte, was wir d\u00fcrften und national auch sofort umsetzen k\u00f6nnten. Dann w\u00fcrden diejenigen herausgefischt, die schlechter sind, die irgendwelche Ru\u00dfpartikelfilter ausgebaut haben oder deren Katalysatoren nichts mehr taugen usw. Das k\u00f6nnen wir sofort tun.\n\nEine letzte Bemerkung. Frau K\u00fcnast - jetzt ist sie leider schon weg - war seinerzeit nicht Umweltministerin - Herr Wittke, da haben Sie sich geirrt -, sondern Agrarministerin. Als sie in dieser Funktion das erste Mal die Gr\u00fcne Woche besucht hat, war sie nicht in der Lage, eine Kuh von einem Bullen zu unterscheiden. Das stand ganz gro\u00df in der Zeitung.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84583,"sequence":1226,"sitzung":171,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat sie aber schnell gelernt!","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":84584,"sequence":1227,"sitzung":171,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist wahrscheinlich relativ bezeichnend.\n\nOb das jetzt vers\u00f6hnlich war, wage ich zu bezweifeln. Aber ich hoffe, wir werden dann im Ausschuss sachlich und vertieft in dem Sinne, wie ich es gerade gesagt habe, diskutieren k\u00f6nnen.\n\nDanke.","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":84585,"sequence":1228,"sitzung":171,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":2650,"type":"poi","wahlperiode":18}]