[{"id":619814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":0,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nIch gr\u00fc\u00dfe Sie von ganzem Herzen. Herzlich willkommen, Herr Minister de Maizi\u00e8re und die anderen Kollegen auf der Regierungsbank! Ich gr\u00fc\u00dfe auch meine Kollegen recht herzlich.\n\nWundern Sie sich bitte nicht, wenn die Medienwand zu meiner Linken heute nicht funktioniert. Bei der letzten Sitzung betraf es die andere Wand. Das hat sich jetzt ge\u00e4ndert: Dieses Mal funktioniert die Wand auf der rechten Seite, und die andere wird repariert.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen vor Eintritt in die Tagesordnung eine Mitteilung machen: Interfraktionell ist vereinbart worden, den Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der beruflichen Weiterbildung und des Versicherungsschutzes in der Arbeitslosenversicherung auf der Drucksache 18\/8042 dem Ausschuss f\u00fcr Gesundheit zur Mitberatung zu \u00fcberweisen. Des Weiteren soll der Antrag auf Drucksache 18\/8395 mit dem Titel \u201eVorsorgeprinzip ernst nehmen - Keine erneute Genehmigung f\u00fcr Glyphosat\u201c dem Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales, dem Ausschuss f\u00fcr Gesundheit, dem Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit sowie dem Ausschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union ebenfalls zur Mitberatung \u00fcberwiesen werden. Da Sie es interfraktionell vereinbart haben, gehe ich davon aus, dass Sie damit einverstanden sind. - Ich sehe und h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nIch m\u00f6chte die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerinnen bitten, uns, falls es Fragen gibt, die Namen der Fragesteller und Fragestellerinnen schon einmal zur Kenntnis zu geben, damit wir es richtig geordnet machen k\u00f6nnen. Wenn der Innenminister da ist, m\u00fcssen wir uns ja anstrengen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619815,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":172,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Wir strengen uns immer an!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":2,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Wir strengen uns immer an. Stimmt!\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Gesetzes zum besseren Informationsaustausch bei der Bek\u00e4mpfung des internationalen Terrorismus.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat der Bundesminister des Innern, Dr. Thomas de Maizi\u00e8re. Bitte, Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":3,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Terrorgefahr in Europa, auch f\u00fcr Deutschland, ist und bleibt hoch. Wir haben in dieser Legislaturperiode viel gemacht: Gesetze ver\u00e4ndert, Personal aufgestockt. Wir werden das auch weiter tun. Dennoch haben wir uns nach den Anschl\u00e4gen von Istanbul, Br\u00fcssel und Paris gefragt: Was ist noch zu tun? Gibt es Sicherheitsl\u00fccken, die es vern\u00fcnftigerweise auch im Rahmen der Gesetzgebung zu schlie\u00dfen gilt, um die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland zu erh\u00f6hen? Ergebnis dieser \u00dcberlegungen ist der Gesetzentwurf, den die Bundesregierung heute auf meinen Vorschlag hin beschlossen hat und der sehr bald im Deutschen Bundestag beraten wird. Es geht dabei um drei Kernregelungen:\n\nDie erste Regelung betrifft Rechtsgrundlagen f\u00fcr gemeinsame Dateien, die das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz mit wichtigen ausl\u00e4ndischen Nachrichtendiensten einrichten und betreiben kann. Dabei geht es ganz wesentlich um EU-Partner, um NATO-Partner und um mit NATO-Mitgliedern gleichgestellte Partner. Nach den Anschl\u00e4gen in Paris und Br\u00fcssel war klar, dass die Terrornetzwerke sich international vernetzen. Sie arbeiten aus dem Ausland, sie schleusen Menschen nach Europa, sie arbeiten mit Menschen zusammen, die in Europa aktiv sind oder dort leben. Wenn sich Terroristen international vernetzen, dann m\u00fcssen sich auch Sicherheitsbeh\u00f6rden international vernetzen. Es gab nach den Anschl\u00e4gen ja auch viel Kritik am mangelnden Informationsaustausch. Da ist in Europa einiges passiert. Jetzt schaffen wir die Rechtsgrundlage daf\u00fcr, dass etwa das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz mit anderen Nachrichtendiensten eine gemeinsame Datei f\u00fchren kann, also nicht nur Daten austauschen kann. Nat\u00fcrlich muss dabei ein ausreichendes Datenschutzniveau gew\u00e4hrleistet sein; das ist f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich.\n\nDie zweite Regelung betrifft die Herkunftsermittlung von Telefonen und Telefonanschl\u00fcssen. Die Erbringer von Telekommunikationsleistungen sind auch jetzt schon verpflichtet, den Namen desjenigen, dem sie ein Prepaidhandy verkaufen, festzustellen. Allerdings werden oft Fantasienamen wie Donald Duck oder irgendwelche wildfremden Namen aus Telefonb\u00fcchern aufgeschrieben und damit akzeptiert. Das macht Strafverfolgung unm\u00f6glich. Das ist nicht in Ordnung. Das ist eine schwere Sicherheitsl\u00fccke. Mit dem Gesetzentwurf wollen wir jetzt regeln, dass die Daten von Prepaidkunden anhand geeigneter Identit\u00e4tsdokumente zu \u00fcberpr\u00fcfen sind. Die Regelung wird technikoffen gestaltet. Die Bundesnetzagentur wird das mit der Wirtschaft so regeln, dass die g\u00e4ngigen Gesch\u00e4ftsmodelle, auch im Sinne des Kunden, weiterhin gut betrieben werden k\u00f6nnen. Aber Bequemlichkeit ist nicht alles, Sicherheit hat auch ihren Preis, und im Zweifel hat Sicherheit Vorrang vor Bequemlichkeit.\n\nDer dritte Regelungsgegenstand betrifft den Einsatz von verdeckten Ermittlern. Wohlgemerkt: Ich spreche nicht von V-Leuten, sondern von Beamten, die als verdeckte Ermittler Kriminalit\u00e4t aufkl\u00e4ren. Solche verdeckten Ermittler kann nach der bisherigen Rechtsgrundlage das Bundeskriminalamt einsetzen. Wir wollen jetzt auch der Bundespolizei - zu etwa den gleichen Bedingungen - den Einsatz von verdeckten Ermittlern, insbesondere zur Aufkl\u00e4rung abgeschotteter Strukturen der Schleusungskriminalit\u00e4t, erm\u00f6glichen.\n\nEs gibt noch ein paar weitere kleinere Regelungen etwa im strafrechtlichen Bereich des Vereinsrechts, n\u00e4mlich dass Vereinsverbote nicht so leicht umgangen werden k\u00f6nnen, und anderes mehr; aber in meinem Bericht, Frau Pr\u00e4sidentin, m\u00f6chte ich mich erst einmal auf die drei genannten Kernregelungen beschr\u00e4nken.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":4,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank, Herr Minister. - Wie Sie wissen, sagt unsere Regel, dass wir zun\u00e4chst Fragen zum Themenbereich stellen, zu dem der Minister gerade vorgetragen hat. Ich habe als erste Fragestellerin Petra Pau f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":5,"sitzung":172,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Herr Bundesminister, Sie haben eben die bisher vorherrschende Nichtregistrierung bzw. -identifikation der Erwerber von Prepaidkarten als schwere Sicherheitsl\u00fccke bezeichnet. Ich bin jetzt allerdings auf einen Widerspruch gesto\u00dfen. Das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik empfiehlt die Nutzung von Prepaidtelefonie f\u00fcr Mobilfunkteilnehmer mit erh\u00f6htem Sicherheitsbedarf. Die EU-Kommission schreibt in einem Papier, dass es keine Beweise f\u00fcr die Wirksamkeit der vorgesehenen Ma\u00dfnahme bei der Strafverfolgung gibt. Und der Verband der Anbieter von Telekommunikations- und Mehrwertdiensten schreibt Ihnen, dass durch diese Ma\u00dfnahme die Kosten f\u00fcr die Verbraucher deutlich erh\u00f6ht w\u00fcrden, ohne die Sicherheitslage auch nur granular - sch\u00f6nes Wort - zu verbessern. Deshalb w\u00fcrde mich interessieren: Welche Erkenntnisse oder Fakten haben Sie veranlasst, genau diese Ma\u00dfnahme trotzdem in das Gesetz aufzunehmen? Gibt es Untersuchungen, die uns nicht zug\u00e4nglich sind, oder anderes?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":6,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete Pau, das Ergebnis von Auskunftsverfahren nach den Regeln des Telekommunikationsgesetzes - das betrifft die \u00a7\u00a7 112 und 113 - erlaubt den Sicherheitsbeh\u00f6rden nach Ma\u00dfgabe der jeweiligen Fachgesetze bei Verdacht auf Straftaten oder zur Gefahrenabwehr, Bestandsdaten aufzurufen. Wenn man aber danach fragt, stellt sich oft heraus, dass Anschlussinhaber mit Donald Duck oder mit anderen Fantasienamen bezeichnet werden; und das macht Strafverfolgung unm\u00f6glich. Das wollen wir beenden. Wir wollen diese Sicherheitsl\u00fccke schlie\u00dfen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":7,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank. - Der n\u00e4chste Fragesteller: Konstantin von Notz f\u00fcr die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":8,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, ich m\u00f6chte daran anschlie\u00dfen. Bez\u00fcglich der Burner Phones kann man auf eine Ausweispflicht bestehen. Ich stimme Ihnen zu: Bisher schon gilt eigentlich diese Regelung, aber sie wird umgangen.\n\nAber wenn Sie von schweren Sicherheitsl\u00fccken reden: Wie verh\u00e4lt sich das denn mit \u00f6ffentlichen Telefonzellen, mit der M\u00f6glichkeit, in Internetcaf\u00e9s zu telefonieren, oder mit der M\u00f6glichkeit - die, glaube ich, auch heute noch problemlos weiter besteht -, dass man ein solches Telefon einfach \u00fcber das Internet in den Niederlanden bestellt? Schlie\u00dft man hier also tats\u00e4chlich eine L\u00fccke, oder ist das eher eine symbolische Handlung?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":9,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter von Notz, ist das jetzt der Vorschlag, diese anderen Themen auch noch alle anzugehen? Das w\u00fcrde mich wundern bei den Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619824,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":11,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Werde ich befragt? Also, wir k\u00f6nnen das umdrehen. Ich h\u00e4tte viele Meinungen zu dem Thema, Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":12,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Nein, das war ein Spa\u00df, den verstehen Sie ja auch.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":13,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ach so!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":14,"sitzung":172,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Na ja!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":15,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich gibt es, wie immer, Gegenargumente. In \u00d6sterreich zum Beispiel gibt es diese Regelung nicht. Man kann sich in \u00d6sterreich eine Prepaidkarte kaufen, das ist wahr. Aber, sehen Sie: Man kann im Kampf gegen schwere Straftaten nicht immer jede Sicherheitsl\u00fccke schlie\u00dfen. Aber die gro\u00dfen L\u00fccken, die wollen wir schlie\u00dfen. Und es kann nicht richtig sein, dass jemand, wenn er sich ein Smartphone kauft und sich umfangreich bei einem Telekommunikationsdienstleister anmeldet, damit erm\u00f6glicht, dass strafrechtlich gegen ihn ermittelt werden kann, dass jedoch jemand, der ein Prepaidhandy in einer Drogerie kauft, sozusagen dazu beitr\u00e4gt, dass gegen ihn nicht ermittelt werden kann. Da machen wir es Straft\u00e4tern zu leicht, und das wollen wir beenden. Das hei\u00dft nicht, dass es nicht andere Sicherheitsl\u00fccken gibt und dass man auf ein einziges Mittel im Bereich der Straftatenbek\u00e4mpfung setzt. Aber diese Sicherheitsl\u00fccke, die gro\u00df ist, wollen wir schlie\u00dfen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":16,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die n\u00e4chste Frage hat Kollegin Martina Renner f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":17,"sitzung":172,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, meine Frage betrifft den Datenaustausch deutscher Sicherheitsbeh\u00f6rden mit denen anderer Staaten in der EU bzw. der NATO. Darunter sind ja auch L\u00e4nder, die im bewaffneten Drohnenkrieg involviert sind. Sie wissen, diese Problematik treibt uns derzeit im NSA-Untersuchungsausschuss um. Deswegen meine Frage: Inwieweit wird bei diesem Datenaustausch, der jetzt vereinbart ist, die Weisung aus dem November 2011 fortgeschrieben, dass keine Daten an bestimmte L\u00e4nder weitergegeben werden d\u00fcrfen, die zur Geolokalisation von Personen geeignet sind? Oder wurde diese Weisung mittlerweile aufgehoben? Wie ist da der Sachstand im Ministerium?\n\nInsbesondere interessiert mich in diesem Zusammenhang auch, was passiert, wenn entgegen den Absprachen unter den L\u00e4ndern die Daten dennoch zur Zielerfassung genutzt werden, wie es ja in der Vergangenheit insbesondere durch die USA geschehen ist. Wird es dann Restriktionen geben, was die Datenweitergabe angeht?\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":18,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete Renner, der Datenaustausch zwischen Staaten ist gar nicht Gegenstand dieses Gesetzes, sondern Gegenstand dieses Gesetzes ist auf Dienstebene, nicht auf Polizeiebene, die Einrichtung gemeinsamer Dateien. Ich vermute aber, Sie meinen mit Ihrer Frage den Datenaustausch etwa mit den Vereinigten Staaten von Amerika und in dem Zusammenhang m\u00f6glicherweise die Vereinbarung, die ich in der letzten oder in der vorletzten Woche mit meiner amerikanischen Kollegin unterzeichnet habe. Ist es das, worauf Ihre Frage zielt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":19,"sitzung":172,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Beides! Auch Daten, die ich in Datenbanken einspeisen kann, k\u00f6nnen Telekommunikationsdaten zu Personen enthalten und k\u00f6nnen geeignet sein, dann auch im Drohnenkrieg eingesetzt zu werden. Nat\u00fcrlich zielt die Frage auch auf das MoU, aber ich halte diese Problematik auch bei den Datenbanken f\u00fcr relevant.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":20,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Der Austausch richtet sich auch bei dem Datenaustausch immer nach deutschem Recht, sodass alles, was dort an Restriktionen besteht, auch weiterhin gilt.\n\nWas den Gesetzentwurf angeht, so wird unterschieden zwischen EU- und NATO-Staaten - in diesen F\u00e4llen brauchen wir ein erhebliches Sicherheitsinteresse, ein ausreichendes Datenschutzniveau und die Achtung rechtsstaatlicher Prinzipien - und anderen Staaten. Bei diesen sind die Anforderungen h\u00f6her: Da muss ein erh\u00f6htes Sicherheitsinteresse bestehen und auch ein erh\u00f6htes Datenschutzniveau. Zusammenarbeit ist in solchen F\u00e4llen auch durch das Bundesinnenministerium genehmigungspflichtig. Bei den anderen Staaten, die EU- und NATO-Staaten gleichgestellt sind, muss dies sogar und erstmalig durch den Bundesminister des Innern in Person erfolgen. Es gibt also eine Reihe von Sicherheitsvorkehrungen, die daf\u00fcr sorgen, dass es nicht zu Missbr\u00e4uchen kommen kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":21,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Frage von Irene Mihalic f\u00fcr die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":22,"sitzung":172,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte eine Frage zu den neuen Registrierungsvorschriften in Bezug auf SIM-Karten stellen: Sollen diese Vorschriften nur f\u00fcr SIM-Karten gelten, oder sind damit auch neue Registrierungsvorschriften f\u00fcr andere Wege der Kommunikation wie beispielsweise f\u00fcr E-Mail-Adressen gemeint oder mitenthalten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":23,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Das gilt auf jeden Fall f\u00fcr SIM-Karten - mit all dem, was jetzt im Vertrieb m\u00f6glich ist. Wenn Sie mit den SIM-Karten entsprechende Dienste anbieten, dann gilt das auch. Es geht also um den Erwerb von SIM-Karten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":24,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Marian Wendt hat die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":25,"sitzung":172,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Minister, vielen Dank f\u00fcr Ihren Vortrag. Sie haben ja ausgef\u00fchrt, dass das neue Gesetz auch zur Verbesserung der Arbeit der Nachrichtendienste in Deutschland f\u00fchren wird. Vor dem Hintergrund zahlreicher Gef\u00e4hrder - das sind Tausende, zum Beispiel Menschen, die aus Europa nach Syrien gereist sind und nun auf dem Weg zur\u00fcck sind - ist zu fragen, wie sich das Ganze auf europ\u00e4ischer Ebene gestaltet. Von daher zielt meine Frage auf die Bem\u00fchungen der Bundesregierung zur Koordinierung des Austausches von Daten \u00fcber potenzielle Terroristen auf europ\u00e4ischer Ebene. Was ist diesbez\u00fcglich geplant, und was wurde bereits umgesetzt? Wie wurden die Datenschutzbedenken in diesem Rahmen erl\u00e4utert, bzw. wie kann f\u00fcr ein einheitliches Datenschutzniveau gesorgt werden, wenn es zu einem entsprechenden Austausch kommt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":26,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Da ist ja viel passiert, nachdem es jahrelang Vers\u00e4umnisse gab. Wir haben die europ\u00e4ische Fluggastdatenrichtlinie, PNR, geschaffen. Wir tauschen jetzt also Fluggastdaten von Fl\u00fcgen nach Europa und auch innerhalb Europas aus; diese Richtlinie m\u00fcssen wir mit einem Bundesgesetz noch umsetzen.\n\nWir hatten im bestehenden Recht M\u00e4ngel bei der Zulieferung von Daten an Europol. Vier, f\u00fcnf L\u00e4nder, darunter Deutschland, hatten 80 Prozent der Daten geliefert; andere Staaten waren z\u00f6gerlich. Das ist noch verbesserungsf\u00e4hig; aber immerhin hat sich der Anteil der Lieferungen deutlich erh\u00f6ht, auch angesichts der Anschl\u00e4ge.\n\nWir sehen Vorschl\u00e4gen, die auch auf deutsche Initiative hin zustande gekommen sind, f\u00fcr ein sogenanntes Smart-Border-System, also f\u00fcr eine intelligente Steuerung an den EU-Au\u00dfengrenzen, entgegen. Wir wollen wissen, wer in den Schengen-Bereich ein- und wieder ausreist. Das ist ein technisch anspruchsvolles Vorhaben; das wird aber durch die EU-Kommission betrieben.\n\nUnd die Nachrichtendienste sind dabei, in Den Haag eine Austauschplattform aufzubauen, um besser Informationsaustausch betreiben zu k\u00f6nnen.\n\nIn diesem Bereich ist also sehr viel passiert. Im letzten Jahr ist mehr passiert als in den letzten zehn oder f\u00fcnf Jahren, sage ich mal. Aber wir m\u00fcssen dranbleiben, damit das fortgesetzt wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":27,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die n\u00e4chste Frage bekommen Sie von Frank Tempel von der Linken.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":28,"sitzung":172,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, Sie haben sich ja kurz zum Einsatz verdeckter Ermittler ge\u00e4u\u00dfert, die auch im Bereich der Gefahrenabwehr zum Einsatz kommen sollen. Wir haben uns die Fakten angeschaut: An den Grenzen gibt es relativ wenige Feststellungen von Schleusern; es gibt da Taxifahrer und andere Leute, die sich etwas dazuverdienen wollen, aber keine Feststellungen in nennenswerten Gr\u00f6\u00dfenordnungen.\n\nWir schauen uns nat\u00fcrlich an, ob die vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen dem angegebenen Zweck auch tats\u00e4chlich dienlich sind: Wie soll also dieser Einsatz verdeckter Ermittler aussehen? In welchen Bereichen sollen sie \u00fcberhaupt eingesetzt werden? Und vor allen Dingen: Wie wird dieser Einsatz mit den L\u00e4ndern abgestimmt? Wie wird also sichergestellt, dass der Einsatz der Bundespolizei, die st\u00e4rker in den pr\u00e4ventiven Bereich, in den gefahrenabwehrenden Bereich eingreifen soll, im Einklang mit dem f\u00f6deralen Prinzip steht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":29,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Zur zweiten Frage: Die Verteilung der Zust\u00e4ndigkeiten zwischen Bund und L\u00e4ndern wird hier nicht angetastet. Ich w\u00fcrde es anders betrachten: Jede Landespolizei kann im Rahmen der Gesetze verdeckte Ermittler einsetzen. Auch das Bundeskriminalamt kann auf Basis des Bundeskriminalamtgesetzes verdeckte Ermittler einsetzen. Es stellt sich doch die Frage, warum der Einsatz von verdeckten Ermittlern nicht l\u00e4ngst auch zum normalen polizeilichen Instrumentarium der Bundespolizei geh\u00f6rt. Diesen Mangel beheben wir jetzt mit diesem Gesetz.\n\nBez\u00fcglich der grenz\u00fcberschreitenden Schleuserkriminalit\u00e4t bin ich anderer Meinung als Sie, Herr Tempel. Die Zahlen sind gestiegen; gerade in den letzten Tagen sind sie wieder gestiegen. Und f\u00fcr eine erfolgreiche Arbeit gegen Schleuser muss man mehr tun, als Taxifahrer kritisch anzuschauen. Man muss vielmehr die OK-Strukturen, die hinter den organisierten Reisebewegungen von Menschen aus bestimmten Staaten in Afrika nach Deutschland stecken, und die Wertsch\u00f6pfungsketten, die damit verbunden sind - es gibt Banden, die damit sehr viel Geld verdienen -, besser ausforschen, um sie bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen. Und daf\u00fcr sind verdeckte Ermittler exakt das richtige Instrument.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":30,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage: Hans-Christian Str\u00f6bele f\u00fcr die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":31,"sitzung":172,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, ich habe zun\u00e4chst eine kleine Vorfrage: Ich habe Ihr Ministerium am 20. und am 25. Mai dieses Jahres gebeten, mir den Gesetzentwurf zur Verf\u00fcgung zu stellen. Leider habe ich keine Reaktion bekommen, obwohl ich einen Anspruch darauf habe. Ich konnte dann nur voll Neid auf die Journalisten schauen, die Sie ausreichend versorgt hatten. Die Journalisten hatten den Gesetzentwurf, das Parlament hatte ihn nicht. Vielleicht k\u00f6nnen Sie mir die Frage beantworten, wie so etwas kommt.\n\nMeine zentrale Frage ist folgende: Nach welchem Gesetz werden die gemeinsamen Dateien errichtet, also welches Gesetz ist ma\u00dfgeblich? Ist es das deutsche? Und wer ist f\u00fcr die Kontrolle zust\u00e4ndig: der bzw. jetzt die Bundesbeauftragte f\u00fcr Datenschutz oder das deutsche Parlament? Wie funktioniert das dann, wenn Sie zum Beispiel mit Ungarn oder Bulgarien vereinbaren, eine solche gemeinsame Datei zu errichten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":32,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Zur ersten Frage: Das kann ich jetzt aus dem Stand nicht beantworten. Normalerweise sind Sie relativ gut informiert, was Dinge angeht, \u00fcber die Sie normalerweise nicht unterrichtet sein sollten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619847,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":34,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Es wundert mich, dass es hier anders gewesen sein soll.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":35,"sitzung":172,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Lustig ist das nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":36,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Allerdings hat auch die Ressortabstimmung lange gedauert. Sie ist erst kurz vor der Kabinettssitzung abgeschlossen worden. Sie sollen jedenfalls nicht schlechter unterrichtet werden als andere Abgeordnete. Das ist, glaube ich, richtig.\n\nZur Sache selbst. Die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Errichtung der Dateien kann nat\u00fcrlich nur deutsches Recht sein. Wir \u00e4ndern hierf\u00fcr vor allem das Bundesverfassungsschutzgesetz. Das richtet sich also nach deutschem Recht. Die F\u00fchrung einer Datei wird dann sicherlich durch ein Abkommen mit dem entsprechenden Land eine weitere Rechtsgrundlage bekommen. Aber dieses Abkommen kann die Erm\u00e4chtigung nach deutschem Recht nicht toppen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":37,"sitzung":172,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Kontrolle!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":38,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- Kontrolle findet dann nach deutschem Recht statt. Ich hatte im Zusammenhang mit einem solchen Abkommen nicht an Ungarn als erstes Land gedacht, sondern eher an Frankreich. Ich denke, dass wir dann nach deutschem Recht das Verhalten deutscher Beh\u00f6rden kontrollieren und nicht nach deutschem Recht das Verhalten franz\u00f6sischer Beh\u00f6rden. Wir werden sicher auch keinen Dritten akzeptieren, der das nach supranationalem Recht macht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":39,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt haben wir noch vier Kolleginnen und Kollegen, die zu diesem Themenkomplex Fragen haben. - Ich fange an mit Petra Pau.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":40,"sitzung":172,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, ich komme noch einmal auf die Prepaidkarten zur\u00fcck. Es ist ja vorgesehen, dass die Telekommunikationsanbieter die Daten f\u00fcr Anschl\u00fcsse, die ab dem 22. Juni 2004 bestanden, nacherheben sollen. Jenseits der Frage, ob diese Regelung, die jetzt vorgesehen ist, uns \u00fcberhaupt etwas bringt, stellen sich mir die Fragen: Warum dieses Datum? Ist das hinsichtlich des Aufwandes, der den Telekommunikationsanbietern entsteht, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig? Also welche Begr\u00fcndung gibt es daf\u00fcr?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":41,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Die Antwort auf die Frage, warum dieses Datum gew\u00e4hlt wurde, w\u00fcrde ich Ihnen gerne schriftlich nachreichen. Das kann ich Ihnen aus dem Stand nicht sagen.\n\nIch finde nur, es darf keine Pr\u00e4mie f\u00fcr die Anbieter geben, wenn sie das, wozu sie l\u00e4ngst verpflichtet gewesen w\u00e4ren, wie Herr von Notz zu Recht festgestellt hat, bisher nicht gemacht haben.\n\nWir haben aber erstens in dem Gesetzentwurf vorgesehen, dass wir im n\u00e4chsten halben Jahr mit den Anbietern ein technikoffenes und f\u00fcr die Kunden praktikables Verfahren entwickeln.\n\nZweitens haben wir eine \u00dcbergangsfrist, die sehr lang ist - ich finde sie recht lang; vielleicht kann man sie noch verk\u00fcrzen -, einger\u00e4umt. Sie betr\u00e4gt 18 Monate. Innerhalb dieser 18 Monate sind, glaube ich, alle diese Fragen, ohne dass es zu einer \u00fcbergro\u00dfen Belastung der Unternehmen kommt, zu regeln.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":42,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Konstantin von Notz.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":43,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, zu dem Punkt des Kollegen Str\u00f6bele nur die Anmerkung: Dass die Presse sozusagen \u00fcber diesen Gesetzentwurf informiert wurde, bevor das Parlament informiert wurde, ist kein guter Stil.\n\nIch wollte noch einmal bez\u00fcglich der Datenbanken nachfragen. Meiner Ansicht nach ist es ein Paradigmenwechsel, dass man gemeinsam mit anderen L\u00e4ndern Datenbanken errichtet. Gibt es dann Errichtungsanordnungen durch die BfDI?\n\nUnd: Um welche Staaten k\u00f6nnte es sich handeln? Sie reden jetzt gerne von Frankreich und sagen zu Ungarn: Vielleicht. Wie ist es denn mit Syrien oder \u00c4gypten? Ist das ausgeschlossen?\n\nVor allen Dingen im Hinblick auf den Zweck muss man sagen: Das Paket ist ja \u00fcberschrieben mit \u201eAntiterror\u201c. Sie haben eben von Sicherheitsbelangen geredet, die Grundlage f\u00fcr die Errichtung dieser Datenbanken sein k\u00f6nnen. Kann es also sein, dass sogar f\u00fcr andere Zwecke als Antiterror deutsche Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrger - ich spitze es jetzt einmal zu - in Datenbanken gemeinsam mit Assad (Syrien) landen, auf die dann von Nachrichtendiensten beider Seiten zugegriffen werden kann - ist das m\u00f6glich? -, oder k\u00f6nnten Sie abschlie\u00dfend die Zwecke, f\u00fcr die solche gemeinsamen Dateien errichtet werden k\u00f6nnen, aufz\u00e4hlen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":44,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen erst einmal sagen: Ihr Beispiel ist vollst\u00e4ndig abwegig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":45,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Verzeihen Sie, Herr Minister, aber das BfV teilt ja Daten mit Syrien! Das haben wir ja gerade erfahren! Insofern: So abwegig erscheint es mir nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":46,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- Meine Meinung ist, dass Ihr Beispiel vollkommen abwegig ist; das kann ja so stehen bleiben. Sie sagen, es sei nicht abwegig. Ich bin der Meinung, es ist abwegig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":47,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":48,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Sie sprachen von einem Paradigmenwechsel. Dieses Wort ist vielleicht ein bisschen zu gro\u00df. Das Wort \u201eParadigmenwechsel\u201c wird meines Erachtens ein bisschen zu h\u00e4ufig verwendet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":49,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Nicht von mir!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":50,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Aber ich stimme Ihnen zu: Es ist tats\u00e4chlich eine qualitative Ver\u00e4nderung, dass wir mit bestimmten Staaten nicht nur Daten austauschen, sondern auch eine gemeinsame Datei mit ihnen f\u00fchren. Das ist ein gro\u00dfer sicherheitspolitischer Gewinn.\n\nSozusagen als Vorsichtsma\u00dfnahme muss man dann nat\u00fcrlich entsprechende Vorkehrungen treffen. Dabei spielt die Definition eine Rolle. Es geht um erhebliche Sicherheitsinteressen der Bundesrepublik Deutschland; diese Definition ist noch genauer, schr\u00e4nkt weiter ein: Die Teilnahme setzt notwendige Standards wie ein angemessenes Datenschutzniveau und die Einhaltung rechtsstaatlicher Prinzipien voraus. Dar\u00fcber muss sich das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz vergewissern; das wird genau gepr\u00fcft. Das BMI muss in allen F\u00e4llen gemeinsamer Dateien zustimmen, und der Bundesminister des Innern in Person muss zustimmen, wenn es um Drittstaaten au\u00dferhalb des Kreises unserer Nachbarn oder unserer Sicherheitspartner in EU und NATO geht. Das wird aber die gro\u00dfe Ausnahme sein. Mit den Staaten, die Sie genannt haben, wollen wir keine gemeinsamen Sicherheitsdateien f\u00fchren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":51,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Aber au\u00dfer Terror welche Zwecke noch?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":52,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- Wenn mir die Pr\u00e4sidentin noch ein bisschen Zeit gibt, -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":53,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ja, die ist heute gut aufgelegt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619868,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":55,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- will ich schnell nachsehen, welche Zwecke es sind.\n\nEs m\u00fcssen jedenfalls Tatsachen vorliegen, bestimmte Bestrebungen existieren, es m\u00fcssen erhebliche Sicherheitsinteressen der Bundesrepublik Deutschland betroffen sein. Das sind die Voraussetzungen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":56,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht zwingend Terror?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":57,"sitzung":172,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Nicht nur Terror?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":58,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- Nicht zwingend Terror.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":59,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Okay, vielen Dank!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":60,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Es haben sich noch Andr\u00e9 Hahn und Irene Mihalic gemeldet. Dann frage ich, zu welchem Punkt es weitere Fragen gibt. - Herr Hahn.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":61,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Minister, der Gesetzentwurf enth\u00e4lt die Regelung, dass Daten nur dann \u00fcbermittelt werden d\u00fcrfen, wenn der andere Nachrichtendienst zusagt, dass er \u00fcber die weitere Verwendung dieser Daten sp\u00e4ter im Zweifel auch Auskunft gibt. Es gibt diese Regelung bereits jetzt im Hinblick auf die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an ausl\u00e4ndische Dienste.\n\nWir haben in einer Kleinen Anfrage nachgefragt, in wie vielen F\u00e4llen das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz oder der BND nachgehakt haben, was mit diesen Daten passiert ist, und ob die Auskunft erteilt worden ist. Sie haben uns diese Frage nicht beantworten k\u00f6nnen. Insofern gibt es derzeit gar keine parlamentarische M\u00f6glichkeit der Kontrolle, ob dieser Schutzmechanismus, der im Gesetz steht, auch greift. Deshalb m\u00f6chte ich gerne fragen, ob Sie inzwischen Erkenntnisse zusammengetragen haben, was die Weitergabe oder Weiterverwendung von Daten durch andere Dienste angeht, und was dabei das Ergebnis gewesen ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":62,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Nein, ich kann Ihnen aus dem Stand nicht sagen, ob es weitere Erkenntnisse gibt. Aber es gibt keinen Anhaltspunkt daf\u00fcr, dass die Staaten, mit denen dies im Wesentlichen stattfindet - etwa europ\u00e4ische Staaten wie Frankreich und Gro\u00dfbritannien, aber auch andere -, die Daten, die sie von uns bekommen, rechtsmissbr\u00e4uchlich verwenden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":63,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Nun steht noch Kollegin Irene Mihalic f\u00fcr die Gr\u00fcnen auf der Liste.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":64,"sitzung":172,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, ich m\u00f6chte noch einmal darauf zur\u00fcckkommen, dass Sie eben sagten, dass Sie gemeinsame Dateien auch mit Sicherheitspartnern anstreben. Wir haben vorhin geh\u00f6rt: Das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz tauscht Daten mit Syrien aus. An dieser Stelle m\u00f6chte ich gerne noch einmal konkret nachfragen: Ist Syrien solch ein Sicherheitspartner?\n\nDie gleiche Frage bezieht sich auch auf \u00c4gypten. Sie waren ja k\u00fcrzlich in \u00c4gypten und haben sich mit dem dortigen Innenminister \u00fcber eine engere, auch polizeiliche, Zusammenarbeit ausgetauscht. M\u00f6glicherweise ging es dabei auch um den Austausch von Informationen der Nachrichtendienste.\n\nMeine konkrete Frage lautet: Welche L\u00e4nder k\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, wenn es um eine Zusammenarbeit im Hinblick auf gemeinsame Datenbanken geht? Bei welchen L\u00e4ndern k\u00e4me Ihrer Ansicht nach eine Zusammenarbeit also nicht infrage?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":65,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Das sind alle Staaten, bei denen die Einhaltung rechtsstaatlicher Prinzipien nicht gew\u00e4hrleistet ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":66,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Die T\u00fcrkei, zum Beispiel!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":67,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Unser besonderes Interesse richtet sich auf die EU-Staaten, auf die NATO-Staaten und auf die der NATO gleichgestellten Staaten. Da Sie Sicherheitsexpertin sind, wissen Sie, welches Land daf\u00fcr insbesondere in Betracht kommt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":68,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Minister. - Damit kommen wir jetzt - das wissen Sie - zum zweiten Punkt der Regierungsbefragung. Ich frage Sie daher, ob es Fragen zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung gibt. - Christian Str\u00f6bele.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":69,"sitzung":172,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Mir dr\u00e4ngt sich eine Frage auf, Herr Minister: Ist heute in der Kabinettssitzung auch \u00fcber die neueste, jetzt bekanntgewordene Panne beim Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz - offenbar sind SIM-Karten des verstorbenen V-Mannes \u201eCorelli\u201c aufgetaucht; das ist ja nur eine Panne in einer ganzen Pannenserie - gesprochen worden, und ist auch dar\u00fcber gesprochen worden, wer und welches Ministerium nun langsam einmal die Verantwortung f\u00fcr diese Pannenserie, die jetzt ja schon seit drei Jahren andauert, \u00fcbernimmt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":70,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, dar\u00fcber ist im Kabinett nicht gesprochen worden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":71,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Minister. - Damit kommen wir jetzt zum dritten Punkt der Regierungsbefragung, n\u00e4mlich zu den Fragen zu Themen, \u00fcber die in der Kabinettssitzung zwar nicht gesprochen wurde, die f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen hier aber gleichwohl von Interesse sind. - Zuerst hat sich die Kollegin Petra Pau gemeldet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":72,"sitzung":172,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Meine Frage schlie\u00dft sich an die Frage des Kollegen Str\u00f6bele an: Haben Sie nach dem wundersamen Auftauchen eines Handys vor circa drei Wochen, welches dem ehemaligen V-Mann \u201eCorelli\u201c zugerechnet wird, im Rahmen Ihrer Dienstaufsicht Ma\u00dfnahmen getroffen, um eventuell weitere noch vorhandene Beweismittel im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz zu sichern, und haben Sie dienstliche Erkl\u00e4rungen von denjenigen eingeholt, die in irgendeiner Weise damit befasst waren?\n\nWie gesagt, wir sind in dieser Woche mit der Tatsache konfrontiert, dass pl\u00f6tzlich vier SIM-Karten aufgetaucht sind. Auch hier gab es \u00fcbrigens das Ph\u00e4nomen, dass ich schon mittags Anrufe von Journalisten bekommen habe, die mich zu diesem Sachverhalt befragten, w\u00e4hrend Ihr Ministerium mich erst um 17.31 Uhr im Vorfeld des Obleutegespr\u00e4chs per E-Mail \u00fcber diese Tatsache unterrichtet hat.\n\nMich interessiert: Was geschieht in Ihrem Ministerium, um dort die Dienstaufsicht entsprechend wahrzunehmen und uns vielleicht vor weiteren \u00dcberraschungen zu bewahren?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":73,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Dass dort vier SIM-Karten gefunden worden sind, war auch f\u00fcr das Bundesministerium des Innern \u00fcberraschend. Die Vorf\u00e4lle sind Anlass zu sehr kritischer Dienst- und Fachaufsicht. Wir schicken Mitarbeiter dorthin, die dort alles \u00fcberpr\u00fcfen, und dann wird es einen Bericht an uns geben, der auch in den entsprechenden parlamentarischen Gremien m\u00fcndlich oder schriftlich vorgestellt werden wird. Bevor dieser Bericht nicht da ist, m\u00f6chte ich allerdings keine Bewertung abgeben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":74,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Britta Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":75,"sitzung":172,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, das ist aber doch ein skandal\u00f6ser Vorgang. Wir werden jeden Tag mit neuen Dingen konfrontiert. Gegen\u00fcber den Familien und den Opfern des NSU-Terrors ist diese Entwicklung eine dramatische Situation. Wir hatten einen Sonderbeauftragten. Jerzy Montag hat einen umfangreichen \u201eCorelli\u201c-Bericht verfasst. Danach wurden die Parlamentarier in einer Art Salamitaktik mit immer neuen Vorg\u00e4ngen in dieser Sache konfrontiert - und zwar nachdem die Presse informiert wurde, wie Petra Pau gerade gesagt hat -, die skandal\u00f6s sind, was das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und was Ihre Dienst- und Fachaufsicht angeht.\n\nErst war es das eine Handy. Dann sind es pl\u00f6tzlich vier Handys oder inzwischen sogar sieben oder acht. Jetzt sind es vier neue SIM-Karten. In jeder Woche wird uns gesagt: Das war es jetzt. - Das scheint aber nicht der Fall zu sein. Daher meine Frage: Hat nicht das Parlament ein Recht darauf - schlie\u00dflich unterhalten sich anscheinend auch alle m\u00f6glichen Leute mit der Presse dar\u00fcber -, ausreichend und umfangreich dar\u00fcber informiert zu werden, und das vielleicht auch einmal im Rahmen einer Regierungsbefragung?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":76,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Ja, ich teile Ihre Auffassung. Dieses Recht haben Sie.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":77,"sitzung":172,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ja! Aber es passiert doch nichts!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":78,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Ich werde dem auch nachkommen, in welcher Form Sie das auch immer m\u00f6gen. Soweit es geheimhaltungsbed\u00fcrftig ist, wird dies in den daf\u00fcr vorgesehenen parlamentarischen Gremien geschehen. Das kann ich aber erst dann tun, wenn auch wir im Ministerium einen klaren \u00dcberblick dar\u00fcber haben, was dazu gef\u00fchrt hat, dass jetzt pl\u00f6tzlich vier SIM-Karten auftauchen, nachdem schon dieses Handy nachtr\u00e4glich gefunden worden war, wor\u00fcber wir in der Tat auch nicht erfreut waren. Wir m\u00f6chten jetzt genauer wissen, was da los ist, und k\u00f6nnen erst dann den Vorgang bewerten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":79,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ich gehe davon aus, dass Frau Renner auch zu diesem Bereich fragen m\u00f6chte und Harald Ebner deswegen bereit ist, noch ein bisschen zu warten. Sie kommen aber auf jeden Fall dran, Herr Ebner. - Dann hat jetzt Martina Renner das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":80,"sitzung":172,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Nur der Vollst\u00e4ndigkeit halber: Vor den Handys und den SIM-Karten ist ja auch schon die von Thomas Richter an das BfV \u00fcbergebene NSU\/NSDAP-CD aufgetaucht.\n\nIch halte diese ganze Geschichte nicht f\u00fcr eine Bagatelle oder etwas, \u00fcber das wir einfach hinweggehen d\u00fcrfen. Es handelt sich um Beweismittel in einem Strafverfahren, in dem es um zehnfachen Mord und Terror von rechts geht. Die Daten, die sich auf diesen Gegenst\u00e4nden befinden, ob nun CD, SIM-Karte oder Handy, sind Beweismittel in diesem Verfahren und h\u00e4tten seit Jahren den zust\u00e4ndigen Ermittlungsbeh\u00f6rden, zum Beispiel dem BKA, und dem OLG M\u00fcnchen zur Verf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssen.\n\nDeswegen lautet meine Frage an Sie als Dienstherr des Bundeskriminalamtes: Ist es nicht an der Zeit, dass das Bundeskriminalamt eine Beweissicherungsma\u00dfnahme im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz durchf\u00fchrt, um sicherzustellen, dass alle dort noch befindlichen Beweismittel zum Komplex NSU wenigstens noch in das laufende Verfahren vor dem OLG M\u00fcnchen eingef\u00fchrt werden k\u00f6nnen?\n\nIch denke, nach den ganzen Vorg\u00e4ngen - es geht um einen Zeitraum von viereinhalb Jahren und um mehrfache offensichtliche Vertuschungsaktionen, also nicht etwa Fehler oder Pannen - ist es an der Zeit, dass Sie tats\u00e4chlich auch die zust\u00e4ndige Ermittlungsbeh\u00f6rde in den Stand versetzen, s\u00e4mtliche Beweismittel im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz zu sichern. Was ist Ihre Haltung dazu?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":81,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Frau Renner, zun\u00e4chst m\u00f6chte ich sagen, dass auch ich das nicht f\u00fcr eine Bagatelle halte. Aber ich m\u00f6chte erst klarer wissen, was genau los war, warum das nicht vorher erfolgt ist, welche Motive es daf\u00fcr m\u00f6glicherweise gab und was auf den SIM-Karten gespeichert ist. Dann muss man den Vorgang bewerten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":82,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Irene Mihalic.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":83,"sitzung":172,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, es gab inzwischen schon mehrere Gelegenheiten, diesen Vorgang entsprechend zu bewerten. Sie haben vorhin in diesem Zusammenhang auch parlamentarische Berichte angesprochen, die Sie uns hier vorlegen wollen, nachdem Sie diese Vorg\u00e4nge im BfV hoffentlich tats\u00e4chlich einmal l\u00fcckenlos aufgekl\u00e4rt haben werden.\n\nIch m\u00f6chte nur daran erinnern, dass wir uns mit der Angelegenheit V-Mann \u201eCorelli\u2019\u201c nicht nur ein einziges Mal im Innenausschuss befasst haben. Von Mai 2014 bis Februar 2015 gab es regelm\u00e4\u00dfig Befassungen mit diesem Thema im Innenausschuss. Es waren regelm\u00e4\u00dfig Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter Ihres Hauses im Innenausschuss zu Gast. Auch BfV-Pr\u00e4sident Maa\u00dfen war regelm\u00e4\u00dfig Gast im Innenausschuss und hat uns auf unsere dezidierten Nachfragen immer versichert, es gebe im Zusammenhang mit dem ehemaligen V-Mann \u201eCorelli\u201c f\u00fcnf Handys und die dazugeh\u00f6rigen SIM-Karten. Auch auf mehrmalige Nachfrage hat er diese Feststellung nicht erg\u00e4nzt, und es ist auch nicht noch einmal nachgeschaut worden, sondern das war definitiv. Damit mussten wir uns als Parlament ausreichend informiert f\u00fchlen. Wir mussten in dem Moment davon ausgehen: Okay, das war es jetzt.\n\nJetzt kommt ein Ding nach dem anderen, um es einmal so zu formulieren: Erst wird ein Handy gefunden, dann vier weitere SIM-Karten. Wir d\u00fcrfen gespannt sein, was man vielleicht sonst noch alles findet. Ich jedenfalls bin sehr gespannt, was Ihre Mitarbeiter, die Sie ins BfV nach K\u00f6ln entsenden, dort noch finden werden. Deshalb m\u00f6chte ich erst einmal wissen: Wem k\u00f6nnen wir, die wir in Innenausschusssitzungen informiert werden, in diesem Zusammenhang noch glauben?\n\nIch m\u00f6chte noch etwas von Ihnen wissen. Wenn Sie jetzt Ihre Mitarbeiter ins BfV nach K\u00f6ln entsenden: Welche konkreten Ma\u00dfnahmen werden sie dort treffen? Die Kollegin Renner hat vorhin zutreffend festgestellt, was jetzt eigentlich die richtige Ma\u00dfnahme w\u00e4re, n\u00e4mlich die Beweismittelsicherung durch das Bundeskriminalamt. Die Frage ist also: Was werden die Mitarbeiter des BMI im BfV tun, um diese Angelegenheit tats\u00e4chlich einmal l\u00fcckenlos aufzukl\u00e4ren?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":84,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ich darf die Kollegen auf Folgendes hinweisen: Eine Minute ist die Fragezeit, eine Minute ist die Antwortzeit. Sie haben diese Zeit deutlich \u00fcberzogen. Das hei\u00dft, wenn der Minister ebenfalls \u00fcberziehen m\u00f6chte, hat er dazu das Recht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":85,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Zur ersten Frage, wem Sie glauben k\u00f6nnen: Diese Frage m\u00fcssen Sie h\u00f6chstpers\u00f6nlich beantworten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":86,"sitzung":172,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Wem kann ich denn noch glauben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":87,"sitzung":172,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Nach der Vorgeschichte?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":88,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- Sie k\u00f6nnen dem Bundesministerium des Innern glauben. Die Ausk\u00fcnfte beziehen sich nat\u00fcrlich immer auf den aktuellen Kenntnisstand.\n\nZum Auftrag. Der Auftrag der Mitarbeiter ist umfassend. Ich m\u00f6chte jetzt nicht alle Pr\u00fcffragen vortragen. Es geht zum Beispiel um Fragen wie: Ist es derselbe Safe? Wer hat Zugang zu dem Safe? Was ist eigentlich geschehen, nachdem dieses Handy gefunden wurde? Wer hat wo und wie was protokolliert? Wer hat Zugang zu diesen Schr\u00e4nken? Gibt es noch mehr Schr\u00e4nke? All diese Fragen werden nat\u00fcrlich Gegenstand der Untersuchungen sein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":89,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Dann Frank Tempel und danach Konstantin von Notz noch zu diesem Punkt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":90,"sitzung":172,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, meine Kollegen haben zu Recht gefragt, welche Ma\u00dfnahmen und welche \u00dcberpr\u00fcfungen im Rahmen der Beweismittelsicherung erfolgen werden.\n\nMir geht es aber noch um etwas anderes. Da Sie gesagt haben, es w\u00fcrden Mitarbeiter zur \u00dcberpr\u00fcfung hingeschickt, bitte ich darum, die Frage zu beantworten: Welche Ma\u00dfnahmen werden ergriffen, um grunds\u00e4tzlich etwas zu \u00e4ndern? Sie wissen, dass ich ein ehemaliger Polizeibeamter bin. Ich wei\u00df, wie man Asservate sicherstellt und wie man solche Fehler grunds\u00e4tzlich vermeiden kann. Ein wichtiger Zeuge im Untersuchungsausschuss, der zu einer Aussage h\u00e4tte f\u00e4hig sein m\u00fcssen, konnte uns nicht die Frage beantworten, wie normalerweise das Verfahren bei der Sicherstellung solcher Gegenst\u00e4nde ist.\n\nJetzt ist es mehrfach passiert, dass offensichtlich etwas v\u00f6llig unkontrolliert herumliegt, das nicht mehr zugeordnet werden kann. Ich kann mir in einer deutschen Beh\u00f6rde mit Beamten, ehrlich gesagt, eine solche Schlamperei nicht vorstellen. Was wird getan werden, um das grunds\u00e4tzlich f\u00fcr die Zukunft auszuschlie\u00dfen? Es geht nicht nur darum, was im Einzelfall passiert ist und welche Beweismittel noch vorhanden sind. Vielmehr ist die Frage: Wie kann so etwas ein f\u00fcr alle Mal ausgeschlossen werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":91,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, das wird man sicher sehen, wenn der Bericht da ist. Ich gehe davon aus, dass der Pr\u00e4sident des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz selbst ein hohes Interesse an vollst\u00e4ndiger Aufkl\u00e4rung hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":92,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Konstantin von Notz.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":93,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, die Bundeskanzlerin selbst hat w\u00e4hrend der Trauerfeier f\u00fcr die NSU-Opfer und in Anwesenheit der Familien der Opfer r\u00fcckhaltlose Aufkl\u00e4rung versprochen. Viele Kollegen, die dabei waren, sind auch heute hier im Saal.\n\nDie jetzige Faktenlage spricht daf\u00fcr, dass es diese r\u00fcckhaltlose Aufkl\u00e4rung nicht gab und dass das Parlament in verschiedenen Gremien falsch informiert wurde. Mich interessiert einfach, wer daf\u00fcr die Verantwortung \u00fcbernimmt, v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von Einzelheiten und auch davon, ob dabei eine gro\u00dfe Verschw\u00f6rung herauskommt oder nicht. Der Sachverhalt, wie viele Handys und wie viele SIM-Karten es gab - dar\u00fcber gab es Extrasitzungen im Innenausschuss -, war zu dieser Zeit hochrelevant, aber die Wahrheit wurde uns nicht erz\u00e4hlt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":94,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Herr von Notz, ich teile Ihre Auffassung nicht. Der deutsche Rechtsstaat, das Parlament, die L\u00e4nderparlamente haben in einer beispielhaften Weise all diese Zusammenh\u00e4nge aufgekl\u00e4rt, Erkenntnisse auf den Tisch gelegt sowie Empfehlungen gegeben. Es hat in einer beispiellosen Weise Selbstkritik der Verfassungsschutz- und Polizeibeh\u00f6rden gegeben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619909,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":96,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- Ich komme gleich darauf zu sprechen. - Es hat einen Reformprozess im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und in den entsprechenden Landes\u00e4mtern gegeben. Wir haben Empfehlungen des Untersuchungsausschusses bekommen, die im Wesentlichen umgesetzt worden sind und werden. Es gibt einen neuen Untersuchungsausschuss. Wir haben das Gesetz \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ge\u00e4ndert, etwa was die V-Mann-F\u00fchrung angeht. Wir haben einen Strafprozess, in dem jetzt sehr gr\u00fcndlich verhandelt wird.\n\nDer deutsche Rechtsstaat hat also wirklich mit gro\u00dfer Leidenschaft und n\u00fcchternem Verstand diese Mordserie zum Anlass genommen, auch strukturelle Defizite aufzukl\u00e4ren und abzustellen. Wenn sich jetzt herausstellt, dass das noch nicht genug war, weil noch weitere Dinge auftauchen, dann ist das zu bewerten. Das muss aber erst einmal aufgekl\u00e4rt werden, und dann muss weiter daf\u00fcr gesorgt werden, dass so etwas nicht mehr vorkommt.\n\nAber ich halte es f\u00fcr falsch, zu sagen, wegen dieser vier SIM-Karten, von denen wir noch nicht wissen, was darauf gespeichert ist, sei sozusagen der gesamte Prozess der Aufarbeitung der NSU-Mordserie nicht gelungen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":97,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das sage ich nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":98,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Auch das w\u00e4re, glaube ich, den Opfern gegen\u00fcber nicht richtig und nicht angemessen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":99,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Aber wer hatte die Verantwortung?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":100,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ich lasse jetzt noch vier Fragen zu, bevor wir dann in die Fragestunde \u00fcbergehen. Ich hoffe, Sie sind damit einverstanden. - Noch zu diesem Komplex Frau Ha\u00dfelmann und Frau Mihalic, und dann Herr Ebner und Herr Krischer, die sich ebenfalls gemeldet hatten. Danach schlie\u00dfe ich die Regierungsbefragung ab, und dann kommen wir zur Fragestunde. - Frau Ha\u00dfelmann, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":101,"sitzung":172,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, gerade weil wir das alle wollen und weil wir es mit der Aufkl\u00e4rung und der Verantwortung gegen\u00fcber den Familien ernst meinen, kann man das doch nicht vertreten. Unseren Untersuchungsaussch\u00fcssen im Deutschen Bundestag - dem ersten in der letzten Legislatur und dem zweiten in dieser - und den Untersuchungsaussch\u00fcssen in den L\u00e4nderparlamenten sowie unserem Sonderermittler Jerzy Montag, der extra f\u00fcr den Fall \u201eV-Mann Corelli\u201c eingesetzt worden war und einen riesenlangen Untersuchungsbericht dazu vorgelegt hat, sind alle diese Dinge, \u00fcber die wir gerade sprechen, vorenthalten worden, und zwar von einer deutschen Beh\u00f6rde. Das kann man einfach nicht erkl\u00e4ren. Das ist doch verantwortungslos.\n\nDaher kann man nicht sagen: Wir haben alles getan. - Wir haben nicht alles getan, und es hat ein Versagen gegeben. Angesichts dieses Versagens ist f\u00fcr uns die Frage: Was kommt noch? Dass es nach der Vorgeschichte Zweifel gibt, m\u00fcssen Sie doch nachvollziehen k\u00f6nnen. Es gibt Zweifel, ob wir jetzt wirklich alles wissen, und die Bef\u00fcrchtung, dass vielleicht in der n\u00e4chsten Woche wieder drei SIM-Karten und vier weitere Handys auftauchen, obwohl man uns seitens des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz zum dreiundzwanzigsten Mal erkl\u00e4rt hat: Das war jetzt alles. - Das ist die Frage, die uns alle nach den neuen Informationen umtreibt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":102,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann, ich glaube nicht, dass wir sozusagen in dem Motiv und in dem, was uns \u00e4rgert oder bedr\u00fcckt, auseinander sind. Wir teilen das. Ich habe auf die Frage der Abgeordneten Renner gesagt: Es ist keine Bagatelle, um die es hier geht.\n\nAllerdings kann man den Begriff \u201evorenthalten\u201c, den Sie verwendet haben, so deuten, als g\u00e4be es irgendwelche Beamte, die gesagt haben: Wenn Herr Montag kommt, dann zeigen wir ihm dieses und jenes extra nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":103,"sitzung":172,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe ja nur festgestellt, dass er es nicht gesehen hat!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":104,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Ich hoffe nicht, dass das so war.\n\nAber es gibt noch andere Gr\u00fcnde, warum man irgendetwas nicht findet. Auch das w\u00e4re nicht in Ordnung. Um das vollst\u00e4ndig aufzukl\u00e4ren, sind Mitarbeiter vor Ort, um das in gemeinsamer Arbeit mit dem Bundesamt aufzukl\u00e4ren, und dann wird man weitersehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":105,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Minister. - Irene Mihalic.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":106,"sitzung":172,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Was man aber doch auf jeden Fall sagen kann - und dem stimmen Sie offensichtlich auch zu -, ist, dass dem Sonderermittler Jerzy Montag nicht alle Informationen zur Verf\u00fcgung standen und dass wir in zahlreichen Sitzungen des Innenausschusses nicht die Informationen erhalten haben, die wir ben\u00f6tigt h\u00e4tten, um die ganze Angelegenheit tats\u00e4chlich aufkl\u00e4ren zu k\u00f6nnen oder dem im Sinne einer umfassenden Aufkl\u00e4rung Rechnung zu tragen.\n\nDeswegen muss ich noch einmal die Frage stellen, wer f\u00fcr diese Falschinformationen des Parlaments - es waren falsche Angaben, die uns gemacht worden sind, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer sie getroffen wurden - die Verantwortung \u00fcbernimmt. Wen aus Ihrem Haus entsenden Sie nun in das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, um das aufzukl\u00e4ren? Was sind das f\u00fcr Mitarbeiter?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":107,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Zu Ihrer ersten Frage: Es ist zu fr\u00fch, das zu beantworten. Der Pr\u00e4sident des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz unterrichtet das Parlament auf Basis seines jeweiligen Kenntnisstandes. Nun werden wir sehen, wie die Kenntnisse waren und wie sie zustande gekommen sind.\n\nZu Ihrer zweiten Frage: Es sind Mitarbeiter - diese will ich jetzt nicht namentlich nennen - aus dem Aufsichtsbereich der Abteilung \u00d6ffentliche Sicherheit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":108,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Fragesteller ist Harald Ebner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":109,"sitzung":172,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Dann wechseln wir das Thema. In der letzten Woche hat der Deutsche \u00c4rztetag gefordert, die Zulassung des Pflanzenkillers Glyphosat zu widerrufen. Am n\u00e4chsten Montag wird ein Gremium der Europ\u00e4ischen Union, das Standing Committee on Plants, Animals, Food and Feed, \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Zulassung dieses Pflanzenkillers um 12 bis 18 Monate ohne jedwede Beschr\u00e4nkung entscheiden.\n\nGenau das Gleiche sollte schon am 18. Mai passieren. Aber damals gab es keine deutliche Mehrheit. Deshalb wurde das verschoben. Wir hatten dazu einen Antrag im Plenum eingebracht. Dieser wurde - so will ich es einmal formulieren - nicht sachgerecht in die Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen und seine Beratung heute in dem zust\u00e4ndigen Ausschuss abgesetzt.\n\nWenn am Montag die erw\u00e4hnte Abstimmung stattfindet, brauchen wir eine Positionierung Deutschlands zur Verl\u00e4ngerung der Zulassung von Glyphosat. War das heute doch noch Thema im Kabinett, und wenn ja, warum gibt es dann kein Ergebnis? Frau Staatssekret\u00e4rin Flachsbarth hat heute Morgen im Ausschuss gesagt, es gebe dazu momentan keine Position. Wenn nein: Warum wurde das nicht behandelt? Wie gedenkt die Bundesregierung ihre Position in dieser wichtigen Frage bis Montag zu finden und \u00f6ffentlich zu kommunizieren, was auch wichtig ist, nachdem das Parlament aus dieser Frage offenbar herausgehalten werden soll?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":110,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Zu Ihrer ersten Frage: Es war heute nicht Gegenstand der Kabinettsberatungen. Warum etwas nicht Gegenstand der Kabinettssitzung war, l\u00e4sst sich nicht beantworten; denn es wird nur das behandelt, was aufgesetzt wird. Deswegen ist Ihre Frage so nicht zu beantworten.\n\nDie Willensbildung der Bundesregierung zu diesem Punkt ist nach meiner Kenntnis noch nicht abgeschlossen. Es ist durchaus kein ungew\u00f6hnlicher Vorgang, dass vor wichtigen Sitzungen - manchmal bis hin zur letzten Minute vor einer europ\u00e4ischen Entscheidung - die Willensbildung einer Bundesregierung erst kurzfristig abgeschlossen ist. Das wird hier vermutlich auch so sein. Das muss nicht bis in die letzten Stunden gehen. Aber heute ist erst Mittwoch. Bis Montag ist also noch viel Zeit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":111,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der letzte Fragesteller: Oliver Krischer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":112,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, auf der Internetseite des Bundeswirtschaftsministeriums findet sich heute eine Erkl\u00e4rung zur Umsetzung der Empfehlungen der Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung der Finanzierung des Kernenergieausstiegs. Ich habe gerade vor f\u00fcnf Minuten gesehen, dass diese Erkl\u00e4rung Gegenstand der Kabinettssitzung war. In dieser Erkl\u00e4rung ist zu lesen, dass das Nachhaftungsgesetz, dessen Entwurf bereits in den Deutschen Bundestag eingebracht wurde und das in den Tiefen der Gro\u00dfen Koalition irgendwie untergegangen ist, erweitert werden soll.\n\nMeine Fragen lauten: Erstens. Wie wird diese Erweiterung vonstattengehen? Bringen Sie ein neues oder ein ge\u00e4ndertes Gesetz ein? Wie sieht die technische Planung aus? Das soll schlie\u00dflich sehr z\u00fcgig geschehen. Zweitens. Es wird gesagt, dass die Empfehlungen der Kommission umgesetzt werden sollen und dass die Bundesregierung eine Gesetzesinitiative dazu vorbereitet, um die weiteren Fragen im Zusammenhang mit der Finanzierung des Atomausstiegs zu kl\u00e4ren. Wann k\u00f6nnen wir mit dieser Gesetzesinitiative rechnen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":113,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Es trifft zu, dass das heute Gegenstand der Kabinettssitzung war. Die Erkl\u00e4rung, die Sie im Internet gelesen haben, ist vermutlich identisch mit der, die wir heute im Kabinett beschlossen haben. Der Wirtschaftsminister hat auch dazu vorgetragen, dass wir der Kommission, insbesondere den drei Vorsitzenden, danken, dass es ihr gelungen ist, ein einstimmiges Votum zu diesem sehr schwierigen Thema zustande zu bringen, und dass das jetzt nach und nach gesetzgeberisch umgesetzt wird. Der Zeitplan und das Tempo dieser Gesetzgebung waren heute nicht Gegenstand der Kabinettsberatung. Aber der zust\u00e4ndige Wirtschaftsminister wird das in seiner bew\u00e4hrt klugen Weise so machen, dass das Gesetz rechtzeitig kommt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":114,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Damit beende ich die Befragung. Ich bedanke mich bei den Fragestellerinnen und Fragestellern und selbstverst\u00e4ndlich auch beim Minister.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/8566\n\nIch rufe die Fragen in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nBez\u00fcglich der Frage 1 der Abgeordneten Erika Steinbach - Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend - verfahren wir, wie in unserer Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen, weil die Kollegin Steinbach nicht mehr im Raum ist.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. Die Fragen 2 und 3 der Kollegin Katrin Kunert werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Ich begr\u00fc\u00dfe Staatssekret\u00e4r Norbert Barthle.\n\nIch rufe die Frage 4 des Kollegen Dr. Andr\u00e9 Hahn auf:\n\nIn welcher Weise wurden die Belange von Menschen mit Behinderungen inhaltlich im Sinne der UN-Behindertenrechtskonvention (Artikel 4, 8 und 9) sowie personell durch ihre Organisationen bei der Durchf\u00fchrung des 9. Weltverkehrsforums (vom 18. bis 20. Mai 2016 in Leipzig) sowie den vorhergehenden Weltverkehrsforen ber\u00fccksichtigt, und welche Initiativen gab es diesbez\u00fcglich vom Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur?\n\nIch gebe Ihnen zur Beantwortung das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14874,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":115,"sitzung":172,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Hahn, die volle Verwirklichung aller Menschenrechte und Grundfreiheiten f\u00fcr alle Menschen ist Grundanliegen des Weltverkehrsforums. Organisatorisch bietet der Veranstaltungsort Messe Leipzig, wo der Jahresgipfel der Verkehrsminister 2016 bereits zum neunten Mal in Folge stattfand, ideale Bedingungen: Spezielle Parkpl\u00e4tze, Vorfahrt des Shuttleservices bis ans Gel\u00e4nde, Audioguides und Liaisonoffiziere sind wichtige Aspekte barrierefreier Veranstaltungsst\u00e4tten.\n\nInhaltlich setzen sich die 57 Mitgliedstaaten seit dem ersten Gipfel 2008 kontinuierlich daf\u00fcr ein, dass inklusiver Verkehr in die jahres\u00fcbergreifende Zusammenarbeit, \u00fcberj\u00e4hrige Forschung, den Jahresgipfel der Verkehrsminister und dort thematisch und personell in die Podien Eingang findet. F\u00fcr den diesj\u00e4hrigen Ministergipfel 2016 wurde \u201eInklusion\u201c als thematischer Schwerpunkt festgelegt und fand Eingang in den Forumstitel \u201eGreen and Inclusive Transport\u201c.\n\nDa ich selbst w\u00e4hrend der gesamten Veranstaltung vor Ort war, konnte ich mich pers\u00f6nlich davon \u00fcberzeugen, dass dies so war.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":116,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Dr. Hahn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":117,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, die Antwort war insofern f\u00fcr mich unbefriedigend, als ausdr\u00fccklich nach barrierefreier Mobilit\u00e4t gefragt worden war. Sie haben selber gesagt, Deutschland sei zum neunten Mal Gastgeber gewesen. Nach unserem Kenntnisstand war noch nicht ein einziges Mal die Frage der barrierefreien Mobilit\u00e4t offiziell auf der Agenda. Es haben aber alle Staaten, die Sie genannt haben, die UN-Behindertenrechtskonvention ratifiziert. Deshalb ist meine Frage: Wann und in welcher Weise werden Sie bzw. das Ministerium daf\u00fcr Sorge tragen, dass das Thema der barrierefreien Mobilit\u00e4t endlich tats\u00e4chlich auch im Weltverkehrsforum eine zentrale Rolle spielt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":118,"sitzung":172,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Nochmals, Herr Kollege Hahn: Es gab eine Abschlusserkl\u00e4rung zu diesem Weltverkehrsforum. In dieser Abschlusserkl\u00e4rung waren die Themen soziale Inklusion - das beinhaltet nun einmal auch Barrierefreiheit -, Chancengleichheit, Zugang zu Jobs, zu Ausbildung, zu G\u00fctern und Services, der Nutzen bzw. die Aufgabe des Verkehrssektors, die M\u00f6glichkeiten neuer Technologien, Digitalisierung und Planungsprozesse Hauptgegenstand. Insofern ist dieser Themenbereich w\u00e4hrend des Weltverkehrsforums pr\u00e4sent.\n\nIch darf aber auch daran erinnern, dass das Weltverkehrsforum kein Entscheidungsorgan ist, sondern eine Denkfabrik, ein wichtiger Ort, um verkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifende internationale Dialoge mit ann\u00e4hernd 70 Staaten zu f\u00fchren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":119,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Dr. Hahn, haben Sie eine weitere Frage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":120,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Ja. - Ich muss noch einmal nachfragen, weil Sie von Erkl\u00e4rungen sprechen. Die Frage ist ja, was dann tats\u00e4chlich passieren bzw. umgesetzt wird. Auf nationaler Ebene scheint die Schaffung von Barrierefreiheit auf der Liste des Verkehrsministeriums ziemlich weit hinten zu stehen. Ich habe einmal nachgeschaut: Seit Amtsantritt von Herrn Dobrindt gab es 376 Pressemitteilungen seines Ministeriums. Lediglich f\u00fcnf davon betrafen Themen der Barrierefreiheit bzw. des barrierefreien Verkehrs. Bayern dagegen war fast achtmal so oft - n\u00e4mlich 38-mal - Gegenstand von Presseerkl\u00e4rungen. Deshalb meine Frage: Welche konkreten Akzente will das Verkehrsministerium bzw. Minister Dobrindt bis zum Ende der Legislaturperiode noch setzen, um die Barrierefreiheit im Verkehr zu verbessern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":121,"sitzung":172,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hahn, die Frage, wie oft ein Stichwort in einer Pressemitteilung erscheint, ist, glaube ich, nicht das Entscheidende. Ich darf daran erinnern, dass wir schon sehr viel unternommen haben, um die Barrierefreiheit in Deutschland voranzubringen. Ein Beispiel ist die Erh\u00f6hung von Bahnsteigen, um das Einsteigen in Nahverkehrsz\u00fcge zu erleichtern. Weiter ging es darum, in Omnibussen Mitnahmem\u00f6glichkeiten f\u00fcr behinderte Menschen zu schaffen. Auch da haben wir gesetzliche \u00c4nderungen erreicht. Wir haben also schon viel unternommen, um die bestehenden Barrieren, die es zugegebenerma\u00dfen noch gibt, weiter abzubauen, um damit einen barrierefreien Zugang zu allen Verkehrstr\u00e4gern zu erm\u00f6glichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":122,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nWir kommen jetzt zur Frage 5 des Kollegen Markus Paschke:\n\nStimmt die Aussage, dass derzeit unter Beteiligung des Bundesverkehrsministeriums an alternativen Szenarien f\u00fcr den Masterplan Ems 2050 gearbeitet wird (vergleiche Ostfriesen-Zeitung vom 20. Mai 2016)?\n\nHerr Barthle, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":123,"sitzung":172,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Sehr geehrter Herr Kollege Paschke, die Antwort lautet: Nein. Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, vertreten durch die Wasser- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes, ist Partner des Masterplans Ems 2050 und f\u00fchrt in dem Zusammenhang die Machbarkeitsstudie f\u00fcr den Bau einer Sohlschwelle im Bereich des Emssperrwerks durch.\n\nNeben diesem Projekt beinhaltet der Masterplan weitere Ma\u00dfnahmenvorschl\u00e4ge, um die zunehmende Verschlickung zu stoppen. Hierbei ist das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur grunds\u00e4tzlich auch offen f\u00fcr dar\u00fcber hinausgehende Vorschl\u00e4ge.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":124,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Paschke, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":125,"sitzung":172,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Es war ja ein langer Prozess, bis die Vertragspartner endlich zueinander gefunden und Vertrauen zueinander gefasst hatten, sodass dieser Vertrag m\u00f6glich wurde. Teilt das Ministerium die Einsch\u00e4tzung, dass durch eine unabgestimmte Infragestellung des gesamten Masterplans oder von Teilen des Plans seitens einzelner Partner ein Keil zwischen die m\u00fchsam errungene Einigkeit der Vertragspartner getrieben und Vertrauen zerst\u00f6rt wird, das ja f\u00fcr eine gute Zusammenarbeit in den n\u00e4chsten 35 Jahren unumg\u00e4nglich ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":126,"sitzung":172,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Teil dieser Vereinbarungen aller Vertragspartner sowie dieser Machbarkeitsstudie ist ja auch, dass alle im Masterplan verankerten Elemente entsprechend ber\u00fccksichtigt werden. Dies ist Aufgabe des sogenannten Lenkungskreises. Diesem Lenkungskreis obliegt es, alle L\u00f6sungsans\u00e4tze bzw. Ma\u00dfnahmenvorschl\u00e4ge entsprechend zu bewerten und dann einen Ma\u00dfnahmenplan zu erstellen. Das wird sicherlich auch so geschehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":127,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Sind Sie zufrieden? Haben Sie noch eine Frage? - Nein.\n\nGehe ich - weil Herr Barthle sehr deutlich mit Nein geantwortet hat - recht in der Annahme, dass sich die n\u00e4chste Frage, die Frage 6, gar nicht mehr stellt, denn sie lautet: \u201eWenn ja, wie sehen diese aus ...?\u201c, oder soll er sie trotzdem beantworten, auch wenn er mit Nein geantwortet hat? - Er soll sie trotzdem beantworten.\n\nDann rufe ich die Frage 6 des Kollegen Paschke auf:\n\nWenn ja, wie sehen diese aus, und wurden die anderen Vertragspartner dar\u00fcber informiert?\n\nHerr Barthle, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":128,"sitzung":172,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, Ihre logische Schlussfolgerung ist eigentlich v\u00f6llig richtig. Ich will trotzdem erg\u00e4nzen, dass s\u00e4mtliche Ma\u00dfnahmen oder Alternativvorschl\u00e4ge innerhalb des \u00fcber den Masterplan Ems 2050 eingerichteten Lenkungskreises mit allen Partnern er\u00f6rtert und gemeinsam festgelegt werden. Das ist das, was ich Ihnen gerade eben auch schon erl\u00e4utert habe. Wir legen gro\u00dfen Wert darauf, dass alle Ma\u00dfnahmen im Lenkungskreis er\u00f6rtert und festgelegt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":129,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Paschke, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":130,"sitzung":172,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Ich habe noch eine Nachfrage. In dem Zusammenhang wurde in der \u00d6ffentlichkeit ja auch ein Kanal ins Gespr\u00e4ch gebracht. Gibt es denn neue Erkenntnisse in Bezug auf diesen vorgeschlagenen Kanal, der schon 2011 in dieser Projektgruppe als nicht durchf\u00fchrbar abgelehnt wurde, die eine neue \u00dcberpr\u00fcfung notwendig machen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":131,"sitzung":172,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Ein solcher Kanal, Herr Kollege, kann nach unserer Einsch\u00e4tzung nicht die Ma\u00dfnahmen des Masterplans ersetzen und darf deshalb auch nicht in Verbindung mit diesem Masterplan gesehen werden. Sie weisen richtigerweise darauf hin, dass dieser Kanal durch europ\u00e4ische Schutzgebiete f\u00fchrt und dass er bereits 2011 nicht nur auf Verwaltungsseite, sondern auch von den Umweltverb\u00e4nden abgelehnt wurde. Das ist Stand der Dinge. Uns liegen keine anderen Beschl\u00fcsse vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":132,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt zur Frage 7 des Kollegen Johann Saathoff:\n\nWie sch\u00e4tzt die Bundesregierung die Gefahr ein, dass, falls, wie die Ostfriesen-Zeitung am 20. Mai 2016 berichtet hat, alternative Szenarien zum Masterplan Ems 2050 erarbeitet werden, die Europ\u00e4ische Kommission doch ein Vertragsverletzungsverfahren gegen die Bundesrepublik Deutschland einleiten wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":133,"sitzung":172,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Saathoff, das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, vertreten durch die Wasser- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes, ist Partner des Masterplans Ems 2050 und h\u00e4lt sich an die dort festgelegten Inhalte. Insofern erkennt die Bundesregierung keine entsprechende Gefahr.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":134,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Saathoff.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":135,"sitzung":172,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - In diesem Zusammenhang frage ich mich, wie eine Berichterstattung zustande kommen kann, in der es hei\u00dft - ich zitiere -, man arbeitet zurzeit unter Beteiligung des Bundesverkehrsministeriums an \u201ealternativen Szenarien\u201c. Da m\u00f6chte ich gerne fragen: Welche alternativen Szenarien sind das?\n\nIst es nicht viel besser - zumal erst ein Jahr seit der erfolgreichen Verhandlung, die schwierig genug war, vergangen ist -, die Erreichung der im Masterplan Ems 2050 verankerten Ziele konstruktiv anzugehen, statt Planalternativen auf einer fragw\u00fcrdigen Ebene zu entwickeln und dann vor allen Dingen auch zu kommunizieren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":136,"sitzung":172,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich darf nochmals betonen: Der Masterplan sieht vor, dass entsprechende Ma\u00dfnahmen in einem Lenkungskreis er\u00f6rtert werden und dass dann erst Schlussfolgerungen gezogen werden. Sollte es sich um Ma\u00dfnahmen handeln, die \u00fcber den bisher bekannten Ma\u00dfnahmenkatalog hinausgehen, gilt f\u00fcr diese das eben Gesagte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":137,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Saathoff.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":138,"sitzung":172,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Ist der gerade zitierte Kanal, Herr Staatssekret\u00e4r, \u00fcberhaupt schon in diesem Jahr Bestandteil der Verhandlungen zum Masterplan Ems 2050 gewesen? Oder liegt er sozusagen au\u00dferhalb des Verhandlungsrahmens, der bisher gegolten hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":139,"sitzung":172,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Da ich diesem Verhandlungskreis nicht angeh\u00f6re, kann ich dazu keine dezidierte Auskunft geben. Eine solche Auskunft werde ich Ihnen aber gerne schriftlich nachreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":140,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt zur Frage 8 des Abgeordneten Johann Saathoff:\n\nTrifft die Aussage zu, dass die mit dem Masterplan Ems 2050 verfolgte Idee, den Schlickeintrag mithilfe von Tidepoldern zu verringern, ein \u201eRohrkrepierer\u201c sein soll (vergleiche Ostfriesen-Zeitung vom 20. Mai 2016)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":141,"sitzung":172,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Die Machbarkeitsstudie f\u00fcr die Tidespeicherbecken wird entsprechend der Festlegung im Masterplan Ems 2050 vom Land Niedersachsen erarbeitet. Es obliegt dann dem \u00fcber den Masterplan Ems 2050 eingerichteten Lenkungskreis, \u00fcber die Realisierung von Ma\u00dfnahmen zu beraten und zu entscheiden. Dies kann erst erfolgen, wenn die Ergebnisse der Untersuchung vorliegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":142,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Saathoff, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":143,"sitzung":172,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Liegen in diesem Zusammenhang denn bereits jetzt, schon zu so fr\u00fcher Zeit, Erkenntnisse vor, dass ein Tidepolder ungeeignet ist, um die Probleme der Ems in diesem Bereich tats\u00e4chlich zu l\u00f6sen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":144,"sitzung":172,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, da ich in meinem Ministerium f\u00fcr die Wasserwege nicht zust\u00e4ndig bin, ich das Fragerecht des Parlaments aber als ein hohes Gut betrachte, m\u00f6chte ich nicht ausweichend und herumeiernd antworten, sondern m\u00f6chte Ihnen diese Frage schriftlich beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":145,"sitzung":172,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank daf\u00fcr. - Eine Frage h\u00e4tte ich noch, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":146,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":147,"sitzung":172,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben beschrieben, dass Erstellung und Umsetzung des Masterplans Ems 2050 in Zusammenarbeit mit dem Land Niedersachsen und der Bundesebene erfolgen, was aus meiner Sicht auch absolut sinnvoll ist. Wie w\u00fcrden Sie die Zusammenarbeit zwischen dem Land Niedersachsen und der Bundesregierung gerade hinsichtlich des Umstandes beschreiben, dass sozusagen auf der Landesebene gar nicht bekannt ist, dass in diesem Masterplan an Alternativszenarien wie einem Kanalausbau gearbeitet wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":148,"sitzung":172,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Mir ist bisher nicht bekannt, dass die Zusammenarbeit nicht funktioniere - im Gegenteil. Ich glaube, alle sind sich dar\u00fcber einig, dass die durch das unterschiedliche Tideverhalten an der Unterems aufgetretenen Probleme gel\u00f6st werden m\u00fcssen. Wie das geschehen soll, muss sich erweisen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":149,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank, Herr Barthle. - Die Fragen 9 und 10 des Kollegen Matthias Gastel, die Fragen 11 und 12 des Abgeordneten Herbert Behrens und die Frage 13 des Kollegen Stephan K\u00fchn werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Frage 14 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn wird schriftlich beantwortet.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung. Antworten wird der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Stefan M\u00fcller. Herzlich willkommen!\n\nDie erste Frage ist die Frage 15 von Sylvia Kotting-Uhl:\n\nWelche Kenntnisse hat die Bundesregierung bez\u00fcglich des genauen Datums des f\u00fcr Juni 2016 angek\u00fcndigten Termins des ITER-Verwaltungsausschusses, an dem \u00fcber den Umgang mit dem \u00fcberarbeiteten Zeit- und Kostenplan f\u00fcr den Fusionsreaktor entschieden werden soll (www.heise.de\/tr\/artikel\/Fusionsforschung-Zittern-beim-ITER-3208603.html), und wann findet voraussichtlich das n\u00e4chste Beratungstreffen f\u00fcr die weitere Finanzierung auf EU-Ebene statt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":150,"sitzung":172,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin Kotting-Uhl, ich darf Ihnen mitteilen, dass nach Informationen der EU-Kommission der ITER-Rat in seiner Sitzung am 15. bzw. 16. Juni dieses Jahres \u00fcber die \u00fcberarbeitete Zeit- und Kostenplanung f\u00fcr das ITER-Projekt auf der Grundlage der Begutachtung durch ein unabh\u00e4ngiges Expertengremium befinden wird. Dabei muss man wissen, dass die Befassung des ITER-Verwaltungsausschusses hier nur empfehlenden Charakter hat. Insofern ist die Frage: Wie wird der Ministerrat dort verfahren? Da m\u00f6chte ich Ihnen mitteilen, dass uns derzeit nicht bekannt ist, wann der Ministerrat bzw. dessen Gremien oder das EU-Parlament die \u00fcberarbeitete Projektplanung behandeln werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":151,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":152,"sitzung":172,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. Es ist ja nicht das erste Mal, dass wir uns \u00fcber dieses Fusionsforschungsprojekt ITER austauschen. Es wurde auch heute Vormittag im Forschungs- und Bildungsausschuss ganz kurz gestreift.\n\nNun gibt es bei ITER nicht nur zum wiederholten Male eine Zeitverl\u00e4ngerung, sondern auch zum wiederholten Male eine Kostensteigerung. Diesmal stehen 4,6 Milliarden Euro zus\u00e4tzliche Mittel im Raum. Wie steht die Bundesregierung dazu? H\u00e4lt sie das weiterhin f\u00fcr tragbar?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":153,"sitzung":172,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Ihre Frage zielt darauf ab: Welche Erkenntnisse hat die Bundesregierung bez\u00fcglich m\u00f6glicher Mehrkosten? Nach Mitteilung der EU-Kommission ist im ITER-Rat verabredet worden, dass vor der Sitzung des ITER-Rats Mitte Juni keine Zahlen in die Welt gesetzt werden, weil man jedenfalls nicht ausschlie\u00dfen kann, dass diese Zahlen sich durch die unabh\u00e4ngige Begutachtung noch einmal \u00e4ndern. Dementsprechend hat sich die EU-Kommission gegen\u00fcber den Mitgliedstaaten bislang noch nicht zur H\u00f6he von Mehrkosten ge\u00e4u\u00dfert.\n\nIm Fortschrittsbericht von Fusion for Energy, der europ\u00e4ischen Beschaffungsagentur f\u00fcr ITER, der allerdings auf Ende 2015 bezogen ist, ist von Mehrkosten in H\u00f6he von 2,4 Milliarden Euro die Rede. Fusion for Energy weist aber darauf hin, dass diese Kostensch\u00e4tzung von einer ganzen Reihe von Vorbehalten und auch Unsicherheiten gepr\u00e4gt ist, solange keine aktualisierte Zeit- und Kostenplanung vorliegt. Weitere Angaben bzw. Zahlensch\u00e4tzungen liegen jedenfalls uns nicht vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":154,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":155,"sitzung":172,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ja, gerne, danke. - Nach den bisherigen Erfahrungen und auch nach Einsch\u00e4tzung des Experten-Panels sind es eher die 4,6 Milliarden Euro. Hier gehen die Zahlen ja immer nach oben, eigentlich selten nach unten, und sie stagnieren auch nicht.\n\nIch habe noch eine grunds\u00e4tzliche Frage. Wir haben heute Morgen ganz kurz den Wendelstein 7-X gestreift. Sie wissen, ich bin keine Fusionsforschungsbef\u00fcrworterin - aus Gr\u00fcnden, die zu erl\u00e4utern ich jetzt keine Zeit habe; Sie kennen sie. Trotzdem muss man deutlich konstatieren, dass dieses deutsche Projekt in Greifswald mehr Fortschritte macht und dabei deutlich g\u00fcnstiger ist als dieses gewaltige ITER-Projekt. \u00c4ndert das denn die Einstellung der Bundesregierung dahin gehend, eventuell doch einmal zu schauen, wo es Sinn macht, Forschungsgelder, die letztlich auch eine begrenzte Ressource sind, hineinzustecken, wenn man denn die Kernfusion f\u00fcr unerl\u00e4sslich h\u00e4lt, ob man sich nicht doch besser auf so etwas wie Wendelstein 7-X konzentriert und vielleicht das Milliardengrab - anders kann man es nicht bezeichnen - ITER einmal etwas skeptischer betrachtet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":156,"sitzung":172,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Kollegin Kotting-Uhl, ich glaube, es ist schwierig, die beiden Projekte miteinander zu vergleichen. Wir haben es bei Wendelstein mit einem Fusionsforschungsprojekt zu tun, das seinerseits Beitr\u00e4ge leisten soll f\u00fcr ITER. Daran wird deutlich, dass ITER einen gr\u00f6\u00dferen Ansatz hat. Wichtig ist, dass bei Wendelstein die Planungen - jedenfalls soweit ich informiert bin - eingehalten worden sind. Ich denke aber nicht, dass das R\u00fcckschl\u00fcsse darauf zul\u00e4sst, wie es bei ITER vorangeht.\n\nDass auch die Bundesregierung in der Vergangenheit mit dem Fortgang des ITER-Projektes nicht zufrieden war, ist ja nun in der Tat kein Geheimnis. Wir haben unsererseits immer wieder Beitr\u00e4ge dazu geleistet, dass dort auch im Projektmanagement Verbesserungen zustande kommen. Mein Eindruck ist, dass der neue Generaldirektor auch das Projektmanagement anders angeht, dass wir dort jetzt mehr verl\u00e4ssliche Daten haben und daran gearbeitet wird, das Projekt zum Abschluss zu bringen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":157,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich rufe Frage 16 des Kollegen Oliver Krischer auf:\n\nWie hat sich die Bundesregierung im Rat \u201eWettbewerbsf\u00e4higkeit\u201c der Europ\u00e4ischen Union am 26.\/27. Mai 2016 zum Beschlussvorschlag \u201eDraft Council conclusions on Research and Innovation friendly regulation\u201c (Dokument 8506\/16) im Hinblick auf die gegen\u00fcber dem vorherigen Beschlussvorschlagstext erfolgte Einf\u00fcgung unter Punkt 3 \u201eand technology neutral\u201c verhalten, die die Basis f\u00fcr Forschungsf\u00f6rderung f\u00fcr Atom- und Kohlekraft auf EU-Ebene erm\u00f6glicht, und was hat die Bundesregierung konkret gegen die Aufnahme dieser Formulierung in den Beschlusstext unternommen?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":158,"sitzung":172,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, die Bundesregierung ist der Auffassung, dass unter den in Ziffer 3 genannten Begriff \u201eTechnologieneutralit\u00e4t\u201c nicht die finanzielle F\u00f6rderung von Kernkraftwerken f\u00e4llt. Die Bundesregierung hatte sich entsprechend bereits am 26. Mai im EU-Wettbewerbsf\u00e4higkeitsrat, Teil Industrie, in diesem Sinne dazu eingelassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":159,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":160,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank. - Herr Staatssekret\u00e4r, mich wundert jetzt, dass das Forschungsministerium diese Frage beantwortet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":161,"sitzung":172,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Ich wundere mich da auch manchmal. Aber das sind Dinge, die wir nicht zu beeinflussen haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":162,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe jetzt den Gesch\u00e4ftsverteilungsplan der Bundesregierung nicht ganz im Kopf; aber ich w\u00fcrde eigentlich davon ausgehen, dass die Frage des Wettbewerbsrechts im Wirtschaftsministerium angesiedelt ist.\n\nWer hat denn an diesem Rat teilgenommen? Wie und mit welcher \u00c4u\u00dferung hat er oder sie sich zu dieser \u00c4nderung, die sehr kurzfristig in den Text eingef\u00fcgt worden ist, eingebracht? Man muss diese \u00c4nderung auch vor dem Hintergrund von anderen Papieren zur Atomf\u00f6rderung sehen; ich habe dazu eine Frage gestellt, ich glaube, Frau Kotting-Uhl auch. Wie ist das vor diesem Hintergrund zu sehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":163,"sitzung":172,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Es handelt sich bei dieser Entschlie\u00dfung in der Tat um eine Beschlussvorlage, in der es um Innovations- und Forschungspolitik, um bessere Rechtssetzung und um Rahmenbedingungen f\u00fcr Forschung und Entwicklung geht. Insofern f\u00e4llt die Beantwortung der Frage nat\u00fcrlich in die Zust\u00e4ndigkeit des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung.\n\nDie Antwort auf die Frage, wer konkret daran teilgenommen hat, w\u00fcrde ich Ihnen gerne nachreichen. Weil es in der Beschlussvorlage um allgemeine Rahmenbedingungen geht, spielt der Begriff \u201etechnologieneutral\u201c im \u00dcbrigen beispielsweise in Bezug auf die F\u00f6rderung von Kernkraftwerken keine Rolle. Solche Beschlussvorlagen haben lediglich Empfehlungscharakter. Demzufolge sind die nationalen Politiken, auch einzelne Fachpolitiken, nicht davon tangiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":164,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":165,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sind Sie denn, wenn Sie das so sehen, nicht mit mir einer Auffassung, dass die explizite Einf\u00fcgung des Begriffes \u201etechnologieneutral\u201c in einen lange vorher abgestimmten Text die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, am Ende europ\u00e4ische Mittel, wie in anderen Papieren nachzulesen, in die Atomkraftforschung zu stecken, zumal es in dem Kontext stattfindet, dass es auf europ\u00e4ischer Ebene bewusst das Wollen gibt - das kann ja niemand ernsthaft bestreiten -, die Atomkraftforschung wieder einzuf\u00fchren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":166,"sitzung":172,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Die Antwort auf die Frage ist Nein. Ich bin nicht Ihrer Meinung, und zwar ganz einfach deswegen, weil Schlussfolgerungen des Rates politische Willenserkl\u00e4rungen der Mitgliedstaaten sind. Wenn man sich Ziffer 3 der Beschlussvorlage ansieht, die den Begriff \u201etechnologieneutral\u201c beinhaltet, dann erkennt man, dass es nicht um Fragen der Nuklearforschungsf\u00f6rderung geht. F\u00fcr die Nuklearforschungsf\u00f6rderung bleibt der geltende Rechtsrahmen des Euratom-Forschungsprogrammes erhalten; darauf ist es beschr\u00e4nkt. Dieser beschr\u00e4nkt sich wiederum auf die Fragen der nuklearen Sicherheit, der Entsorgung und des Strahlungsschutzes.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":167,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":168,"sitzung":172,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, wir k\u00f6nnen nicht daran vorbeischauen, dass es auf europ\u00e4ischer Ebene, gerade von der EU-Kommission aus, eine ganz deutliche neue Hinwendung zur Atomkraft gibt, sowohl, was den Rat angeht, diese als Mittel zur Bek\u00e4mpfung der Klimakrise anzuwenden, als auch, was die Forschung angeht. Ich nenne jetzt nur einmal die SMRs, die Small Modular Reactors. Da gibt es eine ganz eindeutige Ausrichtung, die sehr viel st\u00e4rker ist als noch vor ein paar Jahren.\n\nWenn Sie von der Beschr\u00e4nkung der Forschung auf den Bereich der nuklearen Sicherheit reden, dann muss ich Sie schon daran erinnern, dass es vor einiger Zeit - es ist schon ein paar Jahre her; das war damals Herr Hennenh\u00f6fer - ein Strategiepapier aus dem Bundesumweltministerium gab, in dem die Erforschung neuer Reaktorlinien als Teil der Sicherheitsforschung bezeichnet wurde, da neue Reaktorlinien immer sicherer sind als die althergebrachten. Das sch\u00fctzt uns also nicht.\n\nMeine Frage an Sie: Wenn die Bundesregierung auch im internationalen Austausch die Energiewende als Alternative propagiert, wo schl\u00e4gt sich das von deutscher Seite aus in diesem Forschungsbereich innerhalb der EU-Kommission nieder?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":169,"sitzung":172,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl, wir haben in der Tat, wie Sie schon erw\u00e4hnt haben, heute fr\u00fch im Forschungsausschuss dar\u00fcber diskutiert. Es wird permanent versucht, der Bundesregierung zu unterstellen, wir w\u00fcrden gewisserma\u00dfen \u00fcber die Hintert\u00fcr und \u00fcber die Europ\u00e4ische Kommission den Wiedereinstieg in die Kernenergie forcieren wollen. Dieser Eindruck ist ausdr\u00fccklich falsch.\n\nEs bleibt dabei - jedenfalls, was Deutschland angeht -: Die Positionierung der Bundesregierung in Nuklearfragen ist, wie sie ist. Wir lehnen einen europ\u00e4ischen F\u00f6rderrahmen f\u00fcr Kernkraftwerke weiterhin entschieden ab.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":170,"sitzung":172,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Wo bringen Sie das ein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":171,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie machen nichts dagegen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":172,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. Ich bedanke mich f\u00fcr die Beantwortung.\n\nIch h\u00e4tte eine Bitte: K\u00f6nnte man die Mikrofone einmal \u00f6len? Das ist ein schreckliches Ger\u00e4usch, wenn die Mikrofone zur\u00fcckgeschoben werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619987,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":619988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":174,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Das erinnert mich an irgendwelche anderen Instrumente. Es w\u00e4re gut, wenn man sie \u00f6len k\u00f6nnte. Vielen herzlichen Dank.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Ich begr\u00fc\u00dfe den Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Thomas Silberhorn.\n\nDie Frage 17 des Abgeordneten Niema Movassat wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 18 des Abgeordneten Uwe Kekeritz auf:\n\nStimmt das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) der Aussage zu, dass ein Ministerium, das von seinen Partnern Good Governance und Transparenz einfordert, jeden Verdacht der Beg\u00fcnstigung ausr\u00e4umen sollte, um seine Glaubw\u00fcrdigkeit nicht aufs Spiel zu setzen, und aufgrund welcher entwicklungspolitischen Eignung hat das Bundesministerium vor diesem Hintergrund der Ernennung von Dr. F.-W. zugestimmt (vergleiche Antwort der Bundesregierung zu Frage 1 auf die Kleine Anfrage der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Bundestagsdrucksache 18\/8541)?\n\nHerr Silberhorn, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":175,"sitzung":172,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Kekeritz, Sie haben in Ihrer Frage schon auf eine Antwort der Bundesregierung auf eine Kleine Anfrage Ihrer Fraktion verwiesen. Dort wurde bereits erl\u00e4utert, dass das Personalauswahlverfahren f\u00fcr die Besetzung der Leitung der Agentur f\u00fcr Wirtschaft und Entwicklung von unserer Durchf\u00fchrungsorganisation, der Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit, nach fachlichen Gesichtspunkten und unter Beachtung der Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Bewerberinnen und Bewerber durchgef\u00fchrt worden ist. Das BMZ hat dem nach Abschluss des Auswahlverfahrens \u00fcbermittelten Besetzungsvorschlag zugestimmt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":176,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":177,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, diese Antwort entspricht der Antwort auf die schriftliche Kleine Anfrage. Sie beantworten hier eigentlich nichts. Wenn das Bewerbungsverfahren so korrekt abgelaufen ist, warum k\u00f6nnen Sie dann die wesentlichen Bestandteile dieses Bewerbungsprozesses nicht offenlegen? Warum beantworten Sie auch die Frage nicht, warum die Personalvorschl\u00e4ge von GIZ und DEG - es wurden weitere kompetente Kandidaten genannt - schlicht ignoriert worden sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":178,"sitzung":172,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung hat die Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit und die Deutsche Investitions- und Entwicklungsgesellschaft damit beauftragt, die Agentur f\u00fcr Wirtschaft und Entwicklung zu betreiben. Deswegen sind die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter dieser Agentur Angestellte der DEG bzw. der GIZ. Das Personalauswahlverfahren hat - wie ich bereits dargestellt habe - die GIZ durchgef\u00fchrt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":179,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Eine weitere Nachfrage, Herr Kekeritz?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":180,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Ja, ich habe eine weitere Nachfrage. - Es geht mir um den Prozess. Wenn man eine neue Institution gr\u00fcndet, dann geht es insbesondere bei der Leitungsposition um Aufgabenbeschreibungen und auch um die ungef\u00e4hre Besoldungsh\u00f6he. Ich wundere mich schon, dass eine Arbeitsgruppe von vier Personen mit einer Arbeitsgruppenleiterin in der Besoldungsgruppe zwischen B 9 und B 10 angesiedelt wird. Das entspricht einer Besoldung von ungef\u00e4hr 140 000 Euro im Jahr.\n\nIch komme aus Bayern. Ich wei\u00df, dass der Landrat dort ungef\u00e4hr B 6 bekommt, aber er hat Personalverantwortung f\u00fcr 300 Menschen und in der Regel einen Verwaltungsetat von ungef\u00e4hr 150 bis 250 Millionen Euro. Wie ist die Einstufung in diese Besoldungsgruppe zustande gekommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":181,"sitzung":172,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Die Besoldung der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im Gesch\u00e4ftsbereich des BMZ orientiert sich an der Aufgabenstellung und an der Tragweite der T\u00e4tigkeit. Dass die Zusammenarbeit mit der Wirtschaft f\u00fcr uns eine hohe Bedeutung hat, das wird unmittelbar einsichtig, wenn Sie sich in Erinnerung rufen, dass die Nachhaltigkeitsziele, die die Vereinten Nationen im letzten September in der Agenda 2030 beschlossen haben, mit unseren \u00f6ffentlichen Geldern gar nicht umgesetzt werden k\u00f6nnen, sondern dringend auch die Einbeziehung des privaten Sektors erforderlich ist. Zu diesem Zweck wurde die Agentur f\u00fcr Wirtschaft und Entwicklung gegr\u00fcndet. Diese Agentur ist insofern ein Instrument zur Umsetzung dieser Nachhaltigkeitsziele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":182,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Dazu eine R\u00fcckfrage vom Kollegen Movassat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":619997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":183,"sitzung":172,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe eine inhaltliche Frage zur Agentur f\u00fcr Wirtschaft und Entwicklung. Der BDI forderte Anfang dieser Woche, dass 5 Prozent der Mittel des Bundesentwicklungsministeriums f\u00fcr die Unternehmensf\u00f6rderung verwendet werden sollen und dass die Wirtschaft gleichbehandelt werden solle mit zivilgesellschaftlichen Organisationen. Mich w\u00fcrde interessieren, ob die Agentur f\u00fcr Wirtschaft und Entwicklung in diese Richtung orientiert ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":184,"sitzung":172,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Diese Forderung des BDI haben wir ebenfalls der Presse entnommen. Wir werden nach der Ver\u00f6ffentlichung dieser Vorstellung des BDI zur Entwicklungszusammenarbeit gern den Kontakt suchen. Ich kann von meiner Seite aus sagen, dass schon seit einiger Zeit eine Unterredung mit mir und dem Arbeitskreis Entwicklungspolitik des BDI vereinbart ist, die im September stattfinden wird, sodass wir hier in guten Gespr\u00e4chen dar\u00fcber sind, wie wir den privaten Sektor noch st\u00e4rker in die Richtung einbeziehen k\u00f6nnen, dass private Investitionen und generell private Finanzierung entwicklungsf\u00f6rderlich gestaltet werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":619999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":185,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage ist die Frage 19 vom Kollegen Kekeritz:\n\nKann das Bundeskanzleramt als koordinierende Stelle innerhalb der Bundesregierung verbindlich best\u00e4tigen - und damit die offensichtliche Unstimmigkeit zwischen den pers\u00f6nlichen Ausk\u00fcnften der beteiligten Minister gegen\u00fcber Abgeordneten und der daraufhin erfolgten gegenteiligen Beantwortung meiner schriftlichen Frage 73 auf Bundestagsdrucksache 18\/8458 ausr\u00e4umen -, dass die Bundesregierung dem Deutschen Bundestag ein Ratifizierungsgesetz zu dem Wirtschaftspartnerschaftsabkommen mit der ECOWAS (Wirtschaftsgemeinschaft der westafrikanischen Staaten) vorlegen wird, und wann beabsichtigt sie, das Gesetz vorzulegen?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":186,"sitzung":172,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Vor der deutschen Ratifikation muss das Wirtschaftspartnerschaftsabkommen mit den ECOWAS-Staaten durch s\u00e4mtliche Vertragsparteien unterzeichnet und dann von der Europ\u00e4ischen Union ratifiziert werden. Erst im Anschluss daran wird die Beteiligung des Deutschen Bundestags konkret.\n\nDerzeit stehen die Unterzeichnungen dreier westafrikanischer Staaten noch aus. Wann genau diese erfolgen werden, ist bisher ungewiss, sodass wir keine Prognose \u00fcber den weiteren Verfahrensverlauf geben k\u00f6nnen. In jedem Fall wird die Bundesregierung den Deutschen Bundestag umfassend einbinden, sobald die Voraussetzungen f\u00fcr die Einleitung des Ratifikationsverfahrens vorliegen. Wenn die juristische Bewertung dies ergibt, wird die Bundesregierung zum geeigneten Zeitpunkt einen Entwurf f\u00fcr ein Vertragsgesetz vorlegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":187,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":188,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich Sie richtig verstanden habe, ist es immer noch nicht klar, ob die Bundesregierung dem Deutschen Bundestag ein Ratifikationsgesetz vorlegen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":189,"sitzung":172,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung muss zun\u00e4chst einmal die Unterzeichnung dieses Wirtschaftspartnerschaftsabkommens durch alle Vertragsparteien abwarten. Danach erfolgt, wie angedeutet, die Ratifikation durch die Europ\u00e4ische Union. Dann wird innerhalb der Bundesregierung durch das Justizministerium und durch das Innenministerium eine verfassungsrechtliche Bewertung und Pr\u00fcfung erfolgen. Auf dieser Basis kann das federf\u00fchrende Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung dann gegebenenfalls einen Entwurf eines Vertragsgesetzes vorlegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":190,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":191,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Ich schlie\u00dfe jetzt aus Ihrer Antwort, dass Sie das jetzt noch nicht wissen.\n\nEine andere Frage ist f\u00fcr mich: In 14 Tagen oder in 3 Wochen wird im Rat \u00fcber die Annahme und die vorl\u00e4ufige Anwendung der Vertr\u00e4ge mit Sadek und der ostafrikanischen Community abgestimmt. Ich h\u00e4tte gern gewusst, wie sich die Bundesregierung bei der Abstimmung verhalten wird. Wird sie den Vertr\u00e4gen zustimmen? Wird sie vor allen Dingen einer vorl\u00e4ufigen Anwendung, also einer Anwendung, bevor die Vertr\u00e4ge in den nationalen Parlamenten ratifiziert sind, zustimmen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":192,"sitzung":172,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung wird diesen Abkommen zustimmen und sich auch f\u00fcr eine vorl\u00e4ufige Anwendung einsetzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":193,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Silberhorn.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Ich begr\u00fc\u00dfe herzlich den Staatssekret\u00e4r Uwe Beckmeyer.\n\nWir kommen zur Frage 20 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl:\n\nInwiefern war das \u201eIssues Paper No. 10 \u201aNuclear\u2018\u201c der Europ\u00e4ischen Kommission, das am 6. April 2016 vom Sekretariat des Strategieplans f\u00fcr Energietechnologie (SET-Plan) der Europ\u00e4ischen Kommission online ver\u00f6ffentlicht wurde, vor dem 13. Mai 2016 mit der Bundesregierung abgestimmt - insbesondere im Rahmen des SET-Plan-Lenkungsausschusses, in dem die Bundesregierung Mitglied ist (bitte insbesondere mit Angabe des jeweiligen R\u00fcckmelde- bzw. Stellungnahme- und Abstimmungsverhaltens der Bundesregierung) -, und gegebenenfalls welche R\u00fcckmeldungs- bzw. Stellungnahmem\u00f6glichkeiten bez\u00fcglich des \u201eIssues Paper No. 10 \u201aNuclear\u2018\u201c und der darauf basierenden Entwurfserarbeitung einer nichtbindenden Absichtserkl\u00e4rung im Rahmen des SET-Plans haben Bundesbeh\u00f6rden, insbesondere das federf\u00fchrend zust\u00e4ndige Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie, vor dem 13. Mai 2016 nicht genutzt (gegebenenfalls bitte vollst\u00e4ndige Angabe; vergleiche Antwort der Bundesregierung auf meine schriftliche Frage auf Bundestagsdrucksache 18\/8567 und Mitgliederliste des Lenkungsausschusses auf der SET-Plan-Webseite der Europ\u00e4ischen Kommission)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":194,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Kotting-Uhl, die Antwort auf Ihre Frage lautet wie folgt: Das Diskussionspapier \u201eIssues Paper No. 10 \u201aNuclear\u2019\u201c wurde nicht mit der Bundesregierung abgestimmt. Wie in der Antwort der Bundesregierung vom 24. Mai dieses Jahres auf Ihre schriftliche Frage dargelegt wurde, hat das SET-Plan-Sekretariat in der Generaldirektion f\u00fcr Forschung und Innovation am 6. April 2016 eine Konsultation von Stakeholdern aus Forschungsorganisationen, Universit\u00e4ten, Industrie sowie Gremien von Aufsichtsbeh\u00f6rden eingeleitet. Der SET-Plan-Lenkungsausschuss wurde \u00fcber diese Stakeholderkonsultation am 7. April 2016 informiert. Die Bundesregierung wurde bei der Erarbeitung des Entwurfs der Absichtserkl\u00e4rung vom 13. Mai 2016 nicht beteiligt.\n\nEine erste Konsultation mit Vertretern der Mitgliedstaaten fand am 24. Mai 2016 im Rahmen einer Sitzung des Lenkungsausschusses zum SET-Plan unter Leitung der verantwortlichen Generaldirektion der EU-Kommission und mit Beteiligung der gemeinsamen Forschungsstelle sowie Stakeholdern statt. Der Vertreter des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie hat dort dargelegt, dass die Bundesregierung eine EU-F\u00f6rderung oder einen europ\u00e4ischen F\u00f6rderrahmen f\u00fcr Kernkraftwerke entschieden ablehnt und kein Interesse an einer Zusammenarbeit oder Finanzierung von Forschung und Entwicklung in den Bereichen \u201eCost of electricity\u201c - betrifft Kostenoptimierung bei Neubauten und durch Laufzeitverl\u00e4ngerungen - und \u201eAdvanced and innovative fission reactors\u201c hat. Ebenso soll sich eine Absichtserkl\u00e4rung entsprechend dem Ziel des SET-Plans allein auf die Zusammenarbeit im Bereich der Forschung und Entwicklung konzentrieren und sollen dar\u00fcber hinausgehende Inhalte nicht im Rahmen des SET-Plans behandelt werden. Eine Zusammenarbeit bei Forschungs- und Entwicklungsarbeiten in den Bereichen \u201enukleare Sicherheit\u201c sowie \u201eEntsorgung und R\u00fcckbau\u201c, die ebenso Gegenstand des Entwurfs der Absichtserkl\u00e4rung sind, wird seitens der Bundesregierung hingegen ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":195,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":196,"sitzung":172,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. Die letzte Botschaft gef\u00e4llt mir durchaus. Aber ich habe doch noch eine Frage. Wenn ich Sie richtig verstanden habe, wurden Sie am 7. April 2016 informiert, und am 13. Mai 2016 wurde der SET-Plan vorgelegt. Warum haben Sie vor der Ver\u00f6ffentlichung nicht noch einmal interveniert? Es geht ja nicht nur darum, dass Deutschland jetzt nicht begeistert sagt: \u201eJa, her damit, wir machen das auch\u201c, sondern auch um die Botschaft, die wir in andere L\u00e4nder senden. Und die Botschaften, die derzeit von der EU kommen, sind in meinen Augen nicht allzu gut, wenn man die Energiewende f\u00fcr den besseren Pfad h\u00e4lt als die R\u00fcckkehr zur Atomkraft, als den Ausbau der Atomkraft. Ich denke, dar\u00fcber sind wir Gr\u00fcne uns mit der Bundesregierung einig.\n\nIch vermisse - das muss ich Ihnen so sagen - mehr Engagement und entsprechende Initiativen, um diese Idee in andere L\u00e4nder zu tragen, um das als einen positiveren Weg zu beschreiben. Warum haben Sie nach dem 7. April 2016 nicht die Gelegenheit genutzt, auf diesen Plan Einfluss zu nehmen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":197,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Wir haben keinen Einfluss auf diesen Plan genommen, weil der Plan ohne unser Zutun entstanden ist. Wir haben zum ersten Mal am 24. Mai 2016 im Lenkungsausschuss darauf reagiert, und zwar eindeutig ablehnend. Das ist der Kreis, in dem dies zu geschehen hat, in dem das artikuliert werden kann und muss. Ich denke, das war das richtige Zeichen.\n\nIm \u00dcbrigen sage ich an dieser Stelle: Die bundesdeutsche Energiepolitik wird weltweit und auch innerhalb Europas hinsichtlich des klaren Bekenntnisses zum Ausphasen der Atomenergie in 2022, wie aber auch des klaren Bekenntnisses zu erneuerbaren Energien sehr wohl beachtet. Sie ist ein Vorbild f\u00fcr viele L\u00e4nder.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":198,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":199,"sitzung":172,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Dieses Signal ist leider nicht mehr so klar, wie Sie das darstellen. Vor etwa zehn Tagen habe ich in Japan wieder geh\u00f6rt, dass das deutsche Beispiel zeige, dass das alles sehr schwierig, sehr teuer und nicht unbedingt leicht zu machen sei. So klar ist unsere Botschaft also nicht mehr.\n\nIch m\u00f6chte Sie auf die nukleare Sicherheit ansprechen. Sie wird immer wieder als Begr\u00fcndung daf\u00fcr angef\u00fchrt, warum man diese Forschung \u00fcber Euratom usw. betreiben muss, warum sich auch Deutschland daran beteiligen muss, trotz des Atomausstiegs. Ihnen ist schon bewusst, dass das Argument der nuklearen Sicherheit und der Fortf\u00fchrung dieser Sicherheit immer auch genutzt wird, um zu fordern, dass neue Reaktorlinien, die sicherer als alte Reaktorlinien sind, erforscht, entwickelt und damit nat\u00fcrlich auch angewandt werden m\u00fcssen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":200,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin, das, was Sie aus Japan berichten, teile ich nicht. Ich bin in der letzten Zeit, also im Mai, im Auftrag der Bundesregierung durch einige L\u00e4nder dieser Welt gereist und habe dort Gegenteiliges erlebt, n\u00e4mlich dass wir sehr wohl aufmerksam betrachtet werden, dass das deutsche Beispiel hohe Aufmerksamkeit erregt und dass uns viele fragen - Offizielle aus den Regierungen, aber auch Unternehmen -: Wie macht ihr das in Deutschland? Sie merken und wissen, dass die Lernkurve, die wir in einigen Bereichen bezahlt haben, f\u00fcr sie von gro\u00dfem Vorteil ist. Insofern bitte ich Sie pers\u00f6nlich, wenn Sie in Japan solche Gespr\u00e4che f\u00fchren, darauf hinzuweisen, wie erfolgreich die Energiewende in Deutschland ist.\n\nZum Thema Sicherheitsforschung. Mithilfe sicherheitsorientierter Forschung - ich denke, das ist auch Ihnen bekannt - will sich die Bundesregierung die Kompetenz bewahren, die Sicherheit von Kernkraftwerken im In- und Ausland weiterhin unabh\u00e4ngig beurteilen zu k\u00f6nnen. Ich glaube, wir sind es auch unserer Bev\u00f6lkerung schuldig, dass wir uns daf\u00fcr einsetzen, dass alte Nuklearanlagen an unseren Grenzen m\u00f6glichst bald geschlossen werden. Ich denke, wir m\u00fcssen die Kompetenz haben, das ordentlich beurteilen zu k\u00f6nnen. Das Entscheidende ist, dass wir in internationalen Gremien sprechf\u00e4hig sind. Daf\u00fcr setzen wir uns auch im Bundeswirtschaftsministerium mit Nachdruck ein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":201,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Oliver Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":202,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r Beckmeyer, in dem Papier geht es ja nicht nur um Forschung und Weiterentwicklung von neuen Reaktoren und Minireaktoren - das wird dort alles erl\u00e4utert -, sondern dort steht auch, dass Stresstests bei alten Reaktoren, zum Beispiel den beiden belgischen Reaktoren Tihange und Doel, die Risse aufweisen, erst 2025 durchgef\u00fchrt werden, diese also erst dann noch einmal grunds\u00e4tzlich \u00fcberpr\u00fcft werden. 2025 ist, wenn ich richtig rechne, in neun Jahren. Was wird die Bundesregierung unternehmen, damit sich eine solche Grundhaltung, die die Kommission - nach meinem Eindruck auch unter Mitwirkung des deutschen Kommissars Herrn Oettinger - an den Tag legt, nicht durchsetzt, sondern dass gerade bei den problematischen Altreaktoren an unseren Grenzen, die nicht nur in Belgien stehen, wesentlich fr\u00fcher entsprechende \u00dcberpr\u00fcfungen stattfinden mit dem Ziel, sie stillzulegen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":203,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Unsere Aufgabe wird es sein, mit Nachdruck darauf hinzuarbeiten, dass sich die deutsche Position auch auf europ\u00e4ischer Ebene durchsetzt. Sie wissen: Die einzelnen Mitgliedstaaten haben das Recht, den Energiemix selbst zu bestimmen. Das tun einige L\u00e4nder mit Nachdruck. Das sehen Sie zum Beispiel, wenn Sie nach Gro\u00dfbritannien schauen. Unsere Aufgabe ist es, bei der Spezifizierung dieser Ziele darauf zu achten, dass unsere Interessenlage in Europa ebenfalls Beachtung findet und sich m\u00f6glichst durchsetzt. Wir teilen den Inhalt der teilweise von Kommissionsgremien erarbeiteten Unterlagen nicht. Das haben wir auch bei unserer ersten Stellungnahme dazu ausdr\u00fccklich zum Ausdruck gebracht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":204,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Beckmeyer. - Dann kommen wir jetzt zur Frage 21 des Kollegen Oliver Krischer:\n\nWelche konkrete Stellungnahme hat die Bundesregierung zu dem \u00f6ffentlich bekanntgewordenen Papier \u201eSET-Plan Draft Declaration of Intent on Strategic Targets in the context of Action 10: \u201aMaintaining a high level of safety of nuclear reactors and associated fuel cycles during operation and decommissioning, while improving their efficiency\u2018\u201c in der Sitzung der Arbeitsgruppe \u201eForschung\u201c des Rates der Europ\u00e4ischen Union in der 20. Kalenderwoche und gegebenenfalls in weiteren Gremien auf europ\u00e4ischer Ebene abgegeben, und was wird die Bundesregierung weiterhin unternehmen, damit ein derartiges Papier in keiner Weise Beschlussgrundlage oder \u00c4hnliches auf europ\u00e4ischer Ebene wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":205,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, Sie fragen in eine \u00e4hnliche Sto\u00dfrichtung wie Ihre Kollegin. Die Antwort der Bundesregierung zu Ihrer Frage lautet wie folgt: Die Bundesregierung hat zu dem genannten Entwurf einer nichtbindenden Absichtserkl\u00e4rung im Rahmen des europ\u00e4ischen Strategieplans f\u00fcr Energietechnologie, abgek\u00fcrzt SET-Plan, im Verlauf der Sitzung des Lenkungsausschusses zum SET-Plan am 24. Mai 2016 Stellung bezogen. Der Vertreter des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie hat dort dargelegt, dass die Bundesregierung eine EU-F\u00f6rderung oder einen europ\u00e4ischen F\u00f6rderrahmen f\u00fcr Kernkraftwerke entschieden ablehnt und kein Interesse an einer Zusammenarbeit oder Finanzierung von Forschung und Entwicklung in den Bereichen \u201eCost of electricity\u201c - das betrifft Kostenoptimierung bei Neubauten und durch Laufzeitverl\u00e4ngerungen - oder \u201eAdvanced and innovative fission reactors\u201c hat. Ebenso soll sich eine Absichtserkl\u00e4rung entsprechend dem Ziel des SET-Plans allein auf die Zusammenarbeit im Bereich der Forschung und Entwicklung konzentrieren, und dar\u00fcber hinausgehende Inhalte sollen nicht im Rahmen des SET-Plans behandelt werden.\n\nDes Weiteren unterst\u00fctzt die Bundesregierung eine EU-F\u00f6rderung im Rahmen des Euratom-Forschungsprogramms in den Bereichen \u201enukleare Sicherheit\u201c, \u201eEntsorgung\u201c sowie \u201eStrahlenschutz\u201c. In diesen Bereichen ist eine Zusammenarbeit bei Forschungs- und Entwicklungsarbeiten ebenso Gegenstand des Entwurfes der Absichtserkl\u00e4rung. Die Bundesregierung wird diese Position auch im weiteren Abstimmungsprozess entschieden vertreten.\n\nIm \u00dcbrigen wird darauf hingewiesen, dass das genannte Dokument nach \u00dcberarbeitung zu einer unverbindlichen Absichtserkl\u00e4rung der Kommission und interessierter Mitgliedstaaten der EU f\u00fchren soll und dabei weder rechtlich bindend noch pr\u00e4judizierend sein w\u00fcrde. Mitgliedstaaten, die die Kernenergie f\u00fcr die Stromerzeugung nicht nutzen m\u00f6chten bzw. diese Nutzung beenden m\u00f6chten, w\u00fcrden nicht an diese Absichtserkl\u00e4rung gebunden sein.\n\nIn der 20. Kalenderwoche fand keine Sitzung der Arbeitsgruppe \u201eForschung\u201c des Rates der Europ\u00e4ischen Union statt. Die Arbeitsgruppe \u201eForschung\u201c wurde bisher nicht mit dem Entwurf der Absichtserkl\u00e4rung befasst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":206,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Bevor Herr Krischer nachfragt, m\u00f6chte ich den Verteidigungsminister Kanadas mit Begleitung herzlich willkommen hei\u00dfen. A warm welcome in our Parliament! Welcome in our House! Bienvenue au parlement!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620021,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":208,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":209,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r, f\u00fcr die Beantwortung. - Teilen Sie denn meine Einsch\u00e4tzung, dass es nicht nur um die Frage geht, ob Mitgliedstaaten, wie es Gro\u00dfbritannien tut, selber in Atomenergie investieren, sondern auch darum, dass dieses Papier ausdr\u00fccklich beinhaltet, dass europ\u00e4ische Institutionen wie beispielsweise die Europ\u00e4ische Investitionsbank, die dies bisher nicht tun konnte, jetzt in Atomenergie investieren k\u00f6nnen? Insofern sind wir als Bundesrepublik, da es hier um gemeinschaftliche Institutionen geht, schon tangiert, wenn dies in Zukunft erm\u00f6glicht w\u00fcrde. Deshalb meine Frage an Sie: Was werden Sie ganz konkret unternehmen - auch wenn es sich hier, wie Sie sagen, um ein unverbindliches Papier handelt, wird es im weiteren Prozess genutzt werden, um konkrete Ma\u00dfnahmen zu erm\u00f6glichen -, um zu verhindern, dass auf gemeinschaftlicher Ebene Investitionen in Atomkraft m\u00f6glich sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":210,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, Vertreter des Bundeswirtschaftsministeriums und insbesondere der Bundeswirtschaftsminister haben die Position Deutschlands bereits bei ihren Gespr\u00e4chen in Br\u00fcssel sehr deutlich zum Ausdruck gebracht und klargestellt: Atomkraft ist nicht nur hoch gef\u00e4hrlich, sondern auch verdammt teuer. - Jeder Mitgliedstaat hat letztendlich selbst zu entscheiden - das wissen Sie -, ob er eine Atomanlage bauen will. Wir allerdings sind der festen \u00dcberzeugung und der festen Meinung: Eine EU-F\u00f6rderung f\u00fcr den Bau von Atomkraftwerken k\u00f6nnen und werden wir nicht unterst\u00fctzen. Wir treten daf\u00fcr ein, dass es keine F\u00f6rderung dieser Technologie von gestern gibt. Vielmehr muss die EU-Kommission endlich eine konkrete Strategie zum Ausbau der Erneuerbaren und zum Energiesparen in ganz Europa entwickeln; das ist unsere Position. Wir sind gern bereit, die Erfahrungen aus Deutschland auch hier einzubringen. Unser Standpunkt ist eindeutig zum Ausdruck gebracht worden, und die europ\u00e4ischen Institutionen, denke ich, haben ihn zur Kenntnis genommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":211,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":212,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Beckmeyer. - Ich habe eben - es war Frage 16 - eine Frage gestellt, die interessanterweise der Kollege aus dem Forschungsministerium beantwortet hat. Es ging um den Wettbewerbsrat. Ich vermute aber, dass jemand aus Ihrem Hause dabei war; denn ich glaube, an den Sitzungen des Wettbewerbsrates nimmt ein Vertreter des Wirtschaftsministeriums teil.\n\nWir erleben ja immer mehr, dass die EU-Kommission \u00fcber das Wettbewerbsrecht konkrete Energiepolitik macht. Ob beim Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetz oder beim Erneuerbare-Energien-Gesetz, \u00fcberall wird durch das Wettbewerbsrecht in konkrete Entscheidungen der deutschen Politik, aber auch der Politik anderer Staaten eingegriffen. Gleichzeitig erleben wir, dass die gleiche Kommission - das haben Sie ja sehr ausf\u00fchrlich beschrieben und auch sehr kritisch kommentiert - die F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung von Atomkraft erm\u00f6glicht. Mich w\u00fcrde interessieren, was die Bundesregierung und Ihr Haus - ich gehe davon aus, dass jemand aus Ihrem Haus dort anwesend war - in Gremien wie dem Wettbewerbsrat, in denen pl\u00f6tzlich von Technologieneutralit\u00e4t die Rede ist, unternehmen, damit sich solche M\u00f6glichkeiten der F\u00f6rderung und Finanzierung der Atomkraft nicht in allen m\u00f6glichen Dokumenten manifestieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":213,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Gehen Sie davon aus, dass wir dort genau aufpassen und uns auch entsprechend einbringen.\n\nNat\u00fcrlich haben wir im Bereich des Beihilferechtes auch mit dem Wettbewerbsrat zu tun; das wissen Sie. Das EEG 2014 und das EEG 2016 sind Themen, die wir nat\u00fcrlich aktuell auch mit Br\u00fcssel verhandeln. Am Ende ist das auch die Aufgabe der Kommission als H\u00fcterin der Vertr\u00e4ge. Das sieht sie so, und das sehen wir auch so. Wir w\u00fcrden allerdings intervenieren, wenn wir das Gef\u00fchl bek\u00e4men, dass dort die H\u00fcterfunktion missbraucht wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":214,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":215,"sitzung":172,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Herr Beckmeyer, ich m\u00f6chte vorab gerne noch kurz auf Ihre Bemerkung bez\u00fcglich Japan eingehen und Ihnen sagen: Sie k\u00f6nnen versichert sein, -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":216,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Gut.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":217,"sitzung":172,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"- dass ich in Japan vor allem in meiner Funktion als Vorsitzende der deutsch-japanischen Parlamentariergesellschaft vor dortigen Abgeordneten oder Regierungsmitgliedern keine Dissense aufmache, sondern die deutsche Politik vertrete.\n\nIch habe jetzt noch eine letzte kleine Frage: Sie sagten bez\u00fcglich des Bereichs, \u00fcber den wir die ganze Zeit reden, die Zusammenarbeit von Deutschland aus beziehe sich auf Forschung und Entwicklung. Gilt das auch in Bezug auf neue Reaktorlinien? Wenn ja: W\u00e4re das nicht doch inkonsequent?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":218,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Ich will dazu sagen: Wir m\u00fcssen durch Forschung und Entwicklung in der Lage sein - ich glaube, das ist auch die Position, die die Bundesregierung Ihnen immer wieder vermittelt hat -, unabh\u00e4ngige eigene Sicherheitsbeurteilungen durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Das gilt auch in Bezug auf neue Reaktoren und neue Reaktorkonzepte, die im Ausland geschaffen werden.\n\nWir m\u00fcssen uns also in die Lage versetzen, solche Reaktoren beurteilen zu k\u00f6nnen. Das hei\u00dft nicht, dass wir an der Entwicklung dieser Reaktoren beteiligt sind, sondern das hei\u00dft, dass wir sprechf\u00e4hig sein m\u00fcssen. Sprechf\u00e4higkeit bedeutet, dass wir uns technologisch damit auseinandersetzen m\u00fcssen; sonst werden wir \u00fcberhaupt nicht zur Kenntnis genommen, wenn wir uns in irgendeiner Weise international dazu einlassen. Ich glaube, das ist der entscheidende Punkt. Sicherheitsorientierte Forschung bedeutet f\u00fcr mich, dass wir in der Lage sind, technologisch zu verstehen, was Dritte tun.\n\nSie haben vorhin von den kleinen Minireaktoren gesprochen, die hier einige im Kopf haben und die, wenn sie hintereinander zusammengeschaltet werden, sicherlich eine gr\u00f6\u00dfere Menge von Energie - wo auch immer - erzeugen k\u00f6nnen und sollen. Ich glaube schon, dass wir in Deutschland in der Lage sein m\u00fcssen, unsere Meinung \u00fcber deren Sicherheit technologisch so fundiert zu \u00e4u\u00dfern, dass sie akzeptiert wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":219,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir bleiben in Ihrem Gesch\u00e4ftsbereich und kommen jetzt zur Frage 22 der Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn:\n\nWird sich die Bundesregierung daf\u00fcr einsetzen, die Mercosur-Verhandlungen (Mercosur: gemeinsamer Markt S\u00fcdamerikas) nicht auf Grundlage des alten Verhandlungsmandates fortzuf\u00fchren, das lange vor der Verabschiedung des Lissabon-Vertrags und damit unter ganz anderen Vorzeichen erteilt wurde, und wenn nein, warum strebt sie die M\u00f6glichkeit einer Mandatserneuerung und Anpassung an die aktuellen handelspolitischen Debatten und Interessen bisher nicht an?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":220,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete H\u00f6hn, die Antwort lautet wie folgt: Die Mercosur-Verhandlungen sind von der EU im Jahre 2010 und damit nach Inkrafttreten des Lissabon-Vertrages auf Grundlage des bereits erteilten Verhandlungsmandates wieder aufgenommen worden. Im \u00dcbrigen hatte die EU bereits vor Inkrafttreten des Lissabon-Vertrages die grunds\u00e4tzliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Verhandlung und den Abschluss von Handelsabkommen. Vor diesem Hintergrund sieht die Bundesregierung weder rechtlich noch tats\u00e4chlich die Notwendigkeit einer Mandatserneuerung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":221,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6hn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":222,"sitzung":172,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, im Rahmen der Mercosur-Verhandlungen sollten Lateinamerika gro\u00dfe Mengen zus\u00e4tzlicher Rindfleisch- und Ethanol-Exporte nach Europa zugestanden werden. Frankreich und die H\u00e4lfte der Mitglieder der EU haben sich gegen diese gro\u00dfen Importe gewehrt, Deutschland nicht. Warum hat Deutschland sich nicht gewehrt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":223,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Wir f\u00fchren die Verhandlungen nicht, liebe Frau Kollegin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":224,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":225,"sitzung":172,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Noch einmal wiederholen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":226,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Nein. Ich habe gesagt, dass wir die Verhandlungen nicht f\u00fchren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":227,"sitzung":172,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft aber, Sie finden sie trotzdem gut, oder? Ich habe ja danach gefragt, warum das Mitgliedsland Deutschland auf der EU-Ebene nicht interveniert hat. Diese Verhandlungen f\u00fchren Sie doch wohl. Oder sind Sie anders als Frankreich kein Mitgliedsland?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":228,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn, nat\u00fcrlich sind wir Mitgliedsland. Wie ich gerade ausgef\u00fchrt habe, f\u00fchrt aber - auch entsprechend der Aufgabenstellung innerhalb der Europ\u00e4ischen Union - die Kommission f\u00fcr uns die Verhandlungen mit dem Mercosur. Es hat dabei einige Unterbrechungen gegeben. Diese Unterbrechungen haben jahrelang gedauert. Zuletzt hat jetzt ein erneuter Anlauf stattgefunden, nachdem der Mercosur im Herbst 2015 endlich erkl\u00e4rt hat, welches abgestimmte Warenangebot er im Grunde verhandeln m\u00f6chte.\n\nSeitdem gewann der Prozess dieser Verhandlungen auch mit der neuen Regierung in Argentinien wieder an Dynamik, und ein Austausch von Angeboten wurde vereinbart. Insofern sind die Verhandlungen zwar noch nicht abgeschlossen, aber zumindest wieder in Gang gekommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":229,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":230,"sitzung":172,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe noch eine zweite Nachfrage. Angesichts Ihrer Antwort muss ich Folgendes sagen: Das Landwirtschaftsministerium hat gerade einen Krisengipfel zur Landwirtschaft durchgef\u00fchrt. Frankreich interveniert bei den Mercosur-Verhandlungen im Sinne seiner Landwirte. Deutschland hat das offensichtlich nicht n\u00f6tig. Deshalb habe ich Ihre Antwort am Anfang auch gar nicht verstanden.\n\nAngesichts dieser Situation h\u00e4tte ich aber doch gerne gewusst, ob die Bundesregierung eine \u00f6konomische Modellrechnung durchf\u00fchrt, was es eigentlich f\u00fcr die Landwirte bedeutet, wenn wir momentan de facto parallel mit Kanada und den USA - das sind gro\u00dfe L\u00e4nder mit Landwirtschaft -, au\u00dferdem mit Lateinamerika, beispielsweise Argentinien und Brasilien, mit Australien und mit Neuseeland verhandeln? Gibt es schon eine Modellrechnung der Bundesregierung, was das f\u00fcr die Landwirte bedeutet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":231,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Abgeordnete, die Mercosur-Staaten haben einen erleichterten Zugang zum europ\u00e4ischen Markt f\u00fcr ihre Agrarg\u00fcter adressiert. Das sind, wie Sie zu Recht sagen, Rind-, Schweine- und Gefl\u00fcgelfleisch, Ethanol, Zucker und Soja.\n\nF\u00fcr die Europ\u00e4ische Union sind Marktzugangsverbesserungen f\u00fcr Industrieg\u00fcter und Dienstleistungen von besonderem Interesse. Das ist unsere Interessenlage.\n\nDas BML hat sich aber, wie auch andere L\u00e4nder in der Europ\u00e4ischen Union, daf\u00fcr ausgesprochen, vor Angebotsaustausch eine Folgenabsch\u00e4tzung durchzuf\u00fchren. Das werden wir in der Bundesregierung tun und auch f\u00fcr den gesamten EU-Agrarmarkt tun. Dies ist selbstverst\u00e4ndlich. Das geh\u00f6rt zu unserem Gesch\u00e4ft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":232,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zur Frage 23 der Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn:\n\nWelche Erkenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber das Ausma\u00df von Arbeitsrechtsverletzungen in den USA, zum Beispiel \u00fcber die Verweigerung von Toilettenpausen f\u00fcr Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in der amerikanischen Gefl\u00fcgelindustrie (www.spiegel.de\/wirtschaft\/unternehmen\/oxfam-vielen-arbeitern-in-us-gefluegelindustrie-wird-toilettenpause-verwehrt-a-1092346.html), und welche Sanktionsm\u00f6glichkeiten werden nach Kenntnis der Bundesregierung in TTIP (Transatlantisches Freihandelsabkommen) geplant, um im Falle derartiger Missst\u00e4nde Handelsbeschr\u00e4nkungen zu erlassen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":233,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn, ich beantworte die Frage wie folgt: Der Bundesregierung liegen \u00fcber die Verweigerung von Toilettenpausen f\u00fcr Mitarbeiter in der US-Gefl\u00fcgelindustrie keine weiteren Informationen vor als die von Ihnen in Frage 23 genannte Berichterstattung aus Spiegel Online vom 13. Mai 2016 \u00fcber die Vorf\u00e4lle in der US-Gefl\u00fcgelindustrie.\n\nAuch \u00fcber Planungen f\u00fcr Handelsbeschr\u00e4nkungen seitens der EU, sollten Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern Toilettenpausen durch amerikanische Unternehmen verweigert werden, liegen der Bundesregierung keine Informationen vor.\n\nN\u00e4here Angaben zur Anwendung internationaler Arbeitsstandards in den USA finden sich auf der Webseite der Internationalen Arbeitsorganisation, ILO, mit Ausf\u00fchrungen des Ausschusses f\u00fcr Vereinigungsfreiheit und der weiteren Normen\u00fcberwachungsaussch\u00fcsse der ILO.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":234,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":235,"sitzung":172,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Welchen Zeithorizont f\u00fcr einen Abschluss der TTIP-Verhandlungen h\u00e4lt die Bundesregierung f\u00fcr realistisch und f\u00fcr w\u00fcnschenswert? Welche Vorteile f\u00fcr die \u00f6konomische Entwicklung - so verstehe ich die G-7-Erkl\u00e4rung - sieht die Bundesregierung bei einem Abschluss in diesem Jahr gegen\u00fcber einem Abschluss zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt, und sei er dann auch mit mehr Substanz?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":236,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, der letzte Begriff ist der entscheidende: mehr Substanz. Es ist ja bei weitem noch nicht die \u00fcberwiegende Zahl der entsprechenden Punkte \u00fcberhaupt verhandelt worden. Insofern bin ich skeptisch, dass wir innerhalb der Pr\u00e4sidentschaft des aktuellen US-amerikanischen Pr\u00e4sidenten eine solche Verhandlung zu Ende bringen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":237,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn, Ihre zweite Frage, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":238,"sitzung":172,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Teilt die Bundesregierung die Einsch\u00e4tzung, dass das Interesse der Amerikaner an TTIP nach dem Abschluss von TPP merklich nachgelassen hat, wie man insbesondere daran sieht, dass sich zum Beispiel die neuen Pr\u00e4sidentschaftskandidaten ja eher negativ zu TTIP ge\u00e4u\u00dfert haben? Folgt daraus nicht, dass ein Entgegenkommen bei den Verhandlungen kaum zu erwarten ist, insbesondere wenn die Verhandlungen in einer gro\u00dfen Schlussphase verhandelt werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":239,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Man k\u00f6nnte nach einigen Ver\u00f6ffentlichungen dieser Meinung sein. Aber ich m\u00f6chte mich bei meiner Antwort im Namen der Bundesregierung nicht auf Spekulationen st\u00fctzen. Insofern kann ich dazu keine weiteren konkreten Antworten geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":240,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Ebner, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":241,"sitzung":172,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, da wir gerade bei TTIP sind: H\u00e4lt die Bundesregierung nach dem, was jetzt \u00f6ffentlich zu lesen war, ein Gegeneinanderausspielen verschiedener Wirtschaftssektoren, beispielsweise die Interessen der Automobilindustrie gegen Belange der Agrar- und Lebensmittelwirtschaft, in Europa f\u00fcr sachgerecht? Ich meine die Forderungen aus den USA, dass Zugest\u00e4ndnisse f\u00fcr die Automobilindustrie in Europa nur zu erreichen sind, wenn beispielsweise Zugest\u00e4ndnisse im Bereich der Gentechnik und weiteren Feldern im Agrarbereich seitens der EU gemacht werden. H\u00e4lt das die Bundesregierung f\u00fcr sachgerecht? Und wenn nein: Wie m\u00f6chte sie es vermeiden, dass unserem Agrarsektor erhebliche Nachteile ins Haus stehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":242,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Ich glaube, dass es au\u00dferordentlich unangebracht ist, sich im Rahmen einer Fragestunde \u00fcber Strategien in den Verhandlungen, die die Europ\u00e4ische Kommission im Interesse von Mitgliedstaaten zu f\u00fchren hat, auszutauschen. Zum einen sind die Verhandlungen noch nicht an diesem Punkt. Zum anderen halte ich es f\u00fcr unangemessen, vor Beginn der Verhandlungen zu diesen einzelnen Punkten schon Absichtserkl\u00e4rungen seitens der Bundesregierung abzugeben. Wir werden uns im Rahmen dieses Prozesses einbringen und unsere Interessen wahren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":243,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nIch darf jetzt eine weitere Delegation auf der Ehrentrib\u00fcne recht herzlich begr\u00fc\u00dfen. Es ist eine Delegation von Abgeordneten aus dem Rechts- und Menschenrechtsausschuss aus Tunesien. Bienvenue au parlement!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620058,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":245,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt - das passt gut - zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Ich begr\u00fc\u00dfe Staatsminister Michael Roth recht herzlich.\n\nIch rufe die Frage 24 des Kollegen Movassat auf:\n\nInwiefern plant die Bundesregierung einen Ausbau der Sicherheitszusammenarbeit mit \u00c4gypten, und welche Rolle spielen die wiederholten massiven Menschenrechtsverletzungen \u00e4gyptischer Sicherheitskr\u00e4fte (siehe zum Beispiel www.hrw.org\/de\/news\/2016\/04\/21\/aegypten-kinder-gefoltert-und-verschleppt oder www.tagesschau.de\/multimedia\/video\/video-146929.html) und die zunehmenden Meldungen, dass es als Transitland f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in den Fokus r\u00fcckt (zum Beispiel www.focus.de\/politik\/videos\/muessen-verhindern-dass-schmuggler-fuss-fassen-vor-dieser-neuen-fluechtlingsroute-fuerchtet-sich-jetzt-europa_id_5568090.html), bei ihren Erw\u00e4gungen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":246,"sitzung":172,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Lieber Herr Kollege Movassat, lassen Sie mich einmal mit einer Grundsatzbemerkung beginnen. Die Zusammenarbeit der Bundesrepublik Deutschland mit anderen Staaten im Bereich der Sicherheit dient niemals der Schw\u00e4chung von Demokratie, Rechtsstaatlichkeit und Menschenrechten. Im Gegenteil: Wir sind diesen drei Prinzipien verpflichtet. Deshalb spielen sie bei Sicherheitsabkommen mit anderen Staaten - Sie bezogen sich ja auf \u00c4gypten - eine herausragende Rolle.\n\nDie bisherige Sicherheitszusammenarbeit mit \u00c4gypten soll in K\u00fcrze durch ein bilaterales Sicherheitsabkommen bekr\u00e4ftigt werden. Wir konzentrieren uns in der Zusammenarbeit vor allem auf folgende Bereiche: Bek\u00e4mpfung des Terrorismus einschlie\u00dflich Geldw\u00e4sche, Bek\u00e4mpfung der Terrorismusfinanzierung, der Schleuserkriminalit\u00e4t und der organisierten Kriminalit\u00e4t sowie die Luftsicherheit. Dieses Sicherheitsabkommen befindet sich derzeit in der Endabstimmung.\n\nAuf die besondere Bedeutung der Menschenrechtslage habe ich als ein ganz herausragendes Kriterium schon hingewiesen. So sollen zum Beispiel im Rahmen der Sicherheitskooperation die polizeilichen Kompetenzen der \u00e4gyptischen Polizeibeh\u00f6rden einschlie\u00dflich der Grenzpolizeibeh\u00f6rden gest\u00e4rkt sowie das Verst\u00e4ndnis einer nach demokratischen und rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen und Menschenrechten verpflichteten Polizei vermittelt werden.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich nehmen wir die entsprechenden Berichte zur Menschenrechtslage in \u00c4gypten seitens der Menschenrechtsorganisationen und weiterer Nichtregierungsorganisationen ausgesprochen ernst und thematisieren diese immer wieder ganz konkret im Gespr\u00e4ch mit Repr\u00e4sentanten der \u00e4gyptischen Regierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620061,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Kollege.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":248,"sitzung":172,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Staatsminister. - Mich w\u00fcrde noch interessieren, welche konkreten Ma\u00dfnahmen geplant sind. Vielleicht k\u00f6nnten Sie das ausf\u00fchren, insbesondere wer die Akteure auf deutscher Seite sein werden, die dort f\u00fcr die Zusammenarbeit zust\u00e4ndig sind, Stichwort Bundeskriminalamt, Bundeswehr oder andere Organisationen. Hat die \u00e4gyptische Seite angemeldet, in welchen Sektoren sie einen besonderen Bedarf an einer Zusammenarbeit sieht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":249,"sitzung":172,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Movassat, ich habe Ihnen eben schon deutlich gemacht, was die Schwerpunkte dieses Sicherheitsabkommens sind, n\u00e4mlich Terrorismusbek\u00e4mpfung, organisierte Kriminalit\u00e4t und Schleusungskriminalit\u00e4t. Bei der Ausbildung bzw. der Ert\u00fcchtigung und Sensibilisierung der \u00e4gyptischen Polizei- und Grenzpolizeibeh\u00f6rden spielen die Kompetenzen und die Expertise unserer Bundespolizei und Sicherheitsbeh\u00f6rden eine ganz entscheidende Rolle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620064,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":251,"sitzung":172,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Herr Staatsminister, Sie sagen: Die Menschenrechte werden nat\u00fcrlich besonders angesprochen. - Ich bin mir nicht so sicher, ob man das f\u00fcr bare M\u00fcnze nehmen kann. Man braucht sich doch nur Berichte \u00fcber die Menschenrechtslage in \u00c4gypten anzuschauen: Seit dem Amtsantritt des Pr\u00e4sidenten el-Sisi sind 40 000 Menschen aus politischen Gr\u00fcnden in Haft genommen worden, 40 000 Menschen! Im Januar letzten Jahres wurden an einem Tag 183 Menschen zum Tod verurteilt. Es gibt ein massives Menschenrechtsproblem, das wirklich von allen angesprochen wird: von Human Rights Watch, von Amnesty International, von Thinktanks wie der SWP und von der Opposition im Land. Menschen, die an einer Demonstration teilnehmen, werden zu f\u00fcnf Jahren Haft verurteilt. Das war vor kurzem wieder der Fall.\n\nMeine Frage an Sie ist: \u00dcberlegen Sie nicht, ob es wirklich sein kann, mit einer solchen Milit\u00e4rdiktatur zu einer Zusammenarbeit zu kommen, die letztlich immer auch ein St\u00fcck weit Hofierung eines fragw\u00fcrdigen Regimes ist? Senden Sie nicht die falschen Signale, wenn zum Beispiel der Herr Vizekanzler davon spricht, dass Herr el-Sisi ein beeindruckender Pr\u00e4sident ist? Wenn ich so etwas h\u00f6re, habe ich nicht den Eindruck, dass die Bundesregierung wirklich auf dem Schirm hat, wie massiv in \u00c4gypten die Menschenrechte verletzt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":252,"sitzung":172,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Movassat, die Besorgnis \u00fcber die innenpolitische Lage in \u00c4gypten, insbesondere bezogen auf die Beispiele, die Sie eben genannt haben, teilen wir ausdr\u00fccklich, und - ich will das noch einmal wiederholen - sie ist regelm\u00e4\u00dfig Thema der Gespr\u00e4che, die wir mit Repr\u00e4sentanten der \u00e4gyptischen Regierung f\u00fchren.\n\nDar\u00fcber hinaus will ich Ihnen in einem Punkt sehr offen widersprechen: Sicherheitsabkommen orientieren sich an den rechtsstaatlichen Prinzipien nicht nur des anderen Landes, sondern selbstverst\u00e4ndlich auch an den rechtsstaatlichen Prinzipien der Bundesrepublik Deutschland. Diese sehr hohen und sehr strengen Ma\u00dfst\u00e4be - darin stimmen Sie mir sicherlich zu - sind dementsprechend Richtschnur des Handelns und verpflichten im \u00dcbrigen beide Seiten.\n\nIn dem Abkommen ist eine allgemeine Vorbehaltsklausel enthalten. Das hei\u00dft, es kann zu einer Aufk\u00fcndigung der Zusammenarbeit kommen, wenn diese im Widerspruch zu dem innerstaatlichen Recht einer Vertragspartei steht. Also: Sollten die Sicherheitsbeh\u00f6rden im Rahmen des Abkommens Dinge tun oder verantworten, die sich mit den Rechtsstaatsprinzipien und den Menschenrechtsprinzipien der Bundesrepublik Deutschland nicht vereinbaren lassen, dann gibt es die M\u00f6glichkeit, dieses Abkommen aufzuk\u00fcndigen. Das gilt im \u00dcbrigen f\u00fcr alle Sicherheitsabkommen, die die Bundesregierung geschlossen hat.\n\nEin weiterer Punkt: Bei drohenden Menschenrechtsverletzungen ist die Anwendung des Vertrages ebenfalls ausgeschlossen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620067,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank.\n\nDie Frage 25 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Professor Dr. G\u00fcnter Krings bereit.\n\nDie Frage 26 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen, die Fragen 27 und 28 der Abgeordneten Ulla Jelpke und die Fragen 29 und 30 des Abgeordneten Volker Beck werden schriftlich beantwortet.\n\nDann kommen wir zur Frage 31 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWie sind Inhalt und Wortlaut der Zusagen bzw. der Vereinbarungen des Bundesministers des Innern bei seiner US-Reise vom 17. bis 19. Mai 2016 gegen\u00fcber US-Regierungsvertretern (wie der US-amerikanischen Justizministerin Loretta Lynch) zum Datenaustausch im Sicherheitsbereich etwa \u00fcber islamistische Gef\u00e4hrder (vergleiche Frankfurter Rundschau vom 20. Mai 2016), und wie stellte das Bundesministerium des Innern dabei - neben kurzfristiger Unterrichtung des Deutschen Bundestages dar\u00fcber - sicher, dass beim Datenaustausch die Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts eingehalten sind, die Zweckbindung der Daten zu wahren und diese weder f\u00fcr Folter noch f\u00fcr T\u00f6tungen zu nutzen oder an Dritte weiterzuleiten, insbesondere, mit deutscher Billigung im Einzelfall, nicht an Staaten mit geringerem bzw. zweifelhaftem Datenschutzniveau?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":254,"sitzung":172,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Auf Herrn Str\u00f6bele ist Verlass. - Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Kollege Str\u00f6bele, es freut mich, dass ich wenigstens diese Frage m\u00fcndlich beantworten kann. Die Vereinbarung, auf die Sie in Ihrer Frage anspielen, wurde in der Tat zwischen dem Bundesministerium des Innern und dem Terrorist Screening Center, TSC, das dem FBI zugeordnet ist, welches wiederum zum Gesch\u00e4ftsbereich des US-amerikanischen Justizministeriums geh\u00f6rt, getroffen. Bei dem Terrorist Screening Center werden US-Beh\u00f6rden-\u00fcbergreifend Daten zu bekannten und mutma\u00dflichen Terroristen zusammengef\u00fchrt. Sinn und Zweck des Memorandum of Understanding ist die Einigung auf ein gemeinsames Verfahren beim Datenaustausch zu Personen, die im begr\u00fcndeten Verdacht stehen, terroristische Straftaten zu begehen, also sogenannte Gef\u00e4hrder. Diese Absprache thematisiert den Austausch von biografischen Grunddaten zur Identit\u00e4t, wie zum Beispiel Name, Geburtsdatum und Nummern von Reisedokumenten. Erst im Fall eines Treffers aufgrund \u00fcbermittelter Grunddaten sollen in einem zweiten Schritt Anfragen zu Hintergrundinformationen folgen. Diese Anfragen bzw. Ersuchen werden im Rahmen des innerstaatlich geltenden Rechts, das hei\u00dft auf der Grundlage bestehender nationaler Gesetze und des Unionsrechts, beantwortet. F\u00fcr das Bundeskriminalamt, das auf deutscher Seite daten\u00fcbermittelnde Stelle sein wird, \u00e4ndern sich daher die rechtlichen Rahmenbedingungen sowie die M\u00f6glichkeiten und Befugnisse f\u00fcr Daten\u00fcbermittlungen durch die Absprache nicht. Vielmehr fu\u00dft die mit der Absprache bezweckte Intensivierung des Datenaustauschs auf dem geltenden innerstaatlichen Recht sowie den darin bereits enthaltenen und auch durch die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts gepr\u00e4gten Befugnissen zur Daten\u00fcbermittlung.\n\nDie Absprache ist als \u201eVerschlusssache - Nur f\u00fcr den Dienstgebrauch\u201c eingestuft. Daher kann der Wortlaut nicht ver\u00f6ffentlicht werden. Das Bundesministerium des Innern hat den Obleuten der Fraktionen in der heutigen Sitzung des Innenausschusses angeboten - das habe ich getan -, den Text in den R\u00e4umen des Innenministeriums einzusehen und erl\u00e4utert zu bekommen. Auch Ihre Fraktion ist herzlich eingeladen, in Gestalt ihres Obmanns, zu dem Sie ja sicherlich volles Vertrauen haben, Einsicht zu nehmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620069,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":256,"sitzung":172,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Zuerst m\u00f6chte ich meinen Dank f\u00fcr den ersten Teil der Antwort aussprechen. Noch wichtiger als das, was dort geschrieben steht, ist der Teil, in dem es darum geht, wie Sie sicherstellen, dass die Vorgaben der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts, das uns erst vor wenigen Wochen in einer denkw\u00fcrdigen Entscheidung gesagt hat, unter welchen Voraussetzungen Daten weitergegeben werden d\u00fcrfen, eingehalten werden, insbesondere wenn es um die Zweckbindung und das Problem geht, dass Daten m\u00f6glicherweise zu Zwecken gebraucht bzw. missbraucht werden, die nach deutschem Recht nicht zul\u00e4ssig sind, wie die gezielte T\u00f6tung durch Drohnen. Wie haben Sie sichergestellt, dass die Vorgaben zuverl\u00e4ssig eingehalten werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":257,"sitzung":172,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Das ist eine durchaus verst\u00e4ndliche Nachfrage. Dar\u00fcber haben wir heute schon ausf\u00fchrlich im Innenausschuss gesprochen. Ich m\u00f6chte das gerne auch hier erl\u00e4utern. Zun\u00e4chst einmal - nur der guten Ordnung halber -: Nat\u00fcrlich ist nicht jeder Einsatz einer bewaffneten Drohne gleich v\u00f6lkerrechtswidrig. Es gibt aber Eins\u00e4tze, die wir mit gro\u00dfen Sorgen und Bedenken sehen. Insofern haben wir das Interesse, dass Daten daf\u00fcr nicht verwandt werden. Ich glaube, hier sind wir uns, in der Richtung jedenfalls, einig.\n\nWir haben bei dem Abschluss des erw\u00e4hnten Memorandums gro\u00dfen Wert darauf gelegt, dass wir im Einklang mit der von Ihnen angesprochenen j\u00fcngsten Entscheidung des Karlsruher Verfassungsgerichts stehen. Eine wesentliche Vorgabe ist, dass relevante Daten, die weiter f\u00fcr konkrete polizeiliche Eins\u00e4tze genutzt werden k\u00f6nnen, mit einem - auf Neudeutsch - Handling-Code versehen werden sollen. Das entspricht der Zielrichtung des Bundesverfassungsgerichts. Die Daten werden also mit Kautelen versehen, sodass sie nicht frei, sondern nur f\u00fcr bestimmte Zwecke genutzt werden k\u00f6nnen. Daf\u00fcr gibt es entsprechende Vereinbarungen mit den Amerikanern im Einzelfall. Wichtig ist: Daten, die zu dem f\u00fchren k\u00f6nnen, was Sie gerade beschrieben haben, geh\u00f6ren nicht zur ersten Stufe. Hier geht es nur um Name, Geburtsdatum und wenige andere Daten. Alles, was dar\u00fcber hinausgeht, erfolgt in der zweiten Stufe. Es handelt sich da um eine Einzelfall\u00fcbermittlung, die im Gespr\u00e4ch zwischen deutschen und amerikanischen Beh\u00f6rden zu erfolgen hat. Dann kann man entsprechende Vorgaben machen. Das ist der Weg, den auch das Bundesverfassungsgericht f\u00fcr gangbar und richtig h\u00e4lt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620072,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Str\u00f6bele? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":259,"sitzung":172,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, wie Sie wissen, befassen wir uns gerade im NSA-Untersuchungsausschuss intensiv mit der Frage - damit hat sich das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz offenbar schon vor Jahren befasst -, ob sich die USA tats\u00e4chlich an solche Zweckbindungen halten oder ob sie beispielsweise weitergegebene Handydaten doch nutzen, um etwa im Jemen oder in Somalia gezielte T\u00f6tungen - ich sage: illegale Hinrichtungen - durchzuf\u00fchren.\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat dazu Auflagen gemacht und gesagt, das m\u00fcsse regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft werden. Wir haben eine Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs, die klar besagt: Bei den USA ist Misstrauen angebracht, weil es zweifelhaft ist, dass die Daten wirklich nur f\u00fcr den Zweck verwendet werden, f\u00fcr den sie \u00fcbermittelt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":260,"sitzung":172,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Mir ist bekannt, dass Sie sich mit diesen Fragen besch\u00e4ftigen. Es gilt hier der Satz, auch unter Verb\u00fcndeten und Partnern: Vertrauen ist gut, Kontrolle ist besser. Dass wir dem nachgehen m\u00fcssen, ist richtig. Nur, das muss so geschehen, dass wir in den Einzelf\u00e4llen, in denen es relevant wird, darauf hinweisen, zu welchen Zwecken die Daten verwendet werden k\u00f6nnen und zu welchen Zwecken sie nicht verwendet werden k\u00f6nnen.\n\nDass hier Restrisiken bleiben, mag sein. Wenn wir diese komplett ausschlie\u00dfen wollten, dann m\u00fcssten wir ausschlie\u00dfen, nicht nur mit den Amerikanern, sondern mit fast allen Staaten der Welt jemals Telekommunikationsdaten, Handynummern usw. auszutauschen. Das kann nicht der Weg sein. Das b\u00f6te zwar die hundertprozentige Sicherheit, dass nie ein Missbrauch erfolgen kann, das w\u00fcrde aber auch jegliche internationale Zusammenarbeit verhindern. Das kann nicht in unser aller Interesse sein.\n\nDeshalb m\u00fcssen wir den schwierigen Weg gehen, der auch Restrisiken beinhaltet. Wir m\u00fcssen auf die Zweckbindung hinweisen und Hinweisen, dass man sich vielleicht nicht daran gehalten hat, nachgehen. Das ist der Weg, den Karlsruhe und andere vorgeben. Im Einzelfall m\u00fcssen wir die Zweckbindung vornehmen und daf\u00fcr Sorge tragen, dass die Amerikaner davon Kenntnis haben und das auch beachten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620075,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Die Fragen 32 und 33 des Abgeordneten Andrej Hunko werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Ulrich Kelber bereit.\n\nIch rufe die Frage 34 des Abgeordneten Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen), B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWarum will die Bundesregierung das Mietrechtsnovellierungsgesetz vom 21. April 2015 (umgangssprachlich Mietpreisbremse) erst dann evaluieren, wenn mindestens drei Jahre vergangen sind (vergleiche Antwort der Bundesregierung auf die Kleine Anfrage \u201eWohnen und Leben in Deutschland\u201c der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Bundestagsdrucksache 18\/8570), seit die ersten L\u00e4nder davon Gebrauch gemacht haben, also fr\u00fchestens im Jahr 2018?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620076,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":172,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Lieber Kollege K\u00fchn, ich darf Ihre Frage wie folgt beantworten: Eine umfassende wissenschaftliche Evaluierung der Vorschriften zur Mietpreisbremse, wie sie im Gesetz vorgesehen ist, setzt voraus, dass die Vorschriften eine gewisse Zeit in Kraft sind und hinreichende Erfahrungen aus der Anwendungspraxis vorliegen. Das ist bislang nicht der Fall.\n\nAls erstes Bundesland hat Berlin vor genau einem Jahr, am 1. Juni 2015, von der Erm\u00e4chtigung Gebrauch gemacht, Gebiete mit angespanntem Wohnungsmarkt auszuweisen. Im weiteren Verlauf des Jahres 2015 sind die Bundesl\u00e4nder Hamburg, Nordrhein-Westfalen, Bayern, Rheinland-Pfalz, Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen, Bremen und Schleswig-Holstein gefolgt. Brandenburg und Th\u00fcringen haben erst im Jahr 2016 Gebiete mit angespanntem Wohnungsmarkt ausgewiesen; Niedersachsen plant die Einf\u00fchrung der Vorschriften der Mietpreisbremse ebenfalls im Jahr 2016.\n\nEine umfassende Evaluierung kann sich nicht allein auf die Untersuchung der Entwicklung der Angebotsmieten in Portalen beschr\u00e4nken. Die Angebotsmieten geben zun\u00e4chst nur Auskunft dar\u00fcber, zu welchem Mietpreis Wohnungen angeboten werden. Dazu, ob Mietvertr\u00e4ge zu diesen Mieten tats\u00e4chlich abgeschlossen werden, liefern sie keine Erkenntnisse. Zudem liefern sie keine Erkenntnisse, ob sich Mieterinnen und Mieter nach Abschluss des Mietvertrags auf die Vorschriften der Mietpreisbremse berufen und gegen\u00fcber dem Vermieter eine zu hohe Miete geltend machen. Ein solches Vorgehen der Mieter d\u00fcrfte mit einer zeitlichen Verz\u00f6gerung zu erwarten sein. Vor diesem Hintergrund d\u00fcrfte derzeit auch noch kaum Rechtsprechung zu den Vorschriften der Mietpreisbremse vorliegen.\n\nVon daher: F\u00fcr eine umfassende wissenschaftliche Evaluierung ist es noch zu fr\u00fch. Gleichwohl beobachtet die Bundesregierung die Entwicklung auf den Mietwohnungsm\u00e4rkten genau, auch in dieser Frage, und wird auf erforderlichen \u00c4nderungsbedarf reagieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620077,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Kollege.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620078,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":172,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r Kelber. - Das Deutsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung sieht das ein bisschen anders. Das DIW hat dieser Tage eine Studie zur Mietpreisbremse ver\u00f6ffentlicht und kommt zu der Einsch\u00e4tzung, dass die Mietpreisbremse, wie sie die Gro\u00dfe Koalition auf den Weg gebracht hat - zun\u00e4chst einmal: sie kam zu sp\u00e4t; es gab einen hohen Vorzieheffekt bei den Mietsteigerungen - und wie sie jetzt in der Praxis besteht, nicht funktioniert, weil sie ein gro\u00dfes Einfallstor hat.\n\nDieses gro\u00dfe Einfallstor besteht darin, dass R\u00fcgepflicht und Auskunftspflicht in diesem Gesetz nicht vorgesehen sind. Der Minister Heiko Maas hat jetzt bekannt gegeben, dass er sich unter Umst\u00e4nden vorstellen kann, diesbez\u00fcglich gesetzlich t\u00e4tig zu werden. Plant also das Ministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, in dieser Legislaturperiode in Bezug auf diese beiden Punkte - R\u00fcgepflicht und Auskunftspflicht - noch einmal t\u00e4tig zu werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620079,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":172,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wie ich in der Antwort auf die urspr\u00fcngliche Frage schon ausgef\u00fchrt habe, verlassen wir uns nicht allein auf die umfassende wissenschaftliche Evaluierung, sondern beobachten den Wohnungsmarkt genau. Dabei geht es bei der Mietpreisbremse insbesondere um folgende Fragen: H\u00e4lt sich die \u00fcberwiegende Mehrzahl der Vermieterinnen und Vermieter an die Vorgaben? Und sind Mieterinnen und Mieter bereit und in der Lage, ihr Recht, das ihnen die Mietpreisbremse einr\u00e4umt - n\u00e4mlich den bestehenden Mietpreis zu r\u00fcgen und Auskunft \u00fcber die vorherige Miete zu verlangen -, in Anspruch zu nehmen? Festzustellen, ob dies passiert oder nicht, geh\u00f6rt zu unserer Pr\u00fcfung. Die Ergebnisse solcher Pr\u00fcfungen bzw. Beobachtungen sind dann daf\u00fcr entscheidend, ob wir weitere Ma\u00dfnahmen vorschlagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620080,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Herr Kollege?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620081,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":172,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Wie ich schon ausgef\u00fchrt habe: Die Studie des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung sagt ja schon jetzt ganz klar, dass die Befunde ausreichen, um festzustellen, dass die bestehende Mietpreisbremse keine bremsende Wirkung hat. Vielmehr ist sie - so, wie sie jetzt konstruiert ist - ein Rieseneinfallstor f\u00fcr weitere Mietsteigerungen. Sie erf\u00fcllt nicht ihren eigentlichen Zweck, den Anstieg der Mieten in Deutschland zu bremsen.\n\nZur Evaluierung, von der Sie gesprochen haben: In der Beantwortung einer Kleinen Anfrage der Gr\u00fcnen haben Sie gesagt, dass Sie f\u00fcr die Evaluierung drei Jahre brauchen. Hei\u00dft das also, dass die jetzt geltende Mietpreisbremse fr\u00fchestens nach Beendigung dieser Legislaturperiode wieder angefasst wird, womit der augenblickliche Zustand einer nicht funktionierenden Mietpreisbremse fortbestehen w\u00fcrde? Damit w\u00fcrde das zentrale Projekt der Bundesregierung zur Begrenzung von Mieten eigentlich fehlerhaft bleiben und die angestrebten Wirkungen sowie den beabsichtigten politischen Zweck nicht erf\u00fcllen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620082,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":172,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich kann noch nicht zu allen Details der Studie des DIW, die es heute ver\u00f6ffentlicht hat, Stellung nehmen. Entschuldigen Sie bitte, dass ich sie noch nicht vollst\u00e4ndig auswerten und wissenschaftlich bewerten konnte. Es gibt darin nat\u00fcrlich Punkte, \u00fcber die man reden muss, zum Beispiel: Ist es richtig, benachbarte Wohnungsm\u00e4rkte - wobei der eine als angespannt ausgewiesen wurde, der andere nicht - miteinander zu vergleichen? Oder m\u00fcssen beispielsweise angespannte Wohnungsm\u00e4rkte miteinander verglichen werden?\n\nMein Haus hat im Zusammenhang der Beantwortung Ihrer Kleinen Anfrage in der Tat auf die Regelungen aus dem Gesetz hingewiesen, dass n\u00e4mlich die umfassende wissenschaftliche Evaluierung nach drei Jahren erfolgen soll. Ich habe aber gerade ausgef\u00fchrt, dass wir nat\u00fcrlich dar\u00fcber hinaus den Wohnungsmarkt auch unabh\u00e4ngig von einer umfassenden wissenschaftlichen Evaluierung beobachten.\n\nIn Ihrer Kleinen Anfrage hatten Sie sich auf eine andere Studie bezogen, aus der ich nur einen Satz zitieren darf. Es hei\u00dft dort zur Frage \u201eWirkt die Mietpreisbremse doch?\u201c:\n\nDieser Befund legt die Vermutung nahe, dass die Einf\u00fchrung der Mietpreisbremse am 01.06.2015 die dynamische Entwicklung der Vorjahre tats\u00e4chlich gebremst hat.\n\nDas war die Grundlage Ihrer damaligen Anfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620083,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Wir kommen zur Frage 35 des Abgeordneten Harald Ebner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nTeilt die Bundesregierung die Position der Europ\u00e4ischen Kommission, dass eine Erkl\u00e4rung der Europ\u00e4ischen Kommission zur genaueren Auslegung der Biopatentrichtlinie ausreichend ist (vergleiche http:\/\/deutsch.eu2016.nl\/aktuelles\/nachrichten\/2016\/05\/24\/durchbruch-in-der-debatte-uber-das-patent--und-sortenschutzrecht) sowie eine \u00c4nderung der Richtlinie im Gegensatz dazu keine L\u00f6sung w\u00e4re, um das Patentierungsverbot bei konventionell gez\u00fcchteten Pflanzen und Tieren wirksam durchzusetzen (mit Bitte um Begr\u00fcndung), und falls die Bundesregierung im Gegensatz zur Europ\u00e4ischen Kommission eine \u00c4nderung der Biopatentrichtlinie zur Klarstellung des Patentierungsverbotes f\u00fcr notwendig erachtet, welche konkreten Initiativen plant die Bundesregierung auf EU-Ebene in diesem Bereich f\u00fcr das laufende Jahr?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620084,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":172,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Kollege Ebner, ich darf Ihre Frage wie folgt beantworten: Die Bundesregierung teilt die Position der EU-Kommission, die im \u00dcbrigen auch mit der Position des Europ\u00e4ischen Parlaments \u00fcbereinstimmt. Wir halten eine Erkl\u00e4rung der EU-Kommission zur genaueren Auslegung der Patentierungsausnahmen in der Biopatentrichtlinie f\u00fcr eine geeignete und sinnvolle Ma\u00dfnahme. Dieses Ergebnis deckt sich mit den Ergebnissen der Gespr\u00e4che, die ich in den letzten Monaten f\u00fcr das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz mit zahlreichen namhaften Experten gef\u00fchrt habe. Niemand in diesen Runden hat eine \u00d6ffnung der Biopatentrichtlinie als ersten Schritt gefordert.\n\nDie von der Kommission zur Biopatentrichtlinie eingesetzte Expertengruppe lehnt eine \u00c4nderung der Biopatentrichtlinie ab. Auch sie bef\u00fcrwortet als ersten Schritt eine Ma\u00dfnahme unterhalb der Schwelle eines legislativen Eingriffs.\n\nSchlie\u00dflich deckt sich dieses Ergebnis auch mit der Mehrheit der Stellungnahmen, die am 18. Mai in Br\u00fcssel auf dem Symposium der niederl\u00e4ndischen EU-Ratspr\u00e4sidentschaft zum Thema Biopatente abgegeben wurden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620085,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Kollege?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":272,"sitzung":172,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Demnach gehe ich davon aus, dass Sie auch die Position der Expertengruppe teilen, die von der Kommission eingesetzt wurde und Mitte Mai ihren Bericht ver\u00f6ffentlicht hat. In dieser Expertengruppe ist es die mehrheitliche Einsch\u00e4tzung, dass sowohl bez\u00fcglich einer Ausweitung des beschr\u00e4nkten Z\u00fcchterprivilegs im Patentrecht als auch hinsichtlich des Konflikts zwischen Patentschutz und Sortenschutz kein Handlungsbedarf besteht.\n\nIch muss Sie an dieser Stelle fragen: Wie wollen Sie dieses Problem l\u00f6sen? Bei welchen Punkten sehen Sie jetzt vordringlichen Handlungsbedarf, um diesen Konflikt aufzul\u00f6sen, wenn Sie es nicht auf legislativem Weg machen wollen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620087,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":172,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es ist ein Fehler, aus der Zustimmung zu einem Ergebnis der Expertenkommission die Schlussfolgerung zu ziehen, dass allen Empfehlungen der Expertenkommission zugestimmt wird. Ich habe eben insbesondere dar\u00fcber Auskunft gegeben, dass wir die Position teilen, dass der Schritt, dass die EU-Kommission eine solche Aussage trifft, der wichtige erste Schritt in diesem Bereich ist. Das ist ja auch vom Europ\u00e4ischen Parlament unterst\u00fctzt worden; das entspricht auch dem, was von den Nichtregierungsorganisationen in diesem Bereich beschlossen wurde: Es ist ein kr\u00e4ftiges politisches Signal aller politischen Ebenen der Europ\u00e4ischen Kommission. Darin kommt ein anderes Verst\u00e4ndnis der Frage der Biopatentierung zum Ausdruck als in den Entscheidungen der Gro\u00dfen Beschwerdekammer des Europ\u00e4ischen Patentamtes.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620088,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Herr Kollege?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":275,"sitzung":172,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Ob wir legislativ vorgehen oder \u00fcber den von Ihnen genannten ersten Schritt: Wir m\u00fcssen in jedem Fall von einem langen Prozess ausgehen, bis eine rechtliche Klarstellung des Verbotes der Patentierung von konventionell gez\u00fcchteten Pflanzen durchgesetzt ist; ich hoffe, dass wir uns dar\u00fcber einig sind, dass es notwendig ist. Insofern meine Frage: Wie sch\u00fctzt die Bundesregierung in der Zwischenzeit, bis diese Klarstellung erfolgt ist, das Gemeinwohlinteresse, und wie verhindert sie eine fortschreitende Privatisierung genetischer Ressourcen? Erw\u00e4gt die Bundesregierung etwa, selber Einspruchs- und Klageverfahren gegen Patente auf konventionell gez\u00fcchtete Pflanzen und Tiere anzustrengen oder solchen Klagen zumindest beizutreten - auch das w\u00e4re schon ein wichtiger Schritt - und, wenn nein, warum nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620090,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":172,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Im Ziel sind wir uns einig - das habe ich ja auch in den verschiedenen Sitzungen im Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz deutlich gemacht. Wir sehen diese Patentierungen kritisch. Die davon abweichende deutsche Rechtspraxis und die Beschlusslage des Deutschen Bundestages umschreiben unsere Position.\n\nWir haben auf europ\u00e4ischer Ebene nat\u00fcrlich keineswegs zugesehen; vielmehr ging es auch auf die Initiative der deutschen Bundesregierung zur\u00fcck, dass es zu diesem Symposium der niederl\u00e4ndischen Ratspr\u00e4sidentschaft gekommen ist. Ich hatte das Thema im Vorfeld meines Besuches beim Kollegen in den Niederlanden angesprochen. Ich habe \u00fcbrigens die gleichen Punkte auch in Italien angesprochen. In der n\u00e4chsten Woche werde ich sie in Polen vortragen. Auf Fachebene sind wir nicht nur im Kontakt mit der EU-Kommission, sondern ebenfalls mit zahlreichen anderen Mitgliedstaaten, um sie zu \u00fcberzeugen, diese Position mitzutragen.\n\nIch glaube \u00fcbrigens, dass diese Positionierung der EU-Kommission die schnellstm\u00f6gliche politische Positionierung ist. Ob die Bundesregierung eine Klage einreicht oder sich einer Klage anderer Organisationen, eventuell sogar nichtstaatlicher Organisationen, anschlie\u00dft, wird die Bundesregierung nat\u00fcrlich als Gesamtheit beschlie\u00dfen. Das hat im Augenblick aber nicht erste Priorit\u00e4t. Wir versuchen im Augenblick, eine gemeinsame politische Positionierung zustande zu bringen. Darin sind wir uns \u00fcbrigens mit allen Kolleginnen und Kollegen der Fraktionen des Europ\u00e4ischen Parlamentes, die auch hier vertreten sind, einig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620091,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme bereit.\n\nDie Fragen 36 und 37 der Abgeordneten Petra Pau sowie die Frage 38 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 39 der Abgeordneten Katrin Werner, Fraktion Die Linke:\n\nAus welchen Gr\u00fcnden waren bei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung zum Referentenentwurf des Bundesteilhabegesetzes am 24. Mai 2016 im Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales weder die Bundesministerin Andrea Nahles, die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller noch der zust\u00e4ndige Abteilungsleiter anwesend (http:\/\/www.kobinet-nachrichten.org\/de\/1\/nachrichten\/33805\/Deutliche-Worte-an-Andrea-Nahles.htm)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":278,"sitzung":172,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Frau Werner, Sie stellen eine Frage zur Anwesenheit der Ministerin bzw. der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin L\u00f6sekrug-M\u00f6ller bei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung zum Referentenentwurf des Bundesteilhabegesetzes am 24. Mai 2016. Alle Anh\u00f6rungen zum Referentenentwurf des Bundesteilhabegesetzes, das hei\u00dft die L\u00e4nderanh\u00f6rung am 23. Mai 2016, die Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung am 24. Mai 2016 und die Ressortanh\u00f6rung am 25. Mai 2016, wurden von den fachlich zust\u00e4ndigen Unterabteilungsleitern moderiert und durch die Fachreferate in jeweils identischer personeller Besetzung unterst\u00fctzt. Selbstverst\u00e4ndlich ist es so, dass das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales in eigener Verantwortung entscheidet, wie und in welcher Besetzung die Anh\u00f6rungen durchgef\u00fchrt werden. Dabei wurde kein Anlass gesehen, f\u00fcr die Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung ein von den \u00fcbrigen Anh\u00f6rungen abweichendes Verfahren anzuwenden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620093,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Frau Abgeordnete?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":280,"sitzung":172,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Ja. - Frau Kramme, Ihnen ist ja bekannt, dass man seit Monaten auf diesen Referentenentwurf des Bundesteilhabegesetzes gewartet hat und dass es schon ein extremer Spannungsbogen war, den das Ministerium aufgebaut hat: Die Ver\u00f6ffentlichung wurde sehr oft verschoben; dann gab es die M\u00f6glichkeit der Stellungnahme. Dass die Erwartungen in diesen Gesetzentwurf sehr gro\u00df sind, ist Ihnen auch bekannt. Das ist klar und deutlich kommuniziert worden im Beteiligungsprozess. Jetzt gibt es - auch aufgrund der Nichtanwesenheit von Vertretern des Ministeriums bei der Anh\u00f6rung; sogar der Abteilungsleiter war nicht anwesend - den Vorwurf, dass das Ganze als Pseudobeteiligung anzusehen ist.\n\nMich w\u00fcrde, weil dem Ministerium dieser Vorwurf ja bekannt ist, schon interessieren, wie Sie das bewerten. F\u00fcr mich w\u00e4re vor allen Dingen ganz wichtig - denn der Gesetzentwurf ist ja noch nicht im parlamentarischen Verfahren -, welche Konsequenzen Sie aus diesen Vorw\u00fcrfen ziehen. Denn wir m\u00fcssen doch wirklich die Beteiligten mitnehmen und d\u00fcrfen nicht in unserem Raumschiff weiterschweben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620095,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":282,"sitzung":172,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Frau Werner, Sie wissen selber, dass zu dem Bundesteilhabegesetz im Ministerium unz\u00e4hlige Gespr\u00e4che und Runden durchgef\u00fchrt worden sind. Dass man hier die Betroffenen nicht in hinreichender Weise einbezogen hat, kann an dieser Stelle wahrlich nicht gesagt werden. Das ist das eine.\n\nDas andere bezieht sich im Prinzip auf Ihre n\u00e4chste Frage. Ich schlage vor, dass ich gleichzeitig Ihre Frage 40 beantworte, wenn der Herr Pr\u00e4sident einverstanden ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620097,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Er ist einverstanden. - Ich rufe die Frage 40 auf:\n\nWelche Schl\u00fcsse zieht die Bundesregierung aus der Forderung vieler Selbstvertretungsorganisationen und Verb\u00e4nde, die vorgesehenen Verbesserungen im Entwurf, beispielsweise das Budget f\u00fcr Arbeit und die St\u00e4rkung der Schwerbehindertenvertretungen, ins SGB IX zu \u00fcbernehmen und den Referentenentwurf zur\u00fcckzuziehen?\n\nSie haben dann Zusatzfragen en masse, Frau Werner. - Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":284,"sitzung":172,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich ist es so, dass wir nach wie vor der \u00dcberzeugung sind, dass dieser Referentenentwurf und hoffentlich das sp\u00e4tere Gesetz eine sp\u00fcrbare Entlastung f\u00fcr Menschen mit Behinderung bringen werden. Aber nat\u00fcrlich ist es auch so - es w\u00e4re unsinnig, wenn wir anders agieren w\u00fcrden -, dass wir uns sehr genau anh\u00f6ren, was es an Kritik, an Einwendungen und an Anregungen gibt. Im Moment sind wir dabei, das alles auszuwerten und erneut zu beleuchten.\n\nAber Sie wissen auch: Wir befinden uns im Moment noch im Prozess des regierungsinternen Handelns, sodass ich zu diesem Zeitpunkt keine weiteren Ausk\u00fcnfte geben kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620099,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sie haben, Frau Kollegin, jetzt noch drei Zusatzfragen. Das m\u00fcssen Sie nicht aussch\u00f6pfen, aber Sie k\u00f6nnen es.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":286,"sitzung":172,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Ich habe noch eine Zusatzfrage. - Sie haben selber gesagt, dass Sie im Prozess sind und dass Sie die Betroffenen eingeladen haben und ihnen das Gef\u00fchl gegeben haben, dass ihre Vorschl\u00e4ge aufgenommen bzw. geh\u00f6rt werden. Sie haben jetzt, wenn ich das richtig verstanden habe, gesagt, dass Sie alle Vorschl\u00e4ge pr\u00fcfen. Insofern geht meine Zusatzfrage genau in diese Richtung.\n\nAm Montag fand eine Fachtagung der SPD-Bundestagsfraktion zum Bundesteilhabegesetz statt. Ich m\u00f6chte Sigrid Arnade zitieren, die auf dieser Konferenz gesagt hat: Es sind\n\ndie Betroffenen ..., die dieses Gesetz nicht wollen. F\u00fcr wen ist es denn? Wer soll denn davon profitieren? Die Betroffenen wollen es nicht. Kann das vielleicht mal geh\u00f6rt werden? Kann das ernst genommen werden? Kann das zu irgendwelchen Konsequenzen f\u00fchren?\n\nKann ich aus Ihrer Antwort schlie\u00dfen, dass Sie genau diese Variante auch pr\u00fcfen, dass Sie den Gesetzentwurf in der Form stoppen und wirklich nur die positiven Dinge, die im Moment darin enthalten sind, ins SGB IX aufnehmen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620101,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":288,"sitzung":172,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal haben wir eine andere Wahrnehmung als Sie. Dass es diese \u00c4u\u00dferung gegeben hat, ist sicherlich richtig. Ich habe Ihnen vorhin bereits dargelegt, dass wir der festen \u00dcberzeugung sind, dass es sp\u00fcrbare Verbesserungen f\u00fcr die Betroffenen geben wird. Wir werden an diesem Gesetzentwurf festhalten. Aber wir werden, wie gesagt, Punkte im Detail selbstverst\u00e4ndlich noch einmal neu diskutieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620103,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Dann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Dr. Maria Flachsbarth bereit.\n\nIch rufe die letzte Frage der Fragestunde, die Frage 41 des Abgeordneten Harald Ebner, auf:\n\nWie ist der Stand der Ressortabstimmung zur Glyphosat-Neuzulassung bez\u00fcglich des Abstimmungsverhaltens Deutschlands im Fall einer m\u00f6glichen Abstimmung, und wird die Bundeskanzlerin von ihrer Richtlinienkompetenz Gebrauch machen, um ein eindeutiges Votum Deutschlands zu erreichen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":290,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, wie bereits Herr Bundesminister de Maizi\u00e8re eben in der Regierungsbefragung ausgef\u00fchrt hat, hat die Bundesregierung ihre Meinungsbildung dazu noch nicht abgeschlossen.\n\nLaut \u00a7 74 Absatz 6 der Gemeinsamen Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesministerien ist die Haltung der Bundesregierung in den Gremien der Europ\u00e4ischen Union einheitlich darzustellen. Sollte im Ausnahmefall einmal keine gemeinsame Haltung der Bundesregierung hergestellt werden k\u00f6nnen, so enth\u00e4lt sich Deutschland auf EU-Ebene der Stimme. Auch im Koalitionsvertrag wird mittelbar auf dieses Vorgehen verwiesen, da vereinbart ist, dass die Bundesregierung geschlossen gegen\u00fcber den europ\u00e4ischen Partnern und Institutionen auftreten soll.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620105,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Zusatzfrage, Herr Kollege Ebner?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":292,"sitzung":172,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Danke sch\u00f6n, Frau Staatssekret\u00e4rin. Heute hat der Kommissar Andriukaitis seinen Vorschlag einer Laufzeitverl\u00e4ngerung f\u00fcr Glyphosat vorgelegt. Er hat darin Erstaunliches verlauten lassen. Er m\u00f6chte n\u00e4mlich keine Einschr\u00e4nkungen vornehmen. Er sieht die Kommission auch nicht in der Pflicht, das Vorsorgeprinzip anzuwenden. Teilt die Bundesregierung die Position des EU-Kommissars, dass das Vorsorgeprinzip nach Artikel 191 des Vertrages \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union hinsichtlich der Verl\u00e4ngerung der Zulassung von Glyphosat nicht zur Anwendung zu kommen hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":293,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ebner, die Beurteilung und Pr\u00fcfung des Vorschlags von Herrn Kommissar Andriukaitis ist im Rahmen der Bundesregierung noch nicht abgeschlossen. Das k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, da dieser Vorschlag erst seit heute Morgen um halb zw\u00f6lf auf dem Tisch liegt.\n\nIch m\u00f6chte aber gerne darauf hinweisen, dass der Herr Kommissar vorgeschlagen hat, dass es zu einer Verl\u00e4ngerung der derzeitig g\u00fcltigen Genehmigung bis Ende 2017 bzw. sechs Monate nach der Legaleinstufung durch die ECHA kommen solle. Das ist wesentlich k\u00fcrzer als eine angedachte Frist f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung der Genehmigung, wie Sie sie in Ihrem Antrag, der heute Morgen im Ausschuss zwar aufgerufen, aber nicht diskutiert worden ist, vorschlagen. Dort f\u00fchren Sie aus, dass eine allenfalls auf zwei bis drei Jahre befristete Verl\u00e4ngerung der Genehmigung ein gangbarer Kompromiss w\u00e4re.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620108,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Ebner?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":295,"sitzung":172,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Aber gerne doch. - Frau Staatssekret\u00e4rin, wenn Sie daraus zitieren, dann w\u00fcrde ich Sie angesichts der K\u00fcrze des Antrags bitten, ihn durchaus vollst\u00e4ndig zu zitieren. Es w\u00fcrde sich n\u00e4mlich lohnen, zu sagen, was wir auch geschrieben haben, n\u00e4mlich dass die Verl\u00e4ngerung dann selbstverst\u00e4ndlich mit Einschr\u00e4nkungen vorzunehmen w\u00e4re. Das sieht die EU-Kommission jetzt nicht vor; sie m\u00f6chte es den Mitgliedstaaten allenfalls in einem zweiten Schritt empfehlen.\n\nDa es v\u00f6llig offen zu sein scheint, wie die entsprechende Abstimmung in Br\u00fcssel am Montag, dem 6. Juni, ausgehen wird, nachdem die Position Deutschlands noch nicht klar ist, Frankreich aber schon erkl\u00e4rt hat, mit einem Nein in die Abstimmung gehen zu wollen - es k\u00f6nnte \u00e4hnlich knapp werden wie bei den letzten Nichtabstimmungen -, m\u00f6chte ich Sie fragen: Wenn jetzt keine qualifizierte Mehrheit f\u00fcr den Vorschlag der Kommission erreicht w\u00fcrde und die Genehmigung f\u00fcr Glyphosat dann am 30. Juni ohne Verl\u00e4ngerung ausliefe, was w\u00fcrde das ganz konkret bedeuten? Welche \u00dcbergangsfristen g\u00e4be es f\u00fcr den Verkauf und die Anwendung von Glyphosat? Haben Sie dazu Informationen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":296,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ebner, wir haben die Kommission sehr wohl dahin gehend verstanden - wie gesagt, eine abschlie\u00dfende Pr\u00fcfung steht noch aus -, dass sie die Verordnung zur Verl\u00e4ngerung der geltenden Genehmigung in den zust\u00e4ndigen Ausschuss \u00fcberweisen w\u00fcrde. Wenn es dort zu keinen Mehrheiten k\u00e4me, w\u00fcrde sie in den Berufungsausschuss gehen und h\u00e4tte dann die M\u00f6glichkeit, selbst \u00fcber eine Verl\u00e4ngerung zu befinden.\n\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich Sie dar\u00fcber informieren, dass die Kommission nach unseren Informationen f\u00fcr den Fall, dass es zu einer Verl\u00e4ngerung der derzeit geltenden Genehmigung k\u00e4me, vors\u00e4he, entsprechende Versch\u00e4rfungen zum Beispiel in Bezug auf Tallowamine, auf die sogenannte Sikkation und auf die Anwendung au\u00dferhalb der Landwirtschaft einzubringen, und zwar in die derzeit g\u00fcltige Genehmigung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620111,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Es gibt noch zwei Fragen, die ich zulasse, und zwar des Abgeordneten Kekeritz und der Abgeordneten H\u00f6hn. Zuerst der Abgeordnete Kekeritz, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":298,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, nicht seit heute fr\u00fch, sondern seit anderthalb Wochen ist bekannt, dass das Donauwasser, das ganz massiv als Trinkwasserressource dient, mit Glyphosat hochbelastet ist. Ich k\u00f6nnte ganz simpel die Frage stellen: Was will die Bundesregierung tun, damit das in Zukunft nicht mehr geschieht? Die Antwort kann ich Ihnen gleich geben: Man muss Glyphosat verbieten.\n\nSpielt die Trinkwasserqualit\u00e4t bei Ihren \u00dcberlegungen eine entscheidende Rolle? Welche Untersuchungen haben Sie in Bezug auf Trinkwasser durchgef\u00fchrt, und zwar nicht nur bei Trinkwasserressourcen, sondern auch bei Fl\u00fcssen, die letztlich Trinkwasserressourcen speisen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":299,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Der Schutz von Umwelt und Gesundheit, Herr Kollege, spielt die entscheidende Rolle bei den \u00dcberlegungen der Bundesregierung bez\u00fcglich einer m\u00f6glichen Wiederzulassung von Glyphosat. Nach unseren Informationen ist das Donauwasser tats\u00e4chlich auch Fundst\u00e4tte von Glyphosat. Jedoch liegen die Werte weit unterhalb der Grenzwerte f\u00fcr Trinkwasser.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":300,"sitzung":172,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"An der Grenze zu \u2026 !","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":301,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Insgesamt sind im Rahmen der Wiederzulassung von Glyphosat \u00fcber tausend unterschiedliche Studien gesichtet worden. Welche sich im Detail mit Trinkwasser bzw. Oberfl\u00e4chenwasser besch\u00e4ftigen, kann ich Ihnen gerade nicht sagen. Das w\u00fcrde ich Ihnen aber gerne nachliefern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620116,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Die letzte Frage zu diesem Themenkomplex stellt die Abgeordnete H\u00f6hn. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":303,"sitzung":172,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, letzten Freitag hat der Deutsche \u00c4rztetag, das Gremium der Bundes\u00e4rztekammer, einen Beschluss gefasst, in dem die Bundesregierung und die EU-Kommission aufgefordert werden, Glyphosat nicht l\u00e4nger zuzulassen, weil es das Erbgut negativ ver\u00e4ndern kann. Bisher war es immer das Landwirtschaftsministerium, das auf einer Langfristgenehmigung von Glyphosat bestanden hat. In welcher Weise ver\u00e4ndert diese Aufforderung der deutschen \u00c4rzteschaft die Positionierung des Bundeslandwirtschaftsministeriums?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":304,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Die Bundes\u00e4rzteschaft hat auf noch nicht abgeschlossene Studien bez\u00fcglich der Genotoxizit\u00e4t hingewiesen. Zu diesen Studien liegen aber sehr wohl Zwischenergebnisse vor. Sie weisen darauf hin, dass vermutlich eine Genehmigungsf\u00e4higkeit vorliegt. Die abschlie\u00dfenden Untersuchungen sollen aber erst in einem Jahr vorliegen. Wenn sich der Weg abzeichnet, den der Kommissar Andriukaitis heute Morgen in seiner Stellungnahme gegen\u00fcber der Presse angedeutet hat, dann werden diese Ergebnisse selbstverst\u00e4ndlich in eine endg\u00fcltige Zulassung einflie\u00dfen.\n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang aber darauf hinweisen, dass, wenn sich nach einer endg\u00fcltigen Wiederzulassung eines Pflanzenschutzmittels neue Befunde ergeben sollten, die auf eine massive Gesundheitsgef\u00e4hrdung oder auf eine Gef\u00e4hrdung der Umwelt hinweisen, eine solche Zulassung selbstverst\u00e4ndlich jederzeit auch wieder entzogen werden kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620119,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Wir sind damit am Ende der Fragestunde. Ich schlie\u00dfe die Aussprache zu diesem Tagesordnungspunkt.\n\nIch rufe nun den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nHaltung der Bundesregierung zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Dr. Julia Verlinden, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14875,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":306,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Was wir zurzeit in der Debatte um den Ausbau erneuerbarer Energien erleben, das ist eine unverfrorene Konterrevolution der alten, dreckigen Energiewirtschaft und deren F\u00fcrsprecher hier im Parlament.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620121,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620122,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":309,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Sie von der Bundesregierung wollen den Ausbau der erneuerbaren Energien n\u00e4mlich begrenzen, um den Kohledreckschleudern von RWE und Vattenfall einen Bestandsschutz zu geben. Unfassbar! Es ist ja so: Sobald die erneuerbaren Energien einen betr\u00e4chtlichen Anteil der Stromnachfrage decken konnten, und das zu sinkenden Kosten, haben Sie gemerkt: Huch, das hei\u00dft ja, dass die Marktanteile der fossilen Kraftwerke zur\u00fcckgehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":310,"sitzung":172,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Gro\u00dfes Kino, Frau Kollegin!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":311,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen etwas: Genau das ist der Sinn der Energiewende.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620126,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":313,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Erneuerbare Energien sollen fossile Energien und Atomkraftwerke ersetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":314,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Auf dem Niveau wollen Sie diskutieren?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":315,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt beklagen Sie etwas, was Sie selbst zu verantworten haben. Wir haben einen Strom\u00fcberschuss, weil Sie den Kohleausstieg nicht angehen. Die alten Kohle- und Atommeiler verstopfen das Netz.\n\nUnd irgendwie passt es Ihnen auch nicht, dass die Energiewende vor allem von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, von Genossenschaften, Landwirten und B\u00fcrgerinnen getragen wird. Dass die Energiewende von unten die Energieoligopole der Vergangenheit abl\u00f6st, das passt Ihnen nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620130,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":317,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Es w\u00e4re ein Leichtes, alle Projekte unter einer De-minimis-Grenze von 18 Megawatt vom Ausschreibungszwang zu befreien, wie es die EU-Kommission explizit zul\u00e4sst. Damit w\u00fcrde man f\u00fcr die Akteursvielfalt tats\u00e4chlich etwas Sinnvolles unternehmen. Weniger B\u00fcrokratie bedeutete dies allemal. Sie aber wollen das weitere Engagement und Investitionen dieser Akteure abw\u00fcrgen, und das finde ich unverantwortlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620132,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":319,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Erst sollten die Menschen den Aufbruch in eine neue Stromwelt gestalten, dann, ein paar Jahre sp\u00e4ter, sagen Sie die Energiewende von unten wieder ab.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":320,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Sie sind zu lange in der Opposition!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":321,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Dieser Zickzackkurs ist das Gegenteil von verl\u00e4sslicher Politik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620136,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":323,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Vor gerade einmal sechs Monaten hat diese Bundesregierung in Paris einen Vertrag verhandelt, der eine Begrenzung der Klimaerw\u00e4rmung auf deutlich unter 2 Grad Celsius vorsieht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":324,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Ganz allein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":325,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, mir scheint, Sie und auch die Bundesregierung haben sich bisher gar keine Gedanken dar\u00fcber gemacht, was dieses Ziel und diese Zusagen ganz konkret bedeuten. Um diese internationalen Vereinbarungen zu erreichen, brauchen wir nicht dar\u00fcber zu streiten, ob wir einen Anteil von 42,5 Prozent oder 45 Prozent an erneuerbaren Energien bis 2025 im Stromsektor brauchen, denn wir br\u00e4uchten mindestens 60 Prozent bis dahin.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":326,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Warum nicht 100 Prozent?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":327,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"110 Prozent!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":328,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Ihr Plan, den Ausbau der erneuerbaren Energien zu begrenzen, steht auch im krassen Widerspruch zur internationalen Entwicklung in dieser Branche. Es ist also nicht nur klimapolitisch, sondern auch wirtschaftspolitisch dumm von der Bundesregierung, die Energiewende in Deutschland aufzuhalten. Der Ausbau von Windenergie und Photovoltaik steigt weltweit rapide an. Letztes Jahr wurde global mehr in die erneuerbaren Energien investiert als in fossile Kraftwerke. Und was treibt die Bundesregierung? Sie zerst\u00f6ren Zukunftsbranchen. Ganz nebenbei haben Sie damit Zigtausende Arbeitspl\u00e4tze vernichtet. Das ist ein Skandal.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620143,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":330,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Auch die regionale Wertsch\u00f6pfung, von der die Kommunen und die Menschen vor Ort profitieren, setzen Sie aufs Spiel, indem Sie kr\u00e4ftig auf die Bremse treten, und das unterscheidet uns voneinander. Ich will als Gr\u00fcne nicht nur eine vern\u00fcnftige Politik f\u00fcr die Menschen heute in Deutschland.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620145,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Hubertus Heil [Peine] [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":332,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Ich will eine verantwortungsvolle, global gerechte und zukunftsf\u00e4hige Politik f\u00fcr die Menschen, die uns nicht w\u00e4hlen k\u00f6nnen, f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Generationen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":333,"sitzung":172,"speaker":"Florian Post [SPD]","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":"1411","speaker_party":"spd","text":"Weil ihr euch jede Stromrechnung leisten k\u00f6nnt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":334,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Sie von der Bundesregierung machen das Gegenteil. Sie machen weder eine Politik f\u00fcr die Zukunft, noch machen Sie eine Politik, die dem Willen Ihrer eigenen W\u00e4hler entspricht. Das ist doch verr\u00fcckt. Es ist n\u00e4mlich so: Die Mehrheit der Menschen in Deutschland will, dass die erneuerbaren Energien noch st\u00e4rker ausgebaut werden. Nach einer Umfrage will selbst die gro\u00dfe Mehrheit Ihrer eigenen Anh\u00e4nger den Kohleausstieg. Bei der SPD sind es 74 Prozent, bei der Union sogar 80 Prozent, die das wollen.\n\nMorgen demonstriert ein breites B\u00fcndnis von Wirtschaftsverb\u00e4nden, Gewerkschaft, Bauernverband, Umweltverb\u00e4nden und B\u00fcrgerenergiegesellschaften hier in Berlin. Gemeinsam fordern diese Menschen Sie auf, die Energiewende zu retten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620149,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":336,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Gehen Sie da mal hin, liebe Kolleginnen und Kollegen, und h\u00f6ren Sie diesen Menschen zu. Dann k\u00f6nnen Sie ihnen entweder erkl\u00e4ren, warum Sie deren Engagement nicht mehr wollen oder warum Sie Arbeitspl\u00e4tze in der Energiewirtschaft mit zweierlei Ma\u00df messen, oder Sie nehmen die Kritik an und bringen endlich eine kluge, vern\u00fcnftige EEG-Novelle auf den Weg, eingebettet in eine konsistente und verl\u00e4ssliche Energiepolitik, die den Energiewendestandort Deutschland st\u00e4rkt und den entscheidenden Beitrag zum Klimaschutz leistet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620151,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":338,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re verantwortungsvolle Politik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620153,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620154,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die folgenden Redner sage ich: Ganz verantwortungsvoll ist es, wenn man zwischendurch immer mal wieder auf die Uhr schaut. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Michael Fuchs, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620155,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":342,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Jetzt kommt das andere Extrem!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620157,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":344,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Wenn man sich dieses Gejammere anh\u00f6rt, dann meint man, man ist auf einem falschen Stern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":345,"sitzung":172,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Gejammert war das nun wirklich nicht! Jammern tun Sie jetzt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":346,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann mir nat\u00fcrlich sehr gut vorstellen, dass die Gr\u00fcnen Probleme damit haben, dass Firmen, an denen sie massiv beteiligt sind, wie Prokon, in Schwierigkeiten sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":347,"sitzung":172,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Die Gr\u00fcnen sind an Firmen beteiligt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":348,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Das liegt aber nicht daran, dass die Energiewende falsch l\u00e4uft, sondern daran, dass es in dieser Branche unternehmerisches Missmanagement bis zum Gehtnichtmehr gibt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":349,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch wirklich unversch\u00e4mt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":350,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie darunter leiden, dann kann ich das nicht \u00e4ndern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":351,"sitzung":172,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wo denn, Herr Fuchs? Welche Beteiligungen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":352,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Sie sollten nicht so sehr von sich auf andere schlie\u00dfen, Herr Fuchs!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":353,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, die Branchen im Bereich der erneuerbaren Energien, auch die Windbranche, kassieren mittlerweile rund 25 Milliarden Euro von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern sowie den Unternehmen, und zwar jedes Jahr. Rechnen wir das mal 20 - das k\u00f6nnen wir ja noch im Kopf, jedenfalls die meisten von uns -, dann kommen wir auf 500 Milliarden Euro Subventionen f\u00fcr die verschiedenen Branchen im Bereich der erneuerbaren Energien.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":354,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Was kosten die fossilen Energien?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":355,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Das muss f\u00fcr uns doch verdammt noch mal ein Zeichen sein, dass wir ein bisschen aufpassen m\u00fcssen. Deswegen finde ich das, was wir gemacht haben, v\u00f6llig verantwortlich. Wir m\u00fcssen uns damit besch\u00e4ftigen, ob wir nicht doch an der einen oder anderen Stelle eine Bremse einbauen m\u00fcssen.\n\nDer Ausbau im Bereich der Windenergie war weitaus gr\u00f6\u00dfer, als wir das geplant hatten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620170,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":357,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen, dass wir gesagt haben: Wir wollen maximal 2 500 Megawatt pro Jahr. - Stattdessen hatten wir 2013 - ich darf das vorlesen - \u00fcber 3 000 Megawatt, 2014  4,8 Gigawatt und 2015  3,7 Gigawatt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":358,"sitzung":172,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine echte Bedrohung, Herr Fuchs, nicht? Reicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":359,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben also schon deutlich mehr, als wir geplant hatten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620174,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":361,"sitzung":172,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Super!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":362,"sitzung":172,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Da hat Ihre Planwirtschaft nicht funktioniert!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":363,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Das zeigt ziemlich deutlich, dass wir nicht gebremst haben. Wir haben es eher zu weit laufen lassen. Daf\u00fcr zahlen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie die Unternehmer und die Unternehmerinnen. Das kann so nicht weitergehen; denn das wird zu teuer. Wir liegen jetzt bei 6,35 Cent EEG-Umlage. In diesem Jahr werden wir die 7,5 Cent erreichen und im n\u00e4chsten Jahr \u00fcber 8 Cent. Rechnen Sie die Mehrwertsteuer dazu, dann sind das 10 Cent. Dann zahlt der Vierpersonenhaushalt 500 Euro pro Jahr nur f\u00fcr die erneuerbaren Energien.\n\nJetzt kommt es noch schlimmer:","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":364,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt kommt es noch schlimmer? Bei Ihnen wird es immer schlimmer!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":365,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Der Ausbau der erneuerbaren Energien geht unglaublich schnell voran.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":366,"sitzung":172,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Sie tun die ganze Zeit so, als wenn das eine Bedrohung ist!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":367,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Was aber nicht schnell vorangeht - daran sind Sie massiv schuld -, ist der Ausbau der Netze.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620182,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":369,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Herr Fuchs, vielen Dank, dass Sie behaupten, dass wir in Bayern mit absoluter Mehrheit regieren! Aber Sie irren sich! Es ist die CSU, die in Bayern mit absoluter Mehrheit regiert! Vielleicht wissen Sie es nicht, aber zwischen CSU und Gr\u00fcnen ist ein gro\u00dfer Unterschied!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":370,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"- Es w\u00e4re besser, wenn Sie zuh\u00f6ren w\u00fcrden; denn dann w\u00fcrden Sie etwas lernen. - Ich will Ihnen ein Beispiel nennen: Auch in Niedersachsen gilt das EnLAG. Dieses EnLAG ist im Jahr 2002 von Rot-Gr\u00fcn beschlossen worden. 2007 herrschte Planungssicherheit. In Niedersachsen sollten laut EnLAG 405 Kilometer H\u00f6chstspannungsleitungen mit 380 kV gebaut werden. Wissen Sie, wie viel bis jetzt in Niedersachsen gebaut wurde? Null Kilometer. Daf\u00fcr tragen Sie Verantwortung. Der zust\u00e4ndige Minister ist ein Gr\u00fcner. Er verhindert, dass die Leitungen gebaut werden.\n\nJetzt kommt das Sch\u00f6nste: Der Netzverkn\u00fcpfungspunkt BorWin 3 - das muss man anerkennen - wird schneller fertig, als wir gedacht haben, sogar deutlich schneller. 2018 wird man fertig sein. 2018 wird diese Anlage an Land angekommen sein, und zwar in Emden; dann liegt das Seekabel in Emden. Aber jetzt kommt das kleine Problem: Die Leitung, die von Emden nach Conneforde f\u00fchrt, ist nicht fertig. Das hei\u00dft, das Seekabel endet blind. Jedes Jahr werden 900 Millionen Euro ausgegeben, und zwar f\u00fcr nichts - und das haben Sie zu verantworten -; denn der Strom kann nicht weggeleitet werden, das Stromkabel endet sozusagen im Sand.\n\nSo k\u00f6nnen wir nicht weitermachen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":371,"sitzung":172,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Sie sind wirklich im vorletzten Jahrhundert!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":372,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist der Grund, warum wir sagen: Der Ausbau der erneuerbaren Energien muss einhergehen mit einem Ausbau der Netze. Nur dann, wenn die Netze vorhanden sind, darf der Ausbau der erneuerbaren Energien in dem Ma\u00dfe weiter betrieben werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620187,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":374,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen den Strom nach S\u00fcddeutschland leiten. Da geh\u00f6rt er hin. Da wird er gebraucht. Im Norden haben wir bereits heute viel zu viel Strom. Wir haben in Schleswig-Holstein eine ausgebaute Leistung von rund 8 Gigawatt. Gebraucht werden in Schleswig-Holstein, wenn alle B\u00fcgeleisen an sind, wenn alle Stromverbraucher laufen, maximal 3 Gigawatt. Wir haben also round about dreimal so viel Strom zur Verf\u00fcgung, wie gebraucht wird. Also muss es doch unser Ziel sein, die Leitungen auszubauen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620189,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":376,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich muss Ihnen eines sagen: Da sind Sie \u00fcberall in der Regierung. Sie tun aber nichts. Das ist Ihr Problem.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620191,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":378,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Krischer, au\u00dfer schreien tun Sie nichts. Wo ist denn der Leitungsausbau? Wann werden Sie mit Herrn Habeck und mit Herrn Wenzel reden, damit sie ein bisschen schneller machen? Sie sind doch die Bremser.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":379,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt doch \u00fcberhaupt nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":380,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Bei jeder B\u00fcrgerinitiative gegen die Leitungen sind Sie dabei. Das kann so nicht weitergehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620195,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":382,"sitzung":172,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"In welchem Jahrhundert leben Sie eigentlich?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620197,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Eva Bulling-Schr\u00f6ter, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620198,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":385,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Minister! Sie haben ja die gro\u00dfe Gabe, Herr Gabriel, mit einem L\u00e4cheln im Gesicht st\u00e4ndig zu beteuern, wie wichtig Ihnen die Energiewende ist, diese aber gleichzeitig mit dem Hintern einzurei\u00dfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":386,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Niveaulos bis zum Gehtnichtmehr hier!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":387,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Ich halte das f\u00fcr unaufrichtig. Das erweist der Energiewende einen B\u00e4rendienst.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620202,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":389,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen eines: Die Menschen merken das,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":390,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Die Menschen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":391,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"und sie sind erbost.\n\nSie sprechen ja gerne vom Ende des Welpenschutzes f\u00fcr die Erneuerbaren, jetzt seien Windhunde daraus geworden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620206,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":172,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Jagdhunde!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":393,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Leider kennen Sie sich mit Hunden nicht so gut aus; denn was Sie machen, n\u00e4mlich die Hunde, ob Wind- oder Jagdhunde, dauerhaft in den Zwinger zu verbannen, macht die Hunde krank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":394,"sitzung":172,"speaker":"Florian Post [SPD]","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":"1411","speaker_party":"spd","text":"Die kriegen Auslauf!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":395,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Nichts anderes ist der rigide Ausbaukorridor bei Windkraft an Land.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620210,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":397,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Die sollen doch nur an die Leine!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":398,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Zudem haben Sie erfolgreich wieder eine uns\u00e4gliche Kostendebatte losgetreten; Herr Fuchs macht da mit. Diesmal wird Herr Homann, der Chef der Bundesnetzagentur, vorgeschickt. Er hat uns am Montag erz\u00e4hlt, dass im Jahre 2023  4 Milliarden Euro Redispatch-Kosten anfallen, weil der Windstrom aus dem Norden aufgrund des fehlenden Netzausbaus nicht nach S\u00fcden abgeleitet werden kann. Dies ist wieder so eine Story wie in der letzten Legislaturperiode.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":399,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind schon jetzt bei 1,2 Milliarden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":400,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Das ist grober Unfug. Herr Homann ist uns w\u00e4hrend der Beiratssitzung am Montag - Sie waren nicht dabei; aber lassen Sie es sich erz\u00e4hlen - die fachliche Grundlage dieser Sch\u00e4tzung schuldig geblieben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":401,"sitzung":172,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Die gibt es nicht! Es gibt keine!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":402,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Daher muss ich sagen: Das sind einfach schlechte Zahlenspiele. Wir lassen es nicht zu, dass auf dem R\u00fccken der Erneuerbaren sch\u00e4bige Politik gemacht wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620217,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":404,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"2011 musste im Rahmen der EEG-Reform die Photovoltaik mit sch\u00e4tzungsweise 100 000 verlorenen Arbeitspl\u00e4tzen daran glauben und 2014 unter Gabriel die Bioenergie, deren Ausbauzahlen mittlerweile wirklich ein Jammer sind. Diesmal hat der Herr Bundeswirtschaftsminister es besonders auf die Windenergie an Land - sie soll beschnitten werden -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":405,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Das haben Sie doch schon letztes Mal erz\u00e4hlt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":406,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"und auf die B\u00fcrgerenergie abgesehen. Ich sage Ihnen nur: Die Menschen im Ausland, die dies beobachten, reiben sich die Augen und wundern sich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":407,"sitzung":172,"speaker":"Florian Post [SPD]","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":"1411","speaker_party":"spd","text":"Ja, das stimmt! Die wundern sich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":408,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Sie sagen: Deutschland hat mit seiner Vorreiterrolle einst daf\u00fcr gesorgt, dass die erneuerbaren Energien bezahlbar werden, und jetzt will man die Fr\u00fcchte dieser Arbeit nicht ernten und f\u00e4hrt den Ausbau herunter. Wir fragen uns: Was soll das?\n\nHeute Nacht haben Sie sich mit den L\u00e4nderchefs offenbar auf 2 800 Megawatt brutto f\u00fcr Wind an Land geeinigt. Sie wissen selbst, dass ab 2020 zahlreiche Altanlagen vom Netz gehen oder durch neue ersetzt werden. Mit Ihrer Vereinbarung wird nach 2020 der Zubau stagnieren. Rechnen Sie es nach, Kollegen! Ich hoffe, dass sich dann noch viele daran erinnern, dass Herr Gabriel f\u00fcr den Fadenriss bei der Windenergie an Land verantwortlich war.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":409,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"So wie bei der Photovoltaik!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":410,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Viele fragen sich: Wollen Sie den Ausbau der Erneuerbaren verz\u00f6gern, um den Energiekonzernen Luft zu verschaffen, damit die fossil-atomare Energiewirtschaft noch eine Weile l\u00e4nger von ihrer dreckigen Kohleverstromung leben kann? Diesen Eindruck macht es.\n\nIch finde, wir m\u00fcssen einfach einmal Klartext reden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":411,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Ja, gerne!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":412,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen bald aus der Kohle aussteigen, um die Klimaziele zu erreichen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":413,"sitzung":172,"speaker":"Florian Post [SPD]","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":"1411","speaker_party":"spd","text":"Erst mal den Atomausstieg hinkriegen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":414,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Paris hat das gezeigt, wohl wahr, und jetzt m\u00fcssen wir liefern. Die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler brauchen Klarheit und Wahrheit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620229,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":416,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Zur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass die Kohleverstromung trotz der Energiewende steigt. Ich frage mich dann schon, welche Arbeitspl\u00e4tze Ihnen wichtiger sind: die bei der Kohle oder die bei den Erneuerbaren. Es geht ja darum, dass wir ein Ausstiegsszenario brauchen. Da sind Sie einfach nicht bereit, etwas zu tun.\n\n2011 hat Herr Gabriel aus der Opposition heraus angesichts der Atompolitik von Schwarz-Gelb vor den Folgen schlecht gemachter Gesetze gewarnt","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":417,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Das war ja auch so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":418,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"- ich zitiere ihn jetzt einmal -:\n\nDie Energieversorgung ist das Herz-Kreislauf-System der deutschen Volkswirtschaft. Sie, Frau Merkel, operieren alle sechs Monate am offenen Herzen ...","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":419,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Das war nach Fukushima auch so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":420,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Mittlerweile sind Sie der Chefarzt, Herr Gabriel. Sie operieren so an der Energiewende herum, dass sie immer kr\u00e4nker wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":421,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Ich habe auch schon Schnupfen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":422,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Das ist f\u00fcr uns Murks. Eine aufstrebende Zukunftsbranche wird geschw\u00e4cht und kaputtgemacht.\n\nWir setzen uns f\u00fcr die erneuerbaren Energien ein, f\u00fcr die Windhunde.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":423,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Jagdhunde!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":424,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Wir wollen, dass sie wachsen und nicht eingesperrt werden. Wir wollen auch, dass die B\u00fcrgerenergie eine echte Chance bekommt; denn wir brauchen die Beteiligung der Menschen an der Energiewende.\n\nIch hoffe, dass morgen zur Demo ganz viele Leute kommen und dass auch Sie sich das einmal anschauen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":425,"sitzung":172,"speaker":"Florian Post [SPD]","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":"1411","speaker_party":"spd","text":"Keine Zeit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":426,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"- Der Kollege von der SPD sagt, er habe keine Zeit. Priorit\u00e4ten setzen, Kollege! Das gilt auch f\u00fcr die Sozis.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620241,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":428,"sitzung":172,"speaker":"Florian Post [SPD]","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":"1411","speaker_party":"spd","text":"Ich muss arbeiten, nicht auf Demos rumh\u00e4ngen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620243,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Bernd Westphal, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620244,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":431,"sitzung":172,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":"1355","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Energiewende basiert auf drei energiepolitischen Zielen: Versorgungssicherheit, Bezahlbarkeit und Umweltvertr\u00e4glichkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620246,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":433,"sitzung":172,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":"1355","speaker_party":"spd","text":"Das, was wir bei meinen Vorrednern eben geh\u00f6rt haben, widerspricht genau diesem Zieldreieck. Die erneuerbaren Energien genie\u00dfen Privilegien; sie haben den Einspeisevorrang. Das sollten Sie wissen, Frau Verlinden. Das, was Sie hier behauptet haben, stimmt einfach nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620248,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":435,"sitzung":172,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":"1355","speaker_party":"spd","text":"Diese Privilegien gibt es genau deswegen, weil wir erneuerbare Energien st\u00e4rker f\u00f6rdern wollen.\n\nWas haben wir f\u00fcr eine Situation? Die heutige Aktuelle Stunde bietet zumindest die Gelegenheit, \u00fcber einige Dinge zu reden. Wenn man sich nur auf die Umweltvertr\u00e4glichkeit konzentrieren w\u00fcrde, dann k\u00f6nnte man nat\u00fcrlich sagen: Reform des EEG, Ausbau der erneuerbaren Energien, und das unbegrenzt - Punkt. - Das w\u00fcrde aber nicht funktionieren. Das w\u00fcrde einen Akzeptanzverlust bedeuten, das w\u00fcrde eine Kostenexplosion bedeuten, und das w\u00fcrde bedeuten, dass wir keine Nachahmer f\u00fcr unser Projekt der erneuerbaren Energien bekommen. Das wollen wir mit dieser Reform verhindern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620250,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":437,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Das sehen die Wissenschaftler ganz anders!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":438,"sitzung":172,"speaker":"Gegenruf des Abg. Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Und andere Wissenschaftler sehen das wieder anders!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":439,"sitzung":172,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":"1355","speaker_party":"spd","text":"Sie m\u00fcssen die tats\u00e4chlichen Rahmenbedingungen ber\u00fccksichtigen. Wir haben in dieser Woche die EU-Woche f\u00fcr nachhaltige Entwicklung. Auch da gibt es drei Aspekte. Wir m\u00fcssen dieses Zieldreieck mit einbauen. Wir Sozialdemokraten glauben, dass wir im Sinne der Nachhaltigkeit auch im Hinblick auf andere Aspekte, die den Menschen in diesem Land wichtig sind, Verantwortung \u00fcbernehmen. Hier geht es nicht nur um den Ausbau der erneuerbaren Energien auf Teufel komm raus, sondern auch darum, dass wir vern\u00fcnftige wirtschaftliche Strukturen erhalten.\n\nEs war die SPD, die ein wichtiger Antriebsfaktor und Motor f\u00fcr die Energiewende war. Das waren wir nicht nur in der Vergangenheit, das werden wir auch zuk\u00fcnftig bleiben. Wir haben kein Fukushima gebraucht, um aus der Kernenergie aussteigen zu wollen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620254,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":441,"sitzung":172,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":"1355","speaker_party":"spd","text":"sondern wir haben das fertiggebracht, weil wir dieses Thema auf die politische Agenda gesetzt haben. Genau so verfolgen wir auch den Ausbau der erneuerbaren Energien.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, lassen Sie mich offen reden: Umweltvertr\u00e4glichkeit ist nicht allein ein Erfolgsfaktor. Zu einer erfolgreichen Energiewende geh\u00f6rt auch die Ber\u00fccksichtigung anderer Faktoren. Dabei geht es auch um Versorgungssicherheit, die wir gew\u00e4hrleisten m\u00fcssen, weil wir einen hohen Qualit\u00e4tsstandard f\u00fcr unseren Wirtschaftsstandort brauchen. Was die Energieversorgung angeht, sind dies wichtige Aspekte. F\u00fcr die Zukunft brauchen wir den Ausbau von Netzen, und wir brauchen zuk\u00fcnftig mehr Investitionen in Speicher.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620256,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":443,"sitzung":172,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":"1355","speaker_party":"spd","text":"Was unsere Wettbewerbsf\u00e4higkeit angeht, so zeigt sich, dass wir aus der Struktur unserer Wirtschaft, die industriell gepr\u00e4gt ist und einen Mittelstand hat, enorme Potenziale sch\u00f6pfen, die uns helfen, globale Herausforderungen wie die Energiewende, den Klimaschutz und andere zu bew\u00e4ltigen. Insofern brauchen wir eine starke Wirtschaft mit Investitionen und Innovationen, die uns hilft, diese L\u00f6sungspotenziale zu heben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620258,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":445,"sitzung":172,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":"1355","speaker_party":"spd","text":"Gleichzeitig geht es uns aber auch um Bezahlbarkeit; hier unterscheiden sich die Sozialdemokraten von den Gr\u00fcnen. Uns liegt es schon am Herzen, dass nicht nur die Unternehmen, sondern auch die Haushalte zuk\u00fcnftig ihre Stromrechnungen bezahlen k\u00f6nnen. Deshalb b\u00fcgeln wir jetzt die Fehler der erneuerbaren Energien aus der Vergangenheit, die im System liegen, aus.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620260,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":447,"sitzung":172,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":"1355","speaker_party":"spd","text":"Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass wir nicht mit ideologischen Kampfparolen, wie Sie hier in dieser Debatte, sondern mit einem vern\u00fcnftigen Konzept in Bezug auf die wichtigen Infrastrukturma\u00dfnahmen in Deutschland, das Arbeit und Umwelt nicht als Gegensatz konstruiert, den Umbau wirtschaftlich und sozial balanciert und austariert gemeinsam gestalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620262,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":449,"sitzung":172,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":"1355","speaker_party":"spd","text":"Was die Ausbaupfade angeht, war das, was die Ministerpr\u00e4sidenten gestern zustande gebracht haben, schon hilfreich. Ich denke, sie haben mit der Sitzung im Kanzleramt den entscheidenden Durchsto\u00df erreicht, und sie haben den Willen gezeigt, hier einen klaren Ausbaupfad f\u00fcr erneuerbare Energien aufzuzeigen, gleichzeitig aber auch die Kosteneffizienz nicht aus dem Blick zu verlieren. Ausschreibungen sind ein Instrument, um diesen Ausbaupfad zu steuern und kosteneffiziente Dinge zu ber\u00fccksichtigen. Diese Zielmarken sind wichtig f\u00fcr die parlamentarische Debatte, die nach dem Kabinettsbeschluss hier zu erfolgen hat.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Energiewende ist und bleibt ein Projekt, das international hohe Aufmerksamkeit hat. Dementsprechend m\u00fcssen wir dieses Vorzeigeprojekt mit den entsprechenden Parametern ausstatten, sodass es diese Aufmerksamkeit beh\u00e4lt und wir Nachahmer finden. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass wir diesen gesellschaftlichen Konsens hinbekommen. Deshalb geht es nicht um ein Gegeneinander, sondern um ein Miteinander.\n\nWir brauchen eine Energiewende, bei der wir den schwierigen Drahtseilakt zwischen Umweltvertr\u00e4glichkeit, Bezahlbarkeit und Versorgungssicherheit meistern. Ich bin mir sicher, dass wir das nur mit dieser Variante hinbekommen. H\u00f6ren Sie endlich auf, die Energiewende zu entwerten und schlecht darzustellen! Wir brauchen die Energiewende mit der Wirtschaft, f\u00fcr die Umwelt und vor allen Dingen mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern unseres Landes.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620264,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620265,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Abgeordneten Dr. Georg N\u00fc\u00dflein, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620266,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":453,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! J\u00fcrgen Trittin hat im Jahre 2004 gesagt: Das EEG wird eine Familie pro Monat gerade einmal so viel kosten wie eine Kugel Eis. - Ich will J\u00fcrgen Trittin an dieser Stelle gar nicht kritisieren, und ich nutze die Gelegenheit, auch einmal zu sagen, dass ich Herrn Trittin bei der Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung der Finanzierung des Kernenergieausstiegs als einen ausgesprochen konstruktiven und fachlich idealen Partner erlebt habe. Insofern war das an dieser Stelle keine Kritik, sondern nur eine R\u00fcckblende.\n\nBei einer EEG-Umlage von 6,35 Cent sind aus der einen Kugel Eis mittlerweile 222 Kugeln Eis geworden. Das ist schon eine ordentliche Portion Eis. Das schl\u00e4gt wirklich bei den Familien, aber insbesondere auch im gewerblichen Bereich zu Buche, und niemand wird leugnen, dass wir hier auf der Kostenseite ein Problem haben, wie das Kollege Fuchs vorhin auch beschrieben hat.\n\nDas EEG ist in der Tat teuer geworden. Das liegt zum einen an ein paar systemimmanenten Dingen, zum Beispiel daran, dass wir in Zukunft Ersatzkapazit\u00e4ten, Speicher und auch Netze brauchen werden. Zum anderen liegt das aber auch daran, wie die Differenzkosten berechnet werden - man muss einfach eingestehen, dass uns noch nichts Besseres eingefallen ist, um die Differenzkosten zu berechnen - und dass es uns im Deutschen Bundestag lange Zeit nicht gelungen ist, die Erfahrungskurven in Bezug auf die einzelnen erneuerbaren Energiearten abzubilden. Es ist halt so: Die Kosten sind meistens schneller gesunken, als der Deutsche Bundestag nachsteuern konnte. Ganz extrem war es bei der Photovoltaik und ist es jetzt aktuell im Bereich der Windenergie. Deshalb ist es dringend geboten, dass wir hier zu Anpassungen kommen, und das werden wir gemeinschaftlich mit den Kollegen von der SPD auch tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":454,"sitzung":172,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Kein Beifall? Es hat keiner geklatscht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":455,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle aber auch betonen, dass sich all die Schwierigkeiten, die wir an dieser Stelle beschreiben k\u00f6nnen - \u00dcberrenditen, die Tatsache, dass Bauern bis zu 40 000 Euro pro vermieteter Fl\u00e4che f\u00fcr Windkraftr\u00e4der bekommen, usw. -, am einfachsten durch die Einf\u00fchrung der Ausschreibung beheben lassen, was wir jetzt tun. Das ist der zentrale Punkt dieses Erneuerbare-Energien-Gesetzes und etwas, was uns in der Tat am Schluss in einer ganz besonderen Art und Weise weiterbringen wird. Es stoppt die Energiewende nicht, meine Damen und Herren, sondern macht sie steuerbar. Darum geht es n\u00e4mlich: die Energiewende steuerbar machen, sodass sie von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auch weiterhin mitgetragen wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620270,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":457,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Dazu ist tats\u00e4chlich eine Synchronisierung zwischen Ausbau der erneuerbaren Energien und Netzausbau erforderlich. Das ist unstrittig. Vorhin haben einige Bayern kritisiert. Die Verhandlungsposition ist das eine; das Ergebnis ist das andere. Ich sage an dieser Stelle relativ selbstbewusst: Sie werden sich wundern, wenn Sie am Ende sehen, wie die Leitungen am Schluss in Bayern umgesetzt werden - Stichwort \u201eTh\u00fcringer Strombr\u00fccke\u201c - und wie sie woanders umgesetzt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":458,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Das kann man heute schon im Spessart sehen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":459,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Dann schauen wir uns einmal an, meine Freunde von den Gr\u00fcnen, wie Sie diese Energiewende beim Netzausbau unterst\u00fctzt und vorangebracht haben und wie das am Ende in Bayern der Fall gewesen ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620274,"profile_url":null,"sequence":460,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":461,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Auch daran werden wir sehen, wer wirklich sinnvolle Sachpolitik macht.\n\nIch will auch noch einmal das aufgreifen, was Kollege Fuchs zum Offshorebereich gesagt hat. Ich verstehe an dieser Stelle jedes landespolitische Interesse. Aber gro\u00dfe Windm\u00fchlen auf die hohe See stellen und den Strom nicht weitertransportieren, das ist ein Schildb\u00fcrgerstreich. Es kann sich jeder bewerben, der auf dem Foto sein m\u00f6chte und zu den Schildb\u00fcrgern gez\u00e4hlt werden will, wenn das dann einmal gro\u00df in der Bild-Zeitung aufgemacht wird. Deshalb tun wir gut daran, uns noch einmal Gedanken dar\u00fcber zu machen, wie wir gemeinsam genau in der Frage steuern: Wie baut man aus, in welchem Tempo und mit welchem Ziel, und wie bringt man den Strom vom Norden in den S\u00fcden, also dorthin, wo er am Ende gebraucht wird?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620276,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":463,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Darum geht es doch, nicht darum, die Energiewende zu stoppen, sondern darum, sie rational und sinnvoll zu machen. Ich habe gesagt, ich verstehe das strukturpolitische Interesse an einem Anlagenbau im Norden.\n\nIn Bezug auf die energieintensiven Unternehmen m\u00fcssen wir bei dieser Gelegenheit auch das Thema adressieren: Wie sch\u00fctzen wir sie vor einer \u00fcberbordenden EEG-Umlage und vor Verwerfungen, die uns gelegentlich auch aus Br\u00fcssel erreichen? Wie realisieren wir das Ganze so, dass es am Schluss auch f\u00fcr die energieintensiven Unternehmen im Land funktioniert?\n\nF\u00fcr die Landwirtschaft m\u00f6chte ich noch einmal eine besondere Lanze brechen, meine Damen und Herren. Die Biomasse ist ein wichtiger Pfeiler dieser Energiewende. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich schauen, wie sie an dieser Stelle eine Zukunftsperspektive haben kann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620278,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":465,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Das gilt nicht nur, weil die landwirtschaftliche Lage momentan angespannt ist, sondern auch, weil wir hier eine besondere Situation haben. Aufgrund der Rohstoffkosten wird es n\u00e4mlich schwieriger, sich auf diesem Markt in Zukunft zu behaupten.\n\nUnter dem Strich halte ich fest: Wir bringen die Energiewende voran. Wir gestalten sie so, dass sie weiterhin steuerbar bleibt und sinnvoll ist und deshalb von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auch mitgetragen wird. Wer es nicht glaubt, den verweise ich auf das, was ich zum Thema \u201eStromsteuer auf den Eigenverbrauch im Rahmen des EEG\u201c gesagt habe. Eine solche Steuererh\u00f6hung wollen wir nicht. Wir wollen n\u00e4mlich nichts bremsen, sondern wir wollen vorankommen, und zwar sachlich, rational und gemeinsam.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620280,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":467,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Bundesminister Sigmar Gabriel das Wort. Herr Bundesminister, bitte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620282,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":469,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich habe mich bei der Rede von Frau Verlinden gefragt, ob sie das, was sie gesagt hat, selbst glaubt. Wenn das zutreffen w\u00fcrde, was Sie sagen, Frau Verlinden, h\u00e4tten doch Herr Kretschmann und Herr Murawski, die Vertreter der baden-w\u00fcrttembergischen Landesregierung und Mitglieder Ihrer Partei, gestern Abend nicht zugestimmt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620284,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":471,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben nicht zugestimmt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":472,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"- Ich sage Ihnen ja, was sie gestern gemacht haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":473,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Da gab es doch \u00fcberhaupt keine Einigung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":474,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"- H\u00f6ren Sie doch auf! - Gestern hat \u00fcbrigens auch der Vertreter Th\u00fcringens, der Ministerpr\u00e4sident, der der Linken angeh\u00f6rt, am Ende des Abends gelobt, wie weit wir gekommen seien. Ich kann mir wirklich nicht vorstellen, dass Sie das glauben, was Sie hier erz\u00e4hlen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":475,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Ich bin nicht die Einzige, die das glaubt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":476,"sitzung":172,"speaker":"Gegenruf des Abg. Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Das macht es nicht besser!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":477,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"- Nein, nat\u00fcrlich nicht. - Passen Sie einmal auf. Ich lese Ihnen einmal etwas vor. Bei Ihnen geht es ja nach dem Motto: Je schriller, desto besser.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":478,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Nein, je konsequenter, desto besser!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":479,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Ich bin sicher, Herr Krischer \u00fcbertrifft Sie nachher noch. Daran habe ich keinen Zweifel.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620294,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":481,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Wir nehmen gerne Ratschl\u00e4ge an!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":482,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Aber das hat doch alles mit der Wirklichkeit nichts mehr zu tun. Es geht doch nur noch darum, dass Sie mit einer scheinbaren Skandalisierung in die Zeitung kommen wollen. Um mehr geht es doch gar nicht mehr.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620297,"profile_url":null,"sequence":483,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":484,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Du lieber Gott!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":485,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, ich lese Ihnen einmal etwas vor.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620300,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":487,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"- Dass Ihnen das unangenehm ist, das wei\u00df ich. Aber trotzdem muss ich es Ihnen vorlesen. - Was haben Sie denn 2014 bei der EEG-Novelle gesagt? Meine Bitte an alle, die sich f\u00fcr dieses Thema interessieren, ist: Lesen Sie einmal die Protokolle mit den Reden von Herrn Krischer und anderen Mitgliedern der Gr\u00fcnen sowie von Frau Bulling-Schr\u00f6ter zum EEG des Jahres 2014 - das war ja der Vorl\u00e4ufer des jetzigen EEG - nach. Dann werden Sie die Reden, die heute hier gehalten wurden, fast w\u00f6rtlich wiederfinden. Ich lese Ihnen hier einmal etwas vor. Herr Krischer - das kommt nachher bestimmt wieder -: \u201eAbbruchveranstaltung f\u00fcr die Erneuerbaren\u201c.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620302,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":489,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"- Vorsicht! Mein Rat ist - ich mache das bei Ihnen auch -: H\u00f6ren Sie einmal bis zum Ende zu. Mal gucken, ob Sie dann noch so laut sind. - \u201eAbrissbirne\u201c, \u201eAnschlag auf die Energiewende\u201c, auch der Vorwurf: \u201eSie reduzieren das Ausbautempo der erneuerbaren Energien um die H\u00e4lfte\u201c. Und es hei\u00dft, nat\u00fcrlich adressiert an die Lobbyisten der Branche, dass die Energiewende an Tempo verliert. Frau Bulling-Schr\u00f6ter, Ihr Zitat ist zu lang, aber es ist die gleiche Gr\u00f6\u00dfenordnung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620304,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":491,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Jetzt sage ich Ihnen einmal etwas zu den Fakten. Seit der Schaffung des EEG im Jahr 2000 - h\u00f6ren Sie gut zu! -, und zwar egal unter welcher Regierung, unter Rot-Gr\u00fcn, Schwarz-Rot oder Schwarz-Gelb, gab es noch nie einen so starken Aufwuchs der erneuerbaren Energien wie in den Jahren 2014 und 2015. Das ist die Realit\u00e4t.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620306,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":493,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Jetzt mache ich einmal eine Prophezeiung. Wir treffen uns in zwei Jahren wieder. Wenn es geht, noch ein bisschen fr\u00fcher, weil das f\u00fcr die Bundestagswahl gut ist. Dann halten wir wieder Ihre Reden hoch, sozusagen die Konterrevolution gegen die Energiewende, und stellen fest: Gott sei Dank k\u00fcmmert sich die Energiewende nicht um solche schrillen Reden. Gott sei Dank geht sie weiter.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620308,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":495,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Die erneuerbaren Energien sind 2014 um 2 Prozent und 2015 um 5,4 Prozent gewachsen, zusammen 7,4 Prozent. Ein Wachstum in zwei Jahren in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung gab es in der Geschichte der Erneuerbaren-Energien-Gesetze in Deutschland noch nie. Das ist die Realit\u00e4t gegen\u00fcber den Brandreden, die Sie so halten. Ich frage mich: Gibt es eigentlich noch ein Minimum an Interesse daran, miteinander die Sachfragen zu bereden?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620310,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":497,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Wenn es das gibt: Trauen Sie sich doch einmal, zu dem zu kommen, zu was gestern auch die Vertreter von Gr\u00fcn-Schwarz, Rot-Gr\u00fcn, Rot-Rot-Gr\u00fcn und was es noch alles so in Deutschland gibt, bereit waren: n\u00e4mlich sich mit den Realit\u00e4ten auseinanderzusetzen.\n\nEine der Realit\u00e4ten ist, dass wir im Jahr 2025 einen Anteil von 45 Prozent erneuerbarer Energien am Bruttostromverbrauch erreichen werden, derzeit liegt er bei 33 Prozent. Stichwort \u201eAbbruch\u201c: Bei Anwendung der Grundrechenarten ist eine Steigerung von 33 auf 45 Prozent schwer als Stoppen der Energiewende zu bezeichnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":498,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Viel zu wenig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620313,"profile_url":null,"sequence":499,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":500,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Jetzt sagen Sie: Das ist viel zu wenig. Wir m\u00fcssen noch mehr machen. - Da sagen wir: Es gibt daf\u00fcr ein paar Bedingungen. Ich finde, in diesem Punkt hat sich die gestrige Debatte gelohnt. Im Jahr 2010 - ich komme gleich zu Ihrem Argument mit Kohle- und Atomstrom, der angeblich die Leitungen verstopft - lag die Leistung der abgeregelten Anlagen im Bereich der erneuerbaren Energien bei 127 Gigawattstunden. Das sind Anlagen, bei denen wir den Betreibern gesagt haben: Du bekommst Geld daf\u00fcr, dass du den Strom produzierst. Es tut uns leid, aber wir brauchen deinen Strom nicht. Wir regeln deine Anlage ab, aber das Geld bekommst du trotzdem. - Diese Zahl ist von 127 Gigawattstunden 2010 auf 4 600 Gigawattstunden im Jahre 2015 gestiegen. Wir bezahlen also daf\u00fcr Geld, dass Strom nicht verbraucht wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":501,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Wieso ist das so?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":502,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Die Kosten daf\u00fcr liegen zurzeit bei 1,1 Milliarden Euro insgesamt. Wenn wir nichts tun, steigen diese Kosten auf \u00fcber 4 Milliarden Euro. Ich bin nicht ganz sicher, ob Sie den Mut haben, auf einer Demonstration zu sagen: Meine sehr geehrten Damen und Herren, was Sie und auch wir als Gr\u00fcne fordern, hat den Preis, 4 Milliarden Euro daf\u00fcr zu zahlen, dass Strom produziert wird, aber nie zum Kunden kommt. - Ich bin gespannt, ob Sie den Mut haben, das den Menschen zu sagen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620317,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620318,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":505,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Woran liegt das? Es liegt in diesem Fall, Herr Kollege Hofreiter, gerade nicht am Thema Ausbau der Strombr\u00fccke im S\u00fcden. Sondern es liegt daran - ich war damals Umweltminister und habe das Gesetz mit eingebracht und beschlossen -, dass sich eine Vielzahl der sogenannten Energieleitungsausbauprojekte nicht hat realisieren lassen - unter anderem deshalb, weil unser Rat damals nicht befolgt wurde, n\u00e4mlich in die Erdverkabelung zu gehen. Das ist damals nicht gemacht worden. Das ist gar keine Schuldzuweisung.\n\nJetzt haben wir das endlich durchgesetzt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":506,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Die SPD hat zugestimmt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":507,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"- H\u00f6ren Sie auf! - Ich glaube, das Ganze wird jetzt schneller gehen. Es wird nicht so schnell gehen, wie Sie den Leuten wieder weismachen, weil jetzt nur andere klagen. Trotzdem wird es hoffentlich schneller gehen.\n\nDie bestehenden Leitungen haben Netzengp\u00e4sse. Frau Verlinden, nat\u00fcrlich haben wir berechnet, wie sich das Netz entwickelt, wenn der Atomstrom abgeschaltet wird. Nat\u00fcrlich haben wir berechnet, wie sich das Netz entwickelt, wenn die Leitung nach Norwegen zur Nutzung der Wasserkraft dort steht. Trotzdem haben wir Engp\u00e4sse. Und nicht einmal die Fraktion der Gr\u00fcnen traut sich, im Deutschen Bundestag zu sagen, dass wir im Jahr 2021 oder 2022 s\u00e4mtliche Kohle- und Gaskraftwerke in Norddeutschland abregeln sollen. Nicht einmal Sie trauen sich das.\n\nDas bedeutet, Sie haben es mit einem Netz zu tun, das in Norddeutschland f\u00fcr den Erfolg der Energiewende nicht ausreichend ist. Es ist immer noch genug. Wir bauen jetzt ungef\u00e4hr 2 800 Megawatt pro Jahr zu. Das ist nicht gerade ein Abbau.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":508,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Netto hei\u00dft das?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":509,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"- Es ist brutto. - Es ist in der Tat in der installierten Leistung - auch da machen Sie ja den Leuten etwas vor - kein Zubau, aber in der Bruttostromproduktion. Sie wissen, dass die Anlagen leistungsf\u00e4higer sind. H\u00f6ren Sie doch auf, den Menschen etwas vorzumachen! Sie sind doch als eine aufkl\u00e4rerische Partei gestartet. H\u00f6ren Sie doch auf, Propaganda zu machen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620324,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620325,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":512,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, ich wei\u00df, dass Sie das nachher alles fortsetzen. Ich biete Ihnen an: Ich komme in den Ausschuss und zu Ihrer Fraktion, und wir diskutieren die Sache, aber nicht Ihre Propaganda.\n\nNoch ein Hinweis zum Thema \u201eWie entwickeln sich die Netze?\u201c: Wir haben das Problem und Gott sei Dank die Freude, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren weit mehr Offshorewindenergie produzieren werden, als wir das vor ein paar Jahren gedacht haben - wenn auch \u00fcbrigens noch immer nicht so viel, wie ein fr\u00fcherer gr\u00fcner Umweltminister gedacht hat. Jetzt m\u00fcssen wir es schaffen, zu verhindern, dass der Strom bezahlt wird, ohne dass er die Kunden erreicht. Das ist eines der Probleme: die Synchronisierung des Ausbaus der erneuerbaren Energien mit dem Infrastrukturausbau.\n\nEs ist doch v\u00f6lliger Unsinn, dass die Propaganda fortgesetzt wird und die Frage der Energiewende daran gemessen wird, wie viel Prozent wir erreichen. Es ist doch Unsinn, zu behaupten, dass die Energiewende toll ist, wenn der Anteil der Stromproduktion aus erneuerbaren Energien 55 Prozent statt 45 Prozent betr\u00e4gt. Sie m\u00fcssen die Energiewende doch an der Frage messen, ob der produzierte Anteil auch beim Kunden ankommt und wir daf\u00fcr bezahlen, dass er nicht ankommt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620327,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":514,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Das hei\u00dft, Sie schlagen die Schlachten der Vergangenheit. Die Schlacht der Zukunft ist, daf\u00fcr zu sorgen, dass Infrastruktur und Ausbau parallel erfolgen.\n\nEine zweite dringende Notwendigkeit ist, durch Ausschreibungen daf\u00fcr zu sorgen, dass der Markt die Preise reduziert. Heute legt der Staat bei den erneuerbaren Energien die Strompreise fest. Nat\u00fcrlich orientiert sich ein Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer an den staatlich festgelegten Preisen und kassiert dann Pachteinnahmen von 30 000 bis 40 000 Euro pro Jahr. Das entspricht einem mittleren Arbeitnehmereinkommen. Wenn wir ausschreiben, dann geht das auf einmal nicht mehr, weil der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer dann im Wettbewerb steht. Dann muss er damit rechnen, dass jemand anders niedrigere Pachtpreise anbietet und er den Zuschlag nicht bekommt. Das wollen Sie verhindern. Sie wollen, dass die Stromkunden diese Leute weiter reich machen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620329,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":172,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":516,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Ich will, dass die Stromkunden mithelfen, die Energiewende durchzusetzen. Darum geht es.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620331,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":518,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Wir werden heute noch ein paar Reden in der Preisklasse der Skandalisierung h\u00f6ren. Das ist auch alles gut und sch\u00f6n. Aber wenn Sie dann einmal ausgeatmet haben, dann haben Sie doch den Mut, in einer Debatte im Ausschuss an der Sache entlang zu diskutieren, \u00fcbrigens wenn m\u00f6glich in einer \u00f6ffentlichen Ausschusssitzung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":519,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Ja sicher! Da sind wir dabei!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":520,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Ich habe da gar kein Problem. Aber Sie m\u00fcssen sich dann mit der Sache auseinandersetzen -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":521,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Das tun wir!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":522,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"und \u00fcbrigens auch mit der Tatsache, dass offensichtlich auch die L\u00e4nder, in denen Sie an der Regierung beteiligt sind, bereit sind, zur Durchsetzung der Energiewende Kompromisse einzugehen. Das ist, glaube ich, gestern ganz gut auf den Weg gebracht worden.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620337,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":524,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Oliver Krischer das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":525,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Minister Gabriel, ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie hier und heute das fortgesetzt h\u00e4tten, was Sie am Katholikentag gefordert haben. Dort haben Sie getwittert: Wir brauchen mehr Klimaschutz. - Herr Gabriel, Sie h\u00e4tten heute die Gelegenheit gehabt, hier zu erkl\u00e4ren, wie Sie die Klimaschutzziele erreichen wollen, wie Sie das Pariser Klimaabkommen umsetzen wollen. Wir brauchen mehr und nicht weniger erneuerbare Energie.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620340,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":527,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Es gibt ja auch nicht weniger!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":528,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie sind herzlich eingeladen, unsere Fraktionssitzungen zu besuchen. Wir diskutieren \u00fcber alles, was Sie wollen. Aber eines k\u00f6nnen Sie gar nicht abstreiten: Ihre geplante EEG-Novelle f\u00fchrt dazu, dass der Ausbau der erneuerbaren Energien um 70 Prozent reduziert wird. Das streiten die Kollegen der Union noch nicht einmal ab. Sie sagen: Genau das wollen wir; wir wollen das herunterfahren. - Sie dr\u00fccken das zwar ein bisschen anders aus. Aber das ist nicht in Ordnung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620343,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":530,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Was mich, ehrlich gesagt, \u00e4rgert, ist das Kostenargument - das haben wir erneut geh\u00f6rt -, und das am heutigen Tag, an dem Sie im Kabinett eine Notoperation beschlossen haben, um Mittel zur Deckung der Milliardenkosten der Atomkraft hereinzuholen, f\u00fcr die die Konzerne nicht aufkommen k\u00f6nnen. Es ist schon verr\u00fcckt, dass Sie den erneuerbaren Energien Kosten anlasten, obwohl Sie genau wissen, dass die Alternative viel teurer ist und noch ganz andere Konsequenzen nach sich zieht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620345,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":532,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Da es Ihnen um eine ehrliche Debatte geht: Herr Fuchs hat behauptet, dass die EEG-Umlage explodieren werde. Herr Gabriel hat das nicht erw\u00e4hnt, weil er genau wei\u00df, dass das nicht stimmt. Die EEG-Umlage wird nicht explodieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":533,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Ach so?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":534,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Denn die Windenergie ist der Billigmacher der erneuerbaren Energien. Die EEG-Umlage ist in den letzten Jahren sogar gesunken. Sie h\u00e4tte allerdings deutlicher gesenkt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":535,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Wo leben Sie denn?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":536,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben 5 Milliarden Euro auf dem Konto liegen. Es gibt keine explodierende EEG-Umlage. Herr Fuchs, das ist Ihre - da komme ich auf die Wortwahl von Herrn Gabriel zur\u00fcck - freie Propagandaerfindung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620351,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":538,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"6,35 Cent sind keine Propaganda!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":539,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Da wir bei Zahlen und Fakten sind: Es wird behauptet, dass es 4 Milliarden Euro kostet, das Netz zu regeln. Ich versuche seit drei Wochen, herauszubekommen, woher diese Zahl stammt, welches die Berechnungsgrundlage ist. Herr Homann, der Pr\u00e4sident der Bundesnetzagentur, musste am Montag im Beirat eingestehen - einige Kollegen waren anwesend -: Diese Zahl ist gesch\u00e4tzt; es gibt keine Grundlage. Sie k\u00f6nnte auch bei null liegen. - Herr Gabriel, es ist Propaganda, wenn man mit solchen Zahlen arbeitet; das will ich Ihnen an dieser Stelle sagen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620354,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":541,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Es handelt sich genauso um Propaganda, wenn erz\u00e4hlt wird, die erneuerbaren Energien w\u00fcrden die Netze verstopfen. Wir haben in Deutschland noch in keiner einzigen Minute oder Stunde eine hundertprozentige Deckung des Verbrauchs durch die erneuerbaren Energien erlebt. Kein einziges Elektron an erneuerbaren Energien ist in Deutschland zu viel. Das Problem, das wir haben, ist, dass wir noch haufenweise Atom- und Kohlekraftwerke haben, die rund um die Uhr laufen, nicht geregelt werden k\u00f6nnen und deshalb die Netze verstopfen. Es w\u00e4re eine ehrliche Aussage, wenn Sie sich dazu bekennen w\u00fcrden, Herr Gabriel.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620356,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":543,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ich erwarte von einem Wirtschaftsminister, dass er uns, wenn er schon auf dem Katholikentag von Klimaschutz redet, in dieser Aktuellen Stunde einmal erl\u00e4utert, wie im Rest der Legislaturperiode der unbedingt notwendige Kohleausstieg angegangen werden soll. Aber dazu kommt von Ihnen kein einziges Wort. Im Gegenteil: Sie haben in dieser Woche - so viel zu den Kosten - den Genehmigungsbescheid der EU-Kommission entgegengenommen, der vorsieht, dass in Zukunft 1,6 Milliarden Euro als Braunkohlesubventionen gezahlt werden d\u00fcrfen, und zwar von den Stromkunden. Das, lieber Herr Gabriel, erw\u00e4hnen Sie hier nicht. Aber das sind Kosten, die die Menschen tragen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620358,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":545,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Was ist mit den 24 Milliarden, die wir f\u00fcr die Erneuerbaren zahlen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":546,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Dann noch etwas zu dem Thema \u201egr\u00f6\u00dfter Ausbau in den letzten Jahren\u201c: Ja, wir hatten in den letzten Jahren einen starken Ausbau der Windenergie. Aber wenn Sie hier schon Protokolle der Bundestagssitzungen zitieren - mich freut, dass die \u201eAbrissbirne\u201c von Ihnen selber immer wieder rezitiert wird -, dann m\u00fcssten Sie eigentlich auch sagen, dass es um Photovoltaik und Bioenergie ging. Herr Gabriel, das k\u00f6nnen Sie sich auf die Fahne schreiben: Sie haben die Photovoltaikbranche und die Bioenergiebranche aus dem Land getrieben. Die haben in Deutschland keine Zukunft mehr.\n\nDass wir bei Windenergie gut aussehen, ist auf der letzten Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz von den Bundesl\u00e4ndern erreicht worden. Auch das ist im Protokoll nachzulesen. Dazu habe ich etwas gesagt. Sie machen hingegen Propaganda und basteln sich die Wirklichkeit, wie Sie wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620361,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":548,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Es ist auch in den Protokollen des Deutschen Bundestages nachzulesen, Herr Gabriel, dass Sie sich um jeden Arbeitsplatz in der energieintensiven Industrie, wo die Arbeiter in der IG BCE organisiert sind, pers\u00f6nlich k\u00fcmmern. Aber ich habe noch nie von Ihnen geh\u00f6rt, dass Sie als Wirtschaftsminister auch einmal Empathie f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze in der Branche der erneuerbaren Energien entwickeln. Das ist unehrlich. Das ist zynisch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620363,"profile_url":null,"sequence":549,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Ralph Lenkert [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":550,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Aber es geht noch schlimmer. Das m\u00f6chte ich zum Schluss noch erw\u00e4hnen. Ich habe gestern einen Tweet aus der CDU\/CSU-Fraktion gelesen, in dem stand, dass die \u201eWindmafia\u201c jetzt einmal ausgebremst werde. Meine Damen und Herren, ich empfinde es als eine Unversch\u00e4mtheit, dass mittelst\u00e4ndische Unternehmer von CDU-Abgeordneten als Mafiosi bezeichnet werden. Dazu erwarte ich eine Klarstellung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620365,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":552,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ich erwarte, dass Sie diese Menschen, die die Energiewende und den Klimaschutz voranbringen, unterst\u00fctzen und sie nicht beschimpfen, indem Sie Begriffe wie \u201eBlutspur\u201c oder so etwas benutzen. Das ist nicht redlich.\n\nF\u00fcr Sie gibt es offensichtlich zweierlei Wirtschaft. Das werden wir Ihnen nicht durchgehen lassen; denn der Klimaschutz kann keine Pause vertragen. Der braucht mehr erneuerbare Energien und nicht weniger. Aber Sie legen hier eine EEG-Novelle vor, die zu viel weniger erneuerbaren Energien f\u00fchrt, als eigentlich notwendig sind.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620367,"profile_url":null,"sequence":553,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":554,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Thomas Barei\u00df das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620369,"profile_url":null,"sequence":555,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":556,"sitzung":172,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN], an die CDU\/CSU gewandt","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Dass Sie die Wirtschaft mit organisierter Kriminalit\u00e4t vergleichen, ist unglaublich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":557,"sitzung":172,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":"1878","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Lieber Oliver Krischer, Frau Verlinden, ich muss offen sagen: Ich habe nicht geglaubt, dass solche Debatten zum Thema Energiewende im Deutschen Bundestag noch m\u00f6glich sind. Da wird von Konterrevolution gesprochen und davon, dass Braunkohle die Stromleitungen verstopfe, Kernenergie nat\u00fcrlich auch. Die Gr\u00fcnen argumentieren an der Realit\u00e4t meilenweit vorbei.\n\nWir haben in den letzten Jahren so viel gemacht - der Minister hat es beschrieben - wie keine andere Bundesregierung zuvor. Heute kommen 33 Prozent der Stromerzeugung aus erneuerbaren Energien. Wir sind \u00fcber das Ziel, das wir uns urspr\u00fcnglich gesetzt hatten, weit hinausgeschossen. Wir haben mehr gemacht, als Sie noch vor zehn Jahren gefordert haben. Jetzt zu behaupten, wir w\u00fcrden die Energiewende abw\u00fcrgen, ist falsch. Das Gegenteil ist der Fall. Wir versuchen, sie vern\u00fcnftig und wirtschaftlich zu gestalten, die Systeme zu integrieren, zu vernetzen und Wirtschaftlichkeit und Verl\u00e4sslichkeit in die Energiewende zu bekommen.\n\nWas mich aber am meisten an den Debatten, die die Gr\u00fcnen angesto\u00dfen haben, st\u00f6rt, ist, dass es keinen Versuch gibt, Vorschl\u00e4ge einzubringen, wie wir das EEG weiterentwickeln und wie wir auf die Herausforderungen der Zukunft eingehen sollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":558,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Haben wir doch gemacht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":559,"sitzung":172,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":"1878","speaker_party":"cducsu","text":"Da kommt nichts von Ihnen, au\u00dfer Debatten, die wir schon vor f\u00fcnf Jahren hatten. Sie leben immer noch in der Welt der Markteintrittsinstrumente. Sie beklagen immer, dass die erneuerbaren Energien nicht marktf\u00e4hig sind. Sie sind es aber. Sie k\u00f6nnen heute schon auf dem Markt bestehen. Wir haben heute nicht mehr ein zartes Pfl\u00e4nzchen im Bereich der erneuerbaren Energien, sondern einen starken Baum, der allerdings tragf\u00e4hig sein muss und den wir jetzt in den Markt und in die Systeme integrieren m\u00fcssen.\n\nDeshalb brauchen wir jetzt ein EEG 2016, in dem an den richtigen Stellschrauben gedreht wird. Dazu haben wir viele Dinge vor, die ganz wichtig sind. Eines der Themen - das wurde schon angesprochen - ist der Netzausbau, der in den Ausbau der erneuerbaren Energien integriert werden muss. Es wurden schon Zahlen genannt. Ich m\u00f6chte das Ganze etwas verdeutlichen. Wir haben 2009 mit dem EnLAG, dem ersten gro\u00dfen Leitungsausbauprogramm, 1 800 neue Leitungen f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre beschlossen. Wir haben dann nur zwei Jahre sp\u00e4ter im Bundesbedarfsplan festgestellt, dass wir noch 6 200 Kilometer zus\u00e4tzlich brauchen, um die erneuerbaren Energien, die wir in den n\u00e4chsten Jahren zubauen wollen, zu integrieren. Es geht also um 8 000 Kilometer neue Leitungen. Davon haben wir heute 700 Kilometer realisiert. Eigentlich wollen wir in vier oder f\u00fcnf Jahren fertig sein. Das hei\u00dft, wir haben gerade einmal 9 Prozent der Leitungen, die wir dringendst brauchen, fertiggestellt. Ich will gar nicht dar\u00fcber diskutieren, woran das liegt; denn das w\u00e4re eine Scheindebatte. Die Realit\u00e4t aber ist, dass wir nicht so vorankommen, wie wir es br\u00e4uchten.\n\nDie andere Seite habe ich gerade beschrieben. Wir sind auf dem Stromsektor eigentlich schon bei \u00fcber 33 Prozent an erneuerbaren Energien. Eigentlich wollten wir dieses Jahr erst bei 28 Prozent sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":560,"sitzung":172,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Das ist doch super!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":561,"sitzung":172,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":"1878","speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, wir haben mit 120 Prozent die Quote eigentlich schon \u00fcbererf\u00fcllt. Die Netzausbauzahlen und die Ausbauzahlen bei den erneuerbaren Energien passen nicht mehr zueinander. Sie m\u00fcssen st\u00e4rker zueinandergebracht werden. Sonst w\u00fcrde das ganze System keinen Sinn mehr machen. Dann w\u00fcrden uns die B\u00fcrger zu Recht fragen, ob das, was wir hier machen, \u00fcberhaupt noch eine Zukunft hat.\n\nWir brauchen jetzt einen wirtschaftlich und technisch besser abgestimmten Prozess. Das sagen \u00fcbrigens auch Ihre Parteikollegen wie zum Beispiel Herr Habeck aus Schleswig-Holstein, der ja bald Ihr Spitzenkandidat sein will. Er hat am 20. Mai - ich zitiere - gesagt: Wir m\u00fcssen jetzt \u201ebei der Umsetzung der Energiewende Tempo rausnehmen\u201c. Er sieht vor Ort, wo die Probleme liegen, meine sehr verehrten Damen und Herren. Wir wollen das Tempo nicht herausnehmen, sondern in den n\u00e4chsten Jahren die Tempi besser aufeinander abstimmen und den urspr\u00fcnglich von uns vorgesehenen Korridor besser einhalten. Ich glaube, dass wir das mit den vorgesehenen Instrumenten auch entsprechend schaffen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620376,"profile_url":null,"sequence":562,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":563,"sitzung":172,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":"1878","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen jetzt - das ist ganz wichtig; wir, die CDU\/CSU, haben das schon lange gefordert - den Systemwechsel hin zu Ausschreibungen vornehmen. Das bedeutet, dass wir eine bessere Mengensteuerung haben werden. Die Zubauraten werden f\u00fcr alle Seiten im Bereich der Stromversorgung verl\u00e4sslicher sein. Wir m\u00fcssen aber auch daf\u00fcr sorgen, dass wir die Preise f\u00fcr erneuerbare Energien durch Markt und Wettbewerb - und nicht mehr im Deutschen Bundestag - festlegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620378,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Bernhard Kaster [CDU\/CSU und Hubertus Heil [Peine] [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":565,"sitzung":172,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":"1878","speaker_party":"cducsu","text":"Das wird ganz wichtig sein. Im \u00dcbrigen funktioniert das in anderen L\u00e4ndern gut. D\u00e4nemark beispielsweise ist in diesem Bereich wesentlich weiter. Auch dort zeigt sich, dass es funktioniert. In D\u00e4nemark werden beispielsweise an Offshorewindparks 10 Cent die Kilowattstunde gezahlt. Bei uns sind es noch 15 Cent. Das hei\u00dft, dort hat man die Preisspr\u00fcnge schon realisiert und die Energiewende wesentlich effizienter gestaltet.\n\nIm \u00dcbrigen funktioniert die Ausschreibung auch in Deutschland. Wir haben in Deutschland extra ein Pilotprojekt \u00fcber Solarfreifl\u00e4chenanlagen durchgef\u00fchrt. Auch hierbei hat es sich gezeigt, dass wir auf dem richtigen Weg sind und die Vielfalt der Akteure entsprechend gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, dass auch kleine Anbieter mitmachen k\u00f6nnen. Auch das war ein ganz wichtiges Anliegen, dessen Ber\u00fccksichtigung dazu f\u00fchrt, dass die Energiewende alle B\u00fcrger entsprechend mitnimmt.\n\nIch komme zum Schluss. Das EEG, das wir jetzt anpacken wollen, muss - das ist ganz wichtig - mehr Markt beinhalten und verl\u00e4sslicher sein. Wir brauchen Planungssicherheit. Und es muss mit diesem Gesetz wirtschaftlicher und g\u00fcnstiger werden. Die Ministerpr\u00e4sidenten haben gestern Abend getagt. Ich kenne das Ergebnis - darauf bin ich gespannt - im Detail noch nicht.\n\nWir wollen noch vor der Sommerpause mit dem EEG fertig werden. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns jetzt sputen und uns anstrengen. Es gibt aber noch weitere Punkte, die wichtig sind. Eigenstrom und besondere Ausgleichsregelungen sind zwei ganz gro\u00dfe Bausteine, die f\u00fcr uns - auch in der Debatte w\u00e4hrend der n\u00e4chsten drei Wochen - wichtig sind. Das hei\u00dft, wir brauchen keine Grabenk\u00e4mpfe - so wie sie von den Gr\u00fcnen gef\u00fchrt werden -, sondern wir brauchen jetzt Verl\u00e4sslichkeit auch in der Gesetzgebung.\n\nIch sage Ihnen nur eines: Trauen Sie den erneuerbaren Energien etwas zu!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620380,"profile_url":null,"sequence":566,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":567,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Ralph Lenkert von der Linken das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620382,"profile_url":null,"sequence":568,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":569,"sitzung":172,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Geehrte Kolleginnen und Kollegen! Seit letzter Woche toben Unwetter in ganz Deutschland. Es gab \u00dcberschwemmungen in Ilmenau,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":570,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Das ist nicht von der Koalition!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":571,"sitzung":172,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"eine Schlammflut in Braunsbach und 50 Zentimeter Hagel in Sachsen. Unser Mitgef\u00fchl gilt allen Opfern. Wie viel m\u00fcssen Betroffene noch erleiden, bevor unsere Gesellschaft, bevor diese Regierungskoalition endlich entschlossen gegen den Klimawandel vorgeht?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620386,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":573,"sitzung":172,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"O Gott, o Gott, o Gott!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":574,"sitzung":172,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Fragen Sie sich selbst: Sind Unwetter und Naturkatastrophen wie Fluten, St\u00fcrme und D\u00fcrren nicht h\u00e4ufiger und st\u00e4rker geworden?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":575,"sitzung":172,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Und die Eiszeit! Die Eiszeit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":576,"sitzung":172,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen die Energiewende und Mut zur Umsetzung. Das Regierungsziel, bis 2025  45 Prozent des Stroms aus erneuerbarer Energie zu gewinnen, ist zu wenig. Ja, die Energiewende kostet Geld. Keine Energiewende ist um ein Vielfaches teurer.\n\nIch habe, bevor ich in den Bundestag kam, Fertigungslinien geplant. Das Falscheste ist, eine neue Fertigung mit 100 Prozent Leistung aufzubauen und die alte Fertigung mit kompletter Kapazit\u00e4t zu erhalten. Der Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energietr\u00e4gern in Deutschland liegt heute bei 35 Prozent; aber die Bundesregierung will sich nicht von 100 Prozent konventioneller Erzeugung trennen. Das macht die Energiewende teuer. Das erfordert diesen \u00fcberdimensionierten Netzausbau.\n\nAber es geht ums Geld, wie immer. B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen vielleicht Solaranlagen finanzieren. Landwirte und Genossenschaften k\u00f6nnen Biogasanlagen und auch ein paar Windr\u00e4der bauen, und Stadtwerke schaffen vielleicht einen Windpark an Land. Damit haben diese Teilnehmer die Allmacht der Stromkonzerne gebrochen. Das unterst\u00fctzt die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620391,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":578,"sitzung":172,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Die Union dagegen blockiert diese Entwicklung und schanzt das Gesch\u00e4ft mit Erneuerbaren-Strom internationalen Fonds und Konzernen zu. Ausschreibungsmodelle benachteiligen B\u00fcrger und Energiegenossenschaften. Der Bruttodeckel bei Biomasse reduziert die Bioenergie in 20 Jahren auf ein Drittel des heutigen Standes. Ein geplanter Deckel f\u00fcr Windkraft an Land bremst deren Ausbau aus.\n\nHerr Gabriel, auch ich habe Informationen \u00fcber das gestrige Gespr\u00e4ch. Die Ministerpr\u00e4sidenten hatten zwei M\u00f6glichkeiten: entweder Ihrer Weltformel, die den Ausbau an Land v\u00f6llig ausgebremst h\u00e4tte, oder all dem, was Sie da vorgeschlagen haben, halbwegs zuzustimmen. Das nenne ich Erpressung zum Nachteil der Energiewende.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620393,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":580,"sitzung":172,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Das Einzige, was Sie noch richtig stark f\u00f6rdern, ist die Windkraft auf See. Sie ist zwar teuer, aber damit verbunden sind zentrale Gro\u00dfprojekte, bei denen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eben nicht mitbieten k\u00f6nnen. An Offshorewindparks verdienen beispielsweise Goldman Sachs, RWE, Vattenfall, Eon, der Staat D\u00e4nemark und Siemens.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":581,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Es ist unertr\u00e4glich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":582,"sitzung":172,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Die Union nimmt den B\u00fcrgern die Energiewende, und das zerst\u00f6rt die Akzeptanz. Das lehnt die Linke ab.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620397,"profile_url":null,"sequence":583,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":584,"sitzung":172,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Jetzt komme ich zu Ihrem Gejammer \u00fcber den fehlenden Netzausbau. Solarenergie braucht selten \u00dcbertragungsnetze. Da richten Sie einen Deckel ein wegen des fehlenden Netzausbaus. Windkraft in Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen, Th\u00fcringen verhindern Sie durch Ausschreibungen. Dieser Strom w\u00fcrde den Netzausbaubedarf sogar senken. Gesch\u00e4tzte 700 Millionen Euro - Herr Fuchs sprach von 900 Millionen Euro - werden Offshorewindparks f\u00fcr die Abschaltungszeiten dieses Jahr erhalten, weil die Netzkapazit\u00e4t bis Hamburg fehlt. Aber diesen Ausbau bremsen Sie nicht. Erkl\u00e4ren Sie mir einmal diese schwachsinnige Vorgehensweise.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620399,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":586,"sitzung":172,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Damit keine Irrt\u00fcmer entstehen: Die Linke ist gegen den massiven Ausbau der \u00dcbertragungsnetze und der Gleichspannungsleitungen. Fast 30 Milliarden Euro wird der Ausbau der Stromnetze nach derzeitigen Planungen kosten, bezahlt von Verbraucherinnen und Verbrauchern, von Handwerkern und vom Mittelstand. Allein 1,1 Milliarden Euro j\u00e4hrlich garantierte Rendite f\u00fcr Ihre Freunde von 50Hertz, von TenneT, von EnBW-Netz und von Amprion schanzen Sie mit diesem Bauprogramm diesen Konzernen zu. Das nennen wir eine Umverteilung des Geldes von Verbraucherinnen und Verbrauchern hin zu den Aktion\u00e4ren dieser Gesellschaften. Das lehnt die Linke ab.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620401,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":588,"sitzung":172,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Es gibt heute eine \u00dcbertragungskapazit\u00e4t zwischen Nord- und S\u00fcddeutschland von 26 Gigawatt. Das reicht aus, um die Windkraft\u00fcbersch\u00fcsse auch im Jahr 2023 sicher nach S\u00fcden zu bringen, wenn man den Kohlestrom reduziert. Speicher entlasten die Stromnetze und ersetzen Reservekraftwerke f\u00fcr die Dunkelflaute. Deswegen ist die rot-rot-gr\u00fcne Landesregierung in Th\u00fcringen bereit, in Energiespeicher zu investieren - f\u00fcr eine schnellere Energiewende. Biomasse ist die erneuerbare Energie, die unsere Energieversorgung in Zeiten fehlender Sonne und fehlenden Windes sichern kann. Der 100-Megawatt-Bruttodeckel muss weg. Wir fordern einen j\u00e4hrlichen Nettozubau von mindestens 100 Megawatt. Das brauchen \u00fcbrigens auch die Landwirte, damit ihnen wenigstens diese Verdienstm\u00f6glichkeit erhalten bleibt. Nur mit Milch und Ackerbau m\u00fcssten viele aufgeben.\n\nLiebe Landwirte, die CSU-Regierung in Bayern, die rot-rot-gr\u00fcne Regierung in Th\u00fcringen haben gemeinsam den 100-Megawatt-Zubau gefordert. Es ist die CDU im Bundestag, die diesen Vorschlag blockiert. Diese CDU-Abgeordneten nehmen unseren Bauern die Verdienstm\u00f6glichkeiten aus regionaler Stromerzeugung weg.\n\nUm noch einmal zu dem Preisargument von Herrn Fuchs zu kommen: Im Jahr 2008 betrug der B\u00f6rsenstrompreis, zu zahlen von allen mit Strom handelnden Unternehmen, 10 Cent je Kilowattstunde. Im Jahre 2016 ist er auf 2,5 Cent je Kilowattstunde gesunken. Das ist eine Reduzierung um 7,5 Cent. Konzerne wie Audi, wie die Aluminiumh\u00fctten bezahlen zurzeit unter 3 Cent je Kilowattstunde f\u00fcr ihren Strom. Das nenne ich preiswert.\n\nLiebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, liebe Netzkunden, Sie und jeder Handwerker muss die EEG-Umlage bezahlen. Sie profitieren nicht von den Senkungen. Es ist eine Umverteilung von den Kleinen zu den Gro\u00dfen, die hier stattfindet. Dar\u00fcber wird im Zusammenhang mit den Kosten nie gesprochen.\n\nWenn wir den Klimawandel und zuk\u00fcnftige verheerende Folgen reduzieren wollen, dann m\u00fcssen wir z\u00fcgig auf 100 Prozent erneuerbare Energien kommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":589,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Morgen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":590,"sitzung":172,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Wir in der Bundesrepublik sollten, im Interesse unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, f\u00fcr diese sozial\u00f6kologische Wende k\u00e4mpfen - auch, damit die Zahl von Unwettern nicht noch weiter zunimmt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620405,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":592,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Johann Saathoff.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620407,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":594,"sitzung":172,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eKonterrevolution\u201c der dreckigen Energie, \u201eAbw\u00fcrgen\u201c der Erneuerbaren und deren Pioniere, Plan zur Begrenzung des Ausbaus der Erneuerbaren - so hie\u00df es hier. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle feststellen: Wir haben die Situation, dass wir den Ausbaukorridor von 45 Prozent, den wir im Koalitionsvertrag vorgegeben haben, \u00fcberschreiten, auch wenn wir im EEG 2014 nichts ver\u00e4ndern. Da kann von \u201eKonterrevolution\u201c und von \u201eAbw\u00fcrgen\u201c der Erneuerbaren \u00fcberhaupt keine Rede sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620409,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":596,"sitzung":172,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Das liegt zum einen nat\u00fcrlich an den guten Rahmenbedingungen. Niemand hat dar\u00fcber nachgedacht, wie sich der Zinssatz in den letzten Jahren entwickelt hat und inwiefern es sich lohnt, pl\u00f6tzlich zu viel niedrigeren Zinsen in erneuerbare Energien zu investieren. Aber es liegt auch - ich glaube, das kann man an dieser Stelle proklamieren - an der guten Gesetzgebung, die wir mit dem EEG 2014 durchgef\u00fchrt haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620411,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":598,"sitzung":172,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, das EEG 2014 l\u00e4uft in der Genehmigung, wie sie bisher besteht, Ende 2016 aus. Daran kann in diesem Hause niemand ein Interesse haben. Damit das nicht passiert, m\u00fcssen wir das EEG 2016 machen - also nicht, weil wir mit dem EEG 2014 sozusagen Murks gemacht h\u00e4tten, sondern weil sich die Rahmenbedingungen mit zunehmendem Ausbau der erneuerbaren Energien st\u00e4ndig ver\u00e4ndern. Es kommen also st\u00e4ndig unterschiedliche Probleme auf uns zu, die zu unterschiedlichen Zeiten eben unterschiedlich anzufassen sind. Man muss st\u00e4ndig nachjustieren. Um es im ostfriesischen Jargon zu sagen: Fang neet an, uptauh\u00f6rn, h\u00f6r neet up, antaufangen. Das ist ganz wichtig: Fang nicht an, aufzuh\u00f6ren, und h\u00f6r nicht auf, anzufangen.\n\nZentrales Problem bei der Umsetzung sind die Kosten der Energiewende, aber auch die Koordinierung des Netzausbaus und der Ausbau der erneuerbaren Energien, trotz des atmenden Deckels. Warum? Es gibt einen enormen Aufwand bei der Netzausbauplanung im Einklang mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Ich will das ganz deutlich sagen: Ich freue mich dar\u00fcber, dass wir die Netzausbauplanung in Kommunikation mit den B\u00fcrgern, und damit b\u00fcrgerakzeptiert, hinbekommen wollen. Aber als Verwaltungsbeamter kann ich an dieser Stelle sagen: Das macht das Ganze nat\u00fcrlich viel komplizierter und dauert damit auch l\u00e4nger. Das ist kein politischer Schaden, der hier entstanden ist, sondern ein Schaden, der der Natur der Sache geschuldet ist.\n\nEs gibt einen gro\u00dfen Erfolg beim Ausbau der Offshoreindustrie: 3,3 Gigawatt Zubau in den letzten zwei Jahren. Ich freue mich sehr, dass viele Vertreter der s\u00fcddeutschen L\u00e4nder mittlerweile zu gro\u00dfen Freunden von Offshorewindenergie geworden sind. Herr Fuchs, ich lade Sie gerne ein, einmal nach Emden zu kommen, um sich hautnah anzugucken, wie das eigentlich mit der Netzanbindung ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":599,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Es gibt auch ein Fischbr\u00f6tchen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":600,"sitzung":172,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Es gibt auch einen nachhaltig gro\u00dfen Erfolg beim Ausbau der Onshoreindustrie, und zwar entgegen den Prognosen von 2014.\n\nDer Netzausbau aber kommt hinter dem Ausbau der erneuerbaren Energien nicht hinterher. Was ist da zu tun? Ausschreibung kann ein geeignetes Instrument sein, um den Ausbau der Erneuerbaren zu kanalisieren. Es gibt eine Gefahr dabei, n\u00e4mlich die Akteursvielfalt zu verlieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":601,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Sag mal was zu De-minimis, bitte!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":602,"sitzung":172,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Deswegen begr\u00fc\u00dfe ich es sehr, dass das BMWi sich besonders damit auseinandergesetzt und einen Vorschlag gemacht hat, der beinhaltet, dass es eben nicht passiert, dass die Akteursvielfalt in Gefahr ger\u00e4t,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":603,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":604,"sitzung":172,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"sondern Pr\u00e4qualifizierungskriterien gerade f\u00fcr B\u00fcrgerwindparks heruntergefahren werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620419,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":606,"sitzung":172,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Es gibt gro\u00dfe Chancen beim Ausbau der Erneuerbaren \u00fcber Ausschreibungen, n\u00e4mlich dadurch, dass man die Redispatch-Kosten in den Griff bekommt. B\u00fcrgerakzeptanz hat auch etwas damit zu tun, ob wir diese Redispatch-Kosten in den Griff bekommen oder nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":607,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"So sieht es aus!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":608,"sitzung":172,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Zu den Zahlen und den Ausf\u00fchrungen von Herrn Homann sagt Kollege Heil gleich noch etwas.\n\nEs gibt durch die Ausschreibung nat\u00fcrlich auch einen Anreiz f\u00fcr Effizienz und einen Anreiz f\u00fcr Kostenreduktion.\n\nAber ich finde, wir m\u00fcssen zus\u00e4tzlich dar\u00fcber nachdenken, was man noch machen kann, um den Netzausbau verst\u00e4rkt in den Blick zu nehmen. Wir m\u00fcssen uns also in den n\u00e4chsten Monaten intensiv damit besch\u00e4ftigen, wie wir die Sektorkopplung hinbekommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620423,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":610,"sitzung":172,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen uns intensiv damit besch\u00e4ftigen, wie wir mit der Speichertechnologie umgehen. Darin zu investieren, ist zugegebenerma\u00dfen zun\u00e4chst teuer - keine Frage -, aber es ist auf jeden Fall eine Investition in die Zukunft. Ich glaube, dass sogar schon die ersten Mechanismen des neuen Strommarktgesetzes daf\u00fcr sorgen werden, dass erste Anreize im Speicherbereich entstehen.\n\nKleinvieh macht auch Mist, meine Damen und Herren. \u00dcber die Landstromversorgung haben wir im Zusammenhang mit dem EEG 2014 nachgedacht. Wir m\u00fcssen sie vielleicht in diesem Zusammenhang auch noch einmal diskutieren. Auch Power Barges und die Frage, wo in Deutschland ein Batteriewerk entstehen k\u00f6nnte, m\u00fcssen in diesem Zusammenhang noch einmal diskutiert werden, last, but not least auch die Potenziale der Elektromobilit\u00e4t.\n\nWir besch\u00e4ftigen uns also mit den Fragen. Wir fangen nicht an, aufzuh\u00f6ren, wir h\u00f6ren nicht auf, anzufangen, sondern sind mitten im Prozess, auf einem guten Weg. Wir werden bis 2025  45 Prozent erneuerbare Energien im Netz haben und damit unser Koalitionsziel erreichen. Darauf sind wir stolz.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620425,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":612,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Andreas Lenz von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620427,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":614,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":"1440","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Einiges habe ich heute schon gelernt: Die Gr\u00fcnen lesen Tweets der Unionsfraktion. Da kann man prinzipiell nur lernen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":615,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Ja, dieses Internet! Neuland!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":616,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":"1440","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist auch so, dass sich die Sozialisten mit den Herz-Jesu-Sozialisten der CSU vergleichen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":617,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Zusammenarbeit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":618,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":"1440","speaker_party":"cducsu","text":"Da muss ich Sie entt\u00e4uschen; da gibt es wenig \u00dcbereinstimmungen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":619,"sitzung":172,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Guido und Horst!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":620,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":"1440","speaker_party":"cducsu","text":"Zum Thema. Der Koalitionsvertrag ist hinsichtlich der Frage der erneuerbaren Energien und ihres Ausbaus eigentlich sehr klar. Darin steht:\n\nDie Energiewende ist ein richtiger und notwendiger Schritt auf dem Weg in eine Industriegesellschaft, die dem Gedanken der Nachhaltigkeit und der Bewahrung der Sch\u00f6pfung verpflichtet ist.\n\nWir wollen die Energiewende zum Erfolg f\u00fchren. Aber Erfolg hei\u00dft nicht, m\u00f6glichst viel Erneuerbare m\u00f6glichst teuer zu erreichen. Gerade deshalb wurde im Koalitionsvertrag erstmals ein Ausbaukorridor festgelegt: 40 bis 45 Prozent im Jahre 2025, 55 bis 60 Prozent im Jahre 2035.\n\nSchaut man sich an, wo wir jetzt stehen, dann sieht man, dass der entsprechende Korridor jetzt schon bei weitem \u00fcberschritten ist. W\u00fcrde der Referentenentwurf, wie er vorlag, umgesetzt, dann st\u00fcnden wir 2020 bei einem Anteil der Erneuerbaren am Bruttostromverbrauch von 44 Prozent. Das hie\u00dfe, dass das Ziel bereits f\u00fcnf Jahre fr\u00fcher \u00fcbererf\u00fcllt w\u00e4re. Da werden jetzt einige sagen - wir haben es ja auch geh\u00f6rt -: Das ist ja wunderbar. Wir k\u00f6nnen nicht gen\u00fcgend Strom aus Erneuerbaren haben. - Frau Verlinden, Sie haben es ja angesprochen. Die Erneuerbaren - das muss man so klar sagen - helfen uns aber \u00fcberhaupt nicht, wenn der Netzausbau nur schleppend vorangeht, wenn der Strom also nicht dorthin gebracht wird, wo er gebraucht wird. Die Synchronisierung des Ausbaus der Erneuerbaren mit dem Netzausbau ist also entscheidend.\n\nWenn man schaut, wo es beim Netzausbau hakt - Kollege Fuchs hat es angesprochen -, dann erkennt man, dass es rot-gr\u00fcn gef\u00fchrte L\u00e4nder sind, beispielsweise Niedersachsen. Laut \u00dcbertragungsnetzbetreiber ist es \u00fcbrigens so, dass der Netzausbau in Bayern mittlerweile mit am besten l\u00e4uft. Das liegt sicherlich auch daran, dass die Planungsbeh\u00f6rden und die Ministerien nicht von Gr\u00fcnen besetzt sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620435,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":622,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":"1440","speaker_party":"cducsu","text":"Es hilft rein gar nichts, wenn es so ist wie am 8. Mai, am Muttertag, als wir zwar 95 Prozent des Strombedarfs mit Erneuerbaren decken konnten, aber gleichzeitig 21 Millionen Euro an negativen Strompreisen zahlen mussten. So haben wir \u00fcbrigens auch die Strompreise in den europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4ndern nach unten subventioniert. Wir brauchen also eine bessere Steuerung und Koordinierung der Energiewende. Auch die entsprechenden Ausschreibungen sind Teil des Koalitionsvertrages und k\u00f6nnen dazu beitragen, den Ausbau besser zu steuern.\n\nDie Frage ist heute: Wie geht es mit den erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa weiter? Auch auf europ\u00e4ischer Ebene gibt es klare Ziele und Festlegungen hinsichtlich der Erneuerbaren. Beispielsweise hat die EU insgesamt das Ziel, bis 2030 einen Anteil der erneuerbaren Energien am Energiemix von 27 Prozent zu generieren. Die EU hat das Ziel, die Treibhausgasemissionen bis 2030 um 40 Prozent zu senken, auch durch eine Reform des Emissionshandelssystems, des ETS. Dabei bleibt es jedoch jedem Land selbst \u00fcberlassen, f\u00fcr welchen Energiemix es sich entscheidet. Wir d\u00fcrfen nicht dazu \u00fcbergehen, eine Art Diktatur irgendwelcher Ideologien im Bereich der Energiepolitik auf europ\u00e4ischer Ebene auszu\u00fcben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":623,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Was? Diktatur der Ideologie?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":624,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":"1440","speaker_party":"cducsu","text":"Die angeregte Verbesserung der Forschungszusammenarbeit im Energiebereich betrifft alle Bereiche und ist au\u00dferordentlich sinnvoll.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":625,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie einmal erkl\u00e4ren, was Sie da meinen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":626,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":"1440","speaker_party":"cducsu","text":"Der Expertenbericht der Kommission vom Montag befasst sich auch mit Stromspeichern. Diese brauchen wir zum Gelingen der Energiewende ebenso wie flexible Erneuerbare wie die Biomasse, die netzdienlich, dezentral und grundlastf\u00e4hig ist und wesentlich bei der Einsparung von CO2 hilft. Wir brauchen auch Akzeptanz in Form von Akteursvielfalt und einer breiten B\u00fcrgerbeteiligung. Diese Punkte werden wir im parlamentarischen Verfahren ber\u00fccksichtigen. Der Minister hat gestern angek\u00fcndigt, dass hierzu noch gen\u00fcgend Zeit bleiben wird.\n\nNach wie vor sind \u00fcber 90 Prozent der Bev\u00f6lkerung der Meinung, eine st\u00e4rkere Nutzung von Erneuerbaren ist wichtig oder au\u00dferordentlich wichtig. Nur 26 Prozent sind f\u00fcr Atomkraft; \u00fcbrigens nur 5 Prozent sind f\u00fcr Kohlestrom, und zwar aus guten Gr\u00fcnden. Aber der Umstieg, die Energiewende, ist eine Generationenaufgabe, und der Umstieg kostet Geld, Geld, das wir m\u00f6glichst effizient einsetzen m\u00fcssen. Deshalb m\u00fcssen wir jetzt nicht nur das Richtige machen, sondern das Richtige auch richtig machen, und das machen wir.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620441,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":628,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Hubertus Heil von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620443,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":630,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn wir \u00fcber die Energiewende reden, dann reden wir \u00fcber eines der gr\u00f6\u00dften Innovationsprojekte f\u00fcr unser Land. Ich glaube, es eint uns in diesem Haus, dass wir das so sehen, aber im Gegensatz zu einigen hier tun wir nicht so, als sei das ein Spaziergang. Wir wollen ehrgeizige Klimaschutzziele umsetzen und gleichzeitig den Ausstieg aus der Atomkraft organisieren. Das ist ein grundlegender, ein fundamentaler Wandel in doppeltem Sinne.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":631,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Genau! Man muss es wollen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":632,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"- Frau Verlinden, ich bin mein politisches Leben lang Gegner der Atomkraft gewesen wie Sie wahrscheinlich auch. Ich will, dass wir das miteinander hinkriegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":633,"sitzung":172,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Der ist \u00e4lter!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620448,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":635,"sitzung":172,"speaker":"Gegenruf des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das sieht man auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":636,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"- Sie sind sicherlich j\u00fcnger als ich, die Gnade der sp\u00e4ten Geburt. Ich wollte deshalb daran erinnern.\n\nIch habe Ihrer Rede und auch der Rede des Kollegen Krischer genau zugeh\u00f6rt. Ein Begriff hat bei Ihnen keine Rolle gespielt: Kosten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":637,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Doch! Doch! Ich habe die ganze Zeit \u00fcber Kosten geredet!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":638,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Frau Verlinden, Sie haben das Wort \u201eKosten\u201c - wir alle k\u00f6nnen das nachlesen - in Ihrer Rede nicht einmal verwandt. Jetzt m\u00fcssen wir uns ehrlich machen und dar\u00fcber reden.\n\nGestern Abend sa\u00dfen 16 Ministerpr\u00e4sidenten, die Bundeskanzlerin und der Bundeswirtschaftsminister zusammen. Wir alle wissen doch, wenn wir ehrlich sind: Bei der Energiewende geht es um handfeste regionale und strukturpolitische Interessen. Wenn man im Zuge der Energiewende Jahr f\u00fcr Jahr 24 Milliarden Euro in den Ausbau erneuerbarer Energien steckt -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":639,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Ich will \u00fcber alle Kosten sprechen im Energiesektor!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":640,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"noch einmal: 24 Milliarden Euro allein \u00fcber das EEG plus Netzausbau und \u00c4hnliches; und wir k\u00f6nnen das als Gesellschaft, weil wir den Strukturwandel wollen, Frau Verlinden -, dann ist doch nicht von der Hand zu weisen, dass viele Ministerpr\u00e4sidenten aus Sicht der regionalen Strukturpolitik argumentieren; ich finde das auch v\u00f6llig berechtigt. Alle wollen ein St\u00fcck vom Kuchen. Die einen wollen Industrialisierung im Sinne von Offshore an den K\u00fcsten des Nordens, die anderen wollen im Landwirtschaftsbereich etwas ausbauen usw. usf. Aber ich sage auch: Die Einzelinteressen regionaler Strukturpolitik sind noch kein gesamtenergiepolitisches Konzept; denn auch in der regionalen Strukturpolitik wird eine Frage nicht gestellt, n\u00e4mlich die Frage: Was kostet es?\n\nWir m\u00fcssen auch die Frage stellen: Was bringt das? Gar keine Frage: Die Energiewende ist eine Riesenchance f\u00fcr unser gesamtes Land, wenn wir sie miteinander hinkriegen. Deshalb bin ich dankbar, dass die Ministerpr\u00e4sidenten gestern der offensichtlichen Versuchung widerstanden haben, das Ganze zu einem Teppichhandel nur \u00fcber regionale Strukturpolitik zu machen. Vielmehr hat man miteinander einen Korridor ge\u00f6ffnet, durch den man die Kosten im Blick beh\u00e4lt und durch den man auch im Blick beh\u00e4lt, Herr Kollege Krischer, dass wir nicht nur \u00fcber den Ausbau Erneuerbarer reden, sondern auch \u00fcber Systemintegration und Systemtransformation. Da bei\u00dft die Maus keinen Faden ab.\n\nSie haben vorhin Zahlen genannt. Ich w\u00fcrde Ihnen das gerne einmal vorrechnen. Ich m\u00f6chte zwei Zahlen nennen, die zwar von einem Netzbetreiber stammen, aber von der Bundesnetzagentur und vom Wirtschaftsministerium f\u00fcr plausibel gehalten werden; die Vergangenheit und den Istzustand k\u00f6nnen Sie nicht bestreiten. Wir hatten 2010 - der Minister hat es vorhin gesagt - 120 Gigawatt abgeregelten EE-Strom. Im Jahr 2015 hatten wir 4 698 Gigawatt abgeregelten Strom.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":641,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Aber wo kommt das her?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":642,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Was ist die Ursache?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":643,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Um das einmal in Kosten auszudr\u00fccken: Wir haben 2015 gut 1,1 Milliarden Euro, wobei darunter 400 Millionen Euro Kosten des Redispatch und 475 Millionen Euro Kosten der Abregelung waren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":644,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Aber Redispatch hat nichts mit erneuerbaren Energien zu tun!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":645,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Alles zusammen ergab dies Kosten in H\u00f6he von 1,1 Milliarden Euro. Die Prognose, die Sie zitiert haben, halten wir f\u00fcr plausibel: Wenn wir jetzt nichts tun, dann k\u00f6nnen daraus im Jahr 2023 rund 4 Milliarden Euro werden.\n\nIch sage Ihnen eines: Sie erz\u00e4hlen den Menschen die Unwahrheit, wenn Sie sagen, dies liege an der Verstopfung der Netze durch andere. Sie wissen es ganz genau: In \u00a7 14 EEG gibt es einen Einspeisevorrang f\u00fcr erneuerbare Energien. Deshalb kann das Verstopfungsargument an dieser Stelle nicht richtig sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620460,"profile_url":null,"sequence":646,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":647,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Da ist zu viel drin!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":648,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Das Problem ist nicht die Verstopfung, sondern das Problem ist vielmehr der Netzausbau. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, wie wir diesen hinkriegen, wie wir ihn beschleunigen. Wir brauchen die Netze in diesem Bereich. Wir m\u00fcssen den Ausbau der erneuerbaren Energien ein St\u00fcck st\u00e4rker mit den Netzen synchronisieren, sonst organisieren wir volkswirtschaftliche Kosten f\u00fcr Strom, der nicht gebraucht wird. Meine Damen und Herren, wer die Akzeptanz der Energiewende unterminieren will, der muss genauso argumentieren wie Sie: Kosten spielen keine Rolle. - Das wollen wir nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620463,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":650,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Das Zweite, das ich Ihnen sagen will, ist, dass die Ministerpr\u00e4sidenten, wie ich finde, sehr vern\u00fcnftig argumentiert haben. Einer hat noch nicht unterschrieben, das ist der bayerische Ministerpr\u00e4sident. Er hatte gestern Abend etwas anderes vor, er ist etwas fr\u00fcher gegangen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":651,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das hat gar keiner unterschrieben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":652,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Frau Merkel hat gesagt, es gebe keine Einigung dabei!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":653,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Er hat n\u00e4mlich noch ein Interesse, n\u00e4mlich im Bereich der Biomasse nachzuverhandeln. Ich finde, Biomasse ist ein Sonderfall bei den erneuerbaren Energien und geh\u00f6rt zum Energiemix der Zukunft dazu.\n\nEines sage ich Ihnen aber auch: Wir werden nicht zulassen d\u00fcrfen, dass wir hier ganz gro\u00dfe und teure F\u00e4sser aufmachen, sondern wir m\u00fcssen auch hier auf die Kosten achten. Das sage ich auch in die Richtung der Kolleginnen und Kollegen von der Union. Es kann nicht sein, dass die Kosten auf der einen Seite immer ein Argument sind, dass aber Kosten dann, wenn es um die bestimmten Interessen bestimmter Gruppen in bestimmten Regionen geht, keine Rolle spielen. Das ist ganz klar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620468,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":655,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das ist wahr!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":656,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Ich mahne bei allem Augenma\u00df ein bisschen Disziplin und auch Standhaftigkeit an, wenn wir jetzt ins Verfahren gehen. Dazu geh\u00f6rt auch, dass wir jetzt etwas nicht mehr gebrauchen k\u00f6nnen: ideologische Schlachten von gestern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620471,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":658,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Es mag welche geben, die der Atomkraft hinterhertrauern und deshalb versuchen, jedes Windrad mit der Hacke zu zerschlagen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":659,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Wo sitzen sie?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620474,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN], auf die CDU\/CSU deutend","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden  CDU\/CSU deutend","speaker_fp":"julia-verlinden-cdu-csu-deutend","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Da sitzen sie!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":661,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Die gibt es auch noch. Es mag auch diejenigen geben, die denken, die Energiewende sei ein Spaziergang, man m\u00fcsse nur W\u00fcnsche haben, Kosten spielen keine Rolle. Man darf nicht ignorieren, dass es Menschen gibt, die handfest - das sei ihnen geg\u00f6nnt - daran verdienen. Das ist vorhin im Zusammenhang mit den Pachtpreisen beschrieben worden.\n\nIch sage aber: Unser Interesse ist es nicht, Einzelinteressen von Menschen zu vertreten, die daran etwas verdienen. Unser Interesse ist es, das Gemeinwohl zu vertreten, und in diesem Sinne gestalten wir die Energiewende. Deshalb unterst\u00fctzen wir den Wirtschaftsminister auf diesem Kurs.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620476,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":663,"sitzung":172,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Andreas Jung von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":664,"sitzung":172,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":"1597","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es mag durch die Kontroverse in dieser Debatte etwas aus dem Blick geraten sein, dass wir alle, die wir hier sind, zun\u00e4chst einmal ein gemeinsames Ziel verfolgen, und dieses gemeinsame Ziel ist: Wir wollen die Energiewende zu einem Erfolg machen. Das nehme ich f\u00fcr uns ganz deutlich in Anspruch. Das haben auch Sie, die Sie hier kritisiert haben, vorgetragen. Ich glaube, es ist richtig, das immer wieder zu betonen, weil wir uns hier nur \u00fcber den Weg streiten. Wir streiten uns nicht \u00fcber den Grundsatz.\n\nWeil die Fakten angesprochen worden sind: Es ist doch so, dass die Fakten insoweit eindeutig sind, dass der Ausbau bisher immer vorangeschritten ist, dass wir vorangekommen sind bei der Erreichung der Ausbauziele, dass wir auch bei der Erreichung der Klimaziele vorankommen","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":665,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Nein! Die Klimaziele verfehlen wir! Das wissen Sie besser als ich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":666,"sitzung":172,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":"1597","speaker_party":"cducsu","text":"und dass wir jetzt an einem Punkt sind, an dem die erneuerbaren Energien den Systemwechsel schaffen m\u00fcssen und auch schaffen werden, n\u00e4mlich von dem bew\u00e4hrten System des EEG hin zu einem System mit Wettbewerb und Marktwirtschaft. Diesen Weg gehen wir mit den Ausschreibungen. Ich bin davon \u00fcberzeugt: Das k\u00f6nnen die erneuerbaren Energien, weil sie immer besser geworden sind. Sie sind Tabellenf\u00fchrer, diesen Platz werden sie behaupten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":667,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie doch mal, wie wir die Klimaziele wirklich schaffen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":668,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Bei den Geb\u00e4uden kommen wir nicht voran!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":669,"sitzung":172,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":"1597","speaker_party":"cducsu","text":"Sie werden dadurch Schub bekommen, um tats\u00e4chlich die tragende S\u00e4ule unseres Energiesystems zu werden. Darum geht es. Wir wollen die Energiewende zu einem Erfolg werden lassen. Dazu geh\u00f6ren Ausbauziele, dazu geh\u00f6rt Versorgungssicherheit, aber eben auch Energieeffizienz. Das m\u00fcssen wir alles unter einen Hut bekommen.\n\nJetzt haben wir die EEG-Reform. Sie ist noch nicht ganz ausgehandelt, deshalb k\u00f6nnen wir sicherlich auch in den n\u00e4chsten Wochen noch ausf\u00fchrlich dar\u00fcber diskutieren. F\u00fcr mich geht es dann darum, dass wir drei Dinge sehr genau betrachten und pr\u00fcfen, ob diese tats\u00e4chlich ber\u00fccksichtigt sind, und dass wir diese zum Ma\u00dfstab dieser Reform machen. Ein Aspekt ist dann, wenn wir einen Systemwechsel machen, die Verl\u00e4sslichkeit. Wer investiert hat, wer Geld in die Hand genommen hat, der tat dies im Vertrauen auf eine gesetzliche Regelung, und das gilt f\u00fcr alle Bereiche, so auch f\u00fcr diesen Bereich, und dieses Vertrauen muss ber\u00fccksichtigt werden. Dieses Vertrauen muss gesch\u00fctzt werden. Das muss auch bei dieser Reform gelten. Das ist f\u00fcr mich selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620484,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":671,"sitzung":172,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":"1597","speaker_party":"cducsu","text":"Das Zweite ist, dass wir immer das Gesamtsystem im Blick haben m\u00fcssen. Dazu geh\u00f6ren selbstverst\u00e4ndlich die dezentralen Speichertechnologien,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":672,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Da tun Sie nichts f\u00fcr, nichts!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":673,"sitzung":172,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":"1597","speaker_party":"cducsu","text":"die Pumpspeicherkraftwerke, neue Technologien, die Forschung in diesem Bereich und die Umsetzung. Selbstverst\u00e4ndlich geh\u00f6rt auch der Netzausbau dazu, bei dem wir vorankommen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":674,"sitzung":172,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Den blockieren Sie!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":675,"sitzung":172,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":"1597","speaker_party":"cducsu","text":"Genauso selbstverst\u00e4ndlich ist, dass wir einen breiten Mix an erneuerbaren Energien brauchen.\n\nAn dieser Stelle will ich Folgendes sagen: Kollege Heil, ich finde es nicht in Ordnung, wenn Sie sagen, dass es bei dem einen Bereich um das Gemeinwohl geht, in dem anderen Bereich, bei der Biomasse, hingegen nur um irgendwelche Interessen. Gerade das ist falsch; denn auch die Biomasse ist eine systemdienliche Energieform.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":676,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Mit Augenma\u00df! Nicht Doppelf\u00f6rderung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":677,"sitzung":172,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":"1597","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen f\u00fcr die Biogasanlagen, die W\u00e4rme nutzen, f\u00fcr die Biogasanlagen, die f\u00fcr das Stromsystem dienlich sind, f\u00fcr die Biogasanlagen, die effizient sind und die wir zum Beispiel mit Blick auf den CO2-Aussto\u00df brauchen, eine Anschlussregelung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":678,"sitzung":172,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Unter 10 Cent machen wir das gern!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":679,"sitzung":172,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":"1597","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen nicht, dass Investitionsruinen in der Landschaft stehen. Deshalb m\u00fcssen wir dar\u00fcber diskutieren und brauchen hier eine Einigung; das hat auch Schorsch N\u00fc\u00dflein gesagt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620494,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":681,"sitzung":172,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":"1597","speaker_party":"cducsu","text":"Drittens halte ich es f\u00fcr notwendig, dass wir die breite Basis der Energiewende sichern. Die breite Basis der Energiewende stellt die Beteiligung der B\u00fcrger, die B\u00fcrgerenergie dar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":682,"sitzung":172,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Genau! Denen schmei\u00dfen Sie jetzt Kn\u00fcppel zwischen die Beine!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":683,"sitzung":172,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":"1597","speaker_party":"cducsu","text":"Es hat bisher die Energiewende vorangebracht, dass sich die Leute nicht nur interessieren und sie nicht nur politisch unterst\u00fctzen, sondern sich auch im Rahmen von B\u00fcrgerenergiegenossenschaften tats\u00e4chlich engagieren. Hier gilt der Satz von Kurt Tucholsky, der einmal gesagt hat: \u201eDer eigene Hund macht keinen L\u00e4rm - er bellt nur.\u201c\n\nDie Konflikte, die wir vor Ort in vielerlei Hinsicht haben - sie kann man, glaube ich, nicht wegdiskutieren; da gibt es Dinge, die in Einklang zu bringen sind -, k\u00f6nnen wir besser aufl\u00f6sen, da k\u00f6nnen wir eine bessere Akzeptanz schaffen, wenn B\u00fcrger die M\u00f6glichkeit haben, sich breit zu engagieren. Deshalb ist ein Ma\u00dfstab f\u00fcr die Beurteilung dieser Reform und deren Umsetzung, dass das, was wir bisher hatten, auch bei Umstellung auf das Ausschreibungssystem erhalten bleibt. Die Energiewende muss ein B\u00fcrgerprojekt bleiben. Daf\u00fcr werden wir uns einsetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620498,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":685,"sitzung":172,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":"1597","speaker_party":"cducsu","text":"Das wird ein Ma\u00dfstab bei den Diskussionen, die wir jetzt zu f\u00fchren haben, sein.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620500,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":172,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Zukunft der erneuerbaren Energien in Deutschland und Europa","top_id":14876,"type":"poi","wahlperiode":18}]