[{"id":603315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle zu unserer Plenarsitzung.\n\nWir beginnen heute Morgen mit dem Zusatzpunkt 4:\n\nErste Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Integrationsgesetzes\n\nDrucksache 18\/8615\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Dagegen gibt es offenkundig keine Einw\u00e4nde. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst f\u00fcr die Bundesregierung dem Innenminister Thomas de Maizi\u00e8re.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603316,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":2,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unser Land steht beim Thema Integration vor einer gewaltigen Aufgabe. Die Bew\u00e4ltigung dieser Aufgabe ist nicht getan mit sch\u00f6nen Worten, sondern beginnt mit Einsichten \u00fcber gelungene und misslungene Integration und mit Entscheidungen \u00fcber den Weg, den wir als Gesellschaft gehen wollen.\n\nIn Deutschland leben \u00fcber 16 Millionen Menschen, die selbst oder ihre Eltern oder ihre Gro\u00dfeltern Wurzeln im Ausland haben. Zur Wahrheit geh\u00f6rt, wenn es um gelingende Integration geht, zwei Realit\u00e4ten zu beschreiben.\n\nErstens. Unter ihnen sind viele Menschen, die ihre Chancen genutzt haben. Sie haben eine Ausbildung gemacht oder ein Handwerk gelernt. Sie studieren oder haben studiert. Sie haben Betriebe gegr\u00fcndet. Sie geben Menschen Arbeit und bringen unser Land voran. Viele Eltern, die als junge Menschen ihre Heimat verlie\u00dfen, erziehen ihre Kinder gut und erm\u00f6glichen ihnen eine Ausbildung, oft eine bessere, als sie selbst genossen haben. Alle diese Menschen sind Teil unseres Landes. Diese Menschen bereichern unser Land, und das sollten wir auch immer klar aussprechen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603318,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":4,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Zweitens. Es gibt aber auch eine andere Realit\u00e4t: An einigen Stellen in Deutschland leben Menschen mit ausl\u00e4ndischen Wurzeln, die sich kaum oder gar nicht in unser Land einbringen. Sie leben ein Leben unter sich, fast ohne Kontakte zu Deutschen und ohne Einbindungen in unsere Gesellschaft. Sie sprechen kaum Deutsch oder wollen es nicht und haben auch keinen ordentlichen Arbeitsplatz. Manche junge M\u00e4nner unter ihnen begehen auff\u00e4llig h\u00e4ufig Straftaten. Viele grenzen sich ab, manche \u00fcber die Religion, andere \u00fcber abwegige Vorstellungen von Ehre oder \u00fcber beides. Die Lehrer in den Schulen der entsprechenden Gegenden schaffen es oft nicht, die fehlenden Deutschkenntnisse der Kinder aufzufangen, von Wertevermittlung und Bildungsperspektive ganz zu schweigen.\n\nSolche Einsichten \u00fcber beide Realit\u00e4ten in unserem Land tun weh, auch weil Teile dieser Entwicklung mit Fehlern unserer eigenen Vergangenheit zu tun haben: vertr\u00e4umte Blicke auf schwierige Integrationsaufgaben, Ghettobildungen in St\u00e4dten und Gemeinden, zu viele lose W\u00fcnsche und zu wenige klare Erwartungen. Tun wir gemeinsam alles daf\u00fcr, dass sich solche Fehler nicht wiederholen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603320,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":6,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Heute geht es nicht um die Zuwanderer der vergangenen Jahrzehnte. Es geht \u00fcbrigens auch nicht um Einwanderer. Insofern geht die Debatte um ein Einwanderungsgesetz - jedenfalls heute - am Thema vorbei.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":7,"sitzung":174,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir kommen darauf zur\u00fcck!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":8,"sitzung":174,"speaker":"Gegenruf des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, in der n\u00e4chsten Legislaturperiode!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":9,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Denn heute geht es um die Integration von Menschen, die als Fl\u00fcchtlinge zu uns gekommen sind, die hier Schutz suchen und bleiben d\u00fcrfen. Welchen Weg wollen wir als Gesellschaft gehen? Was erwarten wir von diesen Menschen?\n\nUnsere Bev\u00f6lkerung hat den Willen, diejenigen, die Schutz brauchen und eine Bleibeperspektive haben, hier zu integrieren. Diesen Willen wollen wir bewahren. Daf\u00fcr brauchen wir Integrationsma\u00dfnahmen. Daf\u00fcr brauchen wir aber auch ihr Vertrauen, dass der Rechtsstaat das bestehende Recht auch durchsetzt.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603325,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":11,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Das bedeutet Aufnahme und Integration der Menschen mit Bleibeperspektive einerseits, konsequente Ausreise, notfalls Abschiebung der Menschen ohne Bleiberecht andererseits.\n\nIch lege heute zusammen mit meiner Kollegin Andrea Nahles das erste Integrationsgesetz f\u00fcr Deutschland vor. Das ist eine entscheidende Z\u00e4sur f\u00fcr unser Land. Frau Nahles und ich haben eine gemeinsame Federf\u00fchrung. Das ist kein Kompromiss, sondern sachgerecht. Aufenthaltsrecht, Unterbringung, Sprache, Werte und Arbeit, das sind die Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr gelingende Integration, und das geht nur gemeinsam.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603327,"profile_url":null,"sequence":12,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":13,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Mit diesem Gesetzentwurf machen wir den Menschen mit Bleibeperspektive ein Angebot: Wir erm\u00f6glichen ihnen Ausbildung, Spracherwerb und Einbindung in das wirtschaftliche, kulturelle und rechtliche Gef\u00fcge unseres Landes. Daf\u00fcr erwarten wir Einsatzbereitschaft, Interesse am Leben in Deutschland und Respekt f\u00fcr die gewachsenen Grundlagen unseres Miteinanders. Wer dazu bereit ist, hat hier alle Chancen. Wer dazu nicht bereit ist, dem wird es in Deutschland nicht gut gehen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603329,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":15,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Wir wollen, dass die, die hierbleiben, Neub\u00fcrger unseres Landes werden, also Menschen, die sich f\u00fcr unser Recht, unsere Sprache und unsere Kultur \u00f6ffnen - auch wenn sie nicht oder noch nicht deutsche Staatsb\u00fcrger werden sollen. Mit dem Integrationsgesetz machen wir die Erbringung von Integrationsleistungen f\u00fcr alle Menschen mit Bleibeperspektive sozusagen zu einer Neub\u00fcrgerpflicht. Wir verpflichten mehr als bisher zur Teilnahme an Integrationskursen, bieten gleichzeitig mehr Pl\u00e4tze an. Wir erh\u00f6hen die Stundenzahl. Wir vertiefen die Wertevermittlung. Wir erh\u00f6hen die Verg\u00fctung f\u00fcr Integrationslehrkr\u00e4fte, und wir sagen auch: Integration braucht Regeln, braucht Vorgaben. Das geht nicht von selbst. Den Rechten stehen Pflichten gegen\u00fcber. Das ist nicht hart, sondern das ist fair und ganz normal in unserer Gesellschaft. Das machen wir unbestritten auch sonst \u00fcberall.\n\nWir wollen nicht, dass sich anerkannte Fl\u00fcchtlinge ausschlie\u00dflich dort niederlassen, wo ihre Sprache, ihre Herkunft oder ihre Religion vorherrscht. Das schadet eher der Integration, als dass es ihr n\u00fctzt.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":16,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum denn?","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":17,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Jeder muss seine Chance zum Aufstieg und zur Integration dort suchen, wo sie sich bietet, nicht dort, wo er die meisten Leute kennt. Mit dem Gesetz k\u00f6nnen - k\u00f6nnen, nicht m\u00fcssen - die L\u00e4nder anerkannten Fl\u00fcchtlingen einen Wohnort zuweisen oder ihnen den Zuzug in einen bestimmten Ort verwehren, solange sie keine feste Arbeit haben. Wenn sie eine feste Arbeit haben, dann k\u00f6nnen sie selbstverst\u00e4ndlich dorthin gehen, wo ihr Arbeitsplatz ist. Aber wir wollen keine Ghettos f\u00fcr Menschen, die von Sozialleistungen abh\u00e4ngig sind, weil diese Integration nicht oder jedenfalls nicht so leicht m\u00f6glich machen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603333,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":19,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Wir \u00e4ndern au\u00dferdem die Voraussetzungen f\u00fcr ein unbefristetes Aufenthaltsrecht in Deutschland. Wer als anerkannter Fl\u00fcchtling ein solches Recht haben will, muss Sprachkenntnisse vorweisen und seinen Lebensunterhalt \u00fcberwiegend sichern k\u00f6nnen, wie \u00fcbrigens alle anderen Ausl\u00e4nder auch, die hier dauerhaft leben wollen.\n\nMeine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, all das hat auch zu Kritik gef\u00fchrt. Warum auch nicht? Einige behaupten, das Gesetz sei vom Geist des Misstrauens gepr\u00e4gt, Integration gelinge nicht unter Druck. Richtig ist aber etwas anderes: Hinter diesen Ma\u00dfnahmen steht ein Prinzip, das in unz\u00e4hligen Bereichen unseres Alltages selbstverst\u00e4ndlich ist. Wir haben in Deutschland zum Beispiel die allgemeine Schulpflicht, auch mit Sanktionen bei Verst\u00f6\u00dfen. Niemand w\u00fcrde auf die Idee kommen, dieses System an Schulen f\u00fchre zu einem Geist des Misstrauens und nehme den Sch\u00fclern die Freude am Lernen. Wir haben die Pflicht zur elterlichen Sorge in Deutschland. Niemand w\u00fcrde auf die Idee kommen, das f\u00fchre zu der Unterstellung, es g\u00e4be \u00fcberwiegend schlechte V\u00e4ter oder schlechte M\u00fctter in Deutschland. \u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c ist das richtige Prinzip in nahezu allen Bereichen unserer Gesellschaft. Auch f\u00fcr die Integration ist es deswegen ein richtiges Prinzip.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603335,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":21,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, lassen Sie mich zum Schluss noch ein Wort zur Atmosph\u00e4re in unserer Gesellschaft sagen, die die Integration begleitet oder begleiten sollte. Wir brauchen ein Klima der gegenseitigen Aufgeschlossenheit und anst\u00e4ndiger Beziehungen zwischen den Menschen, die hier leben. Wenn wir uns unserer St\u00e4rken bewusst sind, wenn wir an die Kraft der Freiheit glauben, dann brauchen wir keine Angst vor \u00dcberfremdung unserer Gesellschaft zu haben.\n\nWir m\u00fcssen uns zusammen gegen jene stellen, die offene oder verdeckte Fremdenfeindlichkeit als soziale Politik etablieren wollen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603337,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":23,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Populisten haben unser Land noch nie auch nur einen Zentimeter weitergebracht. Sie sind das Gegenteil von der Kultur, auf der unsere politische und menschliche Orientierung beruhen sollte. Die Integration der Menschen, die bleiben d\u00fcrfen, liegt in unserem eigenen, ich sage: in unserem nationalen Interesse.\n\nAm Rande zu stehen und Noten zu vergeben reicht nicht aus. Bei dieser gewaltigen Aufgabe m\u00fcssen alle mitmachen. Das tun wir nicht nur f\u00fcr die Menschen mit Bleibeperspektive; das tun wir auch f\u00fcr uns, das tun wir f\u00fcr Deutschland.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603339,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603340,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":26,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor ich die n\u00e4chste Rednerin aufrufe, m\u00f6chte ich auf der Besuchertrib\u00fcne \u00fcber 300 Stipendiatinnen und Stipendiaten aus unserem Parlamentarischen Patenschafts-Programm begr\u00fc\u00dfen, die in diesen Tagen ihren Berlin-Besuch absolvieren. Herzlich willkommen im Wohn- und Arbeitszimmer des deutschen Parlamentarismus.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603342,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":28,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich nutze die Gelegenheit gerne, um mich bei all den Kolleginnen und Kollegen zu bedanken, die zum Teil seit vielen Jahren als Patinnen und Paten die jungen Stipendiatinnen und Stipendiaten betreuen. Dies ist eines der ehrgeizigsten, sicher aber auch eines der wirkungsvollsten Programme, die der Deutsche Bundestag jemals aufgelegt hat.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603344,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":30,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nun hat die Kollegin Da\u011fdelen f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603346,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":32,"sitzung":174,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Minister de Maizi\u00e8re! Frau Ministerin Nahles! \u201eIntegration\u201c steht zwar auf Ihrem Gesetzentwurf, aber in Ihrem Gesetzentwurf ist genau das Gegenteil enthalten. Deshalb haben zu Recht beide gro\u00dfen Kirchen, das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte, viele verschiedene Fl\u00fcchtlingsverb\u00e4nde, Organisationen und Initiativen Ihren Gesetzentwurf in der Luft zerrissen, weil es der Entwurf eines Integrationsverhinderungsgesetzes ist.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603348,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":34,"sitzung":174,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Integration soll ausgeschlossene soziale Gruppen in die Gesellschaft hereinholen, doch hier geschieht genau das Gegenteil: Ausgeschlossene Gruppen sollen gegeneinander ausgespielt werden. Denn zahlreiche Ma\u00dfnahmen in diesem Gesetzentwurf sehen beispielsweise vor, hier einen neuen Billiglohnsektor zu schaffen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":35,"sitzung":174,"speaker":"Daniela Kolbe [SPD]","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"L\u00e4cherlich!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":36,"sitzung":174,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Unter dem Deckmantel der Menschenfreundlichkeit will SPD-Arbeitsministerin Nahles hier ein neues Werkzeug zum Lohndumping etablieren.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":37,"sitzung":174,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Wo leben Sie eigentlich?","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":38,"sitzung":174,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Allein f\u00fcr 100 000 Fl\u00fcchtlinge soll Arbeit zu Stundenl\u00f6hnen von 80 Cent geschaffen werden. Denn gegen\u00fcber den ohnehin schon miesen 1-Euro-Jobs wird der Lohn bei den Fl\u00fcchtlingen noch um 20 Prozent gek\u00fcrzt. Die Begr\u00fcndung ist, Fl\u00fcchtlingen entst\u00fcnden ja keine Mehraufwendungen f\u00fcr Arbeitskleidung oder Fahrtkosten, wenn sie in Sammelunterk\u00fcnften t\u00e4tig w\u00fcrden. Ich finde, das ist unertr\u00e4glich, Frau Ministerin.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603354,"profile_url":null,"sequence":39,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":40,"sitzung":174,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"So geht die Lohnspirale n\u00e4mlich nach unten, und Fl\u00fcchtlinge werden in Konkurrenz zu Einheimischen gesetzt.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":41,"sitzung":174,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Ma\u00dflos \u00fcbertrieben!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":42,"sitzung":174,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Hier wird nicht integriert, sondern gespalten, meine Damen und Herren. Hier werden keine Menschen integriert, sondern es wird direkt darauf gezielt, Armutsl\u00f6hner im Niedriglohnbereich auch noch gegeneinander auszuspielen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":43,"sitzung":174,"speaker":"Kerstin Griese [SPD]","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"V\u00f6lliger Quatsch!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":44,"sitzung":174,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Das, meine Damen und Herren von der Union und von der SPD, kann doch nicht wirklich Ihr Ernst sein. Das, was Sie da bauen, ist ein regelrechter Rassismusmotor.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603360,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":46,"sitzung":174,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"- Wir brauchen in diesem Land eine soziale Offensive f\u00fcr alle und keine Spaltung gerade im Niedriglohnbereich, die diejenigen betrifft, welche sowieso zu wenig verdienen, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":47,"sitzung":174,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben doch eine Meise!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":48,"sitzung":174,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit beleidigen Sie den Vogel! Bei der l\u00e4sst sich noch nicht einmal eine Meise nieder!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":49,"sitzung":174,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie f\u00f6rdern nicht die Solidarit\u00e4t der Besch\u00e4ftigten, sondern Sie etablieren eine Schmutzkonkurrenz auf dem Arbeitsmarkt. Das hat nichts mehr mit Integration zu tun.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":50,"sitzung":174,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So etwas ist unertr\u00e4glich! Unertr\u00e4glich!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":51,"sitzung":174,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau das hat auch der Deutsche Gewerkschaftsbund in seiner Stellungnahme zu diesem Gesetzentwurf gesagt, meine Damen und Herren von der Sozialdemokratie. Er hat den Gesetzentwurf in der Luft zerrissen - insbesondere die Regelungen zur Einf\u00fchrung von Arbeitsgelegenheiten, die vor allem von privatwirtschaftlich t\u00e4tigen Tr\u00e4gern von Erstaufnahmeeinrichtungen und auch Gemeinschaftsunterk\u00fcnften genutzt werden k\u00f6nnen. Die M\u00f6glichkeiten des Einsetzens von Asylbewerbern in der Leiharbeit wurden vom DGB massiv kritisiert. Ich finde, diese Kritik des DGB ist mehr als berechtigt, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603367,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":53,"sitzung":174,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Lauer Beifall bei der Linkenfraktion!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":54,"sitzung":174,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Das m\u00fcsste Ihnen doch wirklich zu denken geben. Die Linke fordert jedenfalls, dass dieses Lohndumpingprojekt sofort eingestellt wird. Wir brauchen das Prinzip \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit am gleichen Ort\u201c, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603370,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":56,"sitzung":174,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen auch - das gilt eben auch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und alle anderen, die sich im Niedriglohnbereich befinden - einen fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn in H\u00f6he von 12 Euro.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":57,"sitzung":174,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur?","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":58,"sitzung":174,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wird w\u00f6chentlich mehr!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":59,"sitzung":174,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn nur dann stellen wir sicher, dass es nicht wieder einen Armutslohn gibt, der dann auch noch von der Gesellschaft - ob im Arbeitsleben oder bei der Rente - subventioniert wird.\n\nEine weitere Ma\u00dfnahme dieses Gesetzes setzt ebenso auf Desintegration, meine Damen und Herren. Mit der Forderung nach einer Wohnsitzauflage wird eine Integration n\u00e4mlich regelrecht hintertrieben. Denn was bedeutet eigentlich eine Wohnsitzauflage? Sie bedeutet, dass Fl\u00fcchtlinge in Regionen angesiedelt werden sollen, welche von den Menschen dort mangels Perspektive bzw. Arbeitsm\u00f6glichkeiten reihenweise verlassen werden. So etwas kann doch wirklich nicht funktionieren. Durch solche absurden Forderungen verhindern Sie doch die F\u00f6rderung dieser Menschen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":60,"sitzung":174,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Haben Sie mal mit den Kommunen gesprochen?","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":61,"sitzung":174,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Dies bedeutet auch, dass Menschen private Netzwerke dort nicht benutzen k\u00f6nnen, wo sie Familie, Verwandte und Freunde haben, was f\u00fcr die Arbeitsuche und die F\u00f6rderung von Arbeitsm\u00f6glichkeiten wichtig ist. Das behindern Sie eben mit dieser Wohnsitzauflage. Sie handeln hier ganz nach dem zaristischen Entwicklungsmodell f\u00fcr Sibirien, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603377,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":63,"sitzung":174,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch l\u00e4cherlich!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":64,"sitzung":174,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat nichts mehr mit Entwicklung und Arbeitsmarktf\u00f6rderung zu tun. Ich finde, Integration hei\u00dft doch nicht, Menschen lediglich in leerstehende Wohnbl\u00f6cke zu pferchen. Was glauben Sie denn, was los ist? Sie und ich w\u00fcrden ja auch nicht irgendwohin ziehen, wo es vielleicht Wohnungen, aber keine Arbeitsm\u00f6glichkeiten bzw. Perspektiven f\u00fcr unsere Familien gibt. Deshalb sagen wir: Wir sind - wie auch viele Verb\u00e4nde - gegen eine Wohnsitzauflage, die ganz nebenbei auch gegen ein Dutzend Menschenrechtskonventionen verst\u00f6\u00dft.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603380,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":66,"sitzung":174,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein weiterer Punkt wurde von Herrn Minister de Maizi\u00e8re kurz angesprochen. Pro Asyl, Herr Minister de Maizi\u00e8re, hat gesagt, dass Ihr Gesetzentwurf rechte Stimmung in Deutschland bedient, indem suggeriert wird, dass sich Fl\u00fcchtlinge nicht integrieren wollen. Genau das ist seit Jahren auch die Beobachtung der Linksfraktion hier. Seit l\u00e4ngerem schon agitieren Sie in der \u00d6ffentlichkeit bez\u00fcglich vermeintlicher Integrationsverweigerer. Auf best\u00e4ndiges Nachfragen meiner Fraktion aber haben Sie selbst gesagt, dass Ihnen keine Daten beispielsweise dar\u00fcber vorliegen, wer aus welchem Grund Integrationskurse verweigert und um wie viele Menschen es sich dabei handelt. Sie k\u00f6nnen nicht sagen, ob die Menschen vielleicht eine Arbeit gefunden haben, krank geworden oder umgezogen sind oder ob eine Frau ein Kind bekommen hat. Sie wissen es nicht, und trotzdem propagieren Sie hier st\u00e4ndig, dass sich Fl\u00fcchtlinge weigern w\u00fcrden, die Kurse zu besuchen.\n\nDabei hat der ehemalige Chef des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, Herr Schmidt, gesagt, dass Ihnen Daten vorliegen, die besagen, dass nur 1 Prozent der Fl\u00fcchtlinge die Kurse nicht besucht. Wegen 1 Prozent machen Sie seit Jahren eine Stimmung gegen Fl\u00fcchtlinge und sagen, diese w\u00fcrden sich den Kursen und anderen Angeboten verweigern. Dabei sieht die Realit\u00e4t doch ganz anders aus.\n\nDie Wahrheit ist: Seit zehn Jahren gibt es diese Integrationskurse, und seit zehn Jahren werden es immer weniger Kurse, dabei steigen der Bedarf und die Nachfrage aufgrund der Fl\u00fcchtlinge. Ich finde es sch\u00e4ndlich, dass Sie immer noch Stimmung gegen vermeintliche Integrationsverweigerer machen. Schaffen Sie endlich die Kurse! Schaffen Sie so viele, wie verlangt werden! Dann sprechen wir \u00fcber die Kurse.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603382,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":68,"sitzung":174,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Lassen Sie mich zum Schluss noch kurz einen weiteren Punkt ansprechen. Laut Deutschem Institut f\u00fcr Menschenrechte ist der vorliegende Gesetzentwurf weder mit dem Recht auf Asyl gem\u00e4\u00df Artikel 16a des Grundgesetzes noch mit fl\u00fcchtlings- und menschenrechtlichen Vorg\u00e4ngen in Einklang zu bringen; denn Sie wollen versteckt \u00a7 29 des Asylgesetzes \u00e4ndern. Demnach sind Asylantragsteller k\u00fcnftig abzuschieben, und zwar ohne inhaltliche Pr\u00fcfung vor Ort, wenn ein Drittstaat sich bereit erkl\u00e4rt, diese Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen. Das ist der gr\u00f6\u00dfte Angriff auf das Grundrecht auf Asyl seit 1992. Das Grundgesetz garantiert die ergebnisoffene Einzelfallpr\u00fcfung. Mit Ihrem Gesetz k\u00f6nnen noch mehr Fl\u00fcchtlinge ohne inhaltliche Pr\u00fcfung in andere Staaten abgeschoben werden, in denen ihr Schutz vor Abschiebung in den Verfolgerstaat und ihr Zugang zu einem fairen Asylverfahren eben nicht mehr garantiert sind.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":69,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":70,"sitzung":174,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist wirklich sch\u00e4big. Das ist ein Angriff auf unser Grundgesetz. Deshalb werden wir sowie die Verb\u00e4nde, die das massiv kritisiert haben, gegen diesen Gesetzentwurf Widerstand leisten.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603386,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katja Mast [SPD]","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":72,"sitzung":174,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"H\u00f6ren Sie mit dem Unfug auf.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":73,"sitzung":174,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau! H\u00f6ren Sie mit dem Unfug auf!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":74,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":75,"sitzung":174,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Machen Sie das Grundgesetz nicht noch einmal zum Steinbruch.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603391,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":77,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales, Andrea Nahles.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603393,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":79,"sitzung":174,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eBitte Arbeit!\u201c - ich habe in den letzten Monaten auch pers\u00f6nlich erleben d\u00fcrfen, mit wie viel Energie, mit wie viel Willen die Menschen, die zu uns gekommen sind, versuchen, sich eine neue Zukunft aufzubauen, und das nach einschneidenden Erlebnissen, nach Erfahrung von Gewalt, Krieg, langer Flucht und Verlust.\n\n\u201eBitte Arbeit!\u201c - das sind oft die ersten deutschen Worte, die viele lernen und auch lernen wollen, weil sie gar nicht abh\u00e4ngig sein wollen, weil sie es hassen, nicht arbeiten zu k\u00f6nnen, weil ihnen vielleicht noch Voraussetzungen wie Sprache oder zum Beispiel der Status fehlen, die sie brauchen, um arbeiten zu k\u00f6nnen. Vielleicht sind die ersten Worte auch deswegen \u201eBitte Arbeit!\u201c, weil sie wissen, weil auch wir wissen: Der beste Weg zu Integration ist der Weg in Arbeit.\n\nDer heute hier vorliegende Entwurf eines Integrationsgesetzes ist so wichtig, weil wir damit die klare Botschaft aussenden: Wir wollen es gemeinsam mit diesen Menschen schaffen, dass sie den Weg in den deutschen Arbeitsmarkt erfolgreich gehen k\u00f6nnen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603395,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":81,"sitzung":174,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege de Maizi\u00e8re hat es sehr deutlich gesagt: Das ist keine Kleinigkeit, das geht auch nicht mal eben so nebenher. Das wird eine gro\u00dfe Anstrengung werden: f\u00fcr die, die zu uns kommen, genauso wie f\u00fcr uns, weil wir die Bringschuld haben, Angebote zu machen.\n\nUmgekehrt stehe ich voll hinter dem Gesetz, wenn es um die Mitwirkungspflichten geht, die es geben muss. Angebote machen, Chancen geben, das hei\u00dft auf der anderen Seite auch: Mitwirken. Ehrlich gesagt: Das halte ich f\u00fcr einen fairen Deal. Ich kann nicht nachvollziehen, dass sich an dieser Stelle so viel Kritik entz\u00fcndet hat. Wie sollten wir es denn anders machen als genau auf diese Weise?","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603397,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":83,"sitzung":174,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Die Menschen, die zu uns gekommen sind, haben Hoffnungen, F\u00e4higkeiten, Potenzial, Kreativit\u00e4t und Ehrgeiz. Und dass sie zu uns kommen, das war wei\u00df Gott nicht so geplant, es war \u00fcberhaupt nicht geplant. Aber wir k\u00f6nnen doch jetzt feststellen: Es ist auch eine Riesenchance. Und es ist keine Alternative f\u00fcr Deutschland, diese Menschen auszugrenzen, zu diffamieren, anzugreifen und zu verletzen. Es ist auch keine Alternative f\u00fcr Deutschland, dass wir an dieser Stelle Vorurteile und \u00c4ngste sch\u00fcren. Die einzige Sache, die wir machen m\u00fcssen, ist Integration, Integration, Integration.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603399,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":85,"sitzung":174,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Die Situation ist sehr gut; denn 70 Prozent derjenigen, die zu uns gekommen sind, sind unter 30 Jahren. Das hei\u00dft f\u00fcr mich, dass sie von Leistungsempf\u00e4ngern, die sie vielleicht eine Weile sein werden, ohne Weiteres mit der Hilfe, die wir ihnen hiermit geben, zu Leistungstr\u00e4gern unserer Gesellschaft werden k\u00f6nnen, wenn die Integration gelingt. Das ist eine gute Nachricht f\u00fcr unser Land.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603401,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":87,"sitzung":174,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Wir beginnen mit diesem Integrationsgesetz nicht bei null. Wir haben eine ganze Reihe gesetzlicher Ver\u00e4nderungen schnell auf den Weg gebracht, um auf die neue Situation zu reagieren. Als Beispiel nenne ich, dass wir daf\u00fcr gesorgt haben, dass schon nach drei Monaten, also sehr schnell, ein Zugang zum Arbeitsmarkt besteht. Der Entwurf des Integrationsgesetzes, den Herr de Maizi\u00e8re und ich heute hier vorlegen, geht aber einen Schritt weiter. Er nimmt den ganzen Prozess der Integration in den Blick, hat eine l\u00e4ngere Perspektive - nicht Sprint, sondern Langstrecke -, und die werden wir auch brauchen.\n\nWir stecken Wegmarken f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge. Das beginnt in der Erstaufnahmeeinrichtung, wo wir f\u00fcr die Menschen, die bisher keinen Zugang zum Arbeitsmarkt haben - sie sind ausgeschlossen von jeder sinnvollen Bet\u00e4tigung, solange sie nicht den entsprechenden Status haben und im SGB-II-Bezug sind -, Arbeitsgelegenheiten schaffen. Ich darf Ihnen versichern, dass es bei diesen Menschen hochwillkommen ist, dass sie sich endlich einbringen k\u00f6nnen in diese Gesellschaft.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603403,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":89,"sitzung":174,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Vielerorts helfen die Fl\u00fcchtlinge in den Unterk\u00fcnften, in der K\u00fcche oder der W\u00e4scherei. Aber wir wollen, dass sie auch rauskommen, dass sie erste Kontakte mit der Arbeitswelt machen k\u00f6nnen. In T\u00fcbingen beispielsweise helfen sie in der Stadtb\u00fccherei oder k\u00fcmmern sich bei der Feuerwehr um die Autos - das hilft im \u00dcbrigen auch den Kommunen -, und nachmittags geht es dann zum Deutschkurs. So kann man lernen und ankommen in dieser Gesellschaft. Deshalb ist das, was wir hier heute auf den Weg bringen, eine wichtige und gute Ma\u00dfnahme.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603405,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":91,"sitzung":174,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Ich stehe im \u00dcbrigen zur Wohnsitzauflage. Auch als Arbeitsministerin stehe ich zur Wohnsitzauflage, um das einmal ganz klar zu sagen; denn Ghettobildungen kann nun wirklich niemand wollen. Aber es gibt Tendenzen in diese Richtung. Man braucht eine Wohnung, aber man braucht auch einen Arbeitsplatz, und das ist nicht dasselbe. Deswegen brauchen wir diese Regulierungen. Deswegen stehe ich in vollem Umfang dazu. Wir haben einen guten Kompromiss gefunden, der beide Aspekte gleichrangig ber\u00fccksichtigt. Warum nicht? Ich kann Ihnen aus der Erfahrung der BA berichten: Im Siegerland bieten wir Kurse mit 70 Pl\u00e4tzen an, aber \u00fcber Nacht ziehen die Teilnehmer nach Gelsenkirchen, weil sie da jemanden kennen. Dazu kann ich als Arbeitsministerin nur sagen: Schlechte Entscheidung! Deswegen machen wir die Wohnsitzauflage und passgenaue Angebote, um den Menschen eine Perspektive zu geben. Wer eine sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung hat, der kann selbstverst\u00e4ndlich umziehen. Wer woanders einen Ausbildungsplatz hat, kann umziehen. Wir kasernieren die Leute doch nicht, sondern wir wollen ihnen helfen, Arbeit zu finden und nicht nur eine Wohnung, was am Ende des Tages eben nicht reicht.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603407,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":93,"sitzung":174,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Wir machen hier einen wirklich substanziellen Fortschritt in Sachen Ausbildung. Es gab bisher eine Regelung, nach der man als Fl\u00fcchtling bzw. Geduldeter nach dem 21. Lebensjahr nicht in eine Ausbildung gehen durfte. Das ist eine mir nicht ganz verst\u00e4ndliche Regel; die gab es aber. Diese Regel haben wir jetzt abgeschafft. Wir schaffen Planungssicherheit f\u00fcr die Betriebe und f\u00fcr die Betroffenen, indem wir ihnen eine Duldung geben f\u00fcr die ganze Zeit der Ausbildung. Danach k\u00f6nnen sie ein halbes Jahr suchen, und dann bekommen sie f\u00fcr zwei Jahre einen Aufenthaltstitel. Kurzum: Sie k\u00f6nnen sich hier auf eine Ausbildung einlassen; sie und die Betriebe haben Rechtssicherheit. Das ist der goldene Weg: Diese 70 Prozent derjenigen, die zu uns gekommen sind, die unter 30-J\u00e4hrigen, sind in Ausbildung zu bringen. Hey, die Leute k\u00f6nnen wir in diesem Land gut gebrauchen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603409,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":95,"sitzung":174,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe gestern mit Frau Wanka das Spitzentreffen der Partner der Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung geleitet. Es gibt 41 000 offene Ausbildungspl\u00e4tze. Viele Handwerker suchen Auszubildende. - Wunderbar, es gibt Chancen in unserem Land. Lassen Sie uns diese Chancen zusammen ergreifen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603411,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":97,"sitzung":174,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Ich denke, wir haben eine gro\u00dfe Aufgabe vor uns, aber wir haben auch viele motivierte Leute, sowohl bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit als auch bei den einzelnen Anbietern, bei den Volkshochschulen, bei vielen anderen Tr\u00e4gern, die sich wirklich k\u00fcmmern, und bei den Wohlfahrtsverb\u00e4nden.\n\nWir haben diese Situation nicht nur am Anfang erlebt, als so viele kamen, sondern es wird sich weiter mit gro\u00dfer Anstrengung und gro\u00dfer Offenherzigkeit gek\u00fcmmert und bem\u00fcht, und vor diesem Hintergrund bin ich zuversichtlich, dass wir mit diesem Gesetz die Grundlage legen f\u00fcr passende Integration. Dass wir dar\u00fcber hinaus mehr brauchen, ein Einwanderungsgesetz, steht auf einem anderen Blatt. Das ist auch wichtig, dar\u00fcber debattieren wir ein anderes Mal.\n\nHeute haben wir das Integrationsgesetz auf dem Tisch. Und in diesem Sinne: Wir wollen es anpacken. Bitte, bitte schauen Sie einfach auch mal in das Gesetz rein.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603413,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":99,"sitzung":174,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Dann wird man n\u00e4mlich feststellen, dass vieles, was es in der \u00d6ffentlichkeit, mit Verlaub, an Diskussionen dazu gegeben hat, haarscharf daneben geht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603415,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":101,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Empfehlung, in Gesetzestexte reinzugucken, die zur Beratung und Verabschiedung anstehen, empfiehlt sich eigentlich fast immer, dieses Mal aber ganz besonders.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603417,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":103,"sitzung":174,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"Leider folgt dem nicht jeder!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":104,"sitzung":174,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wei\u00df das auch Frau Da\u011fdelen?","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":105,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Brigitte Pothmer f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":106,"sitzung":174,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr de Maizi\u00e8re, Frau Nahles, ja, Sie haben recht: Die Integration Hunderttausender Fl\u00fcchtlinge in den Arbeitsmarkt ist trotz guter Voraussetzungen eine riesige Herausforderung, die Jahre in Anspruch nehmen wird. Aber wenn das gelingen soll, dann m\u00fcssen wir wirklich konsequent auf Integration setzen,","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603422,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":108,"sitzung":174,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"und genau das tut dieses Gesetz nicht. Ich will es einmal mit den Worten meines Ministerpr\u00e4sidenten Stephan Weil aus Niedersachsen - in Klammern: SPD - sagen - ich zitiere -: Mit diesem Gesetz wird die Integration in den Arbeitsmarkt St\u00fcckwerk bleiben.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603424,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":110,"sitzung":174,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hat er schon korrigiert!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":111,"sitzung":174,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich f\u00fcrchte, dass mein Ministerpr\u00e4sident wieder mehr recht hat, als uns allen lieb sein kann.\n\nJa, es gibt positive Elemente in diesem Gesetz. Frau Nahles, Sie haben es gesagt, dass Fl\u00fcchtlinge jetzt eine Duldung erhalten, die in Ausbildung sind. Das ist ein Fortschritt, aber, Frau Nahles, Sie wissen auch: Eine Duldung ist keine sichere Bleibeperspektive, sondern sie ist lediglich die Aussetzung einer Abschiebung,","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603427,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":113,"sitzung":174,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"und bei Abbruch einer Ausbildung findet sofort diese Abschiebung statt. Dazu muss man allerdings wissen, dass 25 Prozent der deutschen Auszubildenden ihre Ausbildung abbrechen und sich w\u00e4hrend der Ausbildung neu orientieren. F\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge bedeutet das, dass das Damoklesschwert der Abschiebung weiterhin \u00fcber ihren K\u00f6pfen h\u00e4ngt. Frau Nahles, das ist keine gute Entscheidung.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603429,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":115,"sitzung":174,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, auch die Aussetzung der Vorrangpr\u00fcfung ist ein Schritt in die richtige Richtung, und positiv finde ich im Prinzip ebenfalls, dass die Ausbildungsf\u00f6rderung ge\u00f6ffnet werden soll. Aber, Frau Nahles, sagen Sie mir mal ehrlich: F\u00fcr Geduldete gilt die Berufsausbildungshilfe erst nach sechs Jahren? Da ist das Kind doch l\u00e4ngst in den Brunnen gefallen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603431,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":117,"sitzung":174,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese wenigen Beispiele zeigen, dass dieses Gesetz nicht konsequent auf Integration setzt, sondern durchzogen ist von dem Geist der Ausgrenzung, und damit l\u00e4sst sich wirklich keine konsistente Integrationspolitik betreiben.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603433,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":119,"sitzung":174,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, wenn Herr Gabriel dann vor die Presse tritt und sagt, das Gesetz sende die Botschaft aus: \u201eWer sich reinh\u00e4ngt, aus dem wird hier auch was\u201c, dann frage ich: Meint er die Afghanen? Meint er die Somalier? Meint er die Sudanesen? Meint er diese vielen, vielen Menschen, die sich noch so reinh\u00e4ngen k\u00f6nnen und noch nicht mal einen Integrationskurs kriegen, von Arbeitsf\u00f6rderung ganz zu schweigen?","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603435,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":121,"sitzung":174,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist das Hauptproblem Ihres Gesetzentwurfes: Sie bleiben bei der realit\u00e4tsfernen Einteilung nach vermeintlich guter oder schlechter Bleibeperspektive und schlie\u00dfen damit mehr als die H\u00e4lfte aller Asylbewerberinnen und Asylbewerber aus.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603437,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":123,"sitzung":174,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir hier von F\u00f6rdern und Fordern sprechen, dann sage ich: Das ist Integrationsverweigerung. Daf\u00fcr sollte es Sanktionen geben.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603439,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":125,"sitzung":174,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit dieser Ausgrenzung schaffen Sie genau die Probleme, die die Rechtspopulisten mit ihren \u00c4u\u00dferungen heraufbeschw\u00f6ren. Sie treiben damit die Spaltung in der Gesellschaft voran. Liebe Frau Nahles, 100 000  1-Euro-Jobs werden dieses Problem nun wirklich nicht l\u00f6sen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603441,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":127,"sitzung":174,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wissen genau, dass 1-Euro-Jobs qua Definition arbeitsmarktfern sind. Wie Sie damit die Integration in Arbeit gestalten wollen, m\u00fcssen Sie uns allen mal erkl\u00e4ren.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603443,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":129,"sitzung":174,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"In die Gesellschaft!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":130,"sitzung":174,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, die Fl\u00fcchtlinge m\u00fcssen in die Betriebe. Sie m\u00fcssen den betrieblichen Alltag in Deutschland kennenlernen. Deswegen fordern wir nicht 100 000  1-Euro-Jobs, sondern 100 000 Einstiegsqualifizierungen, die \u00fcbrigens auch ein sehr gutes Konzept daf\u00fcr sind, Fl\u00fcchtlinge f\u00fcr eine duale Ausbildung zu interessieren.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603446,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":132,"sitzung":174,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne wollen Integration. Wir wollen, dass sie gelingt. Daf\u00fcr gibt es in diesem Gesetzentwurf noch verdammt viel Luft nach oben. Je l\u00e4nger Sie auf der Bremse stehen, liebe Ministerin, desto h\u00f6her wird der Preis, und zwar in jeder Hinsicht, sowohl f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge als auch f\u00fcr uns. Lassen Sie uns diesen Gesetzentwurf in den Beratungen korrigieren.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603448,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":134,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Daniela Kolbe ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603450,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":136,"sitzung":174,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Asyl ist ein humanit\u00e4res Grundrecht. Da geht es erst einmal darum, ob jemand Schutz braucht oder nicht, und nicht darum, ob er die deutsche Sprache kann oder was f\u00fcr eine Ausbildung er oder sie hat. Aber wenn diese vielen Menschen nun schon einmal hier sind und \u00fcberwiegend hier bleiben, dann w\u00e4ren wir doch mit dem Klammerbeutel gepudert, wenn wir es ihnen nicht erm\u00f6glichen w\u00fcrden, sich m\u00f6glichst schnell in diese Gesellschaft einzubringen und in ihr zurechtzufinden.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603452,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Karl Schiewerling [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":138,"sitzung":174,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist jedenfalls die Grundposition und Haltung der Sozialdemokraten.\n\nWir haben jetzt die Chance, aus dieser gigantischen Herausforderung eine Win-win-Situation zu machen. Das tun wir mit diesem Integrationsgesetz. Ich schaue noch einmal zur Kollegin Da\u011fdelen. Ich erwarte ja von der Opposition Kritik - das ist auch richtig so; daf\u00fcr sind Sie Opposition -, ich erwarte aber genauso, dass Sie sich das Gesetz einmal anschauen, durchlesen und sich genau ansehen, was dort steht.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603454,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":140,"sitzung":174,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Das habe ich doch am Mittwoch gemacht!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":141,"sitzung":174,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"In dem Gesetzentwurf schreiben wir, was wir erwarten, aber vor allem er\u00f6ffnen wir Chancen auf Teilhabe, zum Beispiel am Arbeitsmarkt. Die b\u00fcrokratische Vorrangpr\u00fcfung wird an vielen Stellen der Bundesrepublik ausgesetzt werden. Wir \u00f6ffnen die Ausbildungsf\u00f6rderungen, etwa die Berufsvorbereitung oder die Assistierte Ausbildung und auch die Berufsausbildungsbeihilfe, weiter.\n\nIch m\u00f6chte vor allen Dingen noch einmal auf die sogenannte Drei-plus-zwei-Regelung eingehen. Viele Unternehmer, viele Unternehmerinnen wollen Fl\u00fcchtlingen gerne einen Ausbildungsplatz organisieren. Sie schrecken dann aber zur\u00fcck, weil sie nicht wissen k\u00f6nnen, was in einem halben Jahr ist, ob der Fl\u00fcchtling dann noch da ist oder schon wieder abgeschoben worden ist. Dem setzen wir jetzt eine sehr sinnvolle Regelung entgegen. Wer eine Ausbildung beginnt, erh\u00e4lt eine Duldung f\u00fcr die gesamte Dauer der Ausbildung, und zwar nicht vielleicht oder unter Umst\u00e4nden, sondern er oder sie bekommt diese Duldung. Das gibt Rechtssicherheit f\u00fcr die betroffenen jungen Leute, aber eben auch f\u00fcr die Unternehmen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603457,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":143,"sitzung":174,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Danach gibt es die M\u00f6glichkeit, eine Aufenthaltserlaubnis f\u00fcr zwei Jahre zu bekommen, um weiter zu arbeiten. Wenn keine Weiterbesch\u00e4ftigung im Ausbildungsbetrieb erfolgt, wird die Duldung um sechs Monate verl\u00e4ngert, um nach einem Arbeitsplatz suchen zu k\u00f6nnen. Das ist ein grandioser Schritt f\u00fcr die Unternehmen und auch f\u00fcr die Menschen. 70 Prozent der zu uns Gekommenen sind unter 30 Jahre alt. Das wird die duale Ausbildung in Deutschland weiter st\u00e4rken. Das w\u00fcnschen wir uns doch alle.\n\nEs ist ein guter Gesetzentwurf, \u00fcber den wir hier sprechen. Aber es gibt sicherlich auch den einen oder anderen Punkt, an dem er noch besser werden kann. Viele in meiner Fraktion fragen sich beispielsweise, warum eine gute Bleibeperspektive bei einer strikten Schutzquote ab 50 Prozent festgemacht wird, sie also nicht f\u00fcr Menschen zutrifft, die etwa aus Afghanistan kommen, wo die Schutzquote derzeit bei knapp 50 Prozent liegt. Das ist eine spannende Frage, \u00fcber die wir sprechen sollten.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603459,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kerstin Griese [SPD]","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":145,"sitzung":174,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber auch bei der Ausbildungsf\u00f6rderung und der Drei-plus-zwei-Regelung sollten wir vielleicht noch einmal ins Gespr\u00e4ch kommen. Ich verweise da, auch in Richtung des Koalitionspartners, auf eine Stellungnahme der BDA,","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":146,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"BDA? Ich bin CDA!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":147,"sitzung":174,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"die beispielsweise die Frage stellt, ob es denn wirklich sinnvoll ist, Ausbildungsbetrieben unter Androhung sehr hoher Bu\u00dfgelder eine Meldepflicht aufzuerlegen, wenn ein Azubi eine Ausbildung abbricht. Sie spricht davon, dass dies das p\u00e4dagogisch-kollegiale Verh\u00e4ltnis belasten und Betriebe abschrecken w\u00fcrde. Ich muss an dieser Stelle sagen: Die BDA hat vollkommen recht. Lassen Sie uns dar\u00fcber sprechen! Lassen Sie uns aus einem wegweisenden Gesetzentwurf einen noch wegweisenderen Gesetzentwurf machen!\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603463,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":149,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Volker Beck f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":150,"sitzung":174,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ein Integrationsgesetz w\u00e4re f\u00fcrwahr n\u00f6tig. Aber das, was hier auf dem Tisch des Hauses liegt, verdient diesen Namen nicht wirklich. Das ist im besten Fall St\u00fcckwerk, in vielen Elementen kontraproduktiv, in manchen Punkten schlicht sachfremd. Deshalb w\u00fcrde ich Ihnen raten, in den Ausschussberatungen noch einmal sehr, sehr gr\u00fcndlich nachzudenken.\n\nViele Themenfelder und Probleme werden \u00fcberhaupt nicht angegangen. Was ist mit den Fl\u00fcchtlingen, die hierherkommen, die wegen der Flucht und des B\u00fcrgerkrieges jahrelang keine Schule besucht haben und aus der Schulpflicht herausgefallen sind? Wie bringen wir diese Leute dahin, dass sie ausbildungsf\u00e4hig sind? Die Handwerksbetriebe in Deutschland sind durchaus bereit, solche Menschen aufzunehmen; aber sie fordern ein gewisses Grundwissen, das diese Menschen nicht mitbringen. Auf solche Fragen, Frau Nahles, gibt Ihr Gesetzentwurf leider \u00fcberhaupt keine Antwort.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603466,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":152,"sitzung":174,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ganz merkw\u00fcrdig ist meines Erachtens eine Regelung, die vor dem Kabinettsbeschluss unter Umgehung der Beratung mit dem Bundesrat und einer Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung \u00fcber Nacht in den Gesetzentwurf aufgenommen wurde; sie macht mich hellh\u00f6rig. Ist der neue \u00a7 29 Asylgesetz der Versuch, den T\u00fcrkei-Deal in dieses Integrationsgesetz einzuf\u00fchren, und zwar mit dem Effekt, dass Menschen in Deutschland in Zukunft keinen Anspruch mehr auf eine rechtliche Pr\u00fcfung ihres Verfolgungsstatus haben? Sie haben hier hineingeschrieben, dass mit Blick auf L\u00e4nder au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union, die wir f\u00fcr sicher halten, ein Antrag bei uns unzul\u00e4ssig ist. Fr\u00fcher war er \u201eunbeachtlich\u201c. Was diese semantische Ver\u00e4nderung bedeutet, konnte uns zumindest Ihr Haus im Gespr\u00e4ch mit dem Forum Menschenrechte nicht sagen. Vielleicht wissen ja Sie, Herr Minister, was gemeint ist.\n\nUnd: Wohin ist der \u00a7 29 Absatz 2 des Asylgesetzes verschwunden? Auch das wussten Ihre Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter nicht. Versehen? Vorsatz? Unbeachtlich? Unzul\u00e4ssig? Wir wissen es nicht. Darin steht n\u00e4mlich, dass dann, wenn ein Fl\u00fcchtling aus einem solchen sogenannten sicheren Drittstaat zu uns kommt und nach drei Monaten immer noch nicht in diesen sicheren Drittstaat zur\u00fcckgebracht werden konnte, in Deutschland das Verfahren \u00fcber die Anerkennung als Fl\u00fcchtling wiederaufgenommen werden muss. Diese Regelung finde ich in Ihrem Gesetzentwurf nicht mehr; sie ist aber geltendes Recht. Das ist eine massive Verk\u00fcrzung des Rechts von Fl\u00fcchtlingen auf Anerkennung und Schutz nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603468,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":154,"sitzung":174,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zweiter Punkt: Wohnsitzauflage.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":155,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, ich muss Sie darauf aufmerksam machen, dass es - -","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":156,"sitzung":174,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":157,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Zwei Sekunden, ja. - Da Sie zum zweiten Punkt ansetzen, wollte ich nur darauf aufmerksam machen, dass es nat\u00fcrliche Grenzen f\u00fcr den weiteren Vortrag gibt.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603473,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vereinzelt Heiterkeit und Beifall","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":159,"sitzung":174,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese nat\u00fcrlichen Grenzen akzeptiere ich. - Noch zwei S\u00e4tze. Wir alle sind gegen Ghettoisierungen. Aber mit diesem administrativen Monster werden wir sie nicht verhindern.\n\nIch finde, die heute-show hat es in einem Satz wunderbar zusammengefasst - f\u00fcr mehr reicht es jetzt aufgrund der Redezeit nicht mehr -: Das neue Integrationsgesetz mit seiner Wohnsitzauflage will:\n\nFl\u00fcchtlinge sollen eine Sprache lernen, f\u00fcr die es keine Kurse gibt, in Regionen leben, in denen keiner Deutsch spricht, und Jobs finden, die es dort nicht gibt.\n\nDas ist der falsche Ansatz. Wir m\u00fcssen angebotsorientiert arbeiten und d\u00fcrfen nicht versuchen, die Integrationspolitik mit administrativen Monstern zu vergiften.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603475,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":161,"sitzung":174,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Da ich eine so lebhafte Reaktion auf meine Rede erreicht habe, scheint es Sie ja getroffen zu haben. Dann ist ja alles gut.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603477,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":163,"sitzung":174,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man sich schon auf die heute-show beziehen muss, um zu \u00fcberzeugen, hat man ein Argumentationsproblem!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":164,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Karl Schiewerling erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603480,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":166,"sitzung":174,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Da\u011fdelen, ich habe mir lange \u00fcberlegt, ob ich \u00fcberhaupt auf Ihre Rede reagieren soll, weil ich nicht wusste, ob ich lachen oder weinen sollte. Wenn ich es gut mit Ihnen meine, dann sage ich Ihnen: Sie k\u00f6nnen ganz sch\u00f6n Spa\u00df machen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603482,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":168,"sitzung":174,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich Ihnen aber die Wahrheit sage, dann sage ich Ihnen: Ich habe selten eine Rede geh\u00f6rt, in der die Lebenssituation der Menschen so menschenverachtend betrachtet wird, wie Ihre.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":169,"sitzung":174,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":170,"sitzung":174,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie k\u00f6nnen Sie sagen, die Wohnsitzauflage und all die anderen Dinge d\u00fcrfe man nicht einf\u00fchren? Wissen Sie, was das f\u00fcr meine Region im Kreis Coesfeld im M\u00fcnsterland - das ist l\u00e4ndliches Gebiet, und wir suchen h\u00e4nderingend Arbeitskr\u00e4fte - bedeuten w\u00fcrde? Sie lassen die Fl\u00fcchtlinge alleine, dann gehen sie zu Ihnen in den Duisburger Norden und damit in die Arbeitslosigkeit, w\u00e4hrend sie bei uns Arbeit finden w\u00fcrden. Wenn wir dies nicht regeln, haben sie keine Perspektive.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603486,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":172,"sitzung":174,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie k\u00f6nnen Sie sagen, wir w\u00fcrden hier Lohndumping betreiben? Wissen Sie denn \u00fcberhaupt nicht, welche Bedingungen die Unternehmen erf\u00fcllen m\u00fcssen, damit die Menschen arbeiten k\u00f6nnen? Sie tun dies mit gro\u00dfer Bereitwilligkeit, aber dazu brauchen sie auch die entsprechenden Rahmenbedingungen. Wollen Sie eigentlich, dass sie in Besch\u00e4ftigung kommen, oder wollen Sie aufgrund Ihrer hohen und hehren Ziele, dass sie arbeitslos bleiben? Wir wollen, dass sie in Besch\u00e4ftigung kommen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603488,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":174,"sitzung":174,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bravo! So ist das!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":175,"sitzung":174,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bravo! Volltreffer! Versenkt!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":176,"sitzung":174,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Pothmer, einen Satz zu Ihnen: Wir stehen nicht auf der Bremse,","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":177,"sitzung":174,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch! Leider!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":178,"sitzung":174,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern wir stellen uns mit diesem Gesetzentwurf einer Entwicklung, die uns neu herausgefordert hat.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":179,"sitzung":174,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben doch selber erkl\u00e4rt, dass dieser Gesetzentwurf zu kurz springt!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":180,"sitzung":174,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir leben in einer Situation, in der wir uns zun\u00e4chst einmal auf die neuen Herausforderungen einstellen m\u00fcssen. Seit 2014 - das ist richtig - kommen in zunehmender Zahl Fl\u00fcchtlinge zu uns. Aber die meisten sind vor etwa zw\u00f6lf Monaten gekommen, und in dieser Situation mussten sich die deutschen Beh\u00f6rden, die deutschen Institutionen, die Kommunen und alle, die daf\u00fcr Verantwortung tragen, ja zun\u00e4chst einmal darauf einstellen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":181,"sitzung":174,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das bestreitet auch keiner!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":182,"sitzung":174,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich verstehe \u00fcberhaupt nicht, wie Sie von einer Regierung, die vor diese v\u00f6llig neuen Herausforderungen gestellt wird, erwarten, dass sie \u00fcber Nacht alle Probleme l\u00f6st. Das h\u00e4tten Sie nicht geschafft, das schafft Ihr Herr Weil nicht, und das schaffen andere auch nicht.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603498,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":184,"sitzung":174,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen sage ich Ihnen: Das vorgelegte Integrationsgesetz - und das gilt auch f\u00fcr dessen Bestandteile zur Arbeitsmarktpolitik - bietet eine vern\u00fcnftige Herangehensweise; denn hier wird zun\u00e4chst einmal das getan, was wir heute tun k\u00f6nnen. Kein Mensch in der Koalition sagt: Danach passiert nichts Weiteres mehr. - Wenn sich die Dinge anders entwickeln, werden wir darauf reagieren m\u00fcssen. Dann werden wir das auch tun. Das ist so sicher wie nur irgendetwas.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603500,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":186,"sitzung":174,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, Deutschland ist ein weltoffenes Land. Viele Menschen aus fast allen L\u00e4ndern der Welt sind zu uns gekommen. Sie leben, arbeiten und wohnen hier und tragen zum Wohlstand bei. 12 Prozent aller Mitglieder der Deutschen Rentenversicherung haben einen ausl\u00e4ndischen Pass. Sie tragen dazu bei, dass der Wohlstand erhalten bleibt. Das ist uns allen sehr wohl bewusst, und deswegen integrieren wir die Menschen. Wir sagen, sie sollen zu uns kommen und hier eine Heimat finden k\u00f6nnen. Zuwanderung ist ein Gewinn, wenn Integration denn gelingt.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603502,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":188,"sitzung":174,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, in der Vergangenheit wurde dies nicht immer beachtet. Parallelgesellschaften sind entstanden; der Innenminister hat ausdr\u00fccklich und pr\u00e4zise darauf hingewiesen. Das darf sich nicht wiederholen.\n\nDer guten Ordnung halber will ich an dieser Stelle an alle im Hohen Haus sagen: Angela Merkel war die erste Kanzlerin, die mit Maria B\u00f6hmer eine Integrationsministerin berufen hat, n\u00e4mlich 2005,","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":189,"sitzung":174,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":190,"sitzung":174,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und J\u00fcrgen R\u00fcttgers war in Nordrhein-Westfalen der erste Ministerpr\u00e4sident, der einen Integrationsminister berufen hat. Diese Fragen zur Notwendigkeit der Integration sind f\u00fcr uns nichts Neues. Da brauchen wir keine Nachhilfe, sondern wir sind dabei, unsere Aufgaben zu erf\u00fcllen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603506,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":192,"sitzung":174,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich will an dieser Stelle einmal einen riesigen Dank an die unglaublich vielen Menschen aussprechen, die sich in den Fl\u00fcchtlingsinitiativen ehrenamtlich engagieren. Ohne diese Menschen h\u00e4tten wir viele Aufgaben nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. Diese vielen Ehrenamtlichen sind auch heute noch notwendig. Sie begleiten viele Fl\u00fcchtlinge. Sie helfen ihnen dabei, sich auf dem Arbeitsmarkt zu orientieren. Sie engagieren sich f\u00fcr sie, indem sie Kinder begleiten, helfen damit, dass sie eine Wohnung finden. Ihnen geb\u00fchrt ein riesiges Dankesch\u00f6n f\u00fcr das, was sie heute f\u00fcr unser Land und in unserem Land leisten.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603508,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":194,"sitzung":174,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"An dieser Stelle wird sehr deutlich: Es ist eine gesellschaftliche Aufgabe, diese Menschen in unserem Land zu integrieren. Zu dieser wichtigen Aufgabe geh\u00f6rt in der Tat die Integration in den Arbeitsmarkt. Bildung, Sprache, Schule und Ausbildung geh\u00f6ren zusammen. Ich will Ihnen sehr deutlich sagen: Schulfragen sind L\u00e4ndersache. Wir wollen uns aber als Bund nat\u00fcrlich nicht verschlie\u00dfen, wenn neue Ideen kommen, wie man das machen kann. Aber ich bin nicht bereit, alle Zust\u00e4ndigkeiten nur dem Bund zuzuweisen. Kommunen, L\u00e4nder und der Bund - lassen Sie mich an dieser Stelle der Vollst\u00e4ndigkeit halber noch sagen: sowie Europa - m\u00fcssen zusammenwirken. Deswegen haben wir in dieser Frage eine gemeinsame Aufgabe.\n\nWas wir nicht gebrauchen k\u00f6nnen, ist K\u00e4stchendenken, Schubladendenken und Abschottungsdenken. Wer glaubt, er k\u00f6nnte sich die Decke \u00fcber den Kopf ziehen, sich dort hineinkuscheln und glauben, das sei das Deutschland der Zukunft, der hat sich vertan. Wir liefern Produkte in alle Welt. Wir haben Internet. Wir haben diverse Kommunikationsmittel. Ja glauben wir denn im Ernst, wir k\u00f6nnten uns zur\u00fcckziehen und k\u00f6nnten uns eine heile Welt unter der sch\u00fctzenden Bettdecke aufbauen? Wir sind ein weltoffenes Land. Die Menschen sollen zu uns kommen. Aber sie m\u00fcssen wissen, unter welchen Bedingungen und mit welchen Erwartungen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603510,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":196,"sitzung":174,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir erwarten, meine Damen und Herren, dass sich diese Menschen integrieren. Das tun sie. Ganz viele wollen das; darauf ist zu Recht hingewiesen worden. Aber wir sagen auch: Wir wollen die Menschen fordern und f\u00f6rdern, wobei die F\u00f6rderung an erster Stelle steht. Wir wollen den Menschen helfen: mit unseren arbeitsmarktpolitischen M\u00f6glichkeiten, die wir ihnen er\u00f6ffnen, und mit dem breiten Instrumentarium, das im Gesetzentwurf steht und das sp\u00e4ter gewiss noch einmal erweitert wird.\n\nFrau Nahles hat vorhin zu Recht auf die 100 000 Arbeitsgelegenheiten verwiesen. Ich will an dieser Stelle der Vollst\u00e4ndigkeit halber nur sagen, wie sie in den Gesetzentwurf gekommen sind. Diese Arbeitsgelegenheiten m\u00fcssen nach dem Asylgesetz normalerweise von den Kommunen angeboten werden. Die Kommunen haben daf\u00fcr aber kein Geld mehr.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":197,"sitzung":174,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann geben Sie ihnen doch das Geld!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":198,"sitzung":174,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen wird diese Aufgabe hilfsweise vom Bund \u00fcbernommen. Sie wird nach den derzeitigen Pl\u00e4nen von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit hilfsweise abgewickelt. Ich erwarte aber, dass die Kommunen die Entscheidung dar\u00fcber haben, wo die Mittel eingesetzt werden und f\u00fcr wen sie dort eingesetzt werden - und nicht die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. Sie wird diese Aufgabe zu administrieren haben. Sollte es dann noch Unklarheiten im Gesetzentwurf geben, werden wir diesen Punkt nachbessern m\u00fcssen. Ich bin mir in dieser Frage nicht ganz sicher, aber das ist keine Grundsatzfrage. Es ist eine Abwicklungsfrage, wie wir an diese Dinge herangehen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, gezielte Integration in unser Land ist eine wichtige Aufgabe. Ich will deutlich sagen, dass wir im Hinblick auf die Arbeitsmarktpolitik noch lernen k\u00f6nnen. Ich habe in meiner Region, im Kreis Coesfeld, mit dem Kreis, mit den Berufsschulen und mit der Kreishandwerkerschaft ein sehr innovatives Projekt entwickelt, bei dem es darum geht, Jugendlichen Deutsch beizubringen und sie in Arbeit zu bringen. Die Vermittlung ist mehr als erfolgreich: 80 Prozent sind \u00fcber diesen Weg mittlerweile in Betrieben untergekommen. Ich glaube, dass es gut ist, wenn wir solche Initiativen betrachten, aufgreifen und schauen, wie wir diese Instrumente nutzen und umsetzen und sie anderen verf\u00fcgbar machen k\u00f6nnen.\n\nIch halte es f\u00fcr geboten, dass wir das tun, was wir als Deutsche k\u00f6nnen, n\u00e4mlich nicht nur zu erwarten, dass sich die Menschen in unserem Land integrieren, sondern auch unsere eigene Kultur zu leben und f\u00fcr unsere eigene Kultur zu werben. Integration in unsere Gesellschaft hei\u00dft nicht nur das Erlernen der deutschen Sprache, sondern es hei\u00dft auch ganz schlicht und einfach das Erleben von Heimat, das Erleben von Br\u00e4uchen, Festen und Feiern. Es hei\u00dft auch, dass diese Menschen erfahren, dass es Geborgenheit in Familien gibt. Viele von ihnen kommen aus gesch\u00fctzten famili\u00e4ren Strukturen. Das m\u00fcssen wir ihnen bei uns bieten, entweder \u00fcber Familien oder \u00fcber Verb\u00e4nde und Gemeinschaften. Sie m\u00fcssen lernen, dass es zu unserer Kultur geh\u00f6rt, sich anzustrengen, Bildung zu erwerben und in die Erwerbsarbeit zu gehen. Ich bin ganz sicher, dass die allermeisten von ihnen das wollen.\n\nFrau Pothmer, Sie haben gesagt: Das ist ja ganz furchtbar, wenn ihr da von Sanktionen redet. - Die Sanktionen stehen aber nicht im Mittelpunkt. Sanktionen sind das letzte Mittel, das der Staat hat, um sich selbst zu sch\u00fctzen. Die Sanktionen stehen daf\u00fcr, dass wir den Menschen Orientierung geben und ihnen auf diese Art und Weise vermitteln, was wir erwarten.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":199,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":200,"sitzung":174,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber in den allermeisten F\u00e4llen brauchen wir sie nicht.\n\nLetztlich geht es um unsere gemeinsame Zukunft in unserem Land, und mit diesem Integrationsgesetz schaffen wir den Rahmen dazu.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603516,"profile_url":null,"sequence":201,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":202,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort nun der Kollegin Kerstin Griese f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603518,"profile_url":null,"sequence":203,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":204,"sitzung":174,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als ich heute Morgen die Reden der Opposition verfolgt habe, habe ich gedacht, es w\u00e4re gut, Sie einmal mit der echten Stimmungslage in unserem Land zu konfrontieren. Im ARD-Deutschlandtrend haben heute fr\u00fch 82 Prozent gesagt: Das Integrationsgesetz geht in die richtige Richtung. Es gibt eine gro\u00dfe Zustimmung dazu. Bei den Gr\u00fcnen sind es sogar 86 Prozent. Bei den Linken sind es etwas weniger. Das hei\u00dft, die Gesellschaft will, dass wir jetzt endlich aktiv etwas f\u00fcr Integration machen. Das packen wir an. Das Integrationsgesetz wird ein Meilenstein f\u00fcr gelingende Integration.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603520,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":206,"sitzung":174,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir gestalten Integration aktiv. Wir erm\u00f6glichen einen besseren Zugang zu Ausbildung, Arbeit und Sprachkursen.\n\nEines ist mir ganz wichtig: Integration ist ein Prozess auf Gegenseitigkeit. Wir erwarten die Bereitschaft zur Integration; wir bieten aber auch M\u00f6glichkeiten zur Integration an. Wer sich anstrengt, die Sprache lernt und den Einstieg in Arbeit schafft, der kann bei uns den Neustart schaffen, und wir wollen alles daf\u00fcr tun, die Menschen zu unterst\u00fctzen.\n\nAber auch der Staat hat eine Bringschuld, n\u00e4mlich die, Integration zu erm\u00f6glichen. Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel, gen\u00fcgend Integrations- und Sprachkurse anzubieten, bevor man \u00fcber Sanktionen spricht. Der Staat will ebenso wie die Gesellschaft dieses Integrationsangebot machen. Deshalb werden wir gemeinsam aktiv daran arbeiten. Der Gesetzentwurf beinhaltet das: Wir wollen eine offene Gesellschaft sein. Wir erwarten aber auch von den Menschen, die zu uns kommen, dass sie sich an unsere Regeln und an unser Grundgesetz halten. Dann geht es gut mit der Integration.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603522,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":208,"sitzung":174,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir schaffen neue Fl\u00fcchtlingsintegrationsma\u00dfnahmen. Der Kollege Karl Schiewerling hat schon darauf hingewiesen. Es ist sehr wichtig, dass man Fl\u00fcchtlingen die M\u00f6glichkeit gibt, sich in unsere Gesellschaft einzubringen, zu arbeiten und soziale Kontakte zu haben, statt immer nur zu warten, zu warten, ohne zu wissen, was passiert. Deshalb vielen Dank an Arbeitsministerin Andrea Nahles f\u00fcr die gute Idee der 100 000 zus\u00e4tzlichen Arbeitsgelegenheiten. Das wird den Kommunen viel bringen, und es wird auch in der Bev\u00f6lkerung wahrgenommen werden, dass Fl\u00fcchtlinge sich engagieren und dass sie mitarbeiten. Auch das ist ein ganz wichtiger Effekt.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603524,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":210,"sitzung":174,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen die Vorrangpr\u00fcfung aussetzen - das ist arbeitsmarktpolitisch wichtig -, und zwar zun\u00e4chst f\u00fcr drei Jahre. Die L\u00e4nder sollen selber gucken, in welchen Regionen sie sie aussetzen. Denn sehr h\u00e4ufig endet die Vorrangpr\u00fcfung, die feststellt, ob es einen Einheimischen gibt, der den Arbeitsplatz haben kann, so, dass der Fl\u00fcchtling ihn bekommt. Das ist daher auch ein wichtiger Schritt zur Entb\u00fcrokratisierung.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir w\u00fcnschen uns f\u00fcr die Beratung noch ein paar Punkte, zum Beispiel bei der Wohnsitzauflage auch die Belange von Menschen mit Behinderung zu ber\u00fccksichtigen. Denn h\u00e4ufig gibt es \u00d6rtlichkeiten, wo sie nicht barrierefrei leben k\u00f6nnen. Das sollten wir in der Beratung pr\u00fcfen.\n\nIch w\u00fcnsche mir auch, dass wir im Bereich des ehrenamtlichen Engagements von Fl\u00fcchtlingen dar\u00fcber nachdenken, was wir tun k\u00f6nnen. Uns hat ein Hilferuf der gro\u00dfen Sportvereine erreicht, dass die Ehrenamtspauschale auch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge gelten soll. Denn h\u00e4ufig sind Fl\u00fcchtlinge als \u00dcbungsleiter oder Trainer in Sportvereinen t\u00e4tig. Das ist ein Beispiel f\u00fcr gelungene Integration. Das sollten wir unterst\u00fctzen und die Ehrenamtspauschale nicht von den Leistungen abziehen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603526,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":212,"sitzung":174,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich freue mich auf die Beratungen, die wir im Arbeits- und Sozialausschuss ganz intensiv zusammen mit dem Innenausschuss durchf\u00fchren werden. Wir werden das gut zusammen hinbekommen.\n\nEs gibt sowohl Kritik als auch Zustimmung zum Gesetzentwurf. Der Sachverst\u00e4ndigenrat deutscher Stiftungen f\u00fcr Integration und Migration hat ganz klar gesagt, das Gesetz sei - ich zitiere - \u201eein wichtiger Schritt hin zu Gleichbehandlung und fr\u00fcher Integration. Die hierf\u00fcr aufgewandten erheblichen finanziellen Mittel sind eine gute und notwendige Investition \u2026\u201c.\n\nWenn viele Verb\u00e4nde, darunter die Wohlfahrtsverb\u00e4nde, noch mehr fordern, dann ist das ein Zeichen daf\u00fcr, dass endlich Bewegung in die Integrationsdebatte gekommen ist, dass wir weiter vorangehen wollen und dass wir die Integration jetzt aktiv gestalten. Ich hoffe, dass wir alle daran mitwirken - zum Wohle unseres Landes und zum Wohle der Menschen, die aus Not und Gewalt zu uns geflohen sind.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603528,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":214,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion erh\u00e4lt der Kollege Stephan Mayer das Wort.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603530,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":216,"sitzung":174,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Es w\u00e4re aus meiner Sicht verfehlt, anzunehmen, dass die Fl\u00fcchtlingskrise beendet oder gemeistert ist. Ich glaube, es ist genauso naiv, anzunehmen, dass es schon jetzt Anlass gibt, Entwarnung zu geben. Wir stecken aus meiner Sicht nach wie vor mitten in der Fl\u00fcchtlingskrise. Aber die Zahlen sind deutlich zur\u00fcckgegangen. Die Westbalkanroute ist geschlossen. Das ist ein erfreuliches Signal.\n\nEines aber muss uns bewusst sein: Selbst wenn die Zahlen auf diesem niedrigen Niveau bleiben, wird uns in den n\u00e4chsten Monaten und Jahren eine epochale Herausforderung bevorstehen, wenn es um die Integration von Hunderttausenden von Migranten und Fl\u00fcchtlingen in die deutsche Gesellschaft geht. Deswegen ist es gut, dass dieses Integrationsgesetz jetzt in erster Lesung beraten wird. Ich habe etwas Zweifel, ob ich wirklich von einem Paradigmenwechsel sprechen m\u00f6chte,","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":217,"sitzung":174,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie es lieber!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":218,"sitzung":174,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ich wei\u00df auch nicht, ob es wirklich ein historischer Meilenstein ist, den wir mit diesem Gesetz setzen; aber ich bin mir sicher, dass wir mit diesem Integrationsgesetz - ich m\u00f6chte es Integrationspflichtgesetz nennen - einen deutlichen Fortschritt machen, wenn es darum geht, Hunderttausenden von Migranten und Fl\u00fcchtlingen Angebote zu unterbreiten, sich aktiv in die deutsche Gesellschaft einzubringen, sich aktiv in die deutsche Gesellschaft zu integrieren. Ich sage in aller Deutlichkeit, dass der Staat die Verpflichtung hat, ausreichende Angebote zu unterbreiten. Aber es gibt auch die berechtigte Erwartungshaltung gegen\u00fcber den Fl\u00fcchtlingen und den Migranten, von diesen Angeboten dann bitte sch\u00f6n auch Gebrauch zu machen.\n\nIch m\u00f6chte auch dem Eindruck entgegenwirken, dass wir erst heute mit Beratungen zum Thema Integration beginnen. Dieses Thema steht seit 2005 auf der Agenda der Bundesregierung. Seit Angela Merkel Bundeskanzlerin ist, seit die Union wieder in der Bundesregierung ist, hat das Thema Integration die Bedeutung in der Bundespolitik erhalten, die es verdient. Es gibt seit 2005 einen Staatsminister f\u00fcr Integration, einen Nationalen Integrationsplan, einen j\u00e4hrlichen Integrationsgipfel. Aber zur Wahrheit geh\u00f6rt auch - das hat sich insbesondere in den letzten Monaten herausgestellt -, dass es aufgrund der deutlichen Zunahme der Zahl an Fl\u00fcchtlingen, die zu uns gekommen sind, einen deutlich weiteren Bedarf gibt.\n\nDer gro\u00dfe Vorteil dieses Gesetzes, das uns im Entwurf vorliegt, ist der, dass erstmals das sehr weite Themenfeld der Integration auf die jeweiligen Gruppierungen spezifisch zugeschnitten wird. Es bedarf unterschiedlicher Angebote, je nachdem, ob jemand eine dauerhafte Bleibeperspektive hat oder ob er sich nur kurzfristig in unserem Land aufh\u00e4lt. Jemand, der eine langfristige bzw. dauerhafte Bleibeperspektive hat, muss Ma\u00dfnahmen angeboten bekommen, die es ihm erm\u00f6glichen, sich aktiv in den deutschen Arbeitsmarkt zu integrieren.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603534,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":220,"sitzung":174,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber auch Personen, die kein Recht auf Asyl zugestanden bekommen, denen kein Fl\u00fcchtlingsstatus zuerkannt werden kann, m\u00fcssen in unserem Land human behandelt werden. Sie haben aus meiner Sicht das Recht, solange sie sich in unserem Land aufhalten, Angebote unterbreitet zu bekommen, die es ihnen erm\u00f6glichen, zum einen die Zeit sinnvoll zu nutzen und zum anderen f\u00fcr ihr sp\u00e4teres Leben in ihrem Heimatland oder anderswo F\u00e4higkeiten vermittelt zu bekommen, die ihnen die Chance bieten, in ihrem neuen Aufenthaltsland Fu\u00df zu fassen. Diese spezifischen Angebote, die mit diesem Gesetz erm\u00f6glicht werden, sind wirklich ein sehr erheblicher und auch erfreulicher Fortschritt.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603536,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":222,"sitzung":174,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, es ist auch eine deutliche Verbesserung, dass wir jetzt die klare Vorgabe machen, dass, wenn Deutschkurse angeboten werden, diese auch innerhalb eines Jahres begonnen werden m\u00fcssen. Die Erfahrung hat gezeigt, dass viele, die einen solchen Anspruch hatten, innerhalb des ersten Jahres keinen Gebrauch davon gemacht haben. Wir haben aber keine Zeit zu verlieren. Wir sind hier als Bund unserer Verantwortung gerecht geworden und haben allein vom letzten Jahr auf dieses Jahr die Mittel f\u00fcr Integrations- und Deutschkurse von 269 Millionen Euro auf 558 Millionen Euro mehr als verdoppelt. Allein in diesem Jahr gibt es 300 000 neue Teilnehmer an Integrations- und Deutschkursen. Es werden 5 000 zus\u00e4tzliche Deutschlehrer zertifiziert. Wir als Bund tun hier das Unsrige. Ich f\u00fcge ganz offen hinzu: Auch die L\u00e4nder sind beim Thema Integration gefordert und k\u00f6nnen nicht einseitig auf uns, den Bund, verweisen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603538,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":224,"sitzung":174,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein erheblicher Fortschritt ist, dass wir die Niederlassungserlaubnis neu regeln. In Zukunft werden Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge nicht automatisch voraussetzungs- und bedingungslos nach drei Jahren ein dauerhaftes Aufenthaltsrecht bekommen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich unserem bisherigen Kollegen Thomas Strobl, der heute sein Bundestagsmandat zur\u00fcckgibt, danken.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603540,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":226,"sitzung":174,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er war der Erste, der darauf hingewiesen hat, dass es nicht angehen kann, dass Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber gegen\u00fcber anderen Ausl\u00e4ndern privilegiert werden. Es ist ein erheblicher Fortschritt, dass wir nun deutlich machen: Ein dauerhaftes, unbefristetes Aufenthaltsrecht f\u00fcr Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge kann es nur geben, wenn ausreichende Deutschkenntnisse nachgewiesen werden und wenn f\u00fcr den eigenen Lebensunterhalt \u00fcberwiegend selbst gesorgt wird.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603542,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":228,"sitzung":174,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zur Wohnsitzauflage ist schon einiges gesagt worden. Es geh\u00f6rt zur Wahrheit - das haben insbesondere die letzten Monate gezeigt -, dass sich viele Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber auf einige wenige Ballungszentren und Gro\u00dfst\u00e4dte konzentrieren, zum Beispiel die Afghanen schwerpunktm\u00e4\u00dfig auf Hamburg oder das Rhein-Main-Gebiet. Das ist vollkommen nachvollziehbar und menschlich verst\u00e4ndlich. Schlie\u00dflich wohnen dort in der Regel viele afghanische Verwandte, Bekannte und Freunde. Aber dort sind leider Gottes nicht immer Arbeitspl\u00e4tze in ausreichender Zahl vorhanden. Deshalb ist es aus meiner Sicht richtig, dass wir den L\u00e4ndern die M\u00f6glichkeit geben - das ist keine Verpflichtung -, eine Wohnsitzauflage f\u00fcr zumindest drei Jahre anzuordnen, wenn sie der Auffassung sind, dass das aufgrund integrationspolitischer Erw\u00e4gungen sinnvoll und erforderlich ist. Ich glaube, das wird den berechtigten W\u00fcnschen der betroffenen Kommunen und L\u00e4nder in ausreichendem Ma\u00df gerecht.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603544,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":230,"sitzung":174,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein insbesondere in der Wirtschaft langgehegter Wunsch ist die sogenannte Drei-plus-zwei-Regelung. Sie wird nun in dieses Gesetz implementiert. Um den Wirtschafts- und Handwerksbetrieben, aber auch den betroffenen Fl\u00fcchtlingen Rechts- und Planungssicherheit zu geben, wird nun klargestellt, dass zumindest f\u00fcr drei Jahre eine Duldung ausgesprochen werden kann, wenn die Ausbildung ernsthaft betrieben wird. Das ist im Sinne aller Beteiligten. Es ist auch richtig, dass dann, wenn die Ausbildung erfolgreich abgeschlossen wird - das ist wohlgemerkt die Voraussetzung -, die M\u00f6glichkeit besteht, sich in einem Zeitrahmen von sechs Monaten einen Anschlussarbeitsvertrag zu suchen, um dann eine Anschlussduldung f\u00fcr weitere zwei Jahre zu erhalten. Wir stehen zu dieser Regelung. Sie ist gut und ist insbesondere im Sinne junger, heranwachsender Fl\u00fcchtlinge, die die Zeit in Deutschland nutzen sollen, um eine Berufsausbildung zu absolvieren.\n\nWir m\u00fcssen aber nun im parlamentarischen Verfahren darauf achten, dass es insbesondere bei der Drei-plus-zwei-Regelung nicht zu missbr\u00e4uchlichen Gestaltungen kommt. Wenn eine \u00dcberstellung in ein anderes EU-Land oder eine Abschiebung angeordnet und konkret erwogen wird, dann darf nicht schnell ein Anstellungs- oder Ausbildungsvertrag vorgelegt werden, nur um die \u00dcberstellung oder die Abschiebung zu verhindern. Nach meiner Auffassung wird es eine Aufgabe im parlamentarischen Verfahren sein, insbesondere in \u00a7 60a des Aufenthaltsgesetzes darauf zu achten, dass es nicht zu einer missbr\u00e4uchlichen Inanspruchnahme dieser an sich richtigen Regelung kommen kann.\n\nIch glaube, dass dieser Gesetzentwurf einen erheblichen Fortschritt darstellt, wenn es darum geht, mit den epochalen Herausforderungen der Fl\u00fcchtlingskrise und der Integration von Hunderttausenden Fl\u00fcchtlingen in Deutschland zurechtzukommen. Deshalb sollten wir diesen Gesetzentwurf positiv annehmen und die nun erfolgenden parlamentarischen Verhandlungen in der gebotenen Seriosit\u00e4t, aber auch Z\u00fcgigkeit f\u00fchren.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603546,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":232,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Zum Schluss dieser Debatte erh\u00e4lt der Kollege Sebastian Hartmann das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603548,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":234,"sitzung":174,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon einiges zur Einordnung des ersten Integrationsgesetzes in Deutschland gesagt worden. Ich halte mich mit der historischen Einordnung zur\u00fcck. Etwas kritisch ist die Opposition. Ich sage Ihnen: Seien Sie nicht so kritisch! Schauen Sie sich das Gesetz zuerst genau an. Das ist die dringende Empfehlung, die ich nur unterstreichen kann.\n\nEs gibt zwei Vergleichsm\u00f6glichkeiten. Einerseits kann man ganz klar auf das Einwanderungsgesetz verweisen. Das ist in der Debatte geschehen. Der zweite ganz wesentliche Punkt ist aber, dass wir, wenn wir den Zeitrahmen vergleichen, doch viel schneller sind als bei den Beratungen des Zuwanderungsgesetzes, die sich immerhin von 2001 bis 2005 hingezogen haben. Mit dem Integrationsgesetz 2016 machen wir einen ganz gro\u00dfen Schritt, und das kann man nicht hoch genug einsch\u00e4tzen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603550,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":236,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hartmann, lassen Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Beck zu?","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":237,"sitzung":174,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, gerne.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":238,"sitzung":174,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben die Opposition aufgefordert, ins Gesetz zu schauen. Das habe ich mir zu Herzen genommen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":239,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Endlich!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603555,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":174,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Erst jetzt?","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":241,"sitzung":174,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte Sie fragen, weil das Bundesinnenministerium uns das am Mittwoch nicht beantworten konnte: Wo ist die Regelung des \u00a7 29 Absatz 2 Asylgesetz, nach der ein Asylbewerber, der aus einem sicheren Drittstaat kommt, nach drei Monaten den Anspruch hat, dass sein Asylverfahren hier in Deutschland betrieben wird, wenn er bis dahin nicht aus dem Land geschafft werden konnte? Ist die Regelung weg? Ist das gewollt?","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":242,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn sie nicht mehr drin ist, ist sie weg!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":243,"sitzung":174,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oder habe ich sie einfach nicht gefunden?","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":244,"sitzung":174,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"Lieber Herr Kollege Beck, vielen Dank f\u00fcr Ihre Frage. Ich habe sehr lange an dem Forum Menschenrechte teilgenommen, an dem auch Sie zeitweilig teilgenommen haben.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603560,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":246,"sitzung":174,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"- Diese Bemerkung muss dann aber auch erlaubt sein. - Danke, dass Sie die Frage aufwerfen. So kann man das in der parlamentarischen Beratung f\u00fcr alle Beteiligten deutlich machen.\n\nSie haben die Frage an die Bundesregierung gerichtet, weil Pro Asyl diese Frage aufgeworfen hatte. Die Bundesregierung hat Ausf\u00fchrungen \u00fcber die Unbeachtlichkeit eines Antrages, die Unzul\u00e4ssigkeit eines Antrages und \u00fcber die rechtssystematische Gleichstellung gemacht und dargelegt, dass es aus Sicht der Bundesregierung - der Innenminister nickt an dieser Stelle - um eine Rechtsklarstellung geht. Das hat die Regierung deutlich gesagt.\n\nIch habe mir eine Notiz gemacht. Wir beginnen heute mit den Beratungen des Integrationsgesetzes.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":247,"sitzung":174,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war nicht meine Frage!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":248,"sitzung":174,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich beantworte Ihre Frage. Sie m\u00fcssen aber auch zuh\u00f6ren, Herr Beck. Ich glaube, das ist die minimale Anforderung an jeden, der an der parlamentarischen Beratung teilnimmt.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603564,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":250,"sitzung":174,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich verlasse mich auf die Aussage - da spreche ich f\u00fcr viele Kolleginnen und Kollegen -, dass es um eine Rechtsklarstellung geht und nicht um einen Abbau von Rechten von Menschen, die in einem Asylverfahren auf den Rechtsstaat vertrauen.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":251,"sitzung":174,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war aber nicht die Frage!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":252,"sitzung":174,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage war: Wo ist \u00a7 29 Absatz 2?","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":253,"sitzung":174,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden darauf achten, dass es eine Rechtsklarstellung ist. Messen Sie uns doch an der Aussage, die vom Innenministerium getroffen worden ist.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":254,"sitzung":174,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kann ja nicht sein, wenn die Regelung fort ist!","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":255,"sitzung":174,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"- Wieso kann das nicht sein, Herr Beck, wenn es eine Angleichung an andere Verfahren ist? - Sie haben das im Zusammenhang mit dem EU-T\u00fcrkei-Abkommen gesagt. Es geht uns darum, dass der Rechtsstand, den wir vor der Einbringung des Entwurfes hatten, erhalten bleibt. Das ist der Punkt. Das war der Diskussionsstand. Wir beginnen heute mit den Beratungen. Ich schlage vor, dass wir dann, wenn wir den Gesetzentwurf abschlie\u00dfend beraten, genau diese Frage beantworten. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie sich dann dem anschlie\u00dfen k\u00f6nnten, was wir hier gerade gesagt haben. - Herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603571,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":257,"sitzung":174,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"Die SPD hat sich erfolgreich in den Verhandlungen daf\u00fcr eingesetzt, dass Rechte und Pflichten miteinander im Einklang stehen. Das eine bedingt untrennbar das andere. Das Integrationsgesetz ist ein ganz wesentlicher Schritt, um f\u00fcr die Integration einen klaren rechtlichen Rahmen zu schaffen. Aber wir wissen auch, dass eine erfolgreiche Integration eine klare Orientierung und ein klares Leitbild braucht. Dieses Leitbild m\u00fcssen wir gemeinsam entwerfen. Das ist eine gemeinsame Aufgabe von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen. Deswegen geht mein Dank insbesondere an die Kommunen, in denen ein gro\u00dfes ehrenamtliches Engagement zu finden ist. Ich erinnere auch an die Katastrophenf\u00e4lle durch die Unwetter, die wir jetzt in unserem Land haben. Auch da sehen wir das ehrenamtliche Engagement, das unser Land vorangebracht hat.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603573,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":259,"sitzung":174,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden dem auf Bundesebene auch gerecht. Wir tragen unseren Teil bei, indem wir nationale und europ\u00e4ische L\u00f6sungen anbieten. Wir steuern die Verfahren \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, und wir \u00fcbernehmen die finanzielle Verantwortung f\u00fcr diese Aufgabe. Einen ganz zentralen Schritt aber gehen wir heute, indem wir gute Rahmenbedingungen f\u00fcr die Integration auf Bundesebene setzen, und zwar mit diesem Gesetz.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603575,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":261,"sitzung":174,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"Einen Punkt m\u00f6chte ich besonders herausstreichen. Ich komme aus Nordrhein-Westfalen. Kollegen der Linken und der Gr\u00fcnen, da kann man nur klatschen, wenn man aus NRW kommt.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603577,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Mahmut \u00d6zdemir [Duisburg] [SPD]","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":263,"sitzung":174,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"- Danke, Herr Kollege Mahmut \u00d6zdemir. - Nordrhein-Westfalen wurde von der Financial Times Deutschland zur Zukunftsregion Nummer 1 gew\u00e4hlt. In Nordrhein-Westfalen gibt es mehr Investitionen - die Statistik der Bundesbank weist das aus - als in Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern zusammen. Nordrhein-Westfalen ist auch ein beliebtes Ziel der EU-Binnenwanderung. Genau darum nehmen wir eine Wohnsitzzuweisung auf Zeit vor. Wir wollen den Prozess steuern, damit in Metropolr\u00e4umen, zum Beispiel an Rhein und Ruhr, Luft geholt werden kann, um Wohnen und Arbeiten zusammenzubringen. Ich komme aus dem l\u00e4ndlichen Raum Nordrhein-Westfalens. Auch dort kann man gut leben und arbeiten. Darum brauchen wir in Abstimmung mit den L\u00e4ndern und den Kommunen diese wichtige Wohnsitzauflage.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603579,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":265,"sitzung":174,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich abschlie\u00dfend sagen: Wir schaffen ein faires Angebot. Wir gehen einen weiteren Schritt und setzen die Rahmenbedingungen f\u00fcr gelingende Integration, indem wir Rechte und Pflichten im Integrationsprozess miteinander in Einklang bringen. Wir bieten allen Integrationswilligen und Integrationsbegierigen in unserem Land ein faires und gerechtes Verfahren im Integrationsprozess und schaffen so ein gemeinsames Fundament f\u00fcr Erfolg - nicht nur f\u00fcr die integrationswilligen und integrationsbegierigen Fl\u00fcchtlinge, sondern auch f\u00fcr uns Deutsche.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603581,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":267,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf der Drucksache 18\/8615 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es andere Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann stelle ich Ihr Einverst\u00e4ndnis fest, und die \u00dcberweisung ist so beschlossen.\n\nWir kommen nun zum Tagesordnungspunkt 27:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Tom Koenigs, Omid Nouripour, Luise Amtsberg, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nEine Menschheit, gemeinsame Verantwortung - F\u00fcr eine flexible, wirksame und zuverl\u00e4ssige humanit\u00e4re Hilfe\n\nDrucksache 18\/8619\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nAuch zu dieser Debatte ist nach einer interfraktionellen Vereinbarung eine 60-min\u00fctige Aussprache vorgesehen. - Offenkundig ist das einvernehmlich. Dann verfahren wir so.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Tom Koenigs f\u00fcr die Antragstellerin.","top":"TOP ZP 4 Integrationsgesetz","top_id":14894,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":268,"sitzung":174,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Herausforderungen an die humanit\u00e4re Hilfe sind exponentiell gestiegen. Der weltweite Bedarf an humanit\u00e4ren Hilfsleistungen ist zwischen 2005 und 2016 um das Vierfache gestiegen. Die Summe aller koordinierten Appelle der Vereinten Nationen in diesem Jahr f\u00fcr 88 Millionen Menschen in 38 L\u00e4ndern ist auf 20,1 Milliarden Dollar gestiegen. Gleichzeitig gibt es f\u00fcr 2015 die gr\u00f6\u00dfte Finanzierungsl\u00fccke mit 8,7 Milliarden Dollar. 42 Prozent der \u00e4rmsten Menschen leben heute in konfliktbetroffenen, fragilen Staaten. 80 Prozent aller Krisen, die internationale Hilfe erfordern, sind bewaffnete Konflikte oder komplexe Notlagen. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen nicht mit denselben Antworten auf diese immens gewachsenen Probleme reagieren.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603584,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Martin Patzelt [CDU\/CSU]","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":270,"sitzung":174,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dem haben sich die Vereinten Nationen gestellt. Der Humanit\u00e4re Weltgipfel kam genau im richtigen Moment. 9 000 Teilnehmer aus 173 Staaten, 55 Staats- und Regierungschefs waren dort; es gab Tausende von Teilnehmern aus der Zivilgesellschaft. Das war das gr\u00f6\u00dfte Zusammentreffen von Staaten und NGOs in den 70 Jahren des Bestehens der Vereinten Nationen. Die Debatte wurde er\u00f6ffnet durch das vorbereitende Papier des Generalsekret\u00e4rs \u201eOne Humanity: Shared Responsibility\u201c. Schon dieses Papier hat Zeichen gesetzt. Humanit\u00e4re Hilfe hei\u00dft heute nicht nur humanit\u00e4re Nothilfe; es hei\u00dft immer mehr F\u00fchrung, Gestaltung, Initiative und Investitionen in die Menschen. Der Generalsekret\u00e4r der Vereinten Nationen hat Fortschritte in f\u00fcnf Bereichen angemahnt: Krisenpr\u00e4vention, humanit\u00e4res V\u00f6lkerrecht und Menschenrechte, Fl\u00fcchtlingspolitik, Wirksamkeit der Hilfe und finanzielles Engagement.\n\nDie humanit\u00e4ren Katastrophen sind heute in der Regel menschengemacht: durch Kriege und Konflikte, krasse Missachtung von humanit\u00e4rem V\u00f6lkerrecht, direkte und geplante Angriffe auf Zivilisten, fehlende Einigkeit der internationalen Gemeinschaft in der Fl\u00fcchtlingsfrage - nicht solche Petitessen wie der Streit zwischen Bayern und der Kanzlerin - und Ma\u00dfnahmen gegen den Klimawandel. Im Zentrum der Bem\u00fchungen d\u00fcrfen nicht Organisationen und Staaten, sondern m\u00fcssen die Betroffenen, die Notleidenden stehen.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603586,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":272,"sitzung":174,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es zeigt sich, dass Zelte und Nahrungsmittel zwar im ersten Moment notwendig sind, Fl\u00fcchtlinge bleiben aber im Durchschnitt 17 Jahre in den L\u00e4ndern, wo sie dann landen. Das hei\u00dft, diese allererste, sicher wichtige Nothilfe reicht nicht aus. Es muss eine Verzahnung geben zwischen schneller Nothilfe und nachhaltigen Rehabilitations- und Entwicklungsma\u00dfnahmen.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603588,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":274,"sitzung":174,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Erkenntnis, dass die Aufnahme gr\u00f6\u00dferer Fl\u00fcchtlingskontingente ein \u201ecommon public good\u201c ist, das Anerkennung sowie politische und finanzielle Unterst\u00fctzung verdient, w\u00e4chst nur langsam. Wir lernen das beim Libanon, bei Jordanien, aber auch bei Pakistan, Kenia, Tansania. Das sind die L\u00e4nder, die die meisten Fl\u00fcchtlinge aufnehmen. Wir machen gerade unsere Erfahrungen mit der T\u00fcrkei, ebenfalls einem der gr\u00f6\u00dften Aufnahmel\u00e4nder von Fl\u00fcchtlingen. Was wir in Europa machen, wird nat\u00fcrlich von diesen L\u00e4ndern ganz genau beobachtet. Und wenn ein kleines oder gro\u00dfes Land die Grenzen schlie\u00dft, muss man sich \u00fcberlegen, was das dann als Symbol f\u00fcr L\u00e4nder, die Millionen von Fl\u00fcchtlingen aufnehmen, hei\u00dft.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603590,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":276,"sitzung":174,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird Nachahmer finden. Deshalb muss Deutschland mehr als ein verl\u00e4sslicher Geber sein. Wir m\u00fcssen die internationale humanit\u00e4re Politik aktiv mitgestalten, Reformen ansto\u00dfen und auch voranbringen. Der Humanit\u00e4re Weltgipfel hat Anst\u00f6\u00dfe gegeben durch Anregungen, Versprechungen und Initiativen. Aber es braucht die Langfristigkeit, die Nachhaltigkeit und den Gestaltungswillen f\u00fchrender Staaten und f\u00fchrender Politikerinnen und Politiker.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603592,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Frank Schwabe [SPD]","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":278,"sitzung":174,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei diesem Gipfel war Deutschland prominent vertreten. Der Vorsitzende des Menschenrechtsausschusses hat teilgenommen, die Bundeskanzlerin, der Bundesau\u00dfenminister und der Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603594,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":174,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sind sogar heute hier!","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":280,"sitzung":174,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist bemerkt und auch gelobt worden, bis hin zur New York Times. Wir d\u00fcrfen aber nicht nur einer der gr\u00f6\u00dften Zahler sein. Vielmehr m\u00fcssen wir immer mehr auch zu einem der Gestalter werden. Das ist noch nicht so richtig angekommen.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603596,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":282,"sitzung":174,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Botschaften des Humanit\u00e4ren Gipfels waren: Humanit\u00e4re Hilfe darf nicht l\u00e4nger Antwort auf weltweite politische Passivit\u00e4t und Substitut f\u00fcr fehlende politische Entscheidungen sein. Die notleidenden Menschen m\u00fcssen im Mittelpunkt stehen; die Instrumente zur Behebung der Not m\u00fcssen verzahnt werden, man muss auf gemeinsame Ziele hinweisen. Die Weltgemeinschaft steht diesbez\u00fcglich erst am Beginn. Das hei\u00dft, auch die Debatte braucht Nachhaltigkeit.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603598,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":284,"sitzung":174,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"42 Prozent aller Menschen in Not leben in fragilen Staaten. Das hei\u00dft, die Konfliktpr\u00e4vention bedarf eines viel gr\u00f6\u00dferen Impulses. Wir m\u00fcssen mehr auf die lokalen Systeme setzen, statt sie zu ersetzen.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":285,"sitzung":174,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":1770.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":286,"sitzung":174,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, es ist richtig, wenn die Vereinten Nationen anfangen und ihre acht gr\u00f6\u00dften Organisationen in einer gemeinsamen Anstrengung zusammenbringen, um die Planung, die Umsetzung und die Instrumente gemeinsam zu diskutieren.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603602,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":288,"sitzung":174,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Reformen m\u00fcssen auch in den Mitgliedsl\u00e4ndern erfolgen. Auch wir m\u00fcssen besser planen und eine gemeinsame koh\u00e4rente, mehrj\u00e4hrige, ressort\u00fcbergreifende Nutzung der Instrumente finden.\n\nDie Einhaltung des internationalen humanit\u00e4ren V\u00f6lkerrechts ist keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Allein in Syrien sind in der letzten Zeit 370 Angriffe auf Krankenh\u00e4user und Gesundheitsstationen erfolgt. 650 medizinische Helfer sind dem zum Opfer gefallen. Aber wir m\u00fcssen auch dieses Recht weiter gestalten. Einige Staaten, gef\u00fchrt von \u00d6sterreich, haben auf dem Gipfel eine Initiative lanciert, um die Verwendung von explosiven Waffen in dichtbesiedelten Gebieten zu stoppen. Diese Waffen sind die Pest in Aleppo bzw. in Syrien insgesamt. Das muss aufh\u00f6ren.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603604,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Martin Patzelt [CDU\/CSU]","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":290,"sitzung":174,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gab eine Initiative dazu. Deutschland hat sie nicht unterst\u00fctzt. Ich frage, warum. Das w\u00e4re ein Beitrag zum humanit\u00e4ren V\u00f6lkerrecht gewesen.\n\nEin Follow-up - und wir haben viele Follow-ups in unserem Antrag - k\u00f6nnte auch sein, dass wir im institutionellen Bereich unsere Expertise, unsere Kapazit\u00e4t im Hinblick auf Diskussion, Innovation und Reform verbessern. Business as usual kann es nicht sein. Im Bereich der Menschenrechte haben wir das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte, eine sehr segensreiche, unabh\u00e4ngige Institution.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603606,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Frank Schwabe [SPD]","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":292,"sitzung":174,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Bereich der humanit\u00e4ren Hilfe haben wir nichts Vergleichbares. Wir sollten dar\u00fcber nachdenken, ob hier nicht ein Thinktank, ein Laboratorium der Ideen, das die humanit\u00e4re Hilfe inspiriert, evaluiert und verst\u00e4rkt, an der Zeit ist. Ob es nun Institut f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe oder Institut f\u00fcr humanit\u00e4re Angelegenheiten - also weiter gedacht - hei\u00dfen soll, kann man diskutieren. Aber es muss in europ\u00e4ische Strukturen eingebunden sein, Debatten in die \u00d6ffentlichkeit tragen, aber auch Debatten aus der \u00d6ffentlichkeit aufnehmen, wie es das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte tut.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603608,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":294,"sitzung":174,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, auch die deutsche humanit\u00e4re Hilfe vertr\u00e4gt eine regelm\u00e4\u00dfige Evaluation und eine intensive und dauernde hochrangige Diskussion im Menschenrechtsausschuss.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603610,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Martin Patzelt [CDU\/CSU]","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":296,"sitzung":174,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist an der Zeit, \u00fcber ein solches Institut, eine Institutionalisierung der Innovation, der Innovationsf\u00e4higkeit und auch der Einmischung, in der Folge des Humanit\u00e4ren Weltgipfels ernsthaft nachzudenken.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603612,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":298,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Erika Steinbach ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603614,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":300,"sitzung":174,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":1651.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor drei Jahren waren 40 Millionen Menschen weltweit auf der Flucht oder als Migranten unterwegs. Vor zwei Jahren waren es schon 50 Millionen Menschen. Heute sind es bereits 60 Millionen, manche sprechen sogar schon von 70 Millionen. Die Zahl der bedr\u00e4ngten Menschen, die ihre Heimat aus den unterschiedlichsten Gr\u00fcnden verlassen mussten oder in existenzbedrohenden Situationen in der Heimat leben, steigt und steigt deutlich erkennbar weiter an. Der Bedarf an humanit\u00e4rer Hilfe, um \u00fcberhaupt die \u00e4rgste Not zu lindern - da geht es nicht um Luxushilfe, sondern um \u00dcberlebenshilfe -, hat sich von 2012 bis 2015 auf 20 Milliarden US\u001eDollar verdoppelt.\n\nImmer wieder erleben wir aber, dass die n\u00f6tigen Mittel, die zur Hilfe gebraucht werden, nicht rechtzeitig oder auch nicht ausreichend zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Darum war es gut - ich glaube, es war sogar \u00fcberf\u00e4llig; aber die Vorbereitung dauerte drei Jahre -, dass der Humanit\u00e4re Weltgipfel stattgefunden hat in einer Zeit, in der jeder die Probleme sehen kann - wie auch wir tagt\u00e4glich auf den Bildschirmen. Angesichts der Vielzahl an Krisen und Konflikten und angesichts der Tatsache, dass \u00fcber die Fl\u00fcchtlinge hinaus weitere Menschen in ihrer Heimat dringend auf Hilfe der Vereinten Nationen angewiesen sind, war die Initiative des Weltgipfels dringend erforderlich. Man geht insgesamt von 125 Millionen Menschen aus, die zum nackten \u00dcberleben Hilfe ben\u00f6tigen. Staaten und Zivilgesellschaften sind bei diesem ersten Humanit\u00e4ren Weltgipfel zusammengekommen, um Wege und M\u00f6glichkeiten zu finden, den humanit\u00e4ren Bed\u00fcrfnissen in einer sich rasch ver\u00e4ndernden Welt besser und auch schneller gerecht zu werden.\n\nUnsere Bundesregierung - das war sehr erfreulich - war im Gegensatz zu den f\u00fcnf Vetom\u00e4chten des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen hochrangigst vertreten: Die Bundeskanzlerin war da, ebenso der Bundesau\u00dfenminister, der Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, und Kollegen waren auch dabei. Das war ein deutliches Signal, zu zeigen, f\u00fcr wie brisant wir aus deutscher Perspektive dieses Thema halten. Es war gut, dass wir so hervorragend vertreten waren.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603616,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":302,"sitzung":174,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":1651.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Gipfel war keine Geberkonferenz, in der ausschlie\u00dflich \u00fcber finanzielle Hilfen verhandelt wurde. Es ging um ganz Grunds\u00e4tzliches. Aber Deutschland hat dennoch zugesagt, seinen Beitrag f\u00fcr den Nothilfefonds der Vereinten Nationen um 10 Millionen Euro auf 50 Millionen Euro anzuheben. Der Fonds soll, ja er muss sogar - das betrifft alle Staaten - dringend auf insgesamt 1 Milliarde Dollar verdoppelt werden, um \u00fcberhaupt allen Menschen helfen zu k\u00f6nnen.\n\nDeutschland ist in diesem Jahr mit einem Beitrag von rund 1,3 Milliarden Euro der drittgr\u00f6\u00dfte internationale Geber und hat als Vorreiter f\u00fcr innovative humanit\u00e4re Hilfe den Weltgipfel von Beginn an auch inhaltlich mitgepr\u00e4gt. Obgleich die Summe der international bereitgestellten und zugesagten Hilfen seit Jahren steigt, decken die Mittel bei weitem nicht den Bedarf; denn im Schnitt kommen j\u00e4hrlich nur rund zwei Drittel der von den Vereinten Nationen ben\u00f6tigten Gelder tats\u00e4chlich zusammen und herein. Viele der L\u00e4nder, die zugesagt haben, etwas zu leisten, zahlen ganz einfach nicht. Noch nie war die Finanzierungsl\u00fccke f\u00fcr Nothilfe so gro\u00df wie im vergangenen Jahr. 2015 kamen nur 55 Prozent des ben\u00f6tigten und seitens der Staaten auch zugesagten Geldes zusammen. Auch in den ersten f\u00fcnf Monaten dieses Jahres ging erst ein F\u00fcnftel des Budgets ein.\n\nF\u00fcr die Bed\u00fcrftigen bedeutet weniger Geld im Gesamttopf ganz konkret nat\u00fcrlich auch weniger Hilfe. So mussten 2015 die Lebensmittelhilfen f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge im Nahen Osten deutlich gek\u00fcrzt werden. Am Ende blieben Fl\u00fcchtlingen zum Beispiel in Jordanien zeitweise umgerechnet nur etwa 50 Cent pro Tag f\u00fcr Nahrung. 50 Cent pro Tag! Dies war eine wesentliche Ursache daf\u00fcr, dass sich im vergangenen Jahr \u00fcber 1 Million Menschen auf den Weg nach Deutschland und Europa gemacht haben. Das darf sich so nicht wiederholen.\n\nDeutschland stellt sich seiner internationalen Verantwortung und geht mit gutem Beispiel voran. Aber wir m\u00fcssen erreichen, dass auch die anderen Staaten ihre Verpflichtungen am Ende erf\u00fcllen. Diese Zusagen m\u00fcssen eingehalten werden.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603618,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":304,"sitzung":174,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":1651.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist letztendlich auch im Interesse aller - der Betroffenen, die Hilfe brauchen, aber auch der L\u00e4nder, die Hilfe geben; denn man kann von vornherein Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me vermeiden und den Menschen die Heimatn\u00e4he besser erhalten.\n\nDeutschland setzt sich ja seit langem f\u00fcr einen Paradigmenwechsel in der humanit\u00e4ren Hilfe ein. Wir wollen eine vorausschauende Hilfe, die Betroffenen, wo immer m\u00f6glich, in den Krisengebieten st\u00e4rken, damit sie dort verbleiben k\u00f6nnen und es ihnen m\u00f6glich ist, in der N\u00e4he ihrer Heimat zu bleiben, und dass sie sich eben nicht auf lebensgef\u00e4hrliche Fluchtwege begeben m\u00fcssen. Wir sehen ja Tag f\u00fcr Tag, dass im Mittelmeer Menschen ertrinken - auch in den letzten Tagen wieder.\n\nWie das gro\u00dfe Engagement der Bundesregierung zur Bew\u00e4ltigung der humanit\u00e4ren Krise infolge der Gewalt in Syrien und im Irak zeigt, findet bereits heute eine enge Verzahnung von humanit\u00e4rer Hilfe mit Ma\u00dfnahmen der Entwicklungszusammenarbeit statt. Die Ministerien arbeiten sehr gut zusammen. Grunds\u00e4tzlich muss es, liebe Kolleginnen und Kollegen, unser Ziel sein, den Opfern von Flucht und Vertreibung und den Migranten m\u00f6glichst heimatnah zu helfen. Das ist der richtige Weg sowohl f\u00fcr die betroffenen Menschen als auch f\u00fcr unseren Kontinent.\n\nDenn eines wissen wir auch: Die weltweiten Migrationsstr\u00f6me, die Fl\u00fcchtlingsbewegungen k\u00f6nnen weder in der Europ\u00e4ischen Union noch in ganz Europa noch in Deutschland geheilt werden. Vor diesem Hintergrund war es eine hervorragende Sache, dass der Humanit\u00e4re Weltgipfel gerade jetzt, in dieser Zeit, mit einem intensiven deutschen Engagement stattgefunden hat. Dass sich Deutschland so hochrangig dort hinbegeben hat, ist ein Zeichen, dass wir dieses Thema auch ernst nehmen.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603620,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":306,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Inge H\u00f6ger ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603622,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":308,"sitzung":174,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! 1 500 Zusagen und Selbstverpflichtungen pr\u00e4sentierte UN-Generalsekret\u00e4r Ban Ki-moon am Ende des Humanit\u00e4ren Weltgipfels in Istanbul vor gut einer Woche. Neben zahlreichen finanziellen Versprechungen k\u00fcndeten die unterzeichnenden Staaten und Organisationen an, zuk\u00fcnftig der Achtung des humanit\u00e4ren V\u00f6lkerrechts mehr Aufmerksamkeit zu schenken. Das klingt gut und ist dringend notwendig. Doch kein einziger dieser zahllosen Merkposten wurde verbindlich beschlossen. Es handelt sich bei allem um Absichtserkl\u00e4rungen, um Papier, um teures Papier.\n\nDer Gipfel in Istanbul war eine Chance, den aktuellen humanit\u00e4ren Krisen entschieden zu begegnen. Diese Chance wurde jedoch weitgehend verspielt. Angesichts der Notlagen in den Fl\u00fcchtlingscamps, des Sterbens an den Grenzen Europas, der andauernden Kriege und der zunehmend dramatischeren Folgen des Klimawandels sind die Antworten des Gipfels besch\u00e4mend unkonkret.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603624,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":310,"sitzung":174,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Wichtigste w\u00e4ren verbindliche Absprachen dar\u00fcber, dass humanit\u00e4re Hilfe in Notlagen unparteiisch und neutral bei all den Menschen ankommt, die Hilfe brauchen.\n\nDoch bereits der Ort des Gipfels, Istanbul, war ein politisches Problem. Pr\u00e4sident Erdogan setzt seine autorit\u00e4re Politik immer ungenierter durch. Er bek\u00e4mpft seine politischen Gegner mit aller Brutalit\u00e4t. In den kurdischen Gebieten sind schon Tausende Menschen ums Leben gekommen, \u00fcberwiegend Angeh\u00f6rige der Zivilbev\u00f6lkerung; genaue Angaben haben wir nicht, da auch die Presse mit aller H\u00e4rte bek\u00e4mpft wird. In zwei Wahlen hat Erdogan versucht, die linke Opposition aus dem Parlament zu dr\u00e4ngen. Da dies nicht funktionierte, hat er wenige Tage vor dem Gipfel die Immunit\u00e4t der HDP-Abgeordneten aufheben lassen. Nun kann er sie mit willk\u00fcrlichen Verfahren ebenso ins Gef\u00e4ngnis schicken wie bereits zahllose Journalistinnen und Journalisten sowie weitere Oppositionelle.\n\nErdogan l\u00e4sst an den Grenzen auf Fl\u00fcchtlinge schie\u00dfen und zerst\u00f6rt die Demokratie im eigenen Land. Er schafft fortw\u00e4hrend neue Fluchtgr\u00fcnde. Und was macht die deutsche Regierung? Sie versucht, den Streit in der Koalition \u00fcber die Fl\u00fcchtlingspolitik dadurch zu l\u00f6sen, dass sie Erdogan f\u00fcr die Abschottung der Au\u00dfengrenzen der EU Milliarden in den Rachen wirft. Diese Politik ist eine Schande.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603626,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":312,"sitzung":174,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein glaubw\u00fcrdiger Gastgeber f\u00fcr ehrlich gemeinte humanit\u00e4re Politik ist Erdogan, der Fl\u00fcchtlinge zwischenzeitlich sogar ins Kriegsgebiet zur\u00fcckschicken l\u00e4sst, bestimmt nicht.\n\nDoch zur\u00fcck zu den weltweiten humanit\u00e4ren Herausforderungen. Laut Angaben des Gipfelsprechers stammen 92 Prozent aller Kriegsopfer aus der Zivilbev\u00f6lkerung und sind mindestens 125 Millionen Menschen weltweit auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen. Wenn nicht bald die Weichen hin zu zivilen Ans\u00e4tzen f\u00fcr Konfliktbearbeitung, f\u00fcr eine verantwortungsvolle Klimapolitik und f\u00fcr eine gerechte Weltwirtschaftsordnung gestellt werden, dann k\u00f6nnte die Zahl der Hilfsbed\u00fcrftigen noch deutlich gr\u00f6\u00dfer werden. Das ist keine Zeit f\u00fcr unverbindliche Ank\u00fcndigungen.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603628,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":314,"sitzung":174,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"37 Millionen Kinder aus Konfliktgebieten haben keinen Zugang zu Bildung. Nimmt man die Kinder dazu, die nur sporadisch Bildungsangebote erhalten, kommt man zu dem Ergebnis, dass etwa 75 Millionen keinen ausreichenden Zugang zu Bildung haben. Nicht einmal die H\u00e4lfte der Fl\u00fcchtlingskinder in den Lagern rund um Syrien erhalten Schulunterricht. Es ist wichtig, diesen jungen Menschen, die eine unertr\u00e4gliche Gegenwart durchleben, wenigstens eine Chance f\u00fcr die Zukunft zu geben.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603630,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":316,"sitzung":174,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Gl\u00fcck wurde das in Istanbul diskutiert. Auf dem Gipfel wurde ein Bildungsfonds mit dem passenden Titel \u201eBildung kann nicht warten\u201c beschlossen. Er soll mit einer Summe von 3,8 Milliarden Dollar in den kommenden f\u00fcnf Jahren etwa 13 Millionen Kindern helfen. Das ist ein Anfang, aber es reicht bei weitem nicht. Wenn es dabei bleibt, dann muss der gr\u00f6\u00dfte Teil der betroffenen Kinder nach wie vor auf Bildung warten. Das ist nicht zufriedenstellend.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603632,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":318,"sitzung":174,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Es sind etwa 2 Milliarden Dollar pro Jahr f\u00fcr Bildungsprogramme notwendig. F\u00fcr den Bildungsfonds ist nur ein Drittel dieser Summe zugesagt, aber nicht eingezahlt worden. Verschiedene L\u00e4nder verquicken diese Zusage mit privaten Spendengeldern. So gibt etwa die britische Regierung eine Anschubfinanzierung von 30 Millionen Pfund. Weitere 100 Millionen Pfund sollen durch private Spenden kommen.\n\nPrivate Spendenbereitschaft ist sch\u00f6n, Hilfe darf aber nicht von dieser Bereitschaft abh\u00e4ngig sein.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603634,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":320,"sitzung":174,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Die reichen Staaten sind in der Pflicht, die Strukturen der Hilfe so zu gestalten, dass sie zuverl\u00e4ssig und auch l\u00e4ngerfristig zur Verf\u00fcgung steht. Es geht hier tats\u00e4chlich um ein grundlegendes Problem der humanit\u00e4ren Hilfe. Es gibt zwar private Spendenbereitschaft, aber sie ist meistens nur kurzfristig f\u00fcr Themen und Regionen mobilisierbar, die gerade besonders im Fokus der \u00d6ffentlichkeit stehen. Ein zuverl\u00e4ssiges Hilfesystem l\u00e4sst sich so kaum organisieren.\n\nEin anderes Thema: Kanzlerin Merkel lobte es als gutes Zeichen, dass viele Unternehmen an dem Gipfel teilnahmen. Die Bilder von dem Gipfel wirkten teilweise wie die einer gro\u00dfen Messe, auf der unterschiedlichste Unternehmen ihre Dienstleistungen auf dem wachsenden Markt der organisierten Hilfe anboten. Aus humanit\u00e4rer Sicht kann dies jedoch problematisch sein. Wenn Hilfe zum Gesch\u00e4ft wird, dann kann es schnell passieren, dass nicht mehr die Bed\u00fcrfnisse der Menschen im Mittelpunkt stehen, sondern die Rentabilit\u00e4t die Entscheidung beeinflusst.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603636,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":322,"sitzung":174,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Unser Fokus muss auf der Menschlichkeit und dem Recht der Menschen auf ein w\u00fcrdiges Leben und \u00dcberleben liegen. Lassen Sie mich angesichts der uns\u00e4glichen \u00c4u\u00dferungen aus dem rechten Lager in diesem Land auch Folgendes sagen: Wir sehen Kinderaugen nicht als Erpressung, sondern als Verpflichtung.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603638,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":324,"sitzung":174,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch Vereinbarungen zum Schutz von Helferinnen und Helfern sind dringend notwendig. Die Hilfsorganisation \u201e\u00c4rzte ohne Grenzen\u201c blieb dem Gipfel fern, weil dieses Thema nicht gen\u00fcgend ernst genommen wird. Es hilft auch nicht, wie Frau Merkel in ihrer Rede in Istanbul sagte, nur auf verschiedene B\u00fcrgerkriegsfraktionen zu zeigen, wenn gleichzeitig NATO-Verb\u00fcndete, zum Beispiel in Afghanistan, Kliniken bombardieren. Vergleichbares passierte auch im Jemen, wo saudische Streitkr\u00e4fte, gut ausgestattet mit westlichen Waffen, wiederholt Krankenh\u00e4user bombardiert haben. Notwendig sind also klare Absprachen, das V\u00f6lkerrecht einzuhalten und keine humanit\u00e4ren oder UN-Einrichtungen anzugreifen.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603640,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":326,"sitzung":174,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Kriegspolitik der NATO-Staaten muss beendet werden. Sie sind lange genug mit schlechtem Beispiel vorangegangen.\n\nWichtig ist auch ein Stopp von Waffenlieferungen in Krisen- und Konfliktregionen. Waffenlieferungen sind keine L\u00f6sung, sondern Teil des Problems. Jede Waffe findet ihren Krieg. Notwendig sind ernsthafte Bem\u00fchungen um politische L\u00f6sungen zur Beendigung von Kriegen und Konflikten. Notwendig ist zivile Krisenpr\u00e4vention.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603642,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":328,"sitzung":174,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie bereits erw\u00e4hnt, sind weltweit etwa 129 Millionen Menschen auf die Hilfe der UN und ihrer Partner angewiesen. Von denen f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe n\u00f6tigen 20 Milliarden Dollar f\u00fcr dieses Jahr ist h\u00f6chstens ein F\u00fcnftel bei den UN angekommen. Es darf nicht sein, dass bis Ende des Jahres 2015 nur etwa die H\u00e4lfte der ben\u00f6tigten Gelder eintrifft. Es darf nicht sein, dass das Weltern\u00e4hrungsprogramm kein Geld f\u00fcr die Hungernden im Jemen oder in Somalia hat, dass der Weltgesundheitsorganisation die Mittel zur rechtzeitigen Hilfe bei Gelbfieberepidemien in Zentralafrika fehlen oder die Lebensmittelrationen f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge aus Syrien reduziert werden. All dies ist im wahrsten Sinne des Wortes ein Armutszeugnis.\n\nDer Hinweis, dass Deutschland bereits zu den L\u00e4ndern geh\u00f6rt, die sehr viel Geld f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe zur Verf\u00fcgung stellen, lenkt da nur ein wenig ab. Gemessen am Bruttoinlandsprodukt lag Deutschland im letzten Jahr hinter den skandinavischen L\u00e4ndern. Schweden und Norwegen haben 0,13 Prozent ihres Bruttoinlandsprodukts gegeben und damit viermal so viel wie die Bundesrepublik, die etwa 0,03 Prozent ihrer Wirtschaftsleistung gegeben hat.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":329,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":330,"sitzung":174,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich stelle mir vor, dass man sich auf dem n\u00e4chsten Humanit\u00e4ren Weltgipfel eindeutig darauf verpflichtet, dass die Weltgemeinschaft alle Ressourcen zur Verf\u00fcgung stellt, die n\u00f6tig sind, um die Not aller Menschen zu lindern, die Hilfe brauchen, ausnahmslos.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603646,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":332,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung erh\u00e4lt nun der Staatsminister Michael Roth das Wort.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603648,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":334,"sitzung":174,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 1,5 Milliarden Menschen leben in Krisengebieten. 125 Millionen Menschen sind auf akute Nothilfe angewiesen, und mehr als 60 Millionen Menschen sind auf der Flucht. Das sind erschreckende Zahlen. Sie erschrecken nicht nur uns hier im Bundestag, sie erschrecken viele Menschen, aber es darf nicht beim Erschrecken bleiben.\n\nDeshalb danke ich Ihnen allen auch daf\u00fcr, dass es uns nicht zuletzt mit Ihrer Unterst\u00fctzung gelungen ist, dem Thema Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe mehr Bedeutung beizumessen. Sie haben dazu beigetragen, dass Deutschland zwischenzeitlich zum drittgr\u00f6\u00dften Geber im Bereich der humanit\u00e4ren Hilfe z\u00e4hlt. Wir werden in diesem Jahr 1,3 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung stellen. Und wir alle wissen, liebe Kolleginnen und Kollegen, es reicht am Ende des Tages nicht.\n\nDie besch\u00e4mende Situation des vergangenen Jahres ist schon beschrieben worden. Meine Zahlen, Herr Kollege Koenigs, sind noch schlimmer als die Ihrigen. Wir hatten im vergangenen Jahr eine Unterdeckung im Bereich der humanit\u00e4ren Hilfe von 15 Milliarden US-Dollar.\n\nAber trotz aller Krisen, nicht nur der von Menschen gemachten Krisen, wie das Herr Koenigs eben sagte, sondern auch der Naturkatastrophen und des Klimawandels, von dem wir heute noch gar nicht wissen, was dieser f\u00fcr Menschen wirklich bedeutet, die in noch st\u00e4rkerem Ma\u00dfe von Naturkatastrophen betroffen sein werden, ist mir wichtig, eines noch einmal zu unterstreichen: Unsere Menschenrechts- und Entwicklungspolitiker, diejenigen, die sich der internationalen Arbeit verpflichtet f\u00fchlen, die sich der Humanit\u00e4t verpflichtet f\u00fchlen, hatten in den vergangenen Jahren oftmals ein Akzeptanzproblem. Aber nicht zuletzt seitdem die Trag\u00f6dien der Welt ein Gesicht bekommen haben und die Menschen zu uns kommen und uns an ihren tragischen Geschichten teilhaben lassen, ist das Bewusstsein der einen Welt gewachsen.\n\nDas Geld, die Hilfe, die Kreativit\u00e4t, der Mut und die Leistung, die wir au\u00dferhalb Europas investieren im Mittleren und Nahen Osten, in Afrika, in vielen leidgeplagten Regionen der Welt, sind gut angelegt. Deshalb freue ich mich, dass wir nicht nur hier im Bundestag eine politische Mehrheit f\u00fcr diese Politik haben. Nein, wir haben eine breite gesellschaftliche Mehrheit. Ich darf hinzuf\u00fcgen: Wenn das nur in anderen Politikbereichen genauso der Fall w\u00e4re.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603650,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":336,"sitzung":174,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Als jemand, der selbst an einer Reihe von Geberkonferenzen teilgenommen hat, kann ich den Eindruck der Kolleginnen und Kollegen nur best\u00e4tigen: Auf Gipfeln etwas zuzusagen, ist relativ einfach. Es dann aber auch wirklich umzusetzen und die Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen, ist ungleich schwieriger. Ich darf Ihnen aber auch versichern - ich bin mir ziemlich sicher, die meisten von Ihnen werden das best\u00e4tigen -, dass Deutschland als ein zuverl\u00e4ssiger Partner in der Welt gilt.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603652,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Charles M. Huber [CDU\/CSU]","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603653,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":339,"sitzung":174,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Unser Wort hat Gewicht, weil wir zu unseren Zusagen stehen.\n\nEben ist deutlich gemacht worden, dass wir mehr tun m\u00fcssen f\u00fcr Bildung. Genau darum geht es doch bei dem Abkommen mit der T\u00fcrkei. Darum geht es im Libanon, wo wir in diesem Jahr etwa 330 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stellen wollen. Wir haben uns nicht nur in Istanbul, sondern bereits auf der Geberkonferenz in London darauf verpflichtet, dass ab dem Schuljahr 2016\/2017 jedes Fl\u00fcchtlingskind die Chance auf ein Schulangebot erh\u00e4lt. Daf\u00fcr wird das Geld investiert, und es ist deshalb auch dort gut angelegtes Geld, ob in der T\u00fcrkei, im Libanon, in Jordanien oder auch in vielen anderen L\u00e4ndern.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603655,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":341,"sitzung":174,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Die Botschaft dieses Gipfels in Istanbul ist: Wir m\u00fcssen raus aus dem permanenten Krisenmodus, bei dem wir immer nur von einer Katastrophe zur n\u00e4chsten eilen. Unser Ziel f\u00fcr die Zukunft ist ein System, das auf l\u00e4ngerfristiger Planung, vorausschauendem Handeln und solider Finanzierung beruht. Zur soliden Finanzierung habe ich schon etwas gesagt, und zur l\u00e4ngerfristigen Planung vermag ich auch etwas zu sagen.\n\nWir haben den gesamten Bereich der humanit\u00e4ren Hilfe auf Mehrj\u00e4hrigkeit ausgelegt.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603657,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":343,"sitzung":174,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Wir erg\u00e4nzen das auch im Bereich der Stabilisierung. Wir haben vor allem die Mittel f\u00fcr Gemeinschaftsfonds ausgeweitet, um auch den Initiativen vor Ort die Planungssicherheit zu geben, die sie dringend brauchen. Also auch hier, finde ich, haben wir in Istanbul durchaus \u00fcber die 170 Selbstverpflichtungen hinaus deutlich gemacht: Man darf nicht nur reden, sondern man kann auch konkret etwas tun.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603659,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":345,"sitzung":174,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Lassen Sie mich noch einen weiteren Punkt benennen, der mich vermutlich am meisten umtreibt; auch da stehe ich nicht alleine. Istanbul hat auch ein klares Signal daf\u00fcr gesetzt, dass es absolut inakzeptabel ist, die humanit\u00e4ren Prinzipien des V\u00f6lkerrechts weiter mit F\u00fc\u00dfen zu treten. Es ist grauenhaft, zu erleben, dass - in Syrien und andernorts - Hilfsorganisationen nicht den Zugang haben, um Menschen mit dem Lebensnotwendigsten zu versorgen, dass Krankenh\u00e4user und Schulen beschossen werden, dass Menschen, Kinder verhungern m\u00fcssen, weil dem Deutschen Roten Kreuz, dem Roten Halbmond und vielen anderen Organisationen das Geld zwar zur Verf\u00fcgung steht, aber das Geld eben nicht dort ankommt, wo es dringend gebraucht wird.\n\nDeshalb muss es uns tagt\u00e4glich darum gehen, das klare Signal von Istanbul immer wieder zu realisieren. Der humanit\u00e4re Zugang von Vertretern von Hilfsorganisationen in zivile Einrichtungen muss von allen gew\u00e4hrleistet und garantiert werden. So viel Grundverantwortung und so viel Mindestkonsens muss in dieser Welt doch m\u00f6glich sein, um daf\u00fcr zu sorgen, dass nicht am Ende noch die Kranken, die Kinder, die Schwachen, die, die sowieso schon den gr\u00f6\u00dften Preis zu zahlen haben, sterben und die Belasteten sind. Ich hoffe, dass in Istanbul wirklich alle diese Signale verstanden haben.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603661,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":347,"sitzung":174,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Zum Schluss: Ja, es geht nicht nur um humanit\u00e4re Hilfe. Sie kann die politischen L\u00f6sungen nicht ersetzen. Aber auch hier stelle ich mich sehr selbstbewusst vor sie. Denn ob es nun Syrien ist, ob es die Ukraine ist, ob es Libyen ist, wir bem\u00fchen uns \u00fcberall - nicht nur aus der Ferne, sondern in aktiver Teilnahme an den Verhandlungen - darum, dass Frieden und Stabilit\u00e4t nicht nur ein abstraktes Hoffnungsversprechen, sondern baldm\u00f6glichst wieder eine konkrete Zusage f\u00fcr viele Menschen auf dem Globus sein werden.\n\nIch danke Ihnen daf\u00fcr, dass Sie uns in dieser Politik entschieden und auch mit mancher konstruktiven Kritik unterst\u00fctzen.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603663,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":349,"sitzung":174,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Michael Brand erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603665,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":351,"sitzung":174,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":1770.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist mir heute bei dieser Debatte ein Anliegen, meine Rede anders zu beginnen und einen Mann zu w\u00fcrdigen, der es verdient hat, der nicht blo\u00df von humanit\u00e4rer Hilfe gesprochen, sondern konkret geholfen hat, und zwar den Bed\u00fcrftigsten, denjenigen, die ums nackte \u00dcberleben k\u00e4mpfen mussten.\n\nEr war unabh\u00e4ngig, er war unbequem. Er war auch umstritten, rastlos, oft unkonventionell und kompromisslos, aber immer hatte er den einzelnen Menschen im Blick. Es waren vermutlich gerade diese Eigenschaften, die auch notwendig waren, dass er dort helfen konnte, wo noch niemand oder nie ein Helfer war. Es waren sein Charakter und seine Haltung, die es tats\u00e4chlich geschafft haben, den \u00f6ffentlichen Fokus auf weggeblendete Orte zu werfen und - das ist das Wichtigste - Menschenleben zu retten.\n\nRupert Neudeck, der vor drei Tagen gestorben ist, war ein humanit\u00e4rer K\u00e4mpfer. Er war ein K\u00e4mpfer f\u00fcr die Schwachen, ein kompromissloser Menschenfreund, ein \u00dcberzeugungst\u00e4ter der guten Taten. Ich erinnere mich gut daran, als ich ihn mit Anfang 20 kennenlernte. Ich war damals bei einer Menschenrechtsorganisation in Bosnien-Herzegowina engagiert. Ich lernte ihn in Fl\u00fcchtlingslagern in Albanien und in Mazedonien kennen. Ich erinnere mich an ein Ereignis. Es muss kurz vor Ostern 1999 in der Grenzstadt Blace in Mazedonien gewesen sein, als Hunderttausende von Fl\u00fcchtlingen aus dem Kosovo dorthin vertrieben wurden. Der UNHCR hatte gesagt: Wir legen nach Ostern richtig los, weil jetzt die Feiertage sind. Rupert Neudeck stand dort fassungslos im Schlamm und sagte: Das darf alles nicht wahr sein. - Das war gleichzeitig der Antrieb, zu sagen: Wir packen jetzt hier an. Wir k\u00f6nnen es uns doch nicht ernsthaft leisten, jetzt in Urlaub zu gehen, wenn die Not am gr\u00f6\u00dften ist. Rupert Neudeck hat auf konkrete Vorschl\u00e4ge, wenn zum Beispiel, was oft geschieht, gesagt wurde: \u201eMan m\u00fcsste mal dies tun\u201c oder: \u201eMan sollte mal jenes tun\u201c, meist geantwortet: Warum fangen wir nicht einfach damit an?","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603667,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":353,"sitzung":174,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":1770.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, er hat sich auch in die aktuelle Fl\u00fcchtlingsdebatte eingemischt, manchmal auch alle politischen Lager \u00fcberrascht. Das war auch der Fall, als er k\u00fcrzlich sagte:\n\nIch m\u00f6chte nicht, dass Menschen f\u00fcr die Reinheit meines pazifistischen Gewissens sterben.\n\nAuch das hat manche irritiert. Sicher h\u00e4tte er auch zu der heutigen Debatte manches zu sagen - wahrscheinlich auch manches Kopfsch\u00fctteln. Lieber Rupert: F\u00fcr alles, was du getan hast, ein herzliches \u201eVergelts Gott\u201c!","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603669,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":355,"sitzung":174,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":1770.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, der Humanit\u00e4re Weltgipfel war - ich zitiere - \u201eirgendwie doch mehr als Blabla\u201c. So hat das Ereignis ein deutscher Journalist in Istanbul kommentiert. Er hat recht: Man darf den Gipfel nicht \u00fcberh\u00f6hen, aber man darf ihn eben auch nicht kleinreden. \u00dcber 170 Staaten und rund 600 NGOs sind dem Ruf des UN-Generalsekret\u00e4rs Ban Ki-moon in der letzten Woche gefolgt. Auch ich durfte als Vorsitzender des f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe zust\u00e4ndigen Bundestagsausschusses der deutschen Delegation angeh\u00f6ren.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603671,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":174,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":357,"sitzung":174,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":1770.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Humanit\u00e4re Weltgipfel war eine Premiere. Und: Ja, er war auch bitter n\u00f6tig. Nie gab es mehr Menschen, die Hilfe zum \u00dcberleben brauchen, n\u00e4mlich 125 Millionen Menschen, davon 60 Millionen, die auf der Flucht sind. Das ist die gr\u00f6\u00dfte Zahl seit dem Zweiten Weltkrieg. Angesichts zahlreicher und vor allen Dingen - lieber Herr Koenigs, Sie haben das gesagt - langandauernder Krisen und Katastrophen verzeichnen wir einen stark anwachsenden Bedarf bei der Finanzierung humanit\u00e4rer Hilfe.\n\nBeim Umgang mit dieser Katastrophe geht es um nicht weniger als um einen Paradigmenwechsel. Die Perspektive der humanit\u00e4ren Hilfe muss sich k\u00fcnftig noch viel st\u00e4rker ver\u00e4ndern: von einer rein reaktiven Hilfeleistung nach einer Krise zu einem vorausschauenden Handeln zur Vermeidung von Krisen. Wir begr\u00fc\u00dfen sehr, dass die Bundesregierung hier wichtige Schritte getan hat, um sich auf diese Z\u00e4sur einzustellen. Der Ausschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe hat in dieser Wahlperiode vielfache Initiativen ergriffen - in \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rungen und Expertengespr\u00e4chen, national und international -, zu den Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe und auch jetzt zum Humanit\u00e4ren Weltgipfel und seinen Folgen.\n\nDass Deutschland in Istanbul mit der Bundeskanzlerin, dem Au\u00dfenminister und dem Entwicklungsminister hochrangig vertreten war, unterstreicht, dass die Dringlichkeit der Herausforderungen jedenfalls dort inzwischen angekommen ist. Dass aber die erste Reihe der anderen europ\u00e4ischen Regierungen durch Abwesenheit gegl\u00e4nzt hat - und das, obwohl wir in Europa eigentlich alle gemeinsam das gr\u00f6\u00dfte Interesse haben sollten, zu gemeinsamen L\u00f6sungen zu kommen -, genauso wie die Vetom\u00e4chte, kann ich nur als kurzsichtig und ignorant bezeichnen.\n\nDie Initiative f\u00fcr diesen Gipfel war und ist richtig, weil er bereits in der Vorbereitung einen dringend notwendigen Prozess der Ver\u00e4nderung in einer sich dynamisch ver\u00e4ndernden Welt angesto\u00dfen hat.\n\nGel\u00f6st ist nichts. Umso mehr kommt es jetzt, nach Istanbul, darauf an, gemeinsam konkrete Schritt umzusetzen. VENRO, der Verband Entwicklungspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe deutscher Nichtregierungsorganisationen, hat recht: Das humanit\u00e4re System ist in seiner derzeitigen Struktur den gewaltigen Herausforderungen nicht gewachsen. Es ist unterfinanziert, agiert zu schwerf\u00e4llig und zentralisiert. Wir brauchen deshalb - da stimme ich mit dem Kollegen Koenigs wieder \u00fcberein - eine st\u00e4rkere Dezentralisierung und Lokalisierung humanit\u00e4rer Hilfe.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, was muss eigentlich noch passieren, dass nach gro\u00dfspurigen Ank\u00fcndigungen auf internationalen Geberkonferenzen das zugesagte Geld auch dort ankommt, wo es am n\u00f6tigsten gebraucht wird? Ich glaube, der Humanit\u00e4re Weltgipfel muss als Ausgangspunkt f\u00fcr eine konkrete und umfassende Reform des humanit\u00e4ren Systems genutzt werden. Wir alle m\u00fcssen die Krise zum Wendepunkt machen und sie auch als Chance sehen, die Ursachen nicht l\u00e4nger und konsequent zu ignorieren.\n\nNiemand sollte sich einbilden, dass sich die Krisen von allein erledigen, dass man sie aussitzen k\u00f6nnte und es m\u00f6glich w\u00e4re, so weiterzumachen wie bisher. Dass es so weit kommen konnte, zeigt auch, wo die Vers\u00e4umnisse liegen. Jeder erinnert sich an den Dezember 2014 - der fr\u00fchere UN-Fl\u00fcchtlingskommissar Guterres hat es ja erw\u00e4hnt -: Die Einstellung des World-Food-Programms f\u00fcr 1,7 Millionen Fl\u00fcchtlinge war der eigentliche Ausl\u00f6ser f\u00fcr die Fluchtwelle. Wahr ist doch: Massenhaft Chancen, gnadenlos vergeigt! Viel zu lange haben wir alle akzeptiert, dass man Fakten einfach ignoriert.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, niemand sollte heute - das ist eine andere Seite - untersch\u00e4tzen, wie gro\u00df auch die Chancen sind, etwas zu bewirken, wenn diese Ursachen f\u00fcr Armut, Perspektivlosigkeit und Flucht aktiv, rechtzeitig und mit den richtigen Mitteln bek\u00e4mpft werden. Der globale Bildungsfonds f\u00fcr Kinderfl\u00fcchtlinge ist ein wichtiger Start. Eine verlorene Generation d\u00fcrfen wir einfach nicht akzeptieren. Das hie\u00dfe, sich an den jungen Menschen zu vers\u00fcndigen. Auch das wird eine Riesenherausforderung werden.\n\nWir d\u00fcrfen die Augen vor den Realit\u00e4ten nicht verschlie\u00dfen, und wir m\u00fcssen nach Istanbul z\u00e4h, aber auch mit Tempo f\u00fcr Ver\u00e4nderungen arbeiten. Ich nenne hier nur drei Punkte:\n\nErstens. Es braucht mehr Geld, eine bessere Organisation, Qualit\u00e4t und Effizienz.\n\nZweitens. Wir m\u00fcssen raus aus dem permanenten Krisenmodus und zu einer vorausschauenden Hilfe kommen, die auch neue Akteure, wie die Privatwirtschaft, einbindet.\n\nDrittens. Gerade diejenigen, die die Hilfe am n\u00f6tigsten brauchen, erreicht sie oftmals nicht - ich denke an die Menschen in Syrien, im Jemen und im S\u00fcdsudan -, weil es keinen sicheren Zugang gibt. Das darf bei aller Gipfelrhetorik nicht verdr\u00e4ngt werden.\n\nDer EU-Kommissar f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe und Krisenmanagement, Christos Stylianides, hat mir gestern im Gespr\u00e4ch hier im Deutschen Bundestag gesagt, dass es in Istanbul \u00fcber 1 000 Selbstverpflichtungen gegeben hat. Versprochen wurde in der Vergangenheit genug. Jetzt ist endlich Umsetzung angesagt. Auch deshalb w\u00e4re es richtig und notwendig, dass es einen \u00dcberpr\u00fcfungsmechanismus gibt, zum Beispiel ein internationales Monitoring-System mit Berichtspflichten. Auch das ist f\u00fcr mich eine Konsequenz aus diesem Gipfel in Istanbul. Jeder muss erfahren, wer seine Zusagen eben nicht eingehalten und gebrochen hat, und jeder muss es wissen, wenn au\u00dfer Worten nichts geblieben ist und die n\u00e4chste Katastrophe mit einem Achselzucken zur Kenntnis genommen wird.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wenn aus Worten Taten werden, dann wird der Humanit\u00e4re Weltgipfel ein gro\u00dfer Erfolg. Um es mit Rupert Neudeck zu sagen: Warum fangen wir nicht einfach damit an?","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603673,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":359,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Frank Schwabe spricht als N\u00e4chster f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603675,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":361,"sitzung":174,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Damen und Herren! Ich glaube in der Tat, man muss zun\u00e4chst einmal mit einem Lob anfangen. Ich kann n\u00e4mlich die Kritik daran, wer alles aus Deutschland nach Istanbul gereist ist, nicht nachvollziehen. Es wurde gesagt, das w\u00e4re zu viel der W\u00fcrde. Wie w\u00e4re es denn eigentlich andersherum gewesen? Was w\u00e4re denn gewesen, wenn die Bundeskanzlerin, der Au\u00dfenminister und der Entwicklungsminister bei einem solch zentralen Thema nicht nach Istanbul gefahren w\u00e4ren? Dann w\u00e4re die Kritik wahrscheinlich genau andersherum gewesen.\n\nSie wissen ganz genau: Die Vorbereitung begann vor drei Jahren und mehr. Damals war nicht absehbar, welche Debatten wir heute rund um die T\u00fcrkei und um Istanbul f\u00fchren werden. Insofern war es richtig - das ist auch wahrgenommen worden -, dass Deutschland dort hochrangig vertreten war.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603677,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":363,"sitzung":174,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Darauf k\u00f6nnen wir uns nicht ausruhen, aber es ist gut, dass Deutschland weltweit der drittgr\u00f6\u00dfte Geber ist, und wir werden uns bem\u00fchen - Frau Steinbach und ich haben dar\u00fcber schon geredet -, dass wir das Ganze auch haushalterisch entsprechend absichern.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603679,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":365,"sitzung":174,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist auch gut, dass Deutschland - so nehme ich das jedenfalls wahr; das ist ja gerade auch gew\u00fcrdigt worden - im internationalen Konzert der Impulsgeber daf\u00fcr war, das humanit\u00e4re Hilfssystem auf eine andere Grundlage, eine qualifizierte Basis, zu stellen.\n\nEs war keine Geberkonferenz, \u00fcber die wir hier reden. Trotzdem muss man \u00fcber Finanzen sprechen. Das will ich gleich auch noch tun.\n\nVorab will ich aber das unterstreichen, was viele Kolleginnen und Kollegen hier gesagt haben: In allem Schlechten - gemeint ist die schwierige weltweite humanit\u00e4re Lage - liegt auch etwas Gutes. Es ist die Chance - wir haben ein neues Momentum -, ganz anders \u00fcber die humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr die 60 Millionen Fl\u00fcchtlinge, von denen Sie gesprochen haben, und f\u00fcr die 100 bis 200 Millionen Menschen - je nachdem, wie man das sieht -, die auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen sind, zu reden.\n\nSich um die humanit\u00e4re Hilfe zu k\u00fcmmern, ist eben nicht \u201eNice to have\u201c, also irgendetwas, was man auch noch einmal machen kann, sondern es geht um das Leben und die W\u00fcrde von Menschen. Das allein w\u00e4re schon Grund genug. Es geht aber eben auch um knallharte Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik. Es geht darum, ob bestimmte Regionen der Welt dauerhaft stabilisiert oder destabilisiert werden. Dar\u00fcber reden wir bei der humanit\u00e4ren Hilfe im Kern.\n\nWir reden auch \u00fcber Fluchtbewegungen, die ausgel\u00f6st werden, wenn es keine ausreichende humanit\u00e4re Hilfe gibt, und wir reden dar\u00fcber, was eigentlich mit den Kindern passiert, die zur Schule gehen m\u00fcssen, das zurzeit aber nicht k\u00f6nnen. Sie sind doch wirklich das Futter f\u00fcr diejenigen, die sich terroristische Vorhaben auf der ganzen Welt vorgenommen haben. Auch das muss mit humanit\u00e4rer Hilfe unterbunden werden.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603681,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":367,"sitzung":174,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Humanit\u00e4re Weltgipfel kann nur ein erster Auftakt f\u00fcr eine solche intensivierte Debatte sein. Er funktioniert eben nicht wie Klimakonferenzen, bei denen wir am Ende einen Mechanismus haben und Dinge v\u00f6lkerrechtlich verbindlich verabredet werden, sondern der Gipfel funktioniert im Moment nur \u00fcber Einzelverabredungen, die hier aufgez\u00e4hlt worden sind, und dar\u00fcber, dass man sich eine Liste von Themen vornimmt, \u00fcber die man reden will. Dazu ist auch ein Papier verabschiedet worden, das sogenannte Grand Bargain, also der gro\u00dfe Deal oder wie auch immer man das \u00fcbersetzen will, in dem die Dinge, die Sie gerade benannt haben, stehen.\n\nDie Fragen sind: Wie kann man humanit\u00e4re Hilfe mit Entwicklungszusammenarbeit verzahnen, nicht verschmelzen? Verschmelzen funktioniert nicht, weil die Prinzipien unterschiedlich sind. Wie kann man dabei helfen, dass Akteure, zum Beispiel die Gefl\u00fcchteten, in die Entscheidungsstrukturen eines Systems humanit\u00e4rer Hilfe hineingenommen werden? Wie k\u00f6nnen wir lokale Organisationen st\u00e4rken? Wie k\u00f6nnen wir eine mehrj\u00e4hrige Finanzierung organisieren? Wie k\u00f6nnen wir Konfliktpr\u00e4vention entsprechend st\u00e4rken? Das Entscheidende wird sein, dass auf diesen Gipfel etwas folgt und es entsprechend weitergeht. Die Struktur, wie das weitergehen soll, ist noch nicht klar. Das muss aber im Laufe dieses Jahres klar werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, was mich immer wieder fassungslos macht, ist die Tatsache, wie stark dieses humanit\u00e4re Hilfssystem unterfinanziert ist. Trotz allen Lobs \u00fcber die London-Konferenz haben wir im Rahmen der Hilfe f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und f\u00fcr gefl\u00fcchtete Menschen aus Syrien eine Unterfinanzierung. Wir haben eine dramatische Unterfinanzierung bei der humanit\u00e4ren Hilfe im S\u00fcdsudan, im Jemen und bei dem El-Ni\u00f1o-Ph\u00e4nomen. Wir haben bei der Finanzierung ein Loch von mindestens 15 Milliarden US-Dollar. Das ist mehr als die H\u00e4lfte dessen, was wir in der humanit\u00e4ren Hilfe brauchen.\n\nIch will die letzten Sekunden meiner Redezeit, die ich noch habe, daf\u00fcr nutzen, klarzumachen, wie wenig Geld das am Ende ist. Man muss wirklich mit dem Begriff \u201ePeanuts\u201c aufpassen, aber das sind Peanuts. Dieses Geld ist ein Zwanzigstel von dem, was die weltweit 100 gr\u00f6\u00dften R\u00fcstungsfirmen jedes Jahr mit Waffenverk\u00e4ufen umsetzen. Es ist weniger als das, was Gro\u00dfbritannien und die T\u00fcrkei f\u00fcr den Bau eines neuen Atomkraftwerks planen. Es ist nur die H\u00e4lfte dessen, was zum Beispiel Herr Zuckerberg besitzt, der sich immer wieder wohlt\u00e4tig geriert.\n\nEs ist eben - das m\u00fcssen wir uns klarmachen - bei allem Lob \u00fcber die deutsche Rolle weniger als die H\u00e4lfte dessen, was f\u00fcr den Verteidigungsetat dieses Landes zur Verf\u00fcgung steht. Deswegen haben wir als Bundestag die Aufgabe, uns zum einen f\u00fcr das zu loben, was wir in die Haushalte eingestellt haben, aber zum anderen bei den Haushaltsberatungen darauf zu achten, dass es zumindest dabei bleibt und dass wir weitere Impulse finanzieller Art in das internationale System geben k\u00f6nnen, damit wir den unertr\u00e4glichen Zustand der Unterfinanzierung beenden und daf\u00fcr sorgen, dass Terroristen die Nahrung entzogen wird. Das ist unsere gemeinsame Verantwortung.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603683,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":369,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Volker Ullrich spricht als N\u00e4chster f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603685,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":371,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Kriegerische Auseinandersetzungen und Naturkatastrophen verursachen gro\u00dfes menschliches Leid. Der Konflikt in Syrien und im Nord-Irak hat Millionen von Menschen zu heimatlosen Fl\u00fcchtlingen gemacht. Naturkatastrophen wie Erdbeben in Haiti und Nepal verlangen nach schneller Hilfe. Hungernde Menschen in der Sahelzone ben\u00f6tigen Nahrung und sauberes Wasser. \u00dcber 130 Millionen Menschen sind derzeit unmittelbar auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen.\n\nDas Leid und die Verzweiflung dieser Menschen sind durch die Bilder sp\u00fcrbar, die uns t\u00e4glich erreichen. Die Antwort darauf, wie wir mit dieser Situation umzugehen haben, hat uns der in dieser Woche verstorbene Rupert Neudeck gegeben, an den auch ich im Rahmen dieser Rede erinnern m\u00f6chte. Er sagte:\n\n... wir d\u00fcrfen uns keine Verzweiflung leisten. Verzweiflung ist eine Luxushaltung f\u00fcr einen Humanit\u00e4ren. Wir m\u00fcssen immer \u00fcberlegen, wie wir Wege zu den Menschen finden.\n\nDiese Wege zu Menschen in der Not ist die humanit\u00e4re Hilfe. Wir leisten sie, weil unser Menschenbild uns verpflichtet, solidarisch zu sein. Wir leisten sie gerne, weil wir \u00fcberzeugt sind, dass Mitmenschlichkeit ein Schl\u00fcssel zu einer besseren Welt ist.\n\nDer Bedarf an humanit\u00e4rer Hilfe betr\u00e4gt derzeit etwa 20 Milliarden Euro pro Jahr. Dieses Geld wird dringend ben\u00f6tigt: f\u00fcr Nahrung, sauberes Wasser, ein Dach \u00fcber dem Kopf, Babynahrung und Medikamente. Es steht aber nicht in ausreichendem Ma\u00df zur Verf\u00fcgung. Allein 2015 blieb ein Betrag von 7 Milliarden Euro ungedeckt. Meine Damen und Herren, es ist nicht hinnehmbar, wie Leid noch vergr\u00f6\u00dfert wird, weil die Finanzierung der elementaren humanit\u00e4ren Hilfe nicht sichergestellt werden kann.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603687,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":373,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir blicken auf die Fl\u00fcchtlingslage in Jordanien. Die Menschen dort haben erfahren, was es bedeutet, wenn Gelder f\u00fcr Essensrationen drastisch gek\u00fcrzt werden. Ich formuliere klar und deutlich: Dieses Beispiel muss uns vor Augen f\u00fchren: So etwas darf und soll nicht mehr vorkommen.\n\nDie Frage, die sich die wohlhabenden Staaten dieser Welt stellen m\u00fcssen, ist eine ganz einfache: Wie kann es sein, dass f\u00fcr viele Dinge Geld vorhanden ist, sich aber oftmals der Eindruck erschlie\u00dft, dass die Not von Menschen nicht die oberste Priorit\u00e4t hat?","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603689,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":375,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie kann es sein, dass Hilfsgelder erst zugesagt und dann entgegen der Abrede nicht ausgezahlt werden? Meine Damen und Herren, welchen Eindruck macht das auf Hilfsorganisationen, die sich mit ihren Freiwilligen in die Krisengebiete der Welt bewegen und dann feststellen, dass ihre elementare Finanzierung nicht sichergestellt werden kann?\n\nWir brauchen deswegen eine Reform der humanit\u00e4ren Hilfe mit folgenden Eckpunkten:\n\nErstens. Die Gelder m\u00fcssen deutlich erh\u00f6ht und im vollen zugesagten Umfang unmittelbar zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nZweitens. Wir brauchen funktionierende Mechanismen der humanit\u00e4ren Hilfe, welche eng mit langfristigen Projekten der Entwicklungszusammenarbeit verkn\u00fcpft sind.\n\nUnser Land geht, wie ich meine, mit gutem Beispiel voran. Auf der Geberkonferenz in London sind bis 2018  2,3 Milliarden Euro anvisiert worden. F\u00fcr das Weltern\u00e4hrungsprogramm werden wir \u00fcber 500 Millionen Euro beisteuern. Auf dem Gipfel in Istanbul hat Deutschland einen Betrag von 50 Millionen Euro f\u00fcr den UN-Nothilfefonds zugesagt.\n\nEs gab noch keinen Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung wie Gerd M\u00fcller, der so intensiv und nachhaltig f\u00fcr die Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit geworben hat.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603691,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":377,"sitzung":174,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hat er heute Geburtstag?","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":378,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist gelebte Verantwortung. Daf\u00fcr sagen wir herzlichen Dank.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603694,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":380,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr den Personenkult!","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":381,"sitzung":174,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Franz Josef Strau\u00df!","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":382,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen neben der St\u00e4rkung der humanit\u00e4ren Hilfe auch eine St\u00e4rkung des Rechts. Wir erleben derzeit einen Zustand der Krise des humanit\u00e4ren V\u00f6lkerrechts. Ein elementarer Grundsatz des humanit\u00e4ren V\u00f6lkerrechts besteht darin, dass jedem geholfen werden muss und kann, unabh\u00e4ngig von Kultur, Religion, Herkunft oder einer etwaigen Angeh\u00f6rigkeit zu einer Konfliktpartei, und dass die Helfer ungef\u00e4hrdet ihre Arbeit verrichten k\u00f6nnen.\n\nLeider wird dieses Prinzip zunehmend gebrochen. Wir m\u00fcssen erleben, dass Krankenh\u00e4user bombardiert und \u00c4rzte und Pflegepersonal angegriffen und verletzt werden oder gar ihr Leben verlieren. Wir m\u00fcssen erleben, dass Kriegsfl\u00fcchtlinge zur Zielscheibe werden und selbst ihre Zufluchtsorte nicht verschont bleiben.\n\nAm 28. April dieses Jahres sind mindestens 30 Menschen bei der Bombardierung einer Klinik im syrischen Aleppo ums Leben gekommen. Am 5. Mai ist ein Fl\u00fcchtlingslager in der Provinz Idlib bombardiert worden. Mehr als 28 Menschen verloren dabei ihr Leben. Diese Angriffe sind als das zu bezeichnen, was sie sind: Es sind Kriegsverbrechen und Verbrechen gegen die Menschlichkeit.\n\nDie T\u00e4ter m\u00fcssen der Rechenschaft zugef\u00fchrt werden. Es w\u00e4re auch notwendig gewesen, dass die Weltgemeinschaft auf diesen Versto\u00df gegen das humanit\u00e4re V\u00f6lkerrecht eine noch deutlichere Antwort gefunden h\u00e4tte. Diese Antwort w\u00e4re notwendig, um eine Geltung und Wiederherstellung des Rechts zu erm\u00f6glichen.\n\nMeine Damen und Herren, wir werden die Ergebnisse von Istanbul wohlwollend und konstruktiv begleiten. Wir wissen, dass dieser Gipfel nicht das Ende oder das Ergebnis einer langen Wegstrecke ist. Er ist vielmehr der Anfang, um durch unsere Generation Menschlichkeit und Hilfe f\u00fcr die Schwachen zu erreichen.\n\nIch darf zum Schluss dieser Debatte noch einmal an Rupert Neudeck erinnern, der unl\u00e4ngst gefragt wurde, wie er denn die Kraft aufbringe, zu helfen. Da antwortete er - ich zitiere ihn -:\n\nEs ist ein Geschenk, in einer so freien Gesellschaft zu leben. Ich will den Menschen etwas zur\u00fcckgeben.\n\nInspiriert habe ihn dabei das Gleichnis vom barmherzigen Samariter. Diese Geschichte - so sagte er - trete ihm immer wieder in den Bauch, und sagt: Du bist zust\u00e4ndig f\u00fcr die Not anderer Menschen, jetzt und sofort.\n\nIn diesem Sinne, meine Damen und Herren, lassen Sie uns das Bewusstsein schaffen, und lassen Sie uns handeln!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603698,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":384,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Zum Abschluss dieser Aussprache spricht die Kollegin Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603700,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":386,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":1777.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer oben auf den Trib\u00fcnen! Die letzte Rednerin in der Debatte hat immer die Chance, auf das einzugehen, was die Vorrednerinnen und Vorredner gesagt haben, und hat die M\u00f6glichkeit, auf das hinzuweisen, was jetzt nach der Debatte kommt. Das will ich gerne tun.\n\nDas eine ist - das muss hier, glaube ich, noch einmal gesagt werden -, dass ein so gro\u00dfer Gipfel mit einem so langen Vorlauf, wie er in Istanbul stattgefunden hat, nicht aufgrund aktueller politischer Entwicklungen in eine andere Stadt umgelegt werden kann. Das hei\u00dft, die Alternative w\u00e4re gewesen, den Humanit\u00e4ren Weltgipfel abzusagen. Ich glaube, wir sind alle froh, dass er stattgefunden hat: wegen der vielen Tausend Menschen, die sich darauf vorbereitet haben, wegen der Vereinbarungen, die dort getroffen wurden, wegen der 170 Verpflichtungen, die Deutschland eingegangen ist, von denen uns vorgestern der Vertreter des Ausw\u00e4rtigen Amtes im Menschenrechtsausschuss berichtet hat und die wir im Menschenrechtsausschuss zusammen mit dem Antrag, der heute vorgelegt und diskutiert worden ist, nat\u00fcrlich analysieren und diskutieren werden.\n\nInsofern ist es richtig und wichtig, dass der Gipfel stattgefunden hat, auch wenn man r\u00fcckblickend sagen w\u00fcrde, angesichts der aktuellen Entwicklungen w\u00e4re vielleicht ein anderer Ort besser gewesen. Es kommt aber noch der Fl\u00fcchtlingsgipfel in New York am 19. September. Ich hoffe, dass bis dahin in New York nichts passiert, was dann diesen Tagungsort auch irgendwie infrage stellt. Insofern: Es geht weiter.\n\nEs geht auch hier im Bundestag weiter. Es wurde schon gesagt, dass wir sehen m\u00fcssen, dass wir weiterhin so viel Geld f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe zur Verf\u00fcgung stellen, wie wir es in diesem Jahr getan haben. Darauf k\u00f6nnen wir in den Beratungen des Ausschusses f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe achten, und da sind vor allem auch unsere Haush\u00e4lter gefragt. Wir werden als Bundestag nat\u00fcrlich darauf achten, dass die Milliarden Euro, die von der EU der T\u00fcrkei zugesagt wurden, nicht irgendwo von der t\u00fcrkischen Regierung vereinnahmt werden, sondern dass diese Milliarden Euro in konkrete Projekte f\u00fcr die 2,7 Millionen Fl\u00fcchtlinge, die in der T\u00fcrkei sind, eingesetzt werden.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603702,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":388,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":1777.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir k\u00f6nnen auch weiterhin, wie wir das bisher zum Teil schon getan haben, die Arbeit des Koordinierungsausschusses Humanit\u00e4re Hilfe begleiten, der ja eine fast einmalige Organisation ist, in der staatliche und nichtstaatliche Akteure der humanit\u00e4ren Hilfe in Deutschland zusammenarbeiten. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich immer wieder die Bundesregierung befragen, was denn aus den Verpflichtungen, die sie in Istanbul und auf anderen Konferenzen eingegangen ist, geworden ist. Und wir k\u00f6nnen den einen Punkt weiterverfolgen, der im Chair\u2019s Summary des Humanit\u00e4ren Weltgipfels vorkommt und der mich sehr gefreut hat, n\u00e4mlich: Wie k\u00f6nnen eigentlich Konflikte, die zu Not, zu Bedarf an humanit\u00e4rer Hilfe f\u00fchren, friedlich beigelegt werden? Wie kann die Eskalation von Konflikten zu Krieg und B\u00fcrgerkrieg verhindert werden? Wie k\u00f6nnen Friedensprozesse in L\u00e4ndern, wo es schon bewaffnete Konflikte gibt, unterst\u00fctzt werden mit diplomatischen Mitteln, aber auch mit Mitteln der Mediation? Wie k\u00f6nnen die Vereinten Nationen unterst\u00fctzt werden, die \u00fcber eine nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig gut ausgestattete Mediation Support Unit verf\u00fcgen? Wie k\u00f6nnen die Friedensprozesse unterst\u00fctzt werden, an denen Deutschland im Augenblick beteiligt ist, etwa in Libyen oder in Syrien? Wie k\u00f6nnen lokale Organisationen einbezogen werden, um Friedensprozesse zu unterst\u00fctzen?\n\nIn diesem Jahr haben wir im Rahmen der OSZE-Pr\u00e4sidentschaft die Chance, ein Land zu unterst\u00fctzen, das noch gar nicht genannt wurde, n\u00e4mlich die Ukraine, wo es insgesamt 1,7 Millionen Fl\u00fcchtlinge und Binnenvertriebene gibt, die zwar nicht alle, aber teilweise auf humanit\u00e4re Hilfe, Mittel der \u00dcbergangshilfe oder Mittel der Entwicklungszusammenarbeit angewiesen sind. Wir k\u00f6nnen zudem versuchen, langanhaltende Konflikte zu beenden, bei denen noch immer Menschen als Vertriebene oder Fl\u00fcchtlinge gelten, etwa den in Berg-Karabach.\n\nWir haben also noch eine Menge zu tun und umzusetzen. Die Arbeit hat erst begonnen. Wir werden uns ihr stellen.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603704,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":390,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/8619 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Kein Widerspruch erhebt sich. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 28 auf:\n\nVereinbarte Debatte\n\nWeiterentwicklung der Exzellenzinitiative und F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Widerspruch h\u00f6re ich keinen. Dann ist diese Redezeit so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erster Rednerin das Wort f\u00fcr die Bundesregierung Bundesministerin Dr. Johanna Wanka.","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603706,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Qualit\u00e4t der humanit\u00e4ren Hilfe","top_id":14895,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603707,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir diskutieren in Deutschland \u00fcber viele Dinge, zum Beispiel sehr oft \u00fcber das Thema Rente. Wie wird sie sich entwickeln? In welchem Alter kann man in Rente gehen? Wie sieht es in 10 oder 15 Jahren aus? K\u00f6nnen wir uns toll positionieren? K\u00f6nnen wir Beschl\u00fcsse fassen? Aber das alles ist Makulatur, wenn wir es nicht schaffen, zu diesem Zeitpunkt wirtschaftlich leistungsf\u00e4hig zu sein; denn es handelt sich um eine umlageorientierte Rente. Momentan sind wir in einer sehr guten Situation. Wir sind die viertst\u00e4rkste Industrienation der Welt. Aber das bleibt nicht automatisch so. Deswegen muss man vorausschauend denken.\n\nWas bzw. wer sind die Basis f\u00fcr unsere wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit? Das sind Innovationskraft und Fachkr\u00e4fte. Die Hochschulen, das Herzst\u00fcck des Wissenschaftssystems, sind f\u00fcr akademische Fachkr\u00e4fte und Innovationen in herausragendem Ma\u00dfe verantwortlich. Man kann nicht einfach sagen: Es l\u00e4uft gut, und das lassen wir so. - Vielmehr m\u00fcssen wir \u00fcberlegen, welches die Herausforderungen der Zukunft sind und was man \u00e4ndern und strategisch bedenken muss. Genau das haben wir getan. Unsere Ergebnisse, \u00fcber die wir heute diskutieren, liegen Ihnen als Gesamtpaket vor.\n\nDa ist zum einen die Exzellenzinitiative. Wir hatten schon vor 20 Jahren, als viele Wirtschaftsf\u00fchrer das anders gesehen haben, eine starke, leistungsf\u00e4hige Hochschullandschaft. Aber wir brauchten und brauchen internationale Spitzenforschung; denn eine sichtbare Spitzenforschung ist f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unseres Landes entscheidend. Wir brauchen nicht nur Breite, sondern auch Spitze.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603708,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603709,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Damals, als wir vor rund zehn Jahren zum ersten Mal \u00fcber eine Exzellenzinitiative geredet haben, war ich ein intensiver Verfechter in der KMK, Herr Rossmann, nicht nur aufzulisten, welche Universit\u00e4ten gut und spitze sind, sondern auch wissenschaftsad\u00e4quat zu entscheiden. Wir alle wissen, dass es eine Hochschule geben kann, die in einem Bereich spitze ist, aber nicht in allen. Deswegen sind Exzellenzcluster f\u00fcr uns - damit haben wir uns damals auch durchgesetzt - das Wissenschaftsad\u00e4quate; man kann ihre Ergebnisse gut messen. Man kann sehr gut einsch\u00e4tzen, ob die Hochschule zum Beispiel im Bereich der Biotechnologie Weltspitze ist oder etwas anderes.\n\nDeswegen ist es f\u00fcr mich folgerichtig, dass wir in der Nachfolge der Exzellenzinitiative jetzt den Exzellenzclustern den gr\u00f6\u00dften finanziellen Betrag einr\u00e4umen. Von den 533 Millionen Euro j\u00e4hrlich gehen 385 Millionen Euro an die Exzellenzcluster. Es wird 45 bis 50 Exzellenzcluster geben. Man kann sich fragen: Sind das nicht zu viel? Wir haben eine unwahrscheinliche Breite in vielen F\u00e4chern. Deswegen glaube ich, dass das eine gut Zahl ist, auch was die Finanzen betrifft.\n\nWir haben eine Empfehlung der Imboden-Kommission, f\u00fcr die ich gro\u00dfe Sympathie hatte, umgesetzt. Das hei\u00dft, wenn eine Hochschule einen Cluster einwirbt, dann bekommt die Hochschulleitung 1 Million Euro j\u00e4hrlich, f\u00fcr das zweite 750 000 Euro und f\u00fcr das dritte 500 000 Euro. Die Hochschulleitung kann diese Mittel zur strategischen Profilierung nicht nur des Clusters, sondern der Hochschule insgesamt einsetzen. Wir wollen dezidiert auch kleine Cluster. Das war auch bisher m\u00f6glich. Das betrifft zum Beispiel die Geisteswissenschaften. Es m\u00fcssen nicht immer die gro\u00dfen Klopper sein. Der universit\u00e4re Zuschlag ist v\u00f6llig unabh\u00e4ngig vom Finanzvolumen des Clusters, das man einwirbt.\n\nDas Besondere ist, dass wir nicht nur f\u00fcr sieben Jahre, sondern dauerhaft Spitzenforschung in Deutschland f\u00f6rdern.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603710,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603711,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das hei\u00dft, dass es nach sieben Jahren einen neuen Wettbewerb gibt. Alle Cluster m\u00fcssen sich neu orientieren und neu bewerben.\n\nDie Exzellenzuniversit\u00e4ten m\u00fcssen als notwendige Voraussetzung zwei Exzellenzcluster haben, im Verbund, der m\u00f6glich ist, drei. Wir haben neue M\u00f6glichkeiten geschaffen und sind bereit, als Bund dauerhaft institutionell zu f\u00f6rdern. Wir binden diese F\u00f6rderung aber an strikte Voraussetzungen. Eine Voraussetzung ist, dass man wieder zwei Cluster einwirbt. Wenn man dieses nicht tut, ist man klar aus der Riege heraus. Wenn man es aber schafft und zwei Cluster einwirbt, ist man nicht automatisch weiter im Gesch\u00e4ft, sondern dann wird evaluiert, ob das, was die Hochschule in den letzten Jahren geleistet hat, wirklich h\u00f6chste wissenschaftliche Exzellenz ist.\n\nDas ist das Prinzip, nach dem wir bei der Max-Planck-Gesellschaft vorgehen. Die deutsche Wissenschaftsinstitution, die im Ranking am h\u00f6chsten steht - zweiter Platz nach Harvard -, ist die Max-Planck-Gesellschaft. Wir wollen aber erreichen, dass es nicht nur als Qualit\u00e4tskriterium gilt, aus den USA oder anderen Teilen der Welt zur Max-Planck-Gesellschaft zu gehen, sondern auch zu einigen deutschen Universit\u00e4ten.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603712,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603713,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Man kann noch so viele Programme auflegen, aber wenn es keine Wissenschaftler, gerade junge Leute, gibt, die sich engagieren, die Ideen haben und gerne in dem System arbeiten, dann wird unsere Strategie nicht effektiv umgesetzt werden. Deswegen ist es wichtig, gute Arbeitsbedingungen und gute Karrierechancen im Wissenschaftssystem zu bieten. Wir haben einen ersten Schritt dazu getan, indem wir die BAf\u00f6G-Mittel zu 100 Prozent \u00fcbernommen haben. Das sind 1,17 Milliarden Euro j\u00e4hrlich, die jetzt den L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nDaraus kann man mehr als 10 000 Stellen finanzieren, je nachdem, wie man sie ausstattet. Der Wissenschaftsrat hat seinerzeit gefordert, bis 2023 einige Tausend Stellen zu schaffen. Wir haben Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt, mit denen wesentlich mehr Stellen geschaffen werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603714,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":400,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr Schule und Hochschule!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603716,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Mittel werden unterschiedlich genutzt, aber man kann beruhigt sein: Das Geld gibt es unbefristet. Wenn ein Land in dieser Richtung noch nicht gut entschieden hat, kann es sich noch im n\u00e4chsten Jahr oder in zwei Jahren entscheiden. Das ist ohne Weiteres m\u00f6glich.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":402,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazulernen!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603718,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dieser Part ist von uns geleistet worden. Jetzt kommt ein n\u00e4chster Schritt, um Planungssicherheit zu schaffen und Karrierechancen berechenbar zu machen. Das ist das Tenure-Track-Programm.\n\nIch bin den Koalition\u00e4ren sehr dankbar","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":404,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir auch!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603720,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- genau -, dass sie sich entschieden haben, das mit einem Koalitionsbeschluss zu bekr\u00e4ftigen. Wir kommen darauf zur\u00fcck, wenn es ums Geld geht. Aber ich bin sehr froh, dass wir da an einem Strang ziehen.\n\nAls damals die Juniorprofessur eingef\u00fchrt wurde, gab es viele Widerst\u00e4nde, gerade auch aus der Parteirichtung, aus der ich komme. Ich war von Anfang an ein Verfechter der Juniorprofessur. Die hat sich auch bew\u00e4hrt. Gerade junge Frauen haben bei der Juniorprofessur bessere Chancen als anderswo. Aber das Tenure-Track-Programm ist etwas anderes. Bei einer Juniorprofessur hat man sechs Jahre Zeit, um unabh\u00e4ngig und selbstst\u00e4ndig zu forschen und damit alle Voraussetzungen zu erwerben, um sich auf eine Professorenstelle zu bewerben. Man hat zwar beste Voraussetzungen, aber ansonsten keine Sicherheit.\n\nBei Tenure Track ist es so: Es gibt ein Ausschreibungsverfahren. Man bewirbt sich. Nach sechs Jahren hat man Rechtssicherheit; da hat man eine unbefristete Stelle, falls man die n\u00f6tige Leistung erbringt. Das ist also ein anderes System. Weil es planbar ist, wird das dazu f\u00fchren, dass junge Leute, die jetzt woanders sind, zum Teil auf schlechter dotierten, aber unbefristeten Stellen, zur\u00fcckkommen.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603721,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603722,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das ist ein wichtiger Schritt.\n\nWir haben daran eine Bedingung gekn\u00fcpft. Das war zwingend notwendig; denn keiner hier im Saal hat Lust, 1 Milliarde Euro f\u00fcr die Finanzierung eines Vorhabens auszugeben, wenn am Ende der Stand wie zuvor ist. Deswegen unsere klare Forderung - berechenbar und genau quantifiziert -: Durch Tenure Track muss es zus\u00e4tzlich 1 000 Stellen geben. Ber\u00fccksichtigt wurde dabei, dass die Situation zum Beispiel in Sachsen und in Th\u00fcringen etwas schwieriger ist. Trotzdem: Es muss 1 000 zus\u00e4tzliche Stellen geben.\n\nNachhaltigkeit kommt darin zum Ausdruck, dass es nicht reicht, eine Tenure-Track-Stelle auszuschreiben, das n\u00f6tige Geld f\u00fcr sechs plus zwei Jahre zu nehmen und dann alles wie vorher laufen zu lassen; vielmehr m\u00fcssen diese 1 000 Stellen immer wieder ausgeschrieben werden, sodass wir fl\u00e4chendeckend in das Tenure-Track-System hereinkommen. Damit werden wir einen Strukturwandel - wieder ist der Bund der Impulsgeber - ausl\u00f6sen. Das, glaube ich, ist wichtig.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603723,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603724,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn die Forschungsergebnisse in den Hochschulen gut sind und etwas Anwendungsorientiertes entstanden ist, dann gelingt es auch, diese Ergebnisse in die Praxis zu transferieren. Aber es gelingt nicht immer, und wir verlieren noch an dieser Stelle. Deswegen ist es wichtig, den Transfergedanken in den Hochschulen zu f\u00f6rdern. Das Programm \u201eInnovative Hochschule\u201c setzt genau darauf. Da geht es um technologische, aber auch um gesellschaftliche Innovationen. Da geht es nicht darum, einen Transferbeauftragten zu haben - einen solchen Beauftragten haben mittlerweile alle; und die machen ihre Arbeit auch gut -, sondern es geht um neue Ideen, ganzheitliche Konzepte, strategische Partnerschaften. Wir wollen die Besten im innovativen Bereich. Dieses Programm richtet sich insbesondere an Fachhochschulen und an kleinere Universit\u00e4ten. Auch diese Zielstellung ist wichtig. Wir haben ja Hochschulen mit unterschiedlichen Aufgaben.\n\nIch glaube, dass das Gesamtpaket, das wir vorgelegt haben, koh\u00e4rent ist. Es ist ein Paket, \u00fcber das wir naturgem\u00e4\u00df intensiv, das wir aber auch schnell diskutiert haben, ein Paket, dem kein Wissenschaftsminister und keine Wissenschaftsministerin widersprochen haben. Es liegt jetzt auf dem Tisch der Ministerpr\u00e4sidenten und der Bundeskanzlerin, und dann, falls sie so entscheiden, wie wir es uns w\u00fcnschen, dann geht es los. Dann gibt es zwei Monate sp\u00e4ter eine Ausschreibung f\u00fcr das Projekt \u201eInnovative Hochschule\u201c, dann stehen f\u00fcr alle, die jetzt in der Exzellenzinitiative erfolgreich waren, \u00dcbergangsfinanzierungen f\u00fcr zwei Jahre zur Verf\u00fcgung; das gilt auch f\u00fcr die Graduiertenschulen. Und Ende 2019 startet dann die F\u00f6rderung der Exzellenzuniversit\u00e4ten.\n\nIch denke, es ist insgesamt ein Signal, dass wir nicht nur die au\u00dferuniversit\u00e4ren Einrichtungen und vieles andere sch\u00e4tzen, sondern dass wir auch den Hochschulen wirklich ganz andere M\u00f6glichkeiten geben. Ich hoffe auf Erfolg.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603725,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":411,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Nicole Gohlke, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603727,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":413,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Kolleginnen und Kollegen! Heute geht es also um die Pakte, die Bund und L\u00e4nder zur Finanzierung von Vorhaben an den Hochschulen geplant haben. Die Opposition h\u00e4tte sich gerne einzeln und intensiver mit den verschiedenen Ans\u00e4tzen auseinandergesetzt; denn diese Wissenschaftspakte sind ja keine Fu\u00dfnoten und auch keine Kleinigkeit, sondern es geht um Milliardenbetr\u00e4ge und darum, wie sie verteilt werden.\n\nWenn wir jetzt aber \u00fcber alles zusammen diskutieren, dann m\u00f6chte ich gerne mit der Frage der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit beginnen; denn da hat die Bundesregierung aus unserer Sicht wirklich den gr\u00f6\u00dften Nachholbedarf. Man hat das Gef\u00fchl, die Regierung hat jedes Gesp\u00fcr f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis von Spitzen- und Breitenf\u00f6rderung verloren.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":414,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie kennen die Zahlen \u00fcberhaupt nicht! 2,2 Milliarden Euro f\u00fcr den Hochschulpakt! Sie k\u00f6nnen nicht rechnen!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":415,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie macht Milliarden f\u00fcr die Elitenf\u00f6rderung locker, und der gro\u00dfe Rest wird am Katzentisch mit ein paar Almosen abgespeist.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603731,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":417,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist ja unglaublich!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":418,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie nennen das dann Elite und Exzellenz. Ich nenne das verantwortungslos; denn es wird den Herausforderungen, vor denen die Hochschulen stehen, einfach nicht gerecht. Das ist das gro\u00dfe Problem dieser Regierung.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603734,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":420,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist faktisch falsch!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603736,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":174,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen, dass wir eigentlich gar nicht zust\u00e4ndig sind?","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":422,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Das gro\u00dfe und ungel\u00f6ste Problem an den Hochschulen hei\u00dft Unterfinanzierung, chronische und dauerhafte Unterfinanzierung.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":423,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen haben wir 1,2 Milliarden Euro f\u00fcr das BAf\u00f6G bereitgestellt!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":424,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich gebe Ihnen gerne auch noch einmal einen Einblick in die Situation vor Ort, falls die Regierung das jetzt gerade aus den Augen verloren haben sollte.\n\nDa ist zum einen die v\u00f6llig prek\u00e4re soziale Infrastruktur. Der BAf\u00f6G-Satz, der zum Oktober endlich einmal erh\u00f6ht wird, ist bereits zum Zeitpunkt seiner Erh\u00f6hung wieder \u00fcberholt und unzureichend.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":425,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von der BAf\u00f6G-H\u00f6he tr\u00e4umen viele Auszubildende!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":426,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Studierenden lernen in v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllten Seminaren, Bibliotheken m\u00fcssen ihre \u00d6ffnungszeiten einschr\u00e4nken, und die Mensen sind so unterfinanziert, dass sie das Essen verteuern.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":427,"sitzung":174,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Studieren Sie in Moskau oder in Berlin?","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":428,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch die Situation vor Ort.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":429,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":430,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Das zweite, seit Jahren ungel\u00f6ste Problem ist die schlechte Situation f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten und f\u00fcr die Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler. \u00c4ndern wird sich daran erst etwas, wenn wirklich Geld in die Hand genommen wird, um verl\u00e4ssliche Karrierewege und Dauerstellen in der Wissenschaft zu schaffen","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":431,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau! Tenure Track! Wissenschaftszeitvertragsgesetz! 1,2 Milliarden Euro f\u00fcr das BAf\u00f6G! All das machen wir!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":432,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"durch die Einrichtung von zus\u00e4tzlichen Professuren, aber vor allem doch durch dauerhafte Stellen im Mittelbau.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603748,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":434,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Und was macht die Bundesregierung? Ehrlich gesagt, Ihre Taktik ist: Scheuklappen an und weiter so, ein einfaches Weiter-so mit der Politik der befristeten Pakte statt endlich ein Einstieg in eine verl\u00e4ssliche Grundfinanzierung.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603750,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":436,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt gibt es also drei Pakte: die Exzellenzinitiative zur F\u00f6rderung von wenigen Spitzenunis, einen Pakt zur F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses an Universit\u00e4ten und das Programm \u201eInnovative Hochschule\u201c unter anderem f\u00fcr Fachhochschulen. Wenn Sie sich auch noch so sehr bem\u00fchen, das jetzt als ausgewogenes Gesamtpaket zu verkaufen: Es ist das Gegenteil von ausgewogen. Es ist v\u00f6llig aus dem Lot geraten.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":437,"sitzung":174,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein Triple A!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":438,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"5,4 Milliarden Euro f\u00fcr die Spitze, davon 30 Prozent f\u00fcr nur zehn Eliteunis, und gerade einmal ein F\u00fcnftel dessen, was Sie f\u00fcr die Spitzenf\u00f6rderung mobilisieren, f\u00fcr die F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses:","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":439,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unser Gesamtetat hat 17 Milliarden Euro, Madame!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":440,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Weniger als ein Zehntel der Summe bleibt dann f\u00fcr die Forschung an Fachhochschulen.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":441,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist alles zu wenig? Dann machen wir am besten alles zu!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":442,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer das als ausgewogen bezeichnet, der hat wirklich den Schuss nicht geh\u00f6rt.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603758,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":444,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihre Milliarden, die Sie f\u00fcr die Exzellenzinitiative ausgeben, gehen auf Kosten der Breite, und das ist das Problem.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":445,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":1466.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben das Prinzip nicht verstanden!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":446,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Bericht der Imboden-Kommission hat gerade sehr differenziert deutlich gemacht, was so ein einseitiges F\u00f6rderprogramm wie die Exzellenzinitiative bedeutet. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn man sich mit den Befunden auch einmal etwas detaillierter auseinandersetzen w\u00fcrde.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":447,"sitzung":174,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben Sie aber nicht getan!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":448,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Es bedeutet n\u00e4mlich - das steht alles in diesem Bericht - eine Zunahme von befristeten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen. Es bedeutet eine Verschlechterung von Studienbedingungen, und das \u00fcbrigens auch und gerade an den sogenannten Exzellenzstandorten. Daneben hat der Bericht auch aufgezeigt, dass es nie eine Chancengleichheit f\u00fcr Hochschulen im Bewerbungsverfahren gegeben hat. Dieses Prinzip treiben Sie jetzt noch auf die Spitze, wenn Sie die kleinen und mittleren Universit\u00e4ten gleich ganz vom Wettbewerb ausschlie\u00dfen. Das ist wirklich der v\u00f6llig falsche Weg.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603764,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":450,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das macht doch niemand!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":451,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch das ohnehin sehr krude Argument, das Sie immer bem\u00fcht haben, dass durch die wettbewerbliche Spitzenf\u00f6rderung auch die Breite gest\u00e4rkt w\u00fcrde, wurde von der Imboden-Kommission als reine Chim\u00e4re entlarvt. Noch einmal zum Mitschreiben: Eine Breitenf\u00f6rderung ist durch die Exzellenzinitiative nicht eingetreten.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":452,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr ist sie auch nicht da! Exzellenzinitiative hei\u00dft Exzellenz und nicht Breite!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":453,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Stattdessen hat sich die Spaltung in der Hochschullandschaft vertieft. Das politische Verst\u00e4ndnis dieser Regierung, dass sich Exzellenz immer nur auf besonders wenige beziehen soll, ist, ehrlich gesagt, weder fortschrittlich noch besonders ambitioniert.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":454,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist beste Wissenschaftspolitik!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":455,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen, was wirklich exzellent w\u00e4re: Exzellent w\u00e4re es, wenn man von guten Studienbedingungen und hervorragenden wissenschaftlichen Bedingungen in der Breite und f\u00fcr alle sprechen k\u00f6nnte. Das muss doch das Ziel von Wissenschaftspolitik sein.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603771,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":457,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":1466.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihre Spitze ist zu breit!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":458,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Kolleginnen und Kollegen, wenn es so weit ist, dass Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler berichten, dass die Antragstellung f\u00fcr das Einwerben von Drittmitteln den gr\u00f6\u00dften Teil ihrer T\u00e4tigkeit ausmacht,","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":459,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann machen die was verkehrt!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":460,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"wenn um des Publizierens willen publiziert wird, weil die entsprechende Kennzahl f\u00fcr das Einwerben von Exzellenzmitteln wichtig ist, oder wenn es so weit ist, dass Forschungsfragen eher danach ausgesucht werden, was f\u00f6rderf\u00e4hig ist,","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":461,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein Quatsch! Niemand macht das!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":462,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"als danach, was die gr\u00f6\u00dfte wissenschaftliche Erkenntnis bringt, dann kann man ja wohl behaupten, dass da etwas aus dem Lot geraten ist.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603778,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":464,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist eine Meinung, die gerade aus den Reihen der Wissenschaft selbst kommt. Das zeigt doch die Petition, die von Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern, von Professorinnen und Professoren gestartet wurde und die den Stopp der Exzellenzinitiative fordert.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603780,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":466,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein paar Verirrte gibt es immer!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":467,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch beim Pakt f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs fehlt der Bundesregierung der Blick f\u00fcr die Probleme vor Ort. Wir reden davon, dass sich 90 Prozent der Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler von einem prek\u00e4ren Kurzzeitvertrag zum n\u00e4chsten hangeln. Wir reden von 160 000 wissenschaftlichen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern im Mittelbau, und wir reden von einer Betreuungssituation, in der auf einen Professor 70 Studierende kommen. Da kann man nur zu dem Schluss kommen, dass die von der Regierung geplanten 1 000 Tenure-Track-Stellen an den Bedarfen vorbeigehen.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603783,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":469,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":1466.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Prek\u00e4r bezieht sich jetzt aber nicht auf das gleiche!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":470,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Heruntergebrochen auf die einzelne Hochschule bedeutet das gerade einmal zwei bis drei neue Stellen. Damit ist doch an eine tats\u00e4chliche Verbesserung des Betreuungsverh\u00e4ltnisses f\u00fcr die Studierenden wirklich nicht zu denken.\n\nDie Idee, sich an den Hochschulen endlich einmal um die Entwicklung neuer Personalstrukturen, neuer Personalkategorien zu k\u00fcmmern, taucht in Ihrem Konzept eigentlich gar nicht mehr auf.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":471,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist doch Sache der Hochschulen!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603787,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Dr. Simone Raatz [SPD]","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":473,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Dabei w\u00e4re das doch der entscheidende Punkt, wenn man wirklich von einem Kulturwandel an den Hochschulen sprechen m\u00f6chte.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603789,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":475,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn nicht alle, die in der Wissenschaft arbeiten, wollen oder m\u00fcssen das auf einer Professur tun. Es ist h\u00f6chste Zeit, auch in Deutschland im 21. Jahrhundert anzukommen und anzuerkennen, dass es nicht nur die Professur und darunter den Nachwuchs gibt,","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":476,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hausmeister! Es gibt auch Hausmeister, K\u00f6che, alles! Steht auch nicht im Papier drin!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":477,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"sondern dass selbstst\u00e4ndige Wissenschaft schon die ganze Zeit von den vielen Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern geleistet wird und dass dieser Bereich endlich einmal als dauerhafte Personalkategorie gef\u00f6rdert und honoriert geh\u00f6rt.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603793,"profile_url":null,"sequence":478,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":479,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Gohlke, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Schipanski?","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":480,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":481,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Cool! Dann hat sie l\u00e4nger Redezeit!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":482,"sitzung":174,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Gohlke, ganz herzlichen Dank, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. - Bei den drei Pakten, die Sie dargestellt haben, geht es ja jetzt um eine Vereinbarung, die in der GWK beschlossen wurde. Jetzt wundere ich mich, wenn das alles so furchtbar ist, dass sogar die rot-rot-gr\u00fcne Landesregierung in Th\u00fcringen, sprich die Linke, da zustimmt, wenn es so schlimm ist,","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":483,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist denn da los?","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":484,"sitzung":174,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wie Sie es hier erz\u00e4hlen. Wie kommt es denn dazu?","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":485,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Das kann ich Ihnen erkl\u00e4ren. Wir haben R\u00fccksprache gehalten. Ich habe im \u00dcbrigen auch gerade mit den Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern und Professorinnen und Professoren gesprochen, die den Stopp der Exzellenzinitiative fordern.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":486,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um die geht\u2019s jetzt nicht!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":487,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"- Nein, aber sie haben sozusagen auf einen Mechanismus hingewiesen: Es gibt eine derart gravierende Unterfinanzierung, dass sich viele Leute nicht trauen, sich \u00f6ffentlich gegen die Exzellenzinitiative auszusprechen.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603803,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":489,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Und auch die L\u00e4nder sagen bei aller Kritik in der Tat: Wir k\u00f6nnen in der jetzigen Situation nicht auf Gelder verzichten.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":490,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Dialektik!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":491,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist die Situation.\n\nTrotzdem w\u00fcrden sich viele einen Einstieg in eine andere Finanzierung w\u00fcnschen. Ich glaube, es w\u00e4re h\u00f6chste Zeit, dass man einmal eine Debatte dar\u00fcber erm\u00f6glichen w\u00fcrde. Aber sie kann offenbar selten transparent gef\u00fchrt werden, nicht einmal hier im Deutschen Bundestag.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603807,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":493,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":1466.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was macht denn Th\u00fcringen mit den BAf\u00f6G-Millionen?","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":494,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Einigerma\u00dfen vorsintflutlich finde ich, ehrlich gesagt, auch, dass Gleichstellung in Ihren Pakten gar nicht auftaucht. Auch hier sage ich: Von Kulturwandel d\u00fcrfte die Regierung erst reden, wenn aktive Gleichstellungspolitik und Familienfreundlichkeit in ihren Konzepten einmal eine wirkliche Rolle spielen w\u00fcrden. 50 Prozent der Tenure-Track-Stellen m\u00fcssten eigentlich mit qualifizierten Frauen besetzt werden. Alles andere ist wirklich ein schlechter Witz.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603810,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":496,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und was ist mit den Transgendern? Die kommen gar nicht vor!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":497,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr die Linke stellt sich die Situation so dar: Die Hochschulen, und zwar alle, brauchen zwei Dinge, n\u00e4mlich eine Finanzierung nach Bedarfen sowie Planungssicherheit. Wir brauchen nicht noch einen Wettbewerb und noch einen Pakt und noch ein Programm.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":498,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann machen wir den Pakt zu! Sie wollen die Pakte abschaffen! Das ist ja tragisch!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":499,"sitzung":174,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Hochschulen brauchen eine solide Grundfinanzierung, verl\u00e4ssliche Studienpl\u00e4tze, unbefristete Stellen f\u00fcr Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler und eine neue Gemeinschaftsaufgabe Hochschulbau. Das w\u00e4ren die richtigen Priorit\u00e4ten und die richtigen politischen Botschaften in dieser Zeit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603815,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":501,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":1466.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann klappern Sie mal die Landtage ab, Frau Gohlke!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":502,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Ernst Dieter Rossmann spricht jetzt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603818,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":504,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Gohlke, Sie haben eine gewisse Zweiweltenlehre aufgemacht. Ich will mich nur mit einem kleinen Satz darauf einlassen: Dass der Kollege Ramelow, der Ministerpr\u00e4sident von Th\u00fcringen, sich nichts traut, das werden Sie ihm erkl\u00e4ren m\u00fcssen.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603820,"profile_url":null,"sequence":505,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":506,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte gerne auf das zur\u00fcckkommen, was hier relevant ist und was von der Ministerin in Bezug auf eine Weiterentwicklung und gro\u00dfe Verbesserung der Hochschul-, der Wissenschafts- und der Forschungslandschaft in Deutschland vorgestellt worden ist.\n\nNachdem ich eben ein bisschen b\u00e4rbei\u00dfig war, will ich jetzt ganz charmant etwas zu bedenken geben - Herr Riesenhuber, ich habe Sie im Blick; aber ich muss es trotzdem so sagen -: Das, was jetzt von Frau Wanka fortgesetzt wird, hat eine Vorgeschichte, aus der hervorgeht, dass die Wissenschafts- und Forschungspolitik der letzten 20 Jahre im Wesentlichen von Frauen - Frau Bulmahn, Frau Schavan, Frau Wanka, jede auf ihre Art, aber immer aufeinander aufbauend - sehr hervorragend gestaltet worden ist. Vielleicht darf man das auch einmal hier feststellen. Die vier anderen Minister zwischen Herrn Riesenhuber und Frau Bulmahn sind leider wenig in Erinnerung geblieben.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603822,"profile_url":null,"sequence":507,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603823,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":174,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wieso \u201eleider\u201c?","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":509,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Bulmahn hat damals mit folgenden Fragen eine neue Dimension aufgemacht: Wie erf\u00fcllen wir den Auftrag, den Wissenschaft hat, n\u00e4mlich Wahrheitssuche und Erkenntnisvermittlung? Und wie bekommen wir das einerseits in die Welt hinein, damit es angewendet werden kann, um ein besseres Leben f\u00fcr die Menschen zu erm\u00f6glichen bzw. eine bessere und nachhaltige Umwelt zu schaffen, und wie bekommen wir das andererseits auch wieder an die Hochschulen? Denn die Hochschulen sind ja die eigentlichen Tr\u00e4ger der Vermittlung, die Hochschulen sind die Breitenorganisationen, bei denen sich Exzellenz in der Breite und in der Spitze entwickelt, und die Hochschulen sind auch das Pfund, auf das wir in Deutschland - neben den guten Wissenschaftsorganisationen - zentral setzen k\u00f6nnen.\n\nDass dieser breite Horizont, der von Frau Bulmahn aufgemacht und von Frau Schavan fortgesetzt wurde - Frau Wanka f\u00fchrt das mit neuen Akzenten jetzt erfolgreich weiter -, auch weiterhin in einem gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang gesehen wird, zeigt sich auch bei dem, was heute zur Diskussion gestellt worden ist in Form eines neuen Dreiklangs. Dieser beinhaltet das Programm \u201eInnovative Hochschule\u201c, den Nachwuchspakt und die Exzellenzinitiative.\n\nNur eine kleine Bemerkung zum Programm \u201eInnovative Hochschule\u201c: Ja, Frau Wanka, wir finden es gut, dass Sie sich zusammen mit den L\u00e4ndern entschieden haben, das nicht in einer Exzellenzinitiative aufgehen zu lassen, sondern dass sie ihm als ein besonderes Programm einen besonderen Stellenwert gegeben haben. Denn dar\u00fcber wird auch einem ganz wichtigen Tr\u00e4ger von Wissenschaft und Forschung, n\u00e4mlich den Fachhochschulen, vermittelt, dass sie ein eigenes Gewicht haben und dass sie in diesem Rahmen auch weiter auszugestalten sind. Darauf wollen wir gerne - auch \u00fcber die 50-Prozent-Quote hinaus - weiter hinarbeiten.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603825,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":511,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber das darf ja Zukunftsmusik sein.\n\nWenn es um den Nachwuchspakt geht, wird hier jeder verstehen, dass die SPD besonders stolz darauf ist. Aber auch die Fraktionen k\u00f6nnen es sein; denn das hat ja noch nicht einmal im Koalitionsvertrag gestanden, Herr Rupprecht.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":512,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da schien ja einiges vergessen!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":513,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben au\u00dferhalb des Koalitionsvertrages w\u00e4hrend der glorreichen Tage von G\u00f6ttingen mit den gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Fraktionsvorst\u00e4nden vielmehr noch etwas Gutes dar\u00fcber hinaus angesto\u00dfen. Deshalb sage ich einen ausdr\u00fccklichen Dank an den Kollegen Kretschmer. Auch Hubertus Heil, der heute erkrankt ist, soll h\u00f6ren, dass ich ihm Dank daf\u00fcr \u00fcbermittle, was er da mit den gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Fraktionsvorst\u00e4nden zusammengebracht hat.\n\nDass 1 Milliarde Euro f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs zur Verf\u00fcgung gestellt werden, zeigt, dass wir nicht nur von der Gesetzgebung her - mit dem Wissenschaftszeitvertragsgesetz -, sondern auch im Hinblick auf die Aufstiegs- und Karriereperspektiven - dabei geht es um die Lebensplanung junger Wissenschaftler - dem Gedanken der Exzellenz und der Vermittlung gefolgt sind und ihn in eine gr\u00f6\u00dfere Personalausstattung haben m\u00fcnden lassen. Wir haben auch aufgenommen, dass sich dieses inhaltlich weiterentwickeln muss. Denn \u00fcber die Details der Beschl\u00fcsse zum Hochschulpakt f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs hinaus k\u00f6nnen wir schon jetzt sagen, dass sich auch hier noch einige Zukunftsfragen - auch als Aufgaben f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode - stellen.\n\nDabei geht es einmal darum, dass alle wissen, dass sich an den Hochschulen nicht nur die Qualit\u00e4ten, sondern auch die Aufgaben differenzieren, weshalb wir neue Personalkategorien brauchen. Hier ist ein Einstieg gefunden, dass sich dieses mitentwickeln kann.\n\nZweitens geht es darum, dass wir grunds\u00e4tzlich anerkennen m\u00fcssen, dass es auch bei den Fachhochschulen eine explizite Exzellenz gibt. Frau Kollegin De Ridder, es ist auch einmal dar\u00fcber zu diskutieren, ob es auch dort Tenure-Track-Systeme oder andere Personalaufbausysteme gehen sollte. Auch das ist uns mit dem jetzigen Nachwuchspakt aufgegeben.\n\nDie dritte und wichtigste Dimension betrifft die Exzellenzinitiative, die jetzt \u00fcber die Hochschulen als Motor unseres Innovationssystems ausgebaut wird. Es war f\u00fcr uns immer selbstverst\u00e4ndlich, dass wir Spitzenforschung brauchen, dass wir sie an den Hochschulen brauchen und dass sich diese \u00fcber die Jahre hinweg entwickeln darf, es aber klar strukturierte Linien geben muss, die sich jetzt mit den Exzellenzclustern bzw. Exzellenzuniversit\u00e4ten abbilden, und dass diese Linien nicht nur auf drei bis f\u00fcnf Exzellenzuniversit\u00e4ten reduziert werden k\u00f6nnen. Vielmehr f\u00fchlen wir uns durch die verdienstvolle Arbeit der Imboden-Kommission best\u00e4tigt, dass es mehr Potenzial in Bezug auf Exzellenz in Deutschland gibt und dass dieses in eine Kontinuit\u00e4t hineinkommen muss. Dabei geht es nicht um Kontinuit\u00e4t in Form von immer neuen und aufwendigen Wettbewerben, sondern es muss um Kontinuit\u00e4t in den Grundgedanken bzw. in Bezug auf die Absicherung \u00fcber das Grundgesetz gehen, also Verl\u00e4sslichkeit hinsichtlich der Fortschreibung in Richtung auf eine unbestimmte Dauer.\n\nAn der Stelle - vielleicht ist das nur Semantik; aber wir glauben, dass das mehr ist -: Wir haben bisher immer von Exzellenzinitiative gesprochen. Das klingt ein bisschen nach Projekt. Stattdessen k\u00f6nnen wir jetzt sagen, nachdem es in Deutschland schon eine Hightech-Strategie gibt, dass es mit dem, was jetzt zwischen Bund und L\u00e4ndern offensichtlich verhandelt worden ist, auch eine Exzellenzstrategie geben wird.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603829,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":515,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit h\u00e4tten wir eine dauerhafte Perspektive f\u00fcr die beiden gro\u00dfen Gewichte der au\u00dferuniversit\u00e4ren und der universit\u00e4ren exzellenten Spitzenangebote, die Deutschland strategisch in eine gute Zukunftsposition bringen.\n\nDies f\u00fchrt mich zu zwei Schlussgedanken.\n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich auf Frau Gohlke zur\u00fcckkommen, die am Anfang ihrer Rede mit Zahlen herumgewirbelt hat; Kollege Rupprecht, Sie werden das gleich sicherlich mit Schmackes klarstellen.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":516,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Glauben Sie?","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":517,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Man darf nicht vergessen, dass wir 20 Milliarden Euro in die Exzellenz der Breite - Hochschulpakt, Programmpauschalen, gute Lehre und anderes - gegeben haben. Sie, Frau Gohlke, tun das so ab, als w\u00e4ren diese 20 Milliarden Euro \u201enothing\u201c. Auch da halten wir eine Balance zwischen der Breitenf\u00f6rderung und der Spitzenf\u00f6rderung.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603833,"profile_url":null,"sequence":518,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":519,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit Blick auf die n\u00e4chste Legislaturperiode stellen wir fest: Es stehen gro\u00dfe Entscheidungen an, da faktisch Jahr f\u00fcr Jahr Mittel in H\u00f6he von 3 bis 5 Milliarden Euro frei werden. Ich will zumindest f\u00fcr die SPD sagen: Sie d\u00fcrfen sicher sein - in der Tradition der gro\u00dfen Forschungsministerinnen werden wir daf\u00fcr k\u00e4mpfen m\u00fcssen -, dass die Mittel im System bleiben. Es kann nicht sein, dass 2019\/2020 auf einmal eine Reduzierung stattfindet, sondern die Mittel m\u00fcssen im System bleiben. Aber dass sie im System bleiben, setzt voraus, dass wir die Dinge, die wir jetzt machen, gut machen. Sie m\u00fcssen jetzt gut umgesetzt werden; denn nur wenn sie gut und wirksam sind, wird die breite \u00d6ffentlichkeit es akzeptieren, wenn die zus\u00e4tzlichen Mittel weiter verstetigt und ausgebaut werden.\n\nMein zweiter Schlussgedanke - Herr Pr\u00e4sident, erlauben Sie das noch? -","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":520,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erlaube es, wenn Sie noch im Rahmen der Redezeit zum Ende kommen.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":521,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"- richtet sich nach au\u00dfen. Ich beziehe mich auf das, was heute von der Hochschulrektorenkonferenz, auf der man sich mit dem Brexit, Europas Zukunft und anderen Themen auseinandergesetzt hat, verlautbart wurde. Wir glauben, dass diese Exzellenzinitiative, das gute Entwickeln von bester Wissenschaft in Deutschland, ein Bindeglied sein kann, das wir erhalten m\u00fcssen, wenn wir gute Perspektiven f\u00fcr Europa schaffen wollen. Die europ\u00e4ische Zusammenarbeit, die Struktur von besten Hochschulen in Europa wird n\u00e4mlich durch diese Exzellenzinitiative mitbef\u00f6rdert. Professor Kleiner, der Pr\u00e4sident der Leibniz-Gemeinschaft, sagte einmal: Das ist die beste Antwort auf diesen unseligen Populismus, auf diese unselige Denkungsart, es g\u00e4be keine Wahrheit, es g\u00e4be neben der L\u00fcgenpresse auch noch eine L\u00fcgenwissenschaft. Wenn wir unsere Vorhaben entsprechend umsetzen k\u00f6nnen, -","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":522,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Rossmann, jetzt ist die Redezeit schon sehr gro\u00dfz\u00fcgig bemessen.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":523,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"- dann machen wir nicht nur Wissenschaftspolitik, sondern auch Gesellschaftspolitik.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603839,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":525,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Kai Gehring f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":526,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Fakt ist, der Bund bewegt f\u00fcr die Hochschulen und die au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen in dieser Republik Milliarden: durch den Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation, durch den Hochschulpakt und durch den Qualit\u00e4tspakt Lehre.\n\nHeute debattieren wir \u00fcber zwei weitere zentrale Weichenstellungen f\u00fcr unsere Universit\u00e4ten in den n\u00e4chsten Jahren und Jahrzehnten. Ob neue Exzellenzinitiative oder das Nachwuchsprogramm: Beide Bund-L\u00e4nder-Vereinbarungen sind klassische politische Kompromisse. Weder Jubelarien noch Meckerecke sind daher heute ad\u00e4quat.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603842,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Daniela De Ridder [SPD]","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":528,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Beschluss der Gemeinsamen Wissenschaftskonferenz zur Exzellenzinitiative ist ambivalent und ambitioniert zugleich. Gut ist, dass es auch k\u00fcnftig ein F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Spitzenforschung an Universit\u00e4ten gibt.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603844,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":530,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die bisherigen Runden haben an den Universit\u00e4ten neue Kooperationen initiiert und eine Vielzahl innovativer Projekte hervorgebracht. Davon ist jeder \u00fcberzeugt, der, wie ich, Exzellenzcluster besichtigt und sich mit Spitzenwissenschaftlerinnen und -wissenschaftlern \u00fcber ihre faszinierende Forschung austauscht.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603846,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":532,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich freue mich daher, dass die \u00dcberbr\u00fcckungsfinanzierung f\u00fcr laufende Exzellenzprojekte endlich beschlossene Sache ist. Damit k\u00f6nnen Cluster weiter wirken. Diese Verl\u00e4sslichkeit war \u00fcberf\u00e4llig. Sie ist ein wichtiges Signal an die Spitzenforschung in Deutschland.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603848,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":534,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es macht Sinn, die Spitzenf\u00f6rderung auf die beiden S\u00e4ulen Exzellenzcluster und Exzellenzuniversit\u00e4ten zu fokussieren; denn Graduiertenkollegs geh\u00f6ren k\u00fcnftig zum professionellen Selbstverst\u00e4ndnis jeder Universit\u00e4t.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603850,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":536,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es macht auch Sinn, mehr Mittel in die 45 bis 50 Cluster zu investieren als in die Spitzenstandorte. Und es macht Sinn, die F\u00f6rderh\u00f6he pro Cluster zu variieren, da auch die Kosten variieren. Allerdings ist die Voraussetzung, zwei Cluster vorweisen zu m\u00fcssen, um sich als Exzellenzuniversit\u00e4t \u00fcberhaupt bewerben zu k\u00f6nnen, eine zu hohe H\u00fcrde.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603852,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":538,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr viele kleine, mittelgro\u00dfe und aufholende Universit\u00e4ten wird sich die Bedingung, zwei Cluster vorweisen zu m\u00fcssen, als Knock-out-Kriterium entpuppen, und das halten wir f\u00fcr falsch.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603854,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":540,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erfreulich ist, dass von der zweiten F\u00f6rderlinie k\u00fcnftig - das ist einer der zentralen Verhandlungserfolge unserer drei gr\u00fcnen Wissenschaftsministerinnen in der GWK - acht bis elf sogenannte F\u00f6rderf\u00e4lle profitieren k\u00f6nnen, also mehr Universit\u00e4ten als bisher; denn das passt viel besser zu unserer vielf\u00e4ltigen und facettenreichen Universit\u00e4tsstruktur und erh\u00f6ht die Chancen f\u00fcr exzellente Verbundantr\u00e4ge. Die F\u00f6rderfantasien der Union von drei deutschen Harvards sind damit vom Tisch, und das ist auch gut so;","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603856,"profile_url":null,"sequence":541,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":542,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"denn eine breite Spitze an Unileuchtt\u00fcrmen strahlt weltweit heller als ein einsames Licht.\n\nAn einer Stelle hakt es jedoch gewaltig. Exzellenzuniversit\u00e4ten in eine Dauerf\u00f6rderung gem\u00e4\u00df Artikel 91b Grundgesetz zu \u00fcberf\u00fchren, sehen wir sehr, sehr kritisch. Eine exklusive Bundesliga mit Ewigkeitsperspektive nimmt der Exzellenzinitiative den wettbewerblichen Charakter und raubt ihre Dynamik. Das ist geradezu widersinnig.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603858,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":544,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Kritik ist keine exklusive der Gr\u00fcnen im Bundestag, sondern sie wird von mehreren Wissenschaftsministerinnen und -ministern der L\u00e4nder geteilt. Hamburg hat sich deswegen in der GWK bei der Verabschiedung der Exzellenzinitiative enthalten. Ich habe den Eindruck, dass Ministerin Wanka diese Kritik nicht hinreichend ernst genommen hat. Dabei wissen wir doch alle miteinander: Dem Wissenschaftspakt m\u00fcssen am Ende alle Ministerpr\u00e4sidentinnen und Ministerpr\u00e4sidenten einstimmig zustimmen,","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":545,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die waren monatelang dabei und haben nichts gesagt!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":546,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"von Kretschmann \u00fcber Kraft bis Ramelow und Scholz.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":547,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hamburg isoliert sich im Augenblick!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":548,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Beim Nachverhandeln ist jetzt Eile geboten, damit der enge Zeitplan nicht ins Wanken ger\u00e4t. Eine L\u00f6sung muss her. Derzeit werden ja auch Kompromisse ausgelotet.\n\nEine L\u00f6sung k\u00f6nnte aus meiner Sicht sein, die Exzellenzuniversit\u00e4ten nach sieben Jahren neu auszuschreiben. Das motiviert und honoriert dann auch in Zukunft die Spitzenleistungen aller Universit\u00e4ten und erh\u00f6ht die Chancen, \u00fcberhaupt reinzukommen. Das h\u00e4lt das System offener und durchl\u00e4ssiger. Wir brauchen keinen geschlossenen Uniklub, sondern Auf- und Abstiege plus dauerhaft mehr Engagement f\u00fcr Exzellenz in Forschung und in Lehre.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603864,"profile_url":null,"sequence":549,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":550,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, inwieweit die Exzellenzinitiative und das neue Nachwuchsprogramm unsere Universit\u00e4tslandschaft bereichern und weiterentwickeln werden, werden wir wahrscheinlich erst in 10 bis 20 Jahren reflektieren k\u00f6nnen. Entscheidend f\u00fcr den Erfolg ist, wie weit ein solcher Impuls wirklich tr\u00e4gt. Das gilt vor allem f\u00fcr das neue Nachwuchsprogramm. Gemessen an dem, was auf dem Papier vereinbart ist, droht das nur ein kurzer Kick zu werden; denn die 1 000 Tenure-Track-Professuren, die das Programm bundesweit an Universit\u00e4ten bringen soll, sind angesichts von rund 24 000 Professuren einfach eine kleine Hausnummer. F\u00fcr Nordrhein-Westfalen sind das etwas mehr als 200 Tenure-Track-Professuren, f\u00fcr Bremen 10, f\u00fcr das Saarland, glaube ich, 1,7. Der Bedarf bleibt dank der Rekorde bei den Studierendenzahlen weiter gro\u00df, \u00fcbrigens nicht nur an Universit\u00e4ten, sondern auch an Fachhochschulen, die beim Programm leider au\u00dfen vor bleiben. Ich erinnere exemplarisch an den Wissenschaftsrat, der unl\u00e4ngst 7 500 zus\u00e4tzliche Professuren bundesweit gefordert hat. Vom Umfang her hat das Programm also keine Wucht, und das bedauern wir.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603866,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":552,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Nachwuchsprogramm bringt auch insgesamt zu wenig f\u00fcr Modernisierungen bei Personalstrukturen und bei Personalentwicklung. Es gibt zwar einen 15-prozentigen Strategieaufschlag, den Universit\u00e4ten auch - Zitat - zur \u201eWeiterentwicklung der Personalstruktur des wissenschaftlichen Personals\u201c nutzen k\u00f6nnen, von einem gro\u00dfen Pakt f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs mit verbindlichen und klaren Karriereperspektiven f\u00fcr deutlich mehr kann aber keine Rede sein. Unklare Perspektiven und wenig Planbarkeit bleiben f\u00fcr viel zu viele leider Alltag. Das ist problematisch.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603868,"profile_url":null,"sequence":553,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":554,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es wird jetzt \u00fcbrigens sehr darauf ankommen, die Tenure-Track-Professuren gut auszustatten. Sie sollen ja nicht auf einem Klappst\u00fchlchen sitzen; vielmehr sollen sie entsprechende wissenschaftliche Mitarbeiter haben und ihre wissenschaftlichen Leistungen entfalten k\u00f6nnen. Da m\u00fcssen die L\u00e4nder mit ran, sonst zahlen die Unis zu viel drauf.\n\nSchade ist, dass dem Programm eine explizite F\u00f6rderung von Frauen fehlt. In Gesamtkonzepten darzulegen, was eine Uni f\u00fcr die Verbesserung der Chancengleichheit zu tun gedenkt, ist im Vergleich zu harten Gleichstellungszielen und -kriterien an anderen Stellen einfach zu schwammig.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603870,"profile_url":null,"sequence":555,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":556,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Trotz dieser kritischen Punkte kann das Nachwuchsprogramm eine nachhaltige Weichenstellung bringen, wenn es einen auf Dauer planbaren Pfad in Richtung Professur etabliert; denn die Mechanismen in der Vereinbarung sind ganz klug, und das Kriterium der Zus\u00e4tzlichkeit, auf das wir auch immer gepocht haben, \u00fcberzeugt. Es geht uns ja nicht nur um eine neue Personalkategorie. Es m\u00fcssen auch deutlich mehr Stellen on top vor Ort dabei herausspringen, und darauf werden wir gemeinsam achten m\u00fcssen.\n\nGenau in diesem Sinne lohnt es sich weiterzudenken. Ich meine, das Nachwuchsprogramm wird noch nachhaltiger wirken, wenn wir es mit einer besseren Grundfinanzierung der Hochschulen insgesamt verbinden; denn auch nach 2020 werden mehr Erstsemester kommen, die nicht nur einen Studienplatz, sondern auch Personalaufw\u00fcchse brauchen. Die Betreuungsrelationen in Deutschland sind jetzt schon alles andere als ein Ruhmesblatt, und das m\u00fcssen wir dringend verbessern. Wir brauchen bessere Betreuungsrelationen.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603872,"profile_url":null,"sequence":557,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":558,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mehr Studienpl\u00e4tze und mehr Professuren durch eine h\u00f6here Grundfinanzierung unserer Hochschulen durch L\u00e4nder und Bund - beides wollen und m\u00fcssen wir angehen. Nur so l\u00e4sst der Tenure-Track-Plan sich zu einem echten Strukturimpuls entwickeln. Die Wissenschaftspakte entfalten nur dann ihre volle Wirkung, wenn endlich die mangelnde Grundfinanzierung aller Hochschulen gesteigert wird, um mehr Chancen, mehr Personal und bessere Wissenschaft f\u00fcr alle zu erreichen.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603874,"profile_url":null,"sequence":559,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":560,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Albert Rupprecht.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603876,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":562,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kollegin Gohlke, Sie sind schnell im Denken, schnell im Reden. Es macht eigentlich Spa\u00df, mit Ihnen zu diskutieren. Nur manchmal diskutieren Sie dramatisch ideologisch verbohrt.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":563,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Niemals!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":564,"sitzung":174,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sagt der Richtige!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":565,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Doch, das ist leider so. - Dieses penetrante Gleichmachen, Nivellieren, mit der Gie\u00dfkanne in die Breite gehen und jeglichen Ansatz von Leistung, Exzellenz und Elite ablehnen: Das ist einfach schrecklich. Wenn es nach Ihnen gehen w\u00fcrde, dann w\u00fcrden Sie auch die Fu\u00dfballeuropameisterschaft und die Fu\u00dfballweltmeisterschaft abschaffen, weil Sie Spitzenleistung schlichtweg nicht ertragen k\u00f6nnen.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603881,"profile_url":null,"sequence":566,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":567,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist alles billig!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":568,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da haben wir eine vollkommen andere Position. Wir glauben, dass man in Deutschland auch Spitzenleistung braucht, um bei Wohlstand und sozialer Sicherheit auch zuk\u00fcnftig in der Spitze mit dabei zu sein.\n\nFrau Ministerin Wanka, Sie haben drei Pakete verhandelt. Diese drei Pakete sind ein Meilenstein f\u00fcr die Wissenschaftsarchitektur in Deutschland. Ich w\u00fcrde sagen: Sie sind ein gro\u00dfer Wurf. Ich gratuliere Ihnen dazu.\n\nDie Rede des Kollegen Gehring ist als Oppositionsrede durchaus beachtlich gewesen. Es gab andere Einsch\u00e4tzungen bei einzelnen Details; das ist bei einer Debatte zu so komplexen Themen durchaus normal und \u00fcblich. Aber ich glaube, insgesamt ist die Stimmung im Haus so, dass das, was Sie, Frau Ministerin, hier vorgelegt haben, in der Tat ein gro\u00dfer Wurf ist.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603884,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":570,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aus der zeitlich befristeten Exzellenzinitiative wird eine dauerhafte unbefristete Exzellenzstrategie. Herr Rossmann, diesen Begriff hat Frau Wanka im Vorfeld schon eingef\u00fchrt. Darauf hat man sich geeinigt, weil es wirklich eine neue Qualit\u00e4t hat, statt kurzfristiger Projekteritis eine langfristige und dauerhafte Exzellenzkultur in unserem Land aufzubauen. Dazu braucht es auch die dauerhafte, langfristige Finanzierung auf Basis des Artikels 91b unserer Verfassung. Wieder einmal ist der Bund - wie auch schon in den letzten zehn Jahren - Architekt, Impulsgeber, Verhandlungsf\u00fchrer und letztendlich Hauptfinanzier dieser immens wichtigen Weiterentwicklung des deutschen Wissenschaftssystems.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603886,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":572,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Unionsfraktion hat von Anfang an - und ich sage: als einzige Fraktion - ein klares und deutliches Bekenntnis zur Exzellenz abgegeben. Herr Rossmann, unsere Aussage war stets: Wo Exzellenz draufsteht, muss auch Exzellenz drin sein. Exzellenz draufzuschreiben, um dann mit dem Paket das Prinzip Gie\u00dfkanne anzuwenden, war nicht das, was wir wollten. Dagegen haben wir uns auch gewehrt. Das, was vorliegt, ist die Umsetzung dessen, was wir wollten.\n\nWenn man vergleicht, was wir uns vorgenommen haben und was jetzt im Endergebnis bei den Verhandlungen herausgekommen ist, dann w\u00fcrde ich sagen: Zu 98 Prozent sind unsere Punkte umgesetzt. Einen Punkt gibt es in der Tat, der nicht dazu geh\u00f6rt: Wir h\u00e4tten uns durchaus vorstellen k\u00f6nnen, nicht acht bis elf Spitzenuniversit\u00e4ten zu haben, sondern vier bis f\u00fcnf, weil wir glauben, dass wir dadurch dem Ziel, international mehr wettbewerbsf\u00e4hig zu werden, eher ein St\u00fcck n\u00e4her gekommen w\u00e4ren. Nichtsdestotrotz sagen wir: Wir sind insgesamt mit diesem Paket sehr zufrieden. Es ist zu 98 Prozent Unionspolitik.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603888,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":574,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Simone Raatz [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Oi! Oi!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":575,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Vergleichen Sie unsere Positionen mit dem, was herausgekommen ist. Dann werden Sie es sehen.\n\nWir brauchen eine gesunde Breite, aber wir brauchen auch die absolute Spitze. Frau Gohlke, noch einmal: Der mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Teil der Mittel aus dem Bundeshaushalt geht in die Breitenf\u00f6rderung. \u00dcber die gesamte Laufzeit werden 22 Milliarden Euro f\u00fcr den Hochschulpakt, den Qualit\u00e4tspakt Lehre und viele weitere Ma\u00dfnahmen aufgewendet. Der Gesamthaushalt betr\u00e4gt 17 Milliarden Euro. Da k\u00f6nnen Sie doch nicht ernsthaft glauben oder den Eindruck erwecken wollen, dass der \u00fcberwiegende Teil der 17 Milliarden Euro f\u00fcr die Exzellenz zur Verf\u00fcgung gestellt wird. Der \u00fcberwiegende Teil geht in die Breitenf\u00f6rderung.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603891,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":577,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nichtsdestotrotz sind wir der \u00dcberzeugung, dass wir wissenschaftliche Elite in Deutschland brauchen. Wir haben zum Gl\u00fcck die Max-Planck-Gesellschaft, die in der internationalen Liga vorne dabei ist. Aber die Realit\u00e4t ist, dass es an den Universit\u00e4ten, und zwar trotz der letzten zehn Jahre Exzellenzinitiative, immer noch einiges zu tun gibt. Vor zehn Jahren lag die beste deutsche Uni beim Shanghai-Ranking auf Platz 51. Nach zehn Jahren gro\u00dfer Kraftanstrengungen ist die beste Uni, die Uni Heidelberg, auf Platz 46. Die anderen L\u00e4nder schlafen nicht, w\u00e4hrend wir hier in Deutschland gro\u00dfe Anstrengungen unternehmen.\n\nWir k\u00f6nnen uns damit nicht zufriedengeben. Statt kurzfristiger Projektdenke brauchen wir den Aufbau einer langfristigen Exzellenzkultur, die in die Hochschulen hineingetragen wird. Dazu braucht es strukturelle \u00c4nderungen. Dazu braucht es nat\u00fcrlich eine kr\u00e4ftige Finanzausstattung. Aber es braucht vor allem eine Kultur\u00e4nderung. Die Kultur\u00e4nderung wird in Deutschland nat\u00fcrlich einen anderen Weg nehmen als in Harvard oder in Stanford. Wir werden unseren deutschen, unseren eigenen Weg gehen, weil wir spezifische Gegebenheiten haben und weil wir in der Breite sehr gut und gesund aufgestellt sind.\n\nEntscheidend f\u00fcr den Erfolg sind Menschen, Menschen im Wissenschaftssystem. Seit 2005, seit wir in Berlin regieren, hat sich die Zahl der wissenschaftlichen Mitarbeiter an den Hochschulen um 60 Prozent gesteigert.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603893,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":579,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wurde im Wesentlichen durch Gelder des Bundes mitfinanziert. Das Problem ist aber, dass mehr Geld und mehr Personal nicht dazu f\u00fchren, dass die Mitarbeiter ausreichende Karriereperspektiven haben.\n\nDeswegen haben wir im ersten Schritt das Wissenschaftszeitvertragsgesetz ge\u00e4ndert. Wir haben im zweiten Schritt die L\u00e4nder beim BAf\u00f6G um 1,2 Milliarden Euro entlastet, damit sie sich st\u00e4rker in der Grundfinanzierung engagieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":580,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schulen und Hochschulen!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":581,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin Wanka hat es gesagt: \u00dcber 10 000 Stellen f\u00fcr Mitarbeiter im Mittelbau des Wissenschaftssystems k\u00f6nnen damit finanziert werden. Deswegen hat Ministerin Wanka das Tenure-Track-Programm vorgeschlagen, initiiert und verhandelt. Es umfasst 1 Milliarde Euro f\u00fcr 1 000 zus\u00e4tzliche Tenure-Track-Professuren f\u00fcr die besten K\u00f6pfe in unserem Land. In der Tat, auch dies ist ein Meilenstein. Jahrelang wurde dar\u00fcber geredet. Wir machen es jetzt. Ich finde, das ist gro\u00dfartig.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603897,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":583,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der letzte Punkt in aller K\u00fcrze; meine Redezeit ist vorbei. Die Fachhochschulen - das ist der dritte Bereich - haben aus unserer Sicht eine eigenst\u00e4ndige, eine wertvolle Rolle f\u00fcr das Wissenschaftssystem, insbesondere in der regionalen Vernetzung und im Wissenschaftstransfer. Deswegen ist das Programm \u201eInnovative Hochschule\u201c, von dem vor allem die Fachhochschulen profitieren sollen, ein weiterer Meilenstein. Auch da k\u00f6nnen wir sagen: 550 Millionen Euro in zehn Jahren sind kein Pappenstiel. So etwas gab es bis dato noch nie. So etwas hat es vonseiten des Bundes bis dato noch nicht gegeben.\n\nWir geben in den n\u00e4chsten zehn Jahren f\u00fcr diese drei Pakete vonseiten des Bundes insgesamt 5 Milliarden Euro aus. Die L\u00e4nder erg\u00e4nzen dies um weitere 1,4 Milliarden Euro.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":584,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Rupprecht, auch bei einer gro\u00dfz\u00fcgigen Auslegung der Redezeit ist sie jetzt schon sehr stark zum Ende gekommen.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":585,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin Wanka, das ist ein gro\u00dfz\u00fcgiger Aufschlag. Gratulation! Frau Ministerin, ich erhebe das Glas auf Sie.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603901,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":587,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist f\u00fcr die SPD die Kollegin Dr. Simone Raatz.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603903,"profile_url":null,"sequence":588,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":589,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zwischenzeitlich habe ich mich \u00fcber die Worte von Herrn Rupprecht gefreut. Ich hatte in den Diskussionen, die wir immer wieder gef\u00fchrt haben, zwar nicht den Eindruck, dass in den Projekten, die insbesondere wir favorisiert haben, zu 98 Prozent die Politik der Union zum Ausdruck kommt.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":590,"sitzung":174,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war Verhandlungstaktik!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":591,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber ich freue mich, dass wir uns in der Koalition mittlerweile so nahe sind, dass Sie derart auf SPD-Linie einschwenken. Wenn Sie von 98 Prozent sprechen, muss ich sagen: Hut ab! Das h\u00e4tte ich nicht gedacht.\n\nHerr Gehring, Sie haben heute sehr staatstragend gesprochen. Man merkt, die Verantwortung in Baden-W\u00fcrttemberg geht auch an Ihnen nicht spurlos vorbei; das finde ich gut.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":592,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"In zehn Bundesl\u00e4ndern!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":593,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Klar, die Projekte sind Kompromisse; das ist einfach so. Aber es sind ja nicht nur Kompromisse zwischen den Koalitionsfraktionen, sondern auch Kompromisse zwischen dem Bund bzw. der Regierung und den L\u00e4ndern. Ich muss sagen: Das macht es im Wissenschaftsbereich nicht in jedem Fall leichter. Aber ich denke, das Ergebnis kann sich sehen lassen.\n\nDarum, Frau Gohlke, finde ich die Zusammenfassung aller Kritikpunkte der letzten zweieinhalb Jahre in Ihrem heutigen Beitrag ein bisschen unangemessen. Sicherlich, viele Dinge sind noch zu tun; wir wollen sie auch in Angriff nehmen. Aber es w\u00e4re sch\u00f6n gewesen, wenn Sie ein bisschen n\u00e4her auf die GWK-Beschl\u00fcsse eingegangen w\u00e4ren und zur Kenntnis genommen h\u00e4tten, was Ernst Dieter Rossmann gesagt hat. Heute ist n\u00e4mlich ein bemerkenswerter Tag. Denn beim Pakt f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs reden wir \u00fcber ein Projekt, das nicht im Koalitionsvertrag enthalten ist.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603909,"profile_url":null,"sequence":594,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":595,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass wir ihn gemeinsam auf den Weg gebracht haben, finde ich gut. Es w\u00e4re sch\u00f6n gewesen, wenn Sie auch das eingestreut und somit auch ein positives Wort gesagt h\u00e4tten. Kritik zu \u00fcben, ist nun einmal Aufgabe der Opposition. Es ist sicherlich auch sinnvoll, den einen oder anderen Aspekt entsprechend zu thematisieren.\n\nAuch bei uns, den Mitgliedern der Regierungsfraktionen, kommt es ab und zu vor, dass wir ganz tolle Ideen haben und diese in den parlamentarischen Prozess einbringen wollen. Dann wird h\u00e4ufig gesagt: Nein, das steht nicht im Koalitionsvertrag. - Diese Ideen sind dann nur ganz schwer umzusetzen. Darum sage ich noch einmal: Es ist wirklich toll, dass wir die Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung zur F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses gemeinsam auf den Weg gebracht haben und sie hier und heute debattieren.\n\nDieser Nachwuchspakt wurde erstmalig im Januar 2015 von unserem stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden Hubertus Heil \u00f6ffentlich gefordert. Sie haben zwar die Themen, die CDU und CSU wichtig sind, eingebracht. Aber ich glaube, was diesen Pakt betrifft, waren wir diejenigen, die ihn als Erste gefordert haben. Hubertus Heil hat ihn, wie gesagt, in die \u00f6ffentliche Debatte eingebracht.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603911,"profile_url":null,"sequence":596,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Daniela De Ridder [SPD]","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":597,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei diesem Pakt war es nicht schwer, gemeinsam einen Weg zu finden. Auch unser Koalitionspartner war relativ schnell von seiner Sinnhaftigkeit \u00fcberzeugt. Denn dem wissenschaftlichen Nachwuchs kommt in unserem Innovationssystem eine Schl\u00fcsselrolle zu. Ich denke, dass wir unseren Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern attraktive Karriereoptionen bieten m\u00fcssen, um sie im Land zu halten. Das ist nat\u00fcrlich auch im Interesse der Koalitionsfraktionen.\n\nSo gab es im April 2015 einen Beschluss der Fraktionsvorst\u00e4nde von Union und SPD. Der Betrag von 1 Milliarde Euro, den wir f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs zur Verf\u00fcgung gestellt bekommen haben, war damals schon im Gespr\u00e4ch. An dieser Stelle m\u00f6chte ich den Dank, den Frau Wanka den Fraktionen ausgesprochen hat, gerne an Frau Wissenschaftsministerin Wanka zur\u00fcckgeben. Danke, dass Sie die Anregungen unserer Fraktion aufgegriffen und den Beschluss der Koalitionsfraktionen letztendlich umgesetzt haben! Das ist nicht selbstverst\u00e4ndlich; aber da waren Sie offen. Vielen Dank daf\u00fcr, dass wir das gemeinsam hinbekommen haben!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603913,"profile_url":null,"sequence":598,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":599,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, das Ergebnis kann sich, wie ich schon sagte, sehen lassen. Es gibt 1 000 zus\u00e4tzliche Tenure-Track-Professuren und immerhin eine Bezahlung nach W 2. Das macht die Stellen f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen attraktiv. Ich denke, dass wir den sogenannten Flaschenhals beim \u00dcbergang auf eine Professur damit etwas geweitet haben. Es braucht dazu nat\u00fcrlich noch mehr. Aber ich denke, das ist ein guter Schritt in die richtige Richtung, der jungen Wissenschaftlern fr\u00fchzeitig planbarere und verl\u00e4sslichere Karriereperspektiven erm\u00f6glicht.\n\nUnd: Wir haben eine familienpolitische Komponente eingef\u00fchrt. Herr Gehring, Sie sagten, Sie w\u00fcrden sich mehr Gleichstellung w\u00fcnschen. Aber ich denke, dass wir den Vertrag bei Tenure-Track-Professuren im Falle der Geburt oder Adoption eines Kindes um zwei Jahre verl\u00e4ngern, ist schon eine gute Option. Wir hoffen, dadurch insbesondere junge Frauen im Wissenschaftssystem zu halten. Denn es sind Frauen, die in \u00fcberdurchschnittlichem Ma\u00dfe aus unserem Wissenschaftssystem aussteigen, weil sie feststellen: Familie und Beruf sind schwer zu vereinbaren. - Darum denke ich, die familienpolitische Komponente ist ein wichtiges Zeichen in die richtige Richtung.\n\n\u00dcber die familienfreundlichen Tenure-Track-Professuren hinaus konnten wir, die SPD, gemeinsam mit den L\u00e4ndern einen Strategieaufschlag von 15 Prozent durchsetzen. Ich hoffe nat\u00fcrlich sehr, dass dieser Strategiezuschlag wirklich genutzt wird, um moderne Personalstrukturkonzepte an unseren Universit\u00e4ten zu etablieren. Da es in den Bund-L\u00e4nder-Verhandlungen zwischenzeitlich so aussah, als w\u00fcrde der Strategieaufschlag nicht kommen, freue ich mich, dass wir ihn als wichtiges Element im Hinblick auf die Nachhaltigkeit des Programms auf den Weg gebracht haben.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603915,"profile_url":null,"sequence":600,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":601,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sehen also: Es ist ein gutes Programm, das Bund und L\u00e4nder am 20. Mai 2016 in der GWK vereinbart haben.\n\nNein, es wird nicht so sein - ich greife kurz einen Beitrag von Ihnen, Frau Gohlke, auf; Sie haben das nur indirekt erw\u00e4hnt -, dass die zus\u00e4tzlichen Stellen nach vielleicht zehn Jahren von den L\u00e4ndern gestrichen werden. Die L\u00e4nder haben hier eine Verstetigungszusage gemacht, und diese Zusage dient dazu, dass das Programm hoffentlich wirklich nachhaltig ist, im Gegensatz zu dem Juniorprofessuren-Programm, das heute hier schon besprochen wurde. Nur 50 Prozent der Juniorprofessuren befinden sich heute n\u00e4mlich noch im System. Ich denke und hoffe, dass wir mit dem Pakt f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs hier etwas Nachhaltigeres schaffen.\n\nEines sei noch bemerkt: Wenn selbst die GEW den Nachwuchspakt als weiteren Teilerfolg w\u00fcrdigt, k\u00f6nnen wir, so denke ich, nicht alles falsch, sondern vieles richtig gemacht haben. Ich denke, hier k\u00f6nnen wir uns gegenseitig auch ein bisschen auf die Schultern klopfen.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603917,"profile_url":null,"sequence":602,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":603,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion kann ich sagen, dass gute Arbeitsbedingungen und planbare Karriereperspektiven eine Herzensangelegenheit f\u00fcr uns sind. Die von uns auf den Weg gebrachte Novellierung des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes, der Nachwuchspakt und die Selbstverpflichtungen vieler Wissenschaftsorganisationen sind wichtige Bausteine f\u00fcr das Thema \u201eGute Arbeit in der Wissenschaft\u201c.\n\nLassen Sie uns gemeinsam an diesem Thema dranbleiben. Ich bin nach den Worten von Herrn Rupprecht ganz optimistisch, dass wir in dieser Legislaturperiode noch weitere Bausteine hinzuf\u00fcgen k\u00f6nnen.\n\nIn diesem Sinne: Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603919,"profile_url":null,"sequence":604,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":605,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich darf einmal den Hinweis geben, dass es sich bei den Redezeiten nicht um ungef\u00e4hre Richtwerte und Trendanzeigen handelt, sondern um zwischen den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern pr\u00e4zise vereinbarte Redeminuten.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603921,"profile_url":null,"sequence":606,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":607,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte, das zu beachten.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":608,"sitzung":174,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor allem die Regierungsfraktionen!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":609,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Kollegin Alexandra Dinges-Dierig f\u00fcr die CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603925,"profile_url":null,"sequence":610,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":611,"sitzung":174,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen!\n\nEs gibt auf Dauer keinen wirtschaftlichen Fortschritt, ohne dass die Wissenschaft auch gepflegt wird.\n\nDiesen Satz sagte Konrad Adenauer vor sehr vielen Jahrzehnten, und er ist f\u00fcr uns heute noch genauso aktuell, wie er damals erschien.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603927,"profile_url":null,"sequence":612,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":613,"sitzung":174,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen darauf achten - das werde ich gleich an vielen Beispielen zeigen k\u00f6nnen -, dass wir nicht nur f\u00f6rdern und fordern - diese Wortpaarung haben wir heute schon in mehreren Debatten geh\u00f6rt -, sondern dass die Ma\u00dfnahmen in unserem Bereich auch nachhaltig sind. Dieser Begriff \u201eNachhaltigkeit\u201c ist manchmal vielleicht ein bisschen abgegriffen, aber ich m\u00f6chte jetzt auf den eigentlichen Wortsinn zur\u00fcckkommen.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":614,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er kommt aus Sachsen!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":615,"sitzung":174,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der eigentliche Wortsinn ist: Wir wollen etwas schaffen, das auch in Zukunft Wirkung entfaltet, und zwar \u00fcber die heutige direkte finanzielle F\u00f6rderung hinaus. Das ist ganz wichtig. Nur dann entsteht das, was wir alle wollen, n\u00e4mlich eine Dynamik im Wissenschaftssystem.\n\nIn den vorgelegten Programmen und auch in den Bund-L\u00e4nder-Vereinbarungen der Gemeinsamen Wissenschaftskonferenz finden wir eine ganze Reihe dieser Nachhaltigkeitsmerkmale. Ich m\u00f6chte das an drei Punkten zeigen.\n\nErstens. Im Rahmen der neuen Exzellenzstrategie f\u00f6rdern wir die Exzellenzuniversit\u00e4ten auf der Grundlage von Artikel 91 Grundgesetz langfristiger. Mit dieser langfristigen Planungssicherheit werden nat\u00fcrlich auch langfristig wirkende Ver\u00e4nderungen erm\u00f6glicht.\n\nZweitens. Schauen Sie sich die Exzellenzcluster an. In Bezug auf die Exzellenzcluster haben wir eine zus\u00e4tzliche Strategiepauschale eingef\u00fchrt, die heute auch schon erw\u00e4hnt wurde. Was k\u00f6nnen wir dadurch erreichen? Diese Strategiepauschale erm\u00f6glicht es den Universit\u00e4ten zum Beispiel, strategische Ver\u00e4nderungen vorzunehmen. Sie k\u00f6nnen Profilbildungen finanzieren, Schwerpunkte setzen und etwas schaffen, was der gesamten Universit\u00e4t nicht nur heute, sondern vor allem morgen zugutekommt. Ich denke, auch das ist ein ganz wesentlicher Punkt und weist auf die Nachhaltigkeit der F\u00f6rderung der Exzellenzcluster hin.\n\nDrittens. Nehmen wir schlie\u00dflich das Tenure-Track-Programm, das Kernst\u00fcck der F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses in der jetzt vorliegenden Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung. Es geht \u00fcber die blo\u00dfe Schaffung der zus\u00e4tzlichen Stellen hinaus, die f\u00fcr sich ja schon langfristig wirken. Wie geschieht das? Bund und L\u00e4nder werden im Gegenzug daf\u00fcr, dass es hier zus\u00e4tzliche Stellen gibt, von den Universit\u00e4ten auch etwas fordern. Das m\u00fcsste Frau Gohlke eigentlich besonders gut gefallen. Leider hat sie allerdings gemeint, dies fehle.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":616,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist der linke Tunnelblick!","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":617,"sitzung":174,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir verlangen n\u00e4mlich ganz klar eine Personalentwicklungsplanung.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603933,"profile_url":null,"sequence":618,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":619,"sitzung":174,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Personalentwicklungsplanung ist der \u00fcbergeordnete Begriff f\u00fcr eine Personalstrukturplanung, und das, was Sie an Gleichstellung einfordern, ist Teil ebendieser Personalstrukturplanung.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603935,"profile_url":null,"sequence":620,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":621,"sitzung":174,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau das ist eine Eingangsvoraussetzung f\u00fcr die F\u00f6rderung, und das wollen wir.\n\nWir alle - ob wir \u00fcber Mentoring, Coaching, fachliche Weiterbildung oder Gleichstellungsziele, die wir haben, sprechen - wissen: Mit einer guten Personalentwicklungsplanung kann man langfristig viel mehr erreichen als mit irgendeinem Gesetz oder irgendeinem Sonderprogramm. Erst diese Planung erzeugt n\u00e4mlich einen Bewusstseinswandel in den Einrichtungen. Diesen brauchen wir dringend. Das gehen wir jetzt an.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603937,"profile_url":null,"sequence":622,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Daniela De Ridder [SPD]","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":623,"sitzung":174,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir setzen gleichzeitig mit den neuen Bedingungen das klare Signal, dass Kinder eben kein Hinderungsgrund f\u00fcr die Karriere sind; Simone Raatz hat es eben schon ausgef\u00fchrt. Mit diesem Signal sagen wir: Die Karriere kann zusammen mit einer Familiengr\u00fcndung erfolgreich sein. Die pers\u00f6nliche Lebensplanung kann so gemeinsam mit dem Beruf vereinbart werden. Das ist ein klares Bekenntnis zu der Lebensplanung der Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, aber auch ein klares Bekenntnis, dass eine Gesellschaft Kinder braucht. Auch das ist ein Signal von Nachhaltigkeit, m\u00f6chte ich sagen.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603939,"profile_url":null,"sequence":624,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":625,"sitzung":174,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn wir als Wirtschaftsnation auch in Zukunft Bestand haben wollen, dann m\u00fcssen wir - das zeigen auch diese drei Programme und Vereinbarungen ganz deutlich - unsere Wissenschaft nachhaltig pflegen. Die vorgelegten Programme, die wir heute debattiert haben - diese Debatte wird sicherlich nur ein Zwischenschritt sein -, sind auf jeden Fall aus meiner Sicht ein weiterer, extrem wichtiger Meilenstein auf unserem Weg zu einer nachhaltigen Weiterentwicklung des Hochschulsystems und damit gleichzeitig zur Sicherung einer dynamischen Wirtschaftsentwicklung.\n\nIch bedanke mich recht herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603941,"profile_url":null,"sequence":626,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":627,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Danke auch f\u00fcr die pr\u00e4zise Einhaltung der Redezeit. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Oliver Kaczmarek f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603943,"profile_url":null,"sequence":628,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":629,"sitzung":174,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte einige Punkte der Debatte \u00fcber Exzellenzf\u00f6rderung und \u00fcber das entsprechende Paket, wie sie \u00f6ffentlich hier im Plenarsaal gef\u00fchrt worden ist, aufgreifen, weil ich finde, dass an einigen Stellen ideologisch ein bisschen verengt argumentiert wurde. Die einen sagen: \u201eExzellenzf\u00f6rderung lehnen wir im Grunde ganz ab\u201c, und andere sagen: \u201eWir m\u00f6chten diese F\u00f6rderung noch st\u00e4rker konzentrieren.\u201c Deswegen m\u00f6chte ich dazu drei Anmerkungen machen.\n\nErste Anmerkung. Es ist nicht in Ordnung, wenn ein Gegensatz zwischen Exzellenzf\u00f6rderung und guter Lehre oder Breitenf\u00f6rderung aufgemacht wird. Wer sich einmal ganz konkret Cluster und Spitzenstandorte angeguckt und mit den Hochschulleitungen gesprochen hat, der wei\u00df, dass gerade die Einbindung forschungsorientierter Lehre ein wichtiger Punkt in der gesamten Hochschul-Governance ist, sowohl bei den Hochschulen mit Clustern als auch bei den Spitzenstandorten.\n\nGenau deshalb haben Bund und L\u00e4nder in der Verwaltungsvereinbarung, die jetzt zur Beschlussfassung vorliegt, den Aspekt der forschungsorientierten Lehre gest\u00e4rkt. Die Lehre ist eine F\u00f6rdervoraussetzung und muss in den Antr\u00e4gen nachgewiesen werden. Sie ist eine Bewertungsgrundlage f\u00fcr das Expertengremium. Ich sage daher nicht, dass wir bei der Qualit\u00e4t der Lehre nicht noch mehr tun m\u00fcssen.\n\nWir d\u00fcrfen auch nicht so tun, als w\u00fcrde der Bund nichts machen. Immerhin nehmen 156 Hochschulen an der zweiten Phase des Qualit\u00e4tspakts Lehre teil. Das ist nun nicht gerade nichts. Das ist ein sch\u00f6ner Bestandteil in der F\u00f6rderung der Qualit\u00e4t der Lehre.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603945,"profile_url":null,"sequence":630,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":631,"sitzung":174,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Unsere Bitte an die Bundesregierung ist, wenn der Beschluss durch die Ministerpr\u00e4sidenten und die Bundeskanzlerin gefasst worden ist, klarzumachen: Das ist ein wichtiger Teil. - Aber in der Exzellenzinitiative muss noch mehr aufscheinen: Wer eine exzellente Universit\u00e4t werden will, der muss auch eine exzellente und forschungsorientierte Lehre anbieten. Ohne das geht es aus unserer Sicht nicht.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603947,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":633,"sitzung":174,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweite Anmerkung. Es ist und bleibt richtig, in der Spitze breit zu f\u00f6rdern. Ich will jetzt gar nicht auf den Dissens zwischen drei bis f\u00fcnf bzw. acht bis elf Spitzenstandorten im Detail zu sprechen kommen. Es hat auch in der Community wenig Widerhall gefunden, die Zahl der Spitzenstandorte zu verringern. Aber ich will einfach sagen - das ist unser Bekenntnis zur Exzellenzf\u00f6rderung -: Wir verstehen das Wissenschaftssystem in Deutschland anders.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603949,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":635,"sitzung":174,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben mehr als Harvard zu bieten. Wir wollen die St\u00e4rken dieses Wissenschaftssystems weiterentwickeln und f\u00f6rdern die Vielfalt. All das ist ein einzigartiger Schwerpunkt der deutschen Wissenschaftslandschaft im internationalen Konzert. Deswegen w\u00e4re es f\u00fcr die SPD nicht akzeptabel, auf weniger als diese acht bis elf Spitzenstandorte zu gehen; denn dies w\u00fcrde unserem Wissenschaftssystem und seiner internationalen Sichtbarkeit nicht gerecht werden.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603951,"profile_url":null,"sequence":636,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":637,"sitzung":174,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Dritte Anmerkung. Wir glauben, dass die \u201eInnovative Hochschule\u201c das Portfolio der Wissenschaftsfinanzierung sinnvoll erg\u00e4nzt. Die \u201eInnovative Hochschule\u201c ist kein Trostpflaster f\u00fcr Fachhochschulen und kleine Universit\u00e4ten, und sie ist auch keine Exzellenzstrategie f\u00fcr sie. Sie konzentriert sich vielmehr auf zwei besondere F\u00f6rderdimensionen, die auch besondere Schwerpunkte und markante Merkmale insbesondere von Fachhochschulen in unserem Wissenschaftssystem sind. Deswegen sollen jeweils 50 Prozent der F\u00f6rderf\u00e4lle und der F\u00f6rdersumme auf Fachhochschulen entfallen. Es geht um Transfer und um die Vernetzung in der Region. Deswegen glauben wir, dass es auch an dieser Stelle ein gutes, richtiges und wichtiges F\u00f6rderprogramm ist.\n\nAber wir r\u00e4umen gerne ein: Trotz vieler Anstrengungen, die wir unternommen haben, um die Forschung an Fachhochschulen zu st\u00e4rken und mit diesem Programm voranzukommen, halten wir den Mitteleinsatz f\u00fcr die F\u00f6rderung und St\u00e4rkung der Fachhochschulen insgesamt noch nicht f\u00fcr zufriedenstellend. Deshalb w\u00fcrden wir gerne in dieser Wahlperiode, aber auch in den folgenden Wahlperioden noch eine Schippe drauflegen.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603953,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":639,"sitzung":174,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, wenn wir zum jetzigen Zeitpunkt der Wahlperiode in der Wissenschaftsfinanzierung einen Strich ziehen, dann muss man sagen: Es ist viel erreicht worden. Stichworte dazu wurden bereits genannt. Der Hochschulpakt ist ausfinanziert. Der Aufwuchs f\u00fcr den Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation ist bundesseitig finanziert worden. Beim Qualit\u00e4tspakt Lehre ist die zweite Phase gesichert. Die Exzellenzinitiative wird zur Strategie. Die Forschung an Fachhochschulen wird gest\u00e4rkt. Das ganze Paket wird jetzt um den Pakt f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs und um die \u201eInnovative Hochschule\u201c erg\u00e4nzt.\n\nDas ist eine stolze Leistung. Wir haben schon eine Menge erreicht. Aber wenn wir einen Strich ziehen, dann muss man auch sagen: Wir haben viel erreicht, aber es gibt noch viel zu tun. Der Kollege Rossmann hat gerade auf die n\u00e4chste Wahlperiode hingewiesen. Dann laufen einige Pakte aus. Wir m\u00fcssen sie dann einer \u00dcberpr\u00fcfung unterziehen und \u00fcberlegen, wie wir mit diesen Pakten umgehen.\n\nDie SPD will die Vielfalt der deutschen Wissenschaftslandschaft weiter f\u00f6rdern, und zwar in der Spitze wie in der Breite.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603955,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":641,"sitzung":174,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen die Universit\u00e4t im Zentrum sehen. Wir wollen Sicherheit f\u00fcr die au\u00dferuniversit\u00e4re Forschung, und wir wollen den besonderen Beitrag, den die Fachhochschulen in unserem Wissenschaftssystem leisten, noch deutlicher zur Geltung kommen lassen. Deswegen ist es, glauben wir, richtig, die Mittel im System zu halten, zielgerichtet zu \u00fcberpr\u00fcfen, die Pakte weiterzuentwickeln und einen wirksamen Beitrag zur Grundfinanzierung zu leisten. Auch das geh\u00f6rt in diese Debatte; es spielt keine Nebenrolle. Wenn wir die Exzellenzf\u00f6rderung f\u00fcr gut halten und fortsetzen wollen, dann geh\u00f6rt dazu auch, dass wir die Grundfinanzierung in den Blick nehmen und in der n\u00e4chsten Wahlperiode die Mittel f\u00fcr den Hochschulpakt verstetigen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603957,"profile_url":null,"sequence":642,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":643,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Zum Schluss dieser Vereinbarten Debatte spricht die Kollegin Patricia Lips f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603959,"profile_url":null,"sequence":644,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patricia-lips\/archive\/214792","sequence":645,"sitzung":174,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":1740.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Kolleginnen und Kollegen! Vor allem in den letzten zehn Jahren hat der Wissenschaftsstandort Deutschland einen gro\u00dfen Sprung nach vorne gemacht. Unsere Hochschulen - die Ministerin hat darauf hingewiesen - bilden hierbei zu Recht mit ihren Forschungseinrichtungen die Herzkammer des Systems.\n\nDarauf wollen wir uns nicht ausruhen. Wir schreiten weiter voran, und wir sind der \u00dcberzeugung, dass wir mit dem, was heute bereits vorgestellt wurde, weitere wichtige Meilensteine setzen, um unseren Standort an dieser Stelle zu st\u00e4rken.\n\nDie Exzellenzinitiative war und ist eine Erfolgsgeschichte. Sie hat die Wissenschafts- und Forschungslandschaft bereits in weiten Teilen nachhaltig zum Vorteil ver\u00e4ndert und einen dynamischen Prozess eingeleitet. Kolleginnen und Kollegen, ich glaube, wir sind alle stolz darauf, dass Deutschland auf dieser Basis seine wichtige Rolle in der Forschungslandschaft weiter ausbauen konnte.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603961,"profile_url":null,"sequence":646,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patricia-lips\/archive\/214792","sequence":647,"sitzung":174,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":1740.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wichtigste Grundlage hierf\u00fcr war und ist - das wurde bereits mehrfach erw\u00e4hnt -, die Grunds\u00e4tzlichkeit, die F\u00f6rderung von Spitzenforschung als schlichte Notwendigkeit anzuerkennen. Ja, es ist ein wissenschaftsgeleiteter Wettbewerb. Es ist ein Ringen um Leistung. Es ist aber vor allem auch ein Bekenntnis, Exzellenz in Verantwortung f\u00fcr das Ganze zuzulassen, weil sie sich am Ende f\u00fcr das Ganze als erfolgreich erweist.\n\nEs geht ja nicht nur um einen Prozess im Inneren oder einen Wettbewerb der hiesigen Einrichtungen. Deutschland steht in einem globalen Wettbewerb, und hierf\u00fcr ist es wichtig, dass wir uns diesem Wettbewerb zunehmend stellen und die geeigneten Instrumente einsetzen. Durch Spitzenforschung und die F\u00f6rderung der Exzellenz werden wir an dieser Stelle sichtbar.\n\nUmso mehr begr\u00fc\u00dfen wir das Ergebnis zur neuen Exzellenzstrategie aus der Gemeinsamen Wissenschaftskonferenz. Auch ich m\u00f6chte mich heute ganz herzlich bei der Bundesforschungsministerin Johanna Wanka f\u00fcr ihre erfolgreiche Verhandlungsf\u00fchrung bedanken.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603963,"profile_url":null,"sequence":648,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patricia-lips\/archive\/214792","sequence":649,"sitzung":174,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":1740.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Neben den F\u00f6rderlinien - sie wurden ja zu den jeweiligen Einzelma\u00dfnahmen im Detail genannt - liegt jedoch diesmal, bei dieser Neuauflage, die ganz gro\u00dfe Chance in der erh\u00f6hten Planungssicherheit - deshalb m\u00f6chte ich das an dieser Stelle auch noch einmal hervorheben -, die einen dauerhaften Aufwuchs zul\u00e4sst. Es ist die ganz neue Qualit\u00e4t mitsamt dieser ganzen F\u00f6rderlinien und Einzelelemente, die diese neue Exzellenzstrategie auszeichnet und damit die Erfolgsgeschichte ganz sicher fortschreiben l\u00e4sst. Sie ist das Kernst\u00fcck dieser drei Elemente.\n\nAber auch ich m\u00f6chte hier erw\u00e4hnen, dass das ganze Paket, dass das stabile Ger\u00fcst erst aus dem Zusammenspiel der drei Elemente entsteht und dass sich daraus die St\u00e4rkung des Wissenschaftsstandorts entfaltet: Das ist zum einen das Thema Exzellenzstrategie, zum anderen die F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses und zum Dritten das Thema \u201eInnovative Hochschule\u201c.\n\nEs wird zu Recht an verschiedenen Stellen darauf aufmerksam gemacht, dass Gr\u00f6\u00dfe nat\u00fcrlich nicht immer automatisch mit Qualit\u00e4t gleichzusetzen ist. Die besondere St\u00e4rke in diesem Land ist die Vielfalt der Hochschullandschaft, ausgestattet mit jeweils spezifischen Aufgaben oder - besser - Verantwortung in diesem System. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Fachhochschulen und kleineren Hochschulen, deren Vorteil sowohl in einer hohen Innovationsf\u00e4higkeit wie auch in einem schnelleren Wissenstransfer besteht.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603965,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Daniela De Ridder [SPD]","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patricia-lips\/archive\/214792","sequence":651,"sitzung":174,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":1740.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hinzu kommen - ich glaube, der Herr Kollege Kaczmarek hat das schon erw\u00e4hnt - eine fl\u00e4chendeckende und enge Anbindung an die Region, beispielsweise in Form von Kooperationen mit mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gter Wirtschaft. Sie decken damit ein wichtiges Spektrum ab, sie sind bei weitem nicht nur ein Ableger oder ein Anh\u00e4ngsel anderer Einrichtungen. Diese F\u00e4higkeiten wollen wir parallel ebenfalls mit einem ganz neuen Element, dem Programm \u201eInnovative Hochschule\u201c, aufwerten und unterst\u00fctzen.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603967,"profile_url":null,"sequence":652,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patricia-lips\/archive\/214792","sequence":653,"sitzung":174,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":1740.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich auch noch etwas anderes erw\u00e4hnen - die Steilvorlage war an dieser Stelle einfach zu verlockend; dabei komme ich sogar noch zu h\u00f6heren Zahlen als Herr Rossmann -: Wenn ich zusammenrechne, was in den Hochschulpakt geflossen ist und flie\u00dft, in den Qualit\u00e4tspakt Lehre, in die \u00dcbernahme des BAf\u00f6G-Anteils der L\u00e4nder durch den Bund - damit w\u00e4ren Tausende von Stellen dauerhaft zu finanzieren -, in die F\u00f6rderung von Programmpauschalen und in die bereits vorhandenen F\u00f6rdermittel f\u00fcr Fachhochschulen, komme ich da auf mehr als 25 Milliarden Euro allein vonseiten des Bundes und stelle fest: Das geht in die Breite.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603969,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603970,"profile_url":null,"sequence":655,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patricia-lips\/archive\/214792","sequence":656,"sitzung":174,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":1740.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern kann man auch nicht davon sprechen, dass wir uns einseitig auf etwas konzentrieren. Ich hoffe doch, dass Sie Ihre kritische Haltung gegen\u00fcber dem Auswahlcharakter auch einer Exzellenzinitiative hier noch einmal \u00fcberdenken k\u00f6nnen.\n\nDas zweite Element zus\u00e4tzlich zur Exzellenzstrategie - wir h\u00f6rten es bereits - bildet ein weiteres Programm zur F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses. Es geht um die klugen, es geht um die kl\u00fcgsten K\u00f6pfe in unserem Land wie auch dar\u00fcber hinaus. Es geht nicht allein darum, sie zu gewinnen, es geht vor allen Dingen darum, sie auch perspektivisch zu halten.\n\nIn Verbindung mit den Ma\u00dfnahmen aus fr\u00fcheren Gesetzen geben wir dem wissenschaftlichen Nachwuchs Planungssicherheit, er\u00f6ffnen auch nachfolgenden Generationen immer wieder Chancen, bieten jetzt den Universit\u00e4ten auch einmal ganz neue Wege bei ihrer Personalplanung und erhalten gleichzeitig die Dynamik und die Flexibilit\u00e4t in unseren Einrichtungen.\n\nKolleginnen und Kollegen, wir sind davon \u00fcberzeugt, dass wir mit den nun drei neuen Programmen, diesem Gesamtpaket, weitere wichtige Weichen gestellt haben und stellen werden, um das Wissenschaftssystem voranzubringen, Deutschland an der Spitze zu halten, und zwar sichtbar und auf Dauer.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603972,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":658,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nAbstimmungen oder \u00dcberweisungen sind f\u00fcr diesen Tagesordnungspunkt nicht vorgesehen.\n\nDeshalb kann ich sofort den Tagesordnungspunkt 29 aufrufen:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films (Filmf\u00f6rderungsgesetz - FFG)\n\nDrucksachen 18\/8592, 18\/8627\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Dagegen erhebt sich kein Widerspruch. Dann ist das somit beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile zuerst f\u00fcr die Bundesregierung der Frau Staatsministerin Professor Monika Gr\u00fctters das Wort.","top":"TOP 28 Vereinbarte Debatte zur Exzellenzinitiative","top_id":14896,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-grutters\/archive\/214612","sequence":659,"sitzung":174,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":1815.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Entwurf unseres neuen Filmf\u00f6rderungsgesetzes rollen wir quasi k\u00fcnftigen Filmerfolgen den roten Teppich aus. Qualitative Spitzenf\u00f6rderung zu erm\u00f6glichen und dazu die deutsche Filmwirtschaft im internationalen Wettbewerb zu st\u00e4rken, das sind die Ziele der Gesetzesnovelle, \u00fcber die wir heute in erster Lesung beraten. Sie soll dem deutschen Film, den man als eine Art Aush\u00e4ngeschild unserer Kulturnation bezeichnen kann - im Ausland wird er sehr viel gesehen -, nationale und internationale Strahlkraft verleihen. An Strahlkraft hat es zumindest in den vergangenen Wochen und Monaten nicht gefehlt. Mit ihrem Film Toni Erdmann, \u00fcbrigens gef\u00f6rdert mit Mitteln der Filmf\u00f6rderungsanstalt, des DFFF und der kulturellen Filmf\u00f6rderung meines Hauses, war Maren Ade bei den diesj\u00e4hrigen Filmfestspielen in Cannes der echte Liebling der Filmkritik, und zwar der internationalen. Manche haben sie auch als \u201eSiegerin der Herzen\u201c bezeichnet. Mit 27,5 Prozent Marktanteil hat der deutsche Film 2015 das beste Ergebnis seit Erfassung der Besucherzahlen erzielt. Solche Erfolge zeigen immerhin: Wir sind mit unserer Filmf\u00f6rderung auf dem richtigen Weg.\n\nDamit k\u00fcnstlerische und wirtschaftliche Wagnisse auch in Zukunft m\u00f6glich bleiben, sieht der Regierungsentwurf des Filmf\u00f6rderungsgesetzes unter anderem vor, ein hohes Niveau des Abgabeaufkommens zu sichern, die Filmf\u00f6rderung effizienter zu machen, die Drehbuchf\u00f6rderung deutlich auszubauen, die Leistung der Produzenten noch st\u00e4rker zu honorieren, Kinos als Kulturorte vor allem in der Fl\u00e4che, also jenseits der Metropolen, zu st\u00e4rken und - daran h\u00e4nge ich sehr - Kurzfilme mehr als bisher zu f\u00f6rdern. Wir wollen zudem die Entscheidungsstrukturen effizienter gestalten und dabei nicht zuletzt - ich glaube, das ist die Voraussetzung f\u00fcr ein gutes Ergebnis - den Frauenanteil in den FFA-Gremien signifikant erh\u00f6hen.\n\nLassen Sie mich ganz kurz auf diese Punkte eingehen, zuerst auf das Abgabeaufkommen. Wenn das neue FFG qualitative Spitzenf\u00f6rderung erm\u00f6glichen soll, dann brauchen wir deutlich mehr Mittel aus der Branche selbst. Insbesondere die \u00f6ffentlich-rechtlichen Fernsehanstalten werden deshalb k\u00fcnftig zu einem Abgabesatz von 3 Prozent verpflichtet. Aber ARD und ZDF haben dar\u00fcber hinaus sogar ihre Bereitschaft erkl\u00e4rt, freiwillig 4 Prozent zu leisten, also aufzustocken; das war nicht immer so. Das ist ein echter Erfolg.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603975,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-grutters\/archive\/214612","sequence":661,"sitzung":174,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":1815.0,"speaker_party":null,"text":"Auch die Abgaben der anderen Einzahler werden moderat angepasst, sodass wir eine gute Balance zwischen den Abgabezahlern erreichen. An der Abgabepflicht der ausl\u00e4ndischen VoD\u001eAnbieter halten wir nat\u00fcrlich fest. Ich habe am Dienstag an der Kulturministerratssitzung in Br\u00fcssel teilgenommen. Dort hat die Kommission ihren ersten Entwurf einer AVMD-Richtlinie vorgelegt, in der erstmals dieses Prinzip implementiert wird. So weit waren wir noch nie. Ich habe Kommissar Oettinger, der daran ma\u00dfgeblich mitgewirkt hat, gedankt. Es ist nicht nur f\u00fcr den deutschen Filmstandort wichtig, dass es keine Abgabeoasen mehr gibt.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603977,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-grutters\/archive\/214612","sequence":663,"sitzung":174,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":1815.0,"speaker_party":null,"text":"Gleichzeitig wollen wir die F\u00f6rderung effizienter gestalten, indem wir uns bei der Vergabe der F\u00f6rdermittel auf wenige, aber vielversprechendere Projekte konzentrieren, um diese mit h\u00f6heren Summen zu f\u00f6rdern. Der Gesetzentwurf sieht deshalb f\u00fcr die Auswahl der Projekte im Rahmen der Projektfilmf\u00f6rderung detailliertere Vorgaben als bisher und eine gesetzliche Mindestf\u00f6rderquote vor. Au\u00dferdem sollen durch die Abschaffung der sogenannten Erfolgsdarlehen k\u00fcnftig mehr Mittel f\u00fcr die erneute Vergabe durch die jeweiligen Kommissionen zur Verf\u00fcgung stehen. Es gibt also k\u00fcnftig auch mehr Beg\u00fcnstigte.\n\nUm Spitzenqualit\u00e4t geht es auch beim Ausbau der Drehbuchf\u00f6rderung. Mit der neuen Drehbuchfortentwicklungsf\u00f6rderung, die nicht nur am Anfang greift, sondern auch dann, wenn ein Stoff weiterentwickelt wird, und der Erh\u00f6hung der Mittel wollen wir daf\u00fcr sorgen, dass gute Stoffe tats\u00e4chlich bis zur Filmreife gelangen. Das ist leider nicht immer so. Wir glauben, dass wir mit diesem mittleren F\u00f6rderschritt deutlich mehr Drehb\u00fcchern dazu verhelfen, zum echten Film zu werden. Die Drehb\u00fccher gelten zu Recht als DNA eines hohen deutschen Marktanteils. So haben es zumindest die Drehbuchautoren selber einmal formuliert.\n\nSt\u00e4rker honorieren wollen wir k\u00fcnftig auch die Leistung der Produzenten, wie ich eingangs gesagt habe, zum Beispiel mit Erleichterungen beim vom Produzenten zu erbringenden Eigenanteil und mit der Einf\u00fchrung des 25\u001eProzent-Bonus, der wirksam wird, wenn der Film erfolgreich ist und die Einnahmen an der Kinokasse die Herstellungskosten \u00fcbersteigen.\n\nEin weiterer Punkt ist die F\u00f6rderung des Kurzfilms. Von seiner kompositionellen Raffinesse, von den anspruchsvollen Dramaturgien, von der knappen, pr\u00e4zisen Erz\u00e4hlweise - das sind die Charakteristika eines Kurzfilms - profitiert die Filmkunst insgesamt. Deshalb sieht die FFG-Novelle vor, dass k\u00fcnftig auch Kurzfilme von unter einer Minute und bis zu 30 Minuten - das war bisher die Eingrenzung - F\u00f6rdermittel bekommen k\u00f6nnen. Es w\u00e4re doch zu schade, Experimentierfreude in ein zu starkes Minutenkorsett zu zwingen. Deshalb weiten wir die Kurzfilmf\u00f6rderung deutlich aus.\n\nWeil Filmkunst nicht nur Leinwand oder Bildschirm, sondern auch eine B\u00fchne braucht, wollen wir Kinos als Kulturorte deutlich st\u00e4rken, gerade abseits der gro\u00dfen St\u00e4dte. Kinos profitieren von der Anhebung der f\u00fcr den konkreten Abgabesatz ma\u00dfgeblichen Umsatzschwellen. Au\u00dferdem soll es bei den bisherigen Sperrfristen bleiben. Die garantieren - das System der Sperrfristen wird immer wieder diskutiert -, dass ein Film zumindest in der Regel sechs Monate exklusiv dem Kino vorbehalten bleibt, bevor er zum Beispiel auf DVD zu haben ist. Auch das finde ich wichtig.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603979,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-grutters\/archive\/214612","sequence":665,"sitzung":174,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":1815.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt diesbez\u00fcglich immer wieder die eine oder andere Erw\u00e4gung, aber ich glaube, das ist wirklich im Interesse der Kinos. Das betrifft vor allen Dingen die Kinos jenseits der gro\u00dfen St\u00e4dte. F\u00fcr die ist das ein wichtiger Punkt.\n\nEin letzter Punkt. Wir wollen die Gremien der FFA verschlanken und professionalisieren. Dass das dringend n\u00f6tig war, k\u00f6nnen alle die best\u00e4tigen, die die bisherige Zusammensetzung kennen. K\u00fcnftig soll es nur noch drei F\u00f6rderkommissionen mit maximal f\u00fcnf Mitgliedern aus einem Pool von Experten geben, die in wechselnder Besetzung tagen. Auf diese Weise k\u00f6nnen sich die Kommissionsmitglieder die Projekte bzw. die Filme genauer anschauen, sodass herausragende Ideen nicht in der Masse der Antragsteller untergehen.\n\nIm Rahmen der Gremienbesetzung will ich f\u00fcr mehr Geschlechtergerechtigkeit in der Filmbranche sorgen. Man kann das im k\u00fcnstlerischen Bereich nicht erzwingen. Das Potenzial ist aber da. Wie wir in diesem Jahr gesehen haben, waren drei ganz tolle Regisseurinnen unter den Gewinnern des Deutschen Filmpreises. Aber in den Gremien, wo wir ausdr\u00fccklich Einfluss aus\u00fcben k\u00f6nnen, war das nicht gegeben. Es kann nicht sein, dass zwar unser h\u00f6chstdotierter Filmpreis einen Frauennamen tr\u00e4gt - die Lola -, unsere hochdekorierten Filmemacher in der Regel aber nicht. K\u00fcnftig werden mindestens zwei Frauen in den F\u00fcnferkommissionen an den F\u00f6rderentscheidungen beteiligt sein. Ich bin zuversichtlich, dass sich damit auch mehr von Frauen gepr\u00e4gte Projekte durchsetzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603981,"profile_url":null,"sequence":666,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-grutters\/archive\/214612","sequence":667,"sitzung":174,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":1815.0,"speaker_party":null,"text":"Der aktuelle Entwurf des Filmf\u00f6rderungsgesetzes ist das Ergebnis mehrfacher Branchenanh\u00f6rungen, gro\u00dfer runder Tische - viele von Ihnen haben daran teilgenommen - und unz\u00e4hliger Gespr\u00e4che auch und gerade mit Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen. F\u00fcr den konstruktiven Austausch - das war bei dem Filmf\u00f6rderungsgesetz wirklich wohltuend - bin ich allen Beteiligten sehr dankbar. Es freut mich vor allem, dass wir gemeinsam Wege gefunden haben, um k\u00fcnstlerische Aspekte bei der wirtschaftlichen Filmf\u00f6rderung doch noch ein bisschen st\u00e4rker zu betonen.\n\nWie der Beifall klingt, wenn deutsche Filmkunst \u00fcberzeugt, haben wir in den vergangenen Wochen dank Toni Erdmann geh\u00f6rt. Dieser Film erreicht die Sterne, vermerkte Le Figaro. Oder: Originell bis ins Absurde, kommentierte Deutschlandradio Kultur. Ein Werk von gro\u00dfer Sch\u00f6nheit, gro\u00dfen Gef\u00fchlen und gro\u00dfes Kino, hat die New York Times diesen Film genannt. Er kommt im Juli in die Kinos. Solche Zeilen w\u00fcnschen wir, die wir die Filme lieben, uns doch alle. Wir w\u00fcrden sie gerne \u00f6fter h\u00f6ren und lesen. In diesem Sinne hoffe ich auf Ihre Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Entwurf unseres neuen Filmf\u00f6rderungsgesetzes.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603983,"profile_url":null,"sequence":668,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":669,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Harald Petzold, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603985,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":671,"sitzung":174,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher auf der Besuchertrib\u00fcne! Es ist zwar noch nicht ganz Freitag nach eins, aber fast. Freitag nach eins macht bekanntlich jeder seins. Wir sehen das leider auch hier im Plenarsaal. Die Behandlung dieses Gesetzesanliegens ist so wichtig, dass das Filmf\u00f6rderungsgesetz das Dasein in einer Randzone eigentlich nicht verdient hat.\n\nDass die Bundesregierung beantragt hat, die Debatte \u00fcber diesen Tagesordnungspunkt erst jetzt stattfinden zu lassen, spricht B\u00e4nde in Bezug darauf, welche Wichtigkeit sie diesem Gegenstand tats\u00e4chlich beimisst. Nach diesem Tagesordnungspunkt werden \u00fcbrigens nur noch die Ostrenten behandelt. Auch das spricht B\u00e4nde hinsichtlich der Wichtigkeit, die die Gro\u00dfe Koalition bestimmten Themen hier offensichtlich zubilligt.\n\nIch bin sehr froh, dass meine Fraktion einen eigenen Antrag eingebracht hat, der bereits im April dieses Jahres in der Kernzeit auf der Tagesordnung stand. Bereits zu diesem Zeitpunkt haben wir beantragt, das Filmf\u00f6rderungsgesetz sozial ausgewogen und geschlechtergerecht zu \u00e4ndern. Wir haben uns f\u00fcr Genrevielfalt und f\u00fcr den Erhalt von Kino als Kulturort ausgesprochen.\n\nDamit wurde wenigstens einmal in dieser Legislaturperiode zu einer zug\u00e4nglicheren Zeit, in der auch mehr Abgeordnete im Plenarsaal sind, dieser wichtige Gegenstand - f\u00fcr die Koalition ist es ja in dieser Wahlperiode eines der wichtigsten Projekte der Medienpolitik \u00fcberhaupt - \u00f6ffentlich diskutiert. Das hat in der \u00d6ffentlichkeit \u00fcbrigens ein sehr positives Echo gefunden. Ich finde, das ist gut so.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603987,"profile_url":null,"sequence":672,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":673,"sitzung":174,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin dar\u00fcber hinaus sehr froh, dass sich der Bundesrat in seiner Stellungnahme sehr deutlich daf\u00fcr ausgesprochen hat, dass das \u201ein der Filmwirtschaft eingesetzte Personal zu sozialvertr\u00e4glichen Bedingungen besch\u00e4ftigt wird\u201c. Es soll nach Auffassung der Bundesl\u00e4nder eine neue Aufgabe der Filmf\u00f6rderungsanstalt werden - ich zitiere -, \u201eauch die Belange der Besch\u00e4ftigten in der Filmwirtschaft zu unterst\u00fctzen\u201c. Ein ganz herzliches Dankesch\u00f6n an die Bundesl\u00e4nder f\u00fcr diese Stellungnahme und ein ganz herzliches Dankesch\u00f6n besonders an die Bundesl\u00e4nder mit linker Regierungsbeteiligung, n\u00e4mlich Th\u00fcringen und Brandenburg, die sich besonders intensiv f\u00fcr diesen Punkt in der Stellungnahme der Bundesl\u00e4nder eingesetzt haben. Denn angesichts zu einem gro\u00dfen Teil prek\u00e4rer Arbeits- und Produktionsbedingungen vieler Filmschaffender ist die Forderung aktueller denn je, dass sich die Filmf\u00f6rderung f\u00fcr Tariftreue, f\u00fcr faire und angemessene Vertragsbedingungen zwischen Produktionsunternehmen und den Besch\u00e4ftigten einsetzt.\n\nIch wiederhole in diesem Zusammenhang den Vorschlag meiner Fraktion, der Linken, aus unserem Antrag zur sozialvertr\u00e4glichen \u00c4nderung des Filmf\u00f6rderungsgesetzes:\n\nProduzenten, die nachweislich einkalkulierte Tarif- bzw. Mindestl\u00f6hne nicht ausgezahlt haben, sollten f\u00fcr drei Jahre von der F\u00f6rderung ausgeschlossen werden.\n\nIch sage: Mit der Novelle zum Filmf\u00f6rderungsgesetz b\u00f6te sich eine gute Chance, dies ein f\u00fcr alle Mal zu erm\u00f6glichen.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603989,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":675,"sitzung":174,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Im \u00dcbrigen, verehrte Kolleginnen und Kollegen von der Union: Die Stellungnahme des Bundesrates m\u00fcsste f\u00fcr Sie wie eine schallende Ohrfeige gewirkt haben, da Sie uns ja wieder sozialistische Planwirtschaft im Zusammenhang mit unserem Antrag und der Debatte dar\u00fcber unterstellt haben. Ich kann Ihnen versichern: Wir werden mit unseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen genau diese ursozialistische Forderung, n\u00e4mlich \u201eGute L\u00f6hne f\u00fcr gute Arbeit\u201c, einbringen und thematisieren, und wir werden auf eine \u00c4nderung des vorliegenden Gesetzentwurfs dr\u00e4ngen, zumal Sie als Gro\u00dfe Koalition nicht einmal bereit sind, bei den Regelungen zur Arbeitslosenversicherung die Belange von kurzfristig Besch\u00e4ftigten - dazu z\u00e4hlen die Besch\u00e4ftigten der Filmwirtschaft - besonders zu ber\u00fccksichtigen und diese zu ver\u00e4ndern.\n\nDas ist ein klarer Bruch Ihres Versprechens aus dem Koalitionsvertrag, wo Sie zugesagt haben, dass noch in dieser Wahlperiode f\u00fcr eine Reform der Arbeitslosengeld-I-Regelung f\u00fcr Kulturschaffende gesorgt werden soll. Da n\u00fctzt es auch gar nichts, wenn die Staatssekret\u00e4rin Kramme hier Krokodilstr\u00e4nen verdr\u00fcckt und sagt: Es ist leider nicht gelungen, f\u00fcr die kurzfristig Besch\u00e4ftigten eine Verbesserung zu erreichen.\n\nIch kann nur sagen: Das war der Gro\u00dfen Koalition offensichtlich einfach nicht wichtig genug, \u00e4hnlich wie m\u00f6glicherweise die gesamte Filmf\u00f6rderung. Ich kann nur die Forderung meiner Fraktionskollegin Zimmermann von gestern wiederholen, die gesagt hat, dass mindestens vier Monate ausreichen m\u00fcssen, um Anwartschaften f\u00fcr das Arbeitslosengeld I zu erwerben.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603991,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":677,"sitzung":174,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Redezeit ist leider nur kurz bemessen. Deswegen kann ich nicht weiter in die Tiefe gehen, um darzustellen, was Ihrem Gesetz noch alles fehlt. Sie haben keine Vorstellung von der Zukunft des deutschen Films. Sie haben keine Idee von den gesellschaftlichen, kulturellen und sozialen Wirkungen des Films. Sie betrachten Film zuallererst als Standortpolitik, dann als Verschiebebahnhof f\u00fcr F\u00f6rdermittel - wobei Sie auch noch knauserig sind -, und Sie konzentrieren sich dann im Wesentlichen auf Gremienbesetzungen, wobei Sie immer ordentlich darauf achten, dass vor allen Dingen die Verwerterseite in den Gremien ordentlich pr\u00e4sentiert ist, was dann dazu f\u00fchrt, dass von dieser Seite Einfluss auf Filmgeschichten und Drehb\u00fccher genommen wird, was wir f\u00fcr unangemessen halten. Sie reden davon, dass eine Frauenquote mehr Geschlechtergerechtigkeit bringt. Fragen Sie einmal unsere europ\u00e4ischen Nachbarn, wie sie mit diesem Thema umgehen. Da haben wir ein Vorbild. Auch dazu haben wir Ihnen in unserem Antrag einen entsprechenden Vorschlag vorgelegt.\n\nWir sagen: Der Gesetzentwurf enth\u00e4lt keine Regelung dazu, wie Kinos fl\u00e4chendeckend erhalten und gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Ihre Vorschl\u00e4ge hinsichtlich des Abgabeaufkommens ber\u00fccksichtigen die Entwicklungen, zum Beispiel den R\u00fcckgang beim Verkauf von DVDs, \u00fcberhaupt nicht. Wir werden also nicht mehr Einnahmen in diesem Bereich haben, sondern weniger.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, f\u00fcr die Linke hat Filmf\u00f6rderungspolitik vor allen Dingen zum Ziel, den Film als eine f\u00fcr die Gesellschaft unverzichtbare kulturelle Ausdrucksform in der \u00f6ffentlichen und politischen Wahrnehmung zu verankern und das Filmf\u00f6rderungssystem entsprechend neu auszurichten und am Ende zu st\u00e4rken. In diesem Sinne werden wir uns in die Debatte einbringen. Ich danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit und Ihnen, Herr Pr\u00e4sident, dass Sie etwas gro\u00dfz\u00fcgig mit mir umgegangen sind, was die Redezeit anbelangt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603993,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":679,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist die Gro\u00dfz\u00fcgigkeit f\u00fcr alle, die der Debatte um diese Zeit hier intensiv folgen. - Als N\u00e4chster spricht der Kollege Burkhard Blienert f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":603995,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":681,"sitzung":174,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, an Ihre Gro\u00dfz\u00fcgigkeit kann ich hoffentlich auch appellieren.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":682,"sitzung":174,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Elf Minuten!","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":603998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":683,"sitzung":174,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Vor einer Woche wurde der Deutsche Filmpreis vergeben. Wir konnten einen starken Jahrgang feiern, der noch einmal die breite Vielfalt des kreativen Filmschaffens deutlich gemacht hat. Von dieser Stelle sage ich - es ist erst eine Woche her -: Herzlichen Gl\u00fcckwunsch allen Preistr\u00e4gerinnen und Preistr\u00e4gern!","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":603999,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":685,"sitzung":174,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Vor wenigen Wochen haben wir Maren Ade feiern k\u00f6nnen mit dem Film Toni Erdmann. Wir haben lange warten m\u00fcssen, bis wieder eine deutsche Produktion in Cannes dabei war. Besonders erfreulich dabei vor dem Hintergrund der \u00fcberf\u00e4lligen Genderdiskussion: Produziert hat das Projekt n\u00e4mlich auch eine Frau, Janine Jackowski. Es ist ein sch\u00f6nes Beispiel daf\u00fcr, was das deutsche F\u00f6rdersystem im besten Fall mit bewirken kann: die Beg\u00fcnstigung von k\u00fcnstlerischem und wirtschaftlichem Erfolg, und zwar auch im Ausland. Toni Erdmann hat sich n\u00e4mlich schon in 55 L\u00e4nder weiterverkauft. Die Liste der F\u00f6rderer reicht dabei von der FFA \u00fcber den DFFF bis hin zur kulturellen Filmf\u00f6rderung des BKM und der L\u00e4nder. Auch drei \u00f6ffentlich-rechtliche Sender haben Toni Erdmann koproduziert. Deshalb nur am Rande bemerkt: Das Mitwirken von Fernsehredaktionen muss also einem Projekt nicht zwangsl\u00e4ufig schaden.\n\nKeine Frage: Toni Erdmann ist ein Gl\u00fccksfall f\u00fcr den deutschen Film. Aber ich w\u00fcnsche mir, dass unsere F\u00f6rderung mehr solcher Filme m\u00f6glich machen kann, Filme, die die Kritiker genauso wie die Kinozuschauer im In- und Ausland begeistern. Genau das haben wir uns mit der Novelle des FFG auch vorgenommen. Dabei ist das FFG nur ein, wenn auch zentraler Pfeiler der deutschen Filmf\u00f6rderung.\n\nIch m\u00f6chte einen anderen kurz streifen: den DFFF. Er war zuletzt genauso \u00fcberzeichnet wie der neue German Motion Picture Fund aus dem BMWi. Gleichzeitig haben die Konkurrenten im globalen Standortwettbewerb um internationale Gro\u00dfproduktionen ihre Anreizsysteme massiv ausgebaut. Im Ergebnis ist der Glanz des ehemaligen Vorzeigemodells DFFF inzwischen stark verblasst. Wenn wir also die Attraktivit\u00e4t des Filmstandorts Deutschlands erhalten wollen, m\u00fcssen wir uns demn\u00e4chst auch grunds\u00e4tzliche Gedanken zum DFFF machen und das Konzept gegebenenfalls neu ausrichten.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604001,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":687,"sitzung":174,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Zur\u00fcck zum FFG. Die Bundesregierung hat nun einen Gesetzentwurf vorgelegt, dem es gelingt, sowohl die Strukturen der F\u00f6rderung als auch die F\u00f6rderung selbst zu verbessern. Das ist das Ergebnis eines intensiven und aufwendigen Dialogs mit der gesamten Branche. Daf\u00fcr meinen Dank an das Haus der BKM und an die FFA.\n\nIch greife nun noch einige Punkte heraus: Mit der Anpassung der Abgabes\u00e4tze, mit der Verst\u00e4rkung der R\u00fcckfl\u00fcsse in den F\u00f6rdertopf, mit der Heranziehung werbefinanzierter Abrufdienste und der VoD\u001eAnbieter mit Sitz im Ausland werden wir die Einnahmeseite des FFA-Haushalts nachhaltig stabilisieren k\u00f6nnen. Der letzte Punkt ist zwar noch nicht ganz in trockenen T\u00fcchern, aber die neue AVMD-Richtlinie gibt begr\u00fcndete Hoffnung auf gr\u00fcnes Licht aus Br\u00fcssel. Gute L\u00f6sungen sind bei den Bestimmungen zur geschlechterparit\u00e4tischen Besetzung der Gremien gefunden worden. Dar\u00fcber hinaus ist jetzt das Bem\u00fchen um Gendergerechtigkeit im Aufgabenkatalog der FFA festgeschrieben.\n\nZu begr\u00fc\u00dfen sind auch die Neuerungen bei der F\u00f6rderung selbst. Ein breites B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen, insbesondere in der Projektfilm- und der Drehbuchf\u00f6rderung, zielt darauf, die Qualit\u00e4t der Projekte konsequent zu verbessern.\n\nWir sollten aber auch nicht die Augen davor verschlie\u00dfen, dass mit der neuen F\u00f6rderphilosophie deutlich weniger Projekte und vor allem weniger kleine Projekte in die FFA\u001eF\u00f6rderung kommen werden. Deshalb bin ich auch froh, dass die Mittel f\u00fcr die kulturelle Filmf\u00f6rderung bei der BKM aufgestockt wurden.\n\nSehr gut ist es, dass bei der Tilgung von Projektfilmdarlehen jetzt sichergestellt ist, dass vorrangig die Erl\u00f6sbeteiligungen der Urheber gem\u00e4\u00df dem Urhebervertragsrecht zu bedienen sind. Das tr\u00e4gt zur Verbesserung der sozialen Lage der Urheber bei.\n\nNoch besser w\u00e4re es gewesen, wenn der Regierungsentwurf zugleich den Vorschlag eines Erl\u00f6skorridors f\u00fcr die Produzenten aufgegriffen h\u00e4tte. Ehrlich gesagt verwundert es mich, dass da nichts geschehen ist. Denn die damit verbundenen Vorteile sind offensichtlich: Die Urheber k\u00e4men fr\u00fcher in den Genuss der eben angesprochenen Beteiligungen. Es w\u00fcrde ein klarer Anreiz daf\u00fcr gesetzt, dass die Produzenten Projekte verfolgen, die auch wirtschaftlich erfolgreich sind. Wir h\u00e4tten damit eine gute M\u00f6glichkeit zur wichtigen St\u00e4rkung des Eigenkapitals der Produzenten. Zudem w\u00fcrde es der viel beklagten Filmschwemme entgegenwirken. Insgesamt k\u00f6nnten wir in unserem Bem\u00fchen um mehr Qualit\u00e4t im deutschen Film davon nur profitieren. Den Vorbehalten der um ihre R\u00fcckfl\u00fcsse besorgten Verleiher k\u00f6nnten wir dadurch begegnen, dass wir einen solchen Korridor zun\u00e4chst nur f\u00fcr die verleihgef\u00f6rderten Projekte vorsehen. Ich denke jedenfalls, die Idee eines Korridors ist es allemal wert, dass wir zumindest in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren, die dieses Gesetz in Kraft sein wird, austesten, wie sich dies auswirkt.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604003,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":689,"sitzung":174,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Weiterhin erfreulich im Gesetzentwurf: Die F\u00f6rderung der Digitalisierung alter Filme steht nun erstmals als eigener F\u00f6rderbereich im Gesetz.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin der Auffassung, mit dem FFG soll nicht nur der deutsche Film gef\u00f6rdert werden, sondern auch der Kulturort Kino, f\u00fcr den diese Filme gemacht sind, gesch\u00fctzt werden. Da ist der Vorschlag des Bundesrates, das Auswertungsfenster der Kinos weiter zu verk\u00fcrzen, eher kontraproduktiv. Gerade die Kinos in den kleineren St\u00e4dten und die Programmkinos w\u00e4ren die Leidtragenden. Sie sind auf die bestehenden Fenster angewiesen. Gerade der Dokumentarfilm, auf den der Bundesrat abhebt, ist doch im Kino eher ein Langl\u00e4ufer. Sicherlich m\u00fcssen wir ber\u00fccksichtigen, dass sich das Nutzerverhalten weiter ver\u00e4ndert. Deshalb sieht der Regierungsentwurf weitere Ma\u00dfnahmen zur behutsamen Flexibilisierung vor. Ich denke, dieser Weg ist richtig, und wir sollten beobachten, was er bewirkt. Auf jeden Fall pl\u00e4diere ich daf\u00fcr, keine generelle Verk\u00fcrzung der Fristen vorzunehmen, da es nur um bestimmte Filme geht. Der absehbare Schaden f\u00fcr viele Kinos verbietet das.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604005,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Marco Wanderwitz [CDU\/CSU]","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":691,"sitzung":174,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich denke, dem Anliegen kann man auch untergesetzlich im Rahmen der Entscheidungspraxis der FFA \u00fcber Verk\u00fcrzungsantr\u00e4ge entsprechen.\n\nEin ganz anderes Anliegen der Dokumentarfilmer findet jedoch meine Zustimmung. Wir halten es f\u00fcr sinnvoll, dass die Zuschauer nichtgewerblicher Vorf\u00fchrungen bei der Referenzfilmf\u00f6rderung weiterhin mit ber\u00fccksichtigt werden.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604007,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Johannes Selle [CDU\/CSU] und Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":693,"sitzung":174,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Aus dem Gesetzentwurf wurde das gestrichen. Auch das werden wir bei der Anh\u00f6rung im Ausschuss ansprechen m\u00fcssen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bei allem Lob f\u00fcr den Regierungsentwurf ist auch ein klares Vers\u00e4umnis festzustellen: Der Entwurf enth\u00e4lt keinen konkreten Vorschlag, wie die Einhaltung von sozialen Mindeststandards bei der Filmproduktion sichergestellt werden kann. Die Liste der Verst\u00f6\u00dfe ist lang, und es handelt sich nicht nur um wenige Einzelf\u00e4lle. Insgesamt scheint es in den vergangenen Jahren zwar weniger Probleme mit der Einhaltung der maximalen Arbeitszeit zu geben. Allerdings h\u00e4ufen sich die Klagen, dass geleistete \u00dcberstunden ohne die festgelegten Zuschl\u00e4ge verg\u00fctet werden oder dass vereinbarte Zeitkonten nicht zur Anwendung kommen. Nicht selten wird mit Pauschalvertr\u00e4gen der Tarifvertrag umgangen. Mir liegt es fern, hier die Produktionsbranche unter einen Generalverdacht zu stellen. Aber jeder einzelne Fall ist aus meiner Sicht ein Fall zu viel. Deshalb tritt die SPD-Fraktion entschieden daf\u00fcr ein, dass Missst\u00e4nde bei \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Filmproduktionen nicht hingenommen werden.\n\nWir reden nicht zum ersten Mal \u00fcber dieses Thema. Anl\u00e4sslich der letzten Novelle hat der Bundestag in seiner Beschlussempfehlung festgestellt, dass ihm die soziale Lage der Filmschaffenden ein besonderes Anliegen ist.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":694,"sitzung":174,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Merkt man!","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":695,"sitzung":174,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Zugleich wurde die Bundesregierung aufgefordert, darauf hinzuwirken, durch die FFA - ich zitiere - \u201edie Einhaltung sozialer Mindeststandards bei der Produktion gef\u00f6rderter Projekte nachweislich und nachhaltig sicherzustellen\u201c. Wie hat die Bundesregierung diese Aufforderung nun im vorliegenden Entwurf umgesetzt? Herausgekommen ist eine Formulierung, die sich leider nur im Begr\u00fcndungstext wiederfindet.\n\nWir brauchen jedoch eine pr\u00e4zise Aufgabenbeschreibung. Solange sie aber nur in den Begr\u00fcndungsteil abgeschoben ist, wird alles beim Alten bleiben. Diese Formulierung geh\u00f6rt in den Gesetzestext selbst, und zwar genau dorthin, wo die Aufgaben der FFA aufgez\u00e4hlt werden. \u00a7 2 kennt acht Aufgaben. Die Mitverantwortung f\u00fcr sozialvertr\u00e4gliche Bedingungen muss die neunte Aufgabe werden.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604011,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":697,"sitzung":174,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass der Bundesrat in seiner Stellungnahme genau diese Forderung aufgegriffen hat, hat mich gefreut. Das geschah fast einstimmig \u00fcber alle Parteigrenzen hinweg. 15 von 16 Bundesl\u00e4ndern haben die Notwendigkeit erkannt, dass mit dem FFG an dieser Stelle mehr f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten getan werden muss.\n\nSeit vorgestern wissen wir: Die Bundesregierung will diesem Anliegen entsprechen. Das k\u00f6nnen wir nur begr\u00fc\u00dfen, aber damit sind wir noch nicht am Ende der Strecke. Denn das w\u00e4re nur der erste Schritt, und der zweite muss folgen. Nach unserer Auffassung ist im Gesetz zu pr\u00e4zisieren, auf welche Weise die FFA diese Aufgabe erf\u00fcllen kann.\n\nDie FFA sollte nach unserer Meinung bei den antragstellenden Unternehmen erheben, ob bei der Produktion eine Tarifbindung vorliegt und ob die Einhaltung der entsprechenden Regelungen gew\u00e4hrleistet ist. Wir wollen die FFA nicht zur Tarifpolizei machen. Dazu hat sie keine Befugnis und auch nicht die personellen Kapazit\u00e4ten.\n\nIch m\u00f6chte betonen: Nach unserem Vorschlag ist nicht die Einhaltung sozialer Mindeststandards selbst Voraussetzung f\u00fcr die F\u00f6rderung. Denn wir wissen, dass nicht zuletzt die EU-Entsenderichtlinie dem entgegensteht. F\u00f6rdervoraussetzung soll allein die Angabe sein, ob der Tarifvertrag f\u00fcr die jeweilige Produktion gilt oder nicht. Ich denke, das ist der richtige Weg. Dar\u00fcber sollten wir auch in der Anh\u00f6rung noch einmal reden.\n\nIch appelliere an Sie: Lassen Sie uns dieses Mal gemeinsam das ungel\u00f6ste Problem anpacken, das wir bisher von Novelle zu Novelle immer vor uns her geschoben haben. Denn das zentrale Anliegen dieses Gesetzes ist die Qualit\u00e4tssicherung beim deutschen Film. Dazu finden sich viele gute Ma\u00dfnahmen im Regierungsentwurf. Wir k\u00f6nnen das aber noch besser machen, wenn wir uns f\u00fcr faire und sozialvertr\u00e4gliche Bedingungen am Set einsetzen.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604013,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":699,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Tabea R\u00f6\u00dfner von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":700,"sitzung":174,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Warum hat Toni Erdmann, der gefeierte Film von Maren Ade, in Cannes keinen Preis gewonnen? Ich wage einmal eine steile These: weil dieser Film von Frauen gemacht wurde. Die Einladung nach Cannes war allerdings schon ein Riesenerfolg. Sieben Jahre lang gab es keinen deutschen Beitrag. Vielleicht fehlt dem deutschen Film nichts so sehr wie Frauen - Produzentinnen, Regisseurinnen und Autorinnen. Toni Erdmann hat den Weg nach Cannes nicht wegen, sondern trotz unseres Filmf\u00f6rderungssystems geschafft.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604016,"profile_url":null,"sequence":701,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":702,"sitzung":174,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass Frauen in der Filmbranche benachteiligt sind, ist hinl\u00e4nglich bekannt. Wer welche F\u00f6rderung bekommt, entscheiden \u00fcberwiegend M\u00e4nner. Und es sind \u00fcberwiegend M\u00e4nner, deren Projekte dann auch gef\u00f6rdert werden. Frau Staatsministerin Gr\u00fctters, Sie haben immer gesagt, dass Sie diesen Missstand beheben wollen. Das ist gut und zwingend notwendig; denn Frauen haben andere Sichtweisen und tragen zu mehr Vielfalt in der Filmlandschaft bei. Wir brauchen also mehr Produzentinnen, mehr Drehbuchautorinnen und mehr Regisseurinnen. Daher m\u00fcssen wir ihnen bessere Chancen auf F\u00f6rderung einr\u00e4umen.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604018,"profile_url":null,"sequence":703,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":704,"sitzung":174,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Davon ist in Ihrem Gesetzentwurf nur leider nichts zu sehen. Sie werden mir jetzt entgegenhalten: Es soll mehr Frauen in den Gremien der Filmf\u00f6rderungsanstalt geben. Daraus folgt aber doch nicht automatisch, dass mehr Frauen gef\u00f6rdert werden. W\u00e4re es da nicht besser, eine klare Zielvorgabe zu machen, wie viele der bewilligten Projekte in den n\u00e4chsten Jahren unter Beteiligung von Frauen bei Regie, Produktion und Drehbuch entstehen sollen? Da geht also deutlich mehr. Wir brauchen mehr Mut, zu einer gesetzlichen Regelung zu kommen, die dieses Problem auch wirklich angeht.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604020,"profile_url":null,"sequence":705,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":706,"sitzung":174,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eMut\u201c ist ein gutes Stichwort. Daran fehlt es bei den Entscheidern leider viel zu oft. Es fehlt an Mut, den Filmschaffenden mehr Vertrauen entgegenzubringen. Sie m\u00fcssen mit ihren Projekten durch so viele T\u00fcren gehen, und das Drehbuch muss durch so viele H\u00e4nde gehen, dass dabei am Ende nicht immer der beste Film herauskommt. Dazu findet sich leider nichts in Ihrem Gesetzentwurf.\n\nWie w\u00e4re es zum Beispiel mit einem Fast Track? Die Filmf\u00f6rderungsanstalt vergibt einen bestimmten Prozentsatz des F\u00f6rdertopfes an erfolgreiche Filmemacherinnen und Filmemacher in einem vereinfachten und automatisierten Verfahren. Daf\u00fcr m\u00fcsste man den Kreativen mehr vertrauen, es w\u00fcrde aber gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche k\u00fcnstlerische Freiheit erm\u00f6glichen.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604022,"profile_url":null,"sequence":707,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-selle\/archive\/213928","sequence":708,"sitzung":174,"speaker":"Johannes Selle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Johannes Selle","speaker_fp":"johannes-selle","speaker_key":1318.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das gibt es doch schon!","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":709,"sitzung":174,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir alle wollen gute Filme sehen, aber ob die Ausgestaltung der Vergabegremien zu besseren Filmen f\u00fchrt, wage ich zu bezweifeln. In den Kommissionen, die deutlich kleiner werden sollen - was ich richtig finde -, soll zuk\u00fcnftig immer eine Mehrheit von Verwertern sitzen, auch wenn es um die F\u00f6rderung von Drehb\u00fcchern und Filmen geht.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":710,"sitzung":174,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Skandal\u00f6s!","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":711,"sitzung":174,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das zementiert doch die bisherigen Machtverh\u00e4ltnisse, und die Macht liegt leider nicht bei den Kreativen. An dieser Stelle sollten Sie den Entwurf dringend \u00fcberarbeiten.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604027,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":713,"sitzung":174,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch die Besetzung des Verwaltungsrats verfestigt Machtstrukturen. Von den 36 Mitgliedern hat die Produzentenallianz auch k\u00fcnftig drei Sitze, der Verband Deutscher Filmproduzenten aber nur einen. Da frage ich mich: Auf welcher Grundlage erfolgt diese Sitzverteilung?\n\nApropos Transparenz. Auch hier fehlt der Mut. Es muss f\u00fcr \u00f6ffentliche Anstalten Pflicht sein, Rechenschaft abzulegen. Daf\u00fcr braucht man aber Zahlen \u00fcber Herstellungskosten, die Beteiligung der Fernsehsender, R\u00fcckzahlungen und den Anteil an Frauen in den Bereichen Regie, Produktion und Drehbuch. Nur so kann man die F\u00f6rderentscheidung evaluieren. Dazu k\u00f6nnte zum Beispiel ein zentrales Filmregister wie in Frankreich dienen. Ich denke, es w\u00fcrde der FFA gut zu Gesicht stehen, Transparenz zum Aush\u00e4ngeschild zu machen.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604029,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":715,"sitzung":174,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das k\u00f6nnte auch bei der Bewertung helfen, wann ein Film erfolgreich ist, was sich wiederum auf die Referenzf\u00f6rderung auswirkt. Ist ein Film nur dann erfolgreich, wenn er in absoluten Zahlen die meisten Kinobesucher z\u00e4hlt? Oder ist nicht auch ein Film erfolgreich, der zwar weniger Zuschauer hat, aber bei wesentlich geringeren Produktionskosten im Verh\u00e4ltnis deutlich mehr? Warum trauen Sie sich nicht, die Herstellungskosten in das Verh\u00e4ltnis zu den Zuschauerzahlen zu setzen? Das w\u00e4re eine sinnvolle politische Steuerung im Sinne des kreativen Films. Sie w\u00fcrde gew\u00e4hrleisten, dass die Referenzf\u00f6rderung teure Produktionen nicht einseitig besserstellt, w\u00e4hrend erfolgreiche, aber g\u00fcnstigere Filme hinten runterfallen.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604031,"profile_url":null,"sequence":716,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":717,"sitzung":174,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es g\u00e4be noch vieles zu sagen \u00fcber die sozialen Standards, die \u00f6kologischen Standards, die Selbstverpflichtung, die Sperrfristen oder die St\u00e4rkung des Kinos als sozialer und kultureller Ort.\n\nIch will noch eine letzte Anmerkung machen. Es ist unsere Aufgabe, den Kreativen ein Umfeld zu schaffen, in dem sich Kreativit\u00e4t auch entfalten kann, damit wir den n\u00e4chsten deutschen Beitrag in Cannes nicht erst im Jahr 2023 haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604033,"profile_url":null,"sequence":718,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":719,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Johannes Selle von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604035,"profile_url":null,"sequence":720,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Siegmund Ehrmann [SPD]","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-selle\/archive\/213928","sequence":721,"sitzung":174,"speaker":"Johannes Selle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Selle","speaker_fp":"johannes-selle","speaker_key":1318.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr 1,167 Milliarden Euro wurden im Jahr 2015 Kinokarten verkauft. Das ist ein Rekord in der deutschen Kinogeschichte. Es gab \u00fcber 139 Millionen Besucher; auch das ist ein Rekord. Das Spannendste ist: Von denen, die 2013 und 2014 nicht im Kino waren, konnten 2015 ein Drittel ins Kino gelockt werden.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":722,"sitzung":174,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Haben die sich deutsche Filme angesehen?","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-selle\/archive\/213928","sequence":723,"sitzung":174,"speaker":"Johannes Selle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Selle","speaker_fp":"johannes-selle","speaker_key":1318.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unter den 31 Filmen, die 2015 mindestens 1 Million Zuschauer hatten, waren 9 deutsche Filmproduktionen; das ist ebenfalls ein Rekord. Kino hat Attraktivit\u00e4t behalten und konnte Attraktivit\u00e4t ausbauen. \u00dcber diese Erfolge d\u00fcrfen wir uns freuen, ganz besonders dar\u00fcber, dass der Anteil der deutschen Filme gewachsen ist, die das Gefallen der Zuschauer finden. Da darf man den Schluss ziehen, dass die filmpolitischen Rahmenbedingungen gut gesetzt waren. An dieser Stelle wollen wir mit dem neuen Filmf\u00f6rderungsgesetz weitermachen.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604039,"profile_url":null,"sequence":724,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Astrid Freudenstein [CDU\/CSU]","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-selle\/archive\/213928","sequence":725,"sitzung":174,"speaker":"Johannes Selle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Selle","speaker_fp":"johannes-selle","speaker_key":1318.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unser Anliegen ist es, die Qualit\u00e4t im deutschen Film zu f\u00f6rdern, beim Kurzfilm, beim Kinderfilm, der uns besonders am Herzen liegt, beim Dokumentarfilm und nat\u00fcrlich auch beim Spielfilm. Film ist Kultur- und Wirtschaftsgut zugleich. Eine erfolgreiche Filmf\u00f6rderung muss daher wirtschaftliche und k\u00fcnstlerische Faktoren ber\u00fccksichtigen.\n\nGenau diesen Elementen widmet sich der Gesetzentwurf. Alle Entwicklungsstufen werden in den Blick genommen, vom Drehbuch \u00fcber die Projektf\u00f6rderung und die Vermarktung bis hin zur Kinof\u00f6rderung. Die Kunst des Filmschaffens kann aus einem guten Drehbuch einen guten Film machen; aber am Anfang steht das gute Drehbuch, und deshalb konzentrieren wir die F\u00f6rdermittel auf Investitionen in die Qualit\u00e4t der Drehb\u00fccher.\n\nEs liegt in der Natur des Filmschaffens, dass k\u00fcnstlerischer Anspruch und begrenzte Mittel, geplante Drehzeitr\u00e4ume, Wetter und \u00c4hnliches zur Selbstausbeutung f\u00fchren k\u00f6nnen. Mit diesem Gesetz f\u00fchren wir eine Mindestf\u00f6rderquote von 200 000 Euro ein. Wir wollen mit der angemessenen Beteiligung der Filmf\u00f6rderung an den Herstellungskosten daf\u00fcr sorgen, dass die Finanzierung nicht am F\u00f6rderbetrag scheitert. Der Verwaltungsrat erh\u00e4lt Spielraum, um die Beteiligung in angemessenem Ma\u00dfe nachzujustieren. Das ist ein Beitrag zur sozialen Absicherung.\n\nWir tun das alles als Mittler und Moderatoren f\u00fcr die Filmwirtschaft. Die Gelder, die wir nach den Regeln des Filmf\u00f6rderungsgesetzes ausgeben, sind n\u00e4mlich keine Steuermittel, sondern sie stammen zum gro\u00dfen Teil aus Anteilen an verkauften Eintrittskarten. Auch das muss immer wieder gesagt werden. In diesem Prozess kollidieren die Interessen der einen Gruppe mit Interessen von anderen Gruppen. Deshalb haben wir die ehrenvolle Aufgabe, einen akzeptablen Weg zu finden und die f\u00fcr alle verbindlichen Regeln zu beschlie\u00dfen.\n\nIn der letzten Legislaturperiode konnten wir nur marginal handeln, weil vor dem Bundesverfassungsgericht grunds\u00e4tzlich \u00fcber die F\u00f6rderung beraten wurde. Im Januar 2014 ist Klarheit geschaffen worden. Deshalb k\u00f6nnen wir nun versuchen, mit einem grunds\u00e4tzlich neuen Ansatz Strukturen f\u00fcr eine bessere und effektivere Arbeit zu schaffen.\n\nDazu geh\u00f6ren die drei Entscheidungsgremien, die sich auf Drehbuch- und Produktionsf\u00f6rderung, Verleih-, Vertriebs- und Videof\u00f6rderung sowie Kinof\u00f6rderung konzentrieren k\u00f6nnen. Statt eines 13\u001ek\u00f6pfigen Vergabegremiums, das bisher alle Antr\u00e4ge bearbeitet hat, sollen nun 3- bis 5\u001ek\u00f6pfige F\u00f6rderkommissionen gebildet werden, die sich auf einzelne Bereiche konzentrieren k\u00f6nnen. Au\u00dferdem wird deren Arbeitsbelastung verkleinert. Mit diesem Ansatz wollen wir auch das Augenmerk auf die Beteiligung von Frauen richten.\n\nUm die Einnahmen zu verstetigen und gerecht auf die Einzahlergruppen zu verteilen, wird es zu Erh\u00f6hungen kommen. Hierzu stellen wir gl\u00fccklicherweise in der Tendenz mehr Akzeptanz als Kritik fest.\n\nNoch nicht ganz gekl\u00e4rt ist, wie wir mit Video-on-Demand-Anbietern aus dem Ausland verfahren wollen, damit sie gerecht beteiligt werden. Bei Fragen der Globalisierung und der Digitalisierung stehen wir generell wie bei den Steuern unter Druck. Dieser Druck, zu L\u00f6sungen zu kommen, ist, glaube ich, stark gewachsen. Erste Signale von der Europ\u00e4ischen Kommission gehen in diese Richtung.\n\nDas Kino, das seinen Platz im kulturellen Leben behauptet, wollen wir weiter st\u00e4rken und sch\u00fctzen, vor allem im l\u00e4ndlichen Raum. Das hei\u00dft, die erste Verwertungsstufe soll das Kino bleiben, und es soll weiterhin Sperrfristen geben. Das hei\u00dft aber auch, dass wir mit diesem Instrument flexibler werden wollen. Bei innovativen Crossstrategien oder mangelndem Interesse an einer Kinoauswertung wollen wir schneller zu den nachfolgenden Auswertungsstufen kommen. Das ist zeitgem\u00e4\u00df und resultiert aus den Erfahrungen der letzten Jahre.\n\nAuch in unserer Fraktion gibt es Ideen, die wir in den Diskussionsprozess einbringen wollen. Dazu geh\u00f6rt das Erfolgsdarlehen, mit dem wir uns noch einmal befassen wollen, weil wir es nach wie vor f\u00fcr richtig halten, die Erfolgreichen zu st\u00e4rken und zu neuen Projekten zu motivieren. \u00dcber die Idee aus der Branche, von Anfang an einen Erl\u00f6skorridor f\u00fcr Produzenten zu erm\u00f6glichen, wollen wir auch diskutieren. Wir wollen auch den Kinderfilm st\u00e4rken. Als Th\u00fcringer Kulturpolitiker liegt mir der Kinderfilm besonders am Herzen; denn Th\u00fcringen ist Kinderfilmland. Vielleicht kann man bei der Besetzung der Gremien des FFA-Verwaltungsrates etwas bewirken. Wenn einer der vorgesehenen Produzenten sich f\u00fcr den Kinderfilm engagiert, w\u00e4re das schon etwas.\n\nIch freue mich auf den Diskussionsprozess. Gen\u00fcgend Stoff gibt es.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604041,"profile_url":null,"sequence":726,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":727,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf den Drucksachen 18\/8592 und 18\/8627 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 30 a bis 30 c auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Roland Claus, Matthias W. Birkwald, Caren Lay, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nKeine Altersarmut von Ost-Krankenschwestern - Gerechte Renten f\u00fcr Besch\u00e4ftigte im DDR-Gesundheits- und Sozialwesen schaffen\n\nDrucksache 18\/8612\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nHaushaltsausschuss\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Roland Claus, Matthias W. Birkwald, Caren Lay, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nKeine Kumpel zweiter Klasse - Rentenanspr\u00fcche der Bergleute aus der DDR-Braunkohleveredlung wahren\n\nDrucksache 18\/7903\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nc)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales (11. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Roland Claus, Dr. Gregor Gysi, Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nUngerechtigkeiten bei M\u00fctterrente in Ostdeutschland und beim \u00dcbergangszuschlag beheben\n\nDrucksachen 18\/4972, 18\/6706\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re auch dazu keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen, und ich kann die Aussprache er\u00f6ffnen.\n\nAls erste Rednerin in der Aussprache hat Katja Kipping von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604043,"profile_url":null,"sequence":728,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Filmf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14897,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":729,"sitzung":174,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir schreiben das Jahr 26 nach der Wende, und leider sind wir noch weit entfernt von einer wirklichen Rentengerechtigkeit zwischen Ost und West. Noch immer ist der Rentenwert Ost niedriger als der Rentenwert West, noch immer gibt es vielf\u00e4ltige Benachteiligungen bestimmter Gruppen infolge der Renten\u00fcberleitung. Mit all den vielf\u00e4ltigen Benachteiligungen von ostdeutschen Biografien in der Rente werden wir als Linke uns niemals zufriedengeben. Hier lassen wir nicht locker.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604045,"profile_url":null,"sequence":730,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":731,"sitzung":174,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch die M\u00fctterrente ist so geregelt, dass Menschen im Osten weniger davon profitieren. Der Begriff \u201eM\u00fctterrente\u201c hat sich umgangssprachlich eingeb\u00fcrgert, insofern werde auch ich ihn verwenden, auch wenn wir wissen, dass sehr wohl auch V\u00e4ter besondere Rentenpunkte f\u00fcr Kindererziehung bekommen k\u00f6nnen. Da der Rentenwert Ost niedriger ist als der Rentenwert West, gibt es f\u00fcr die Erziehung eines im Osten geborenen Kindes niedrigere Rentenanspr\u00fcche, und zwar 1,79 Euro weniger je Rentenpunkt. Kindererziehungszeiten im Osten werden also in der Rente geringer entlohnt als Kindererziehungszeiten im Westen. Die Teilung zwischen Ost und West lebt damit in der Rente fort; wirkliche Einheit sieht anders aus.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604047,"profile_url":null,"sequence":732,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":733,"sitzung":174,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Gemeinsam mit einem breiten B\u00fcndnis f\u00fcr eine gerechte M\u00fctterrente, also mit Verdi, der Volkssolidarit\u00e4t, dem Sozialverband und dem Frauenrat fordern wir: Machen Sie Schluss mit dieser Ungleichbehandlung der Erziehungszeiten in Ost und West. Jedes Kind sollte uns gleich viel wert sein.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604049,"profile_url":null,"sequence":734,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":735,"sitzung":174,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Neben dem niedrigeren Rentenwert Ost gibt es eine weitere Benachteiligung: Frauen, deren Rente einen \u00dcbergangszuschlag beinhaltet, bekommen den zus\u00e4tzlichen M\u00fctterrentenpunkt darauf angerechnet. Diese Regelung kann dazu f\u00fchren, dass ostdeutsche M\u00fctter bei der Verbesserung der M\u00fctterrente leer ausgehen, so beispielsweise geschehen bei einer fast 80\u001ej\u00e4hrigen Frau, die sechs Kinder geboren hat und 1996 in Rente gegangen ist. Eigentlich h\u00e4tte ihr bei sechs Kindern eine Erh\u00f6hung um 158 Euro zugestanden, doch ihre bisherige Rente beinhaltet eben jenen \u00dcbergangszuschlag, und damit sieht sie von den Verbesserungen in der M\u00fctterrente 0 Euro.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604051,"profile_url":null,"sequence":736,"sitzung":174,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Voll daneben!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604052,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":174,"speaker":"Weiterer Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch absurd!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":738,"sitzung":174,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Insgesamt sind 6 500 hochbetagte Frauen davon betroffen, 6 500 hochbetagte Frauen von Dresden bis Schwerin, die wegen Gesetzesformulierungen aus dem Jahre 1993 in ihrem Portemonnaie wirklich nichts davon sehen, was wir bei der M\u00fctterrente verbessert haben. Ich finde, es ist besch\u00e4mend, dass Sie von der CDU und von der SPD nicht in der Lage sind, f\u00fcr diese 6 500 Frauen schnell eine L\u00f6sung zu finden.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604054,"profile_url":null,"sequence":739,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604055,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":174,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wohl wahr!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":741,"sitzung":174,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich frage mich wirklich, warum Sie so verbissen auf die Benachteiligung von ostdeutschen Frauen in der M\u00fctterrente bestehen. Sind Sie so verbohrt, dass Sie denen rentenpolitisch unbedingt noch eins mitgeben wollen, nur weil sie in der DDR gelebt haben, oder liegt es daran, dass diejenigen, die die Probleme des Ostens kennen, bei SPD und CDU nichts zu sagen haben? Ja, ganz offensichtlich hat der Osten bei Ihnen nichts zu melden.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604057,"profile_url":null,"sequence":742,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":743,"sitzung":174,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke legt heute auch noch zwei Antr\u00e4ge vor, die besondere Rentenungerechtigkeiten f\u00fcr Bergleute in der Braunkohleveredelung und Benachteiligungen der Ostkrankenschwestern, also den Besch\u00e4ftigten im Gesundheits- und Sozialwesen der DDR, ansprechen. Beide Berufsgruppen waren besonderen H\u00e4rten ausgesetzt. Deswegen gab es f\u00fcr sie im Rentensystem der DDR besondere Regelungen. Die in der Braunkohleveredelung Besch\u00e4ftigten waren den Bergleuten unter Tage gleichgestellt. Als Ausgleich f\u00fcr ihre gesundheitsgef\u00e4hrdende Arbeit konnten sie fr\u00fcher in Rente gehen. Die Besch\u00e4ftigten im Gesundheits- und Sozialwesen der DDR erhielten als W\u00fcrdigung f\u00fcr ihre besonders anspruchsvolle Arbeit einen entsprechenden Steigerungsbetrag bei der Rente.\n\nBeide Regelungen sind bei der Renten\u00fcberleitung nicht ber\u00fccksichtigt worden bzw. nach einer \u00dcbergangszeit weggefallen. Deshalb m\u00fcssen heute viele der Ostkrankenschwestern mit einer Rente nur knapp \u00fcber dem Hartz-IV-Niveau auskommen, und das nach einem wirklich aufopferungsvollen Arbeitsleben. Da muss doch etwas drin sein.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604059,"profile_url":null,"sequence":744,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":745,"sitzung":174,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Zu den in der Braunkohleveredelung Besch\u00e4ftigten. Viele Kumpel, die dort gearbeitet haben, mussten infolge von gesundheitlichen Sch\u00e4den eher in Rente gehen. Daf\u00fcr m\u00fcssen sie nun nach dem jetzigen Rentenrecht lebenslang Abschl\u00e4ge in der Rente in Kauf nehmen. Hier muss doch etwas geschehen, und zwar schnell.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604061,"profile_url":null,"sequence":746,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":747,"sitzung":174,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn den Betroffenen l\u00e4uft die Zeit, ja die Lebenszeit davon. Um das einmal zu verdeutlichen: Im Jahr 1996 hat im Raum Borna\/Espenhain eine Gruppe die K\u00e4mpfe f\u00fcr die ihnen zustehenden Rentenanspr\u00fcche aufgenommen. Damals waren sie \u00fcber 1 000. Heute sind es nur noch rund 350. Die Fehlenden haben nicht einfach aufgegeben, nein, sie sind schlichtweg weggestorben. Hier auf Zeit zu spielen, ist einfach nur zynisch.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604063,"profile_url":null,"sequence":748,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":749,"sitzung":174,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben Ihnen im Oktober letzten Jahres einen umfassenden Antrag vorgelegt, in dem wir alle Berufsgruppen aufgef\u00fchrt haben, die infolge der Renten\u00fcberleitung benachteiligt werden. In der Debatte damals haben die jeweiligen Redner aus beiden Koalitionsfraktionen gesagt, dass sie es gerade bei den in der Braunkohleveredelung Besch\u00e4ftigten wie bei den Ostkrankenschwestern wirklich sehr bedauern, dass man da nichts machen kann. Mit unseren Antr\u00e4gen erinnern wir Sie an Ihr Bedauern von damals. Nehmen Sie sich wenigstens dieser zwei Besch\u00e4ftigtengruppen an. Gesetzliche Regelungen sind doch kein Naturgesetz. Sie lassen sich \u00e4ndern, wenn man den politischen Willen hat. Also bringen Sie endlich den politischen Willen auf, und helfen Sie wenigstens diesen beiden Besch\u00e4ftigtengruppen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604065,"profile_url":null,"sequence":750,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":751,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Jana Schimke von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604067,"profile_url":null,"sequence":752,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":753,"sitzung":174,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir diskutieren hier im Deutschen Bundestag ja regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber die Entscheidungen der DDR-Renten\u00fcberleitung und damit auch \u00fcber die Besonderheiten des DDR-Rentenrechts.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":754,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann \u00e4ndert doch mal was!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":755,"sitzung":174,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mir wird dabei immer wieder klar, wie schwer es f\u00fcr die M\u00fctter und V\u00e4ter der Wiedervereinigung gewesen sein muss, das DDR-Rentensystem in das Rentensystem der BRD zu \u00fcberf\u00fchren, zumal das Rentenrecht in der DDR einer Systematik folgte, die weit von dem Selbstverst\u00e4ndnis unseres heutigen Rentenrechts entfernt war.\n\nDas bundesdeutsche Rentenrecht betrachtet in der Regel allein die gezahlten Beitr\u00e4ge und die geleisteten Arbeitsjahre. Will man dar\u00fcber hinaus vorsorgen, kann man daf\u00fcr private oder betriebliche Vorsorgeformen w\u00e4hlen. In der DDR waren nicht allein die gezahlten Beitr\u00e4ge und die Arbeitsjahre ausschlaggebend, sondern es wurde auch nach Berufsgruppen unterschieden. In bestimmten Berufsgruppen war man in der DDR allein durch die Zugeh\u00f6rigkeit gegen\u00fcber anderen Berufsgruppen von vornherein bessergestellt. Aus diesem und anderen Gr\u00fcnden diskutieren wir hier in aller Regelm\u00e4\u00dfigkeit \u00fcber bis zu 20 verschiedene Sonderregelungen des DDR-Rentenrechts.\n\nNun kann man nicht behaupten, dass diese Unterschiede bei der Renten\u00fcberleitung nicht anerkannt worden w\u00e4ren. Durch \u00dcbergangsregelungen wurden die Besonderheiten des DDR-Rentenrechts bis weit in die 90er\u001eJahre \u00fcbernommen. Dann aber galt es, die Einheit auch in der Rente St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck umzusetzen. Das Renten-\u00dcberleitungsgesetz zielte deshalb ganz bewusst auf eine einheitliche Alterssicherung der Menschen in der DDR ab. Bis heute steht es f\u00fcr eine gro\u00dfartige Solidarleistung aller Versicherten und erm\u00f6glicht heute den ehemaligen B\u00fcrgern der DDR eine gute Alterssicherung.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604071,"profile_url":null,"sequence":756,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":757,"sitzung":174,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich noch einen weiteren Punkt aufgreifen. Die politische und soziale Einheit zweier wiedervereinter Staaten herzustellen, kann schlichtweg nicht bedeuten, Unterschiede fortzuf\u00fchren. Und: Ja, die politische und soziale Einheit herzustellen, bedeutet auch, dass jeder f\u00fcr sich nicht nur mit Ver\u00e4nderungen, sondern auch mit Entbehrungen zurechtkommen musste. Viele verloren ihre Arbeitsstelle - eine Erfahrung, die man so vorher noch nie gemacht hat.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":758,"sitzung":174,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sind nur salbungsvolle Worte!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":759,"sitzung":174,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Viele fanden sich in einer Zeit wieder, in der es galt, neue Regeln und neue Werte anzuerkennen. Die Welt war sozusagen aus den Fugen geraten. Obwohl man erwachsen war, bereits Kinder hatte, verheiratet und im Beruf etabliert war, musste man sich einen neuen Platz in einer neuen Gesellschaft suchen. Vielleicht l\u00e4sst dies erahnen, wie schwer es war, eine Einheit herzustellen und dabei auch diese Besonderheiten zu ber\u00fccksichtigen.\n\nVor diesen Herausforderungen stehen wir bis heute. Jedes Gesetz erhebt den Anspruch, Gerechtigkeit bestm\u00f6glich abzubilden. Doch wir alle, die wir Politik machen und somit t\u00e4glich Entscheidungen zu treffen haben, wissen eines: Notwendige Entscheidungen stellen in den seltensten F\u00e4llen f\u00fcr alle eine zufriedenstellende L\u00f6sung dar. Besonders bei der Renten\u00fcberleitung war und ist es schwer, alle H\u00e4rte- und Einzelf\u00e4lle sowie die entstandenen Anspr\u00fcche eines nicht mehr bestehenden Systems abzubilden.\n\nDennoch: Wir nehmen die Anliegen der Betroffenen sehr ernst.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":760,"sitzung":174,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":761,"sitzung":174,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben uns in dieser und in der vergangenen Legislatur in Expertengespr\u00e4chen, in den Aussch\u00fcssen und in Beratungen ausf\u00fchrlich mit vielen dieser Sonderf\u00e4lle befasst. Alle Gespr\u00e4che haben gezeigt, dass die Gefahr weiterer Ungerechtigkeiten vor allem dann besteht, wenn wir das beschlie\u00dfen, was in den Antr\u00e4gen steht, die uns hier und heute vorliegen.\n\nEin Beispiel. Nach einer mindestens zehnj\u00e4hrigen T\u00e4tigkeit erhielten Besch\u00e4ftigte des Gesundheits- und Sozialwesens in der DDR f\u00fcr jedes Besch\u00e4ftigungsjahr den 1,5\u001efachen Satz des ma\u00dfgeblichen Durchschnittsverdienstes angerechnet. Vergleichbare Regelungen gab es auch f\u00fcr andere Berufsgruppen. In der DDR sollten damit bestimmte T\u00e4tigkeiten, die k\u00f6rperlich anstrengend oder gesellschaftlich bedeutsam waren, in der Altersvorsorge bessergestellt werden. Auch ging es darum, einen Ausgleich f\u00fcr das oftmals niedrige Einkommen w\u00e4hrend der Erwerbst\u00e4tigkeit zu schaffen. In der Bundesrepublik aber erfahren alle Berufe dieselbe gesellschaftliche Bedeutung, sei es im gewerblichen, im sozialen oder im kaufm\u00e4nnischen Bereich.\n\nHinzu kommt, dass die Rente keinen Ausgleich f\u00fcr geringes Einkommen bildet. Die Rente ist Ausdruck dessen, was war, und nicht dessen, was h\u00e4tte sein sollen.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":762,"sitzung":174,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber was war, war ein aufopferungsvolles Arbeitsleben!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":763,"sitzung":174,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist Ziel unserer Arbeitsmarkt- und Sozialpolitik, die Aussichten auf die sp\u00e4tere Rente durch Qualifikation, eine gesunde Wirtschaft und auch durch eine gesunde und funktionierende Sozialpartnerschaft zu st\u00e4rken. Deshalb kennt unser bestehendes Rentensystem solch eine Regelung nicht. So ist es auch logisch und konsequent, dass man sich seinerzeit gegen eine \u00dcbernahme dieser Sonderregelung ins SGB VI entschieden hat. Mit den Grunds\u00e4tzen des lohn- und beitragsbezogenen Rentenrechts ist diese Regelung nicht vereinbar.\n\nEinen weiteren Sonderfall des DDR-Rentensystems bilden die Personen, die in der DDR-Braunkohleveredelung t\u00e4tig waren. Diese wurden aufgrund ihrer anspruchsvollen Arbeit mit gesundheitsgef\u00e4hrdenden Chemikalien wie Bergleute unter Tage behandelt. Genau dies, liebe Kolleginnen und Kollegen, offenbart nat\u00fcrlich auch die oftmals schlechten Arbeitsbedingungen in vielen Bereichen der Wirtschaft der DDR.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604079,"profile_url":null,"sequence":764,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":765,"sitzung":174,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch hier entschied sich der Gesetzgeber, eine \u00dcbergangsregelung zu treffen. Nach 1996 wurde diese Regelung nicht mehr angewandt, und die Besch\u00e4ftigten im Bereich der Braunkohleveredelung wurden nicht mehr wie Bergleute unter Tage behandelt. Aber diese Entscheidung, diese politische Entscheidung, hat nichts damit zu tun und f\u00fchrt auch nicht dazu, dass die betreffenden Personen wie Kumpel zweiter Klasse behandelt werden.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch ein paar Worte zur M\u00fctterrente sagen. Bei der Einf\u00fchrung der M\u00fctterrente haben wir uns schlichtweg an geltendes Recht gehalten und dieses angewandt. Es stimmt, dass eine Rentnerin im Osten M\u00fctterrente in H\u00f6he des Rentenwertes Ost erh\u00e4lt.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604081,"profile_url":null,"sequence":766,"sitzung":174,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch schlecht!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":767,"sitzung":174,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Entwicklung der letzten 25 Jahre zeigt aber, dass sich die Rentenwerte in Ost und West zunehmend ann\u00e4hern; dar\u00fcber diskutieren wir heute ja nicht zum ersten Mal hier im Deutschen Bundestag. Seit der Wiedervereinigung - das erw\u00e4hne ich auch immer wieder sehr gerne - haben wir bei der Angleichung der Renten sehr gro\u00dfe Fortschritte erzielt.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":768,"sitzung":174,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":769,"sitzung":174,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sollte an dieser Stelle auch noch einmal gesagt sein.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604085,"profile_url":null,"sequence":770,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Matthias Bartke [SPD]","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":771,"sitzung":174,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Renten stiegen in den neuen Bundesl\u00e4ndern seit der Wende um weit mehr als 100 Prozent. In Westdeutschland betrug der Anstieg lediglich 25 Prozent. Der Rentenwert Ost w\u00e4chst weiter, und noch in diesem Jahr wird es eine ordentliche Rentenerh\u00f6hung geben, die sich auch in den Portemonnaies der betreffenden Personen deutlich bemerkbar machen wird.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604087,"profile_url":null,"sequence":772,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":773,"sitzung":174,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur 2,1 Prozent der Menschen in Ostdeutschland beziehen die Grundsicherung im Alter; im Westen sind es hingegen 3,2 Prozent, und die durchschnittliche Rente von Frauen ist in den neuen Bundesl\u00e4ndern um 44 Prozent h\u00f6her als in den alten Bundesl\u00e4ndern.\n\nDie vollst\u00e4ndige Angleichung des Rentenrechts in Ost und West r\u00fcckt in greifbare N\u00e4he. Wir und unser Koalitionspartner haben uns auf einen gemeinsamen Fahrplan zur Erreichung dieses Ziels verst\u00e4ndigt.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":774,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber die Ostkinder sind immer noch weniger wert!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":775,"sitzung":174,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf der Grundlage des anstehenden Sachstandberichts der Bundesregierung werden wir entscheiden, ob mit Wirkung ab 2017 eine Teilangleichung notwendig ist oder eben nicht.\n\nEs kommt aber auch darauf an, die tats\u00e4chlichen Herausforderungen f\u00fcr die Zukunft unseres Rentensystems insgesamt in den Blick zu nehmen. Die Bundesregierung sieht die Herausforderung des demografischen Wandels und will die zweite und dritte S\u00e4ule der Altersvorsorge st\u00e4rken. Die private und die betriebliche Vorsorge sollten f\u00fcr jeden Menschen in unserem Land selbstverst\u00e4ndlich sein und eine ausk\u00f6mmliche Rente f\u00fcr jeden erm\u00f6glichen.\n\nDies ist unser Ziel und bestimmt unser Handeln. Ich freue mich sehr auf die Diskussion zur anstehenden Rentenreform in den kommenden Beratungen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604091,"profile_url":null,"sequence":776,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":777,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Markus Kurth von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":778,"sitzung":174,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Schimke, wie oft vonseiten der Union schon die Angleichung der Rentenwerte Ost und West angek\u00fcndigt worden und dann wieder und wieder nichts passiert ist, kann ich kaum noch z\u00e4hlen. Ihren Ank\u00fcndigungen dazu kann man wirklich kaum noch Glauben schenken.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604094,"profile_url":null,"sequence":779,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":780,"sitzung":174,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, man muss den Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rern, die sich nicht jeden Tag mit Renten befassen, sagen: Selbst die Partei Die Linke fordert keine sofortige Angleichung der Rentenwerte Ost und West, sondern einen langwierigen Prozess. Die einzige Fraktion, die sagt, dass man da jetzt einen Schnitt machen und die Rentenwerte Ost und West angleichen muss, ist B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604096,"profile_url":null,"sequence":781,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":782,"sitzung":174,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bevor ich gleich wieder eine Zwischenfrage des Kollegen Matthias W. Birkwald bekomme, verschweige ich auch nicht, dass wir im Gegenzug nat\u00fcrlich sagen, dass die sogenannte H\u00f6herwertung der Ostrentenpunkte f\u00fcr die Erwerbst\u00e4tigen dann entf\u00e4llt.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":783,"sitzung":174,"speaker":"Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aha!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":784,"sitzung":174,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diejenigen Rentnerinnen und Rentner, deren Rentenpunkte in der Vergangenheit h\u00f6hergewertet wurden, genie\u00dfen hier allerdings nat\u00fcrlich Bestandsschutz. Insofern ist das, was B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen zur Angleichung der Rentenwerte Ost und West vorschlagen, schnell m\u00f6glich und gerecht.\n\nDas ist auch ein Punkt, wodurch sich die Ungleichbehandlung der M\u00fctterrenten - darauf bezieht sich ein Antrag der Fraktion Die Linke - erledigt h\u00e4tte.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":785,"sitzung":174,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"6 000!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":786,"sitzung":174,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Beim Punkt \u201eM\u00fctterrente\u201c bliebe dann in der Tat noch die Frage der sogenannten Zuschlagsregelung. Diesem Teilbereich - Sie haben gesagt: es handelt sich um eine Gruppe von 6 000 \u00fcberwiegend hochbetagten Frauen - k\u00f6nnen wir zustimmen,","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604102,"profile_url":null,"sequence":787,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":788,"sitzung":174,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"sodass wir bei diesem Antrag insgesamt zu einer Enthaltung kommen. Auf der einen Seite stimmen wir der Zuschlagsregelung zu, auf der anderen Seite geht uns die Angleichung der Rentenwerte Ost und West zu langsam.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604104,"profile_url":null,"sequence":789,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":790,"sitzung":174,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme jetzt zu den verschiedenen Berufsgruppen, die Sie ansprechen, und den rentenrechtlichen Sonderregelungen der DDR.\n\nMan muss grunds\u00e4tzlich sagen, dass es beim Renten-\u00dcberleitungsgesetz und bei der Vereinigung der Rentensysteme im Wesentlichen zu einer Angleichung an das westliche Recht kam. Das westliche Recht - das war die Systematik des Beitritts damals - war sozusagen die Leitw\u00e4hrung, unter der die Vereinigung auch der Sozialsysteme stattgefunden hat. Das ist damals von der Bev\u00f6lkerung - auch der Bev\u00f6lkerung der DDR - auch ausdr\u00fccklich so gewollt und per Wahlen abgestimmt worden.\n\nMan muss sich genau angucken, wo es wenigstens qualitativ entsprechende Regelungen auch im westdeutschen Rentenrecht gab. Bei den Bergleuten ist genau das der Fall. Auch die westdeutschen Bergleute, die unter Tage und unter gesundheitlich belastenden Bedingungen gearbeitet haben, bekamen einen rentenrechtlichen Ausgleich. Insofern finde ich, dass Sie in Ihrem Antrag, den Sie zu den Rentenanspr\u00fcchen der Bergleute aus der Braunkohleverarbeitung gestellt haben, im Prinzip eine richtige Argumentation verfolgen und dass man diese Bergleute mit einer besonderen rentenrechtlichen Regelung versehen kann.\n\nAnders verh\u00e4lt es sich allerdings bei den Besch\u00e4ftigten im DDR-Gesundheits- und Sozialwesen. Das ist \u00fcbrigens so wie bei vielen anderen von Ihnen genannten Gruppen, die zwar in diesen Antr\u00e4gen nicht auftauchen, die Sie aber regelm\u00e4\u00dfig, meistens im Jahresrhythmus, besserstellen wollen. Da geht es etwa um Spitzensportler und andere Personengruppen oder auch um Ehepartner von Auslandsentsandten der DDR.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604106,"profile_url":null,"sequence":791,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":792,"sitzung":174,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alle haben bestimmte rentenrechtliche Sonderregelungen bekommen.\n\nF\u00fcr diese rentenrechtlichen Sonderregelungen wie auch die f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im Gesundheitswesen, die Sie heute ansprechen, gibt es keine Entsprechung im westdeutschen Rentenrecht. Es ist nicht so gewesen, dass die Beitrittsverhandlungen und die \u00dcberleitung eine Fusion gewesen w\u00e4ren, sondern das westdeutsche Rentenrecht war, wie gesagt, der Ma\u00dfstab. Wenn wir Sonderregelungen \u00fcbernehmen wollten - an diesem Punkt war die Argumentation von Frau Schimke nicht ganz unstimmig -, w\u00fcrde man wiederum im Westen neue Ungleichbehandlungen schaffen. Das w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass auch im Westen bestimmte Berufsgruppen mit Ausfallzeiten fragen k\u00f6nnten: Warum bekommen wir denn keinen rentenrechtlichen Ausgleich?\n\nNat\u00fcrlich ist das individuell f\u00fcr die Betroffenen teilweise schwer zu verstehen. Aber man kann bei einem solchen historischen Umbruch nicht jedem Detail gerecht werden, wenn man sich politisch auf ein bestimmtes \u00dcberleitungsprinzip geeinigt und verst\u00e4ndigt hat. Darum pl\u00e4diere ich bei den Berufsgruppen f\u00fcr eine differenzierte Betrachtung. Bei den Ballettt\u00e4nzerinnen folgen wir Ihrem Antrag.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604108,"profile_url":null,"sequence":793,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":794,"sitzung":174,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hier gibt es entsprechende tarifvertragliche Regelungen, bei anderen Gruppen aber nicht.\n\nIch glaube, dass man damit dieser schwierigen Umbruchsituation ann\u00e4hernd gerecht wird.\n\nIch freue mich auf die weiteren Beratungen der Antr\u00e4ge.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604110,"profile_url":null,"sequence":795,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":796,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Daniela Kolbe von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604112,"profile_url":null,"sequence":797,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Klaus-Peter Schulze [CDU\/CSU]","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":798,"sitzung":174,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zum Abschluss der Sitzungswoche diskutieren wir drei Antr\u00e4ge der Fraktion Die Linke. Deren Inhalt war bereits mehrfach Thema hier im Plenum. Nichtsdestotrotz freue ich mich, dass wir dieses Thema erneut diskutieren. Es ist ja f\u00fcr viele Menschen von gro\u00dfer Bedeutung.\n\nSie haben einen Antrag zum Thema M\u00fctterrente in Ostdeutschland und zum niedrigeren Rentenwert eingebracht. In den zwei anderen Antr\u00e4gen geht es um Gruppen, die durch die Renten\u00fcberleitung, also die Zusammenf\u00fchrung der beiden Rentensysteme in Ost und West, Regelungen verloren haben, mit denen sie im DDR-Rentenrecht bessergestellt worden waren, und zwar aus nachvollziehbaren Gr\u00fcnden, n\u00e4mlich wegen der Gesundheitsgef\u00e4hrdung und der Belastungen der Betroffenen bei der Arbeit. Zum einen sind das die Bergleute in der Braunkohleveredlung und zum anderen die Besch\u00e4ftigten im Gesundheits- und Sozialwesen der DDR.\n\nViele hier im Plenum, die an diesem Freitagnachmittag noch da sind, haben schon zahlreiche Gespr\u00e4che mit Betroffenen gef\u00fchrt. Auch ich habe das getan und werde das weiterhin tun. Bei aller Sympathie f\u00fcr die Anliegen pl\u00e4diere ich f\u00fcr eine sehr ehrliche Debatte. Diese ehrliche Debatte f\u00fchrt f\u00fcr uns als Sozialdemokraten dazu, dass wir den drei Antr\u00e4gen in der vorliegenden Form nicht zustimmen k\u00f6nnen, sondern sie ablehnen werden.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":799,"sitzung":174,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Und in einer anderen Form?","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":800,"sitzung":174,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Das will ich kurz ausf\u00fchren, zun\u00e4chst zur M\u00fctterrente. Die Verbesserungen bei der M\u00fctterrente, also die Einf\u00fchrung des zus\u00e4tzlichen Rentenpunktes, war f\u00fcr diese Gro\u00dfe Koalition ein Riesenerfolg.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604116,"profile_url":null,"sequence":801,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":802,"sitzung":174,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nicht f\u00fcr die 6 500 Frauen!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":803,"sitzung":174,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Gut, wir als SPD h\u00e4tten diese Ma\u00dfnahme gerne anders finanziert; das sei auch jetzt bei diesem Thema noch einmal erw\u00e4hnt. Aber es bleibt ein gro\u00dfer Erfolg.\n\nDer von der Linken beschriebene Unterschied kommt dadurch zustande, dass wir nach wie vor unterschiedliche Rentenwerte haben: Der Rentenwert in Westdeutschland liegt h\u00f6her als der in Ostdeutschland. In Ostdeutschland haben wir daf\u00fcr einen H\u00f6herwertungsfaktor; damit ist ein Rentenpunkt leichter zu erwerben.\n\nWir sagen deshalb: Wir wollen die pauschal bewerteten Versicherungszeiten jetzt nicht unmittelbar h\u00f6her bewerten. Wir hatten das in unserem Regierungsprogramm stehen, haben uns damit aber nicht durchsetzen k\u00f6nnen. Vielmehr wollen wir jetzt den Weg gehen - darauf konnten wir uns mit unserem Koalitionspartner verst\u00e4ndigen -, die Rentenwerte weiter anzun\u00e4hern, also die Angleichung der Rentensysteme zu erreichen.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":804,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Lassen Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Birkwald zu, Frau Kolbe?","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":805,"sitzung":174,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber nat\u00fcrlich, wenn es schnell geht.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604121,"profile_url":null,"sequence":806,"sitzung":174,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Drei Minuten!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":807,"sitzung":174,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn es mit der Angleichung genauso schnell geht!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604123,"profile_url":null,"sequence":808,"sitzung":174,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Vielen herzlichen Dank. - Frau Kollegin Kolbe, weil Sie das selber schon erw\u00e4hnt haben, sage ich vorneweg: Vor zwei Tagen sind 110 000 Unterschriften f\u00fcr eine gerechte M\u00fctterrente vom Sozialverband Deutschland, von der Volkssolidarit\u00e4t, vom Deutschen Frauenrat und von Verdi \u00fcbergeben worden. Die 110 000 Unterzeichner k\u00f6nnen n\u00e4mlich alle nicht verstehen, dass ein Kind im Osten, zum Beispiel in Leipzig, wo Sie herkommen, in der Rente weniger wert sein soll als ein Kind im Westen, wie in K\u00f6ln, wo ich herkomme. 110 000 Unterschriften!\n\nIch darf Ihnen sagen: Von meiner Fraktion mit 64 Abgeordneten haben 62 Abgeordnete unterschrieben. Der Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer unserer Partei und unser Parteivorsitzender haben ebenfalls unterschrieben.\n\nJetzt frage ich Sie: Wie viele Ihrer Kolleginnen und Kollegen von der SPD haben diesen Aufruf unterschrieben? Dazu will ich Ihnen einen kurzen Text vorlesen. Denn Sie, Frau Kolbe, Frau Staatssekret\u00e4rin Kramme und f\u00fcnf weitere Abgeordnete, die heute im Hohen Haus anwesend sind, haben vor nicht allzu langer Zeit den Deutschen Bundestag aufgefordert, bei Versicherungszeiten, die im Rahmen eines sozialen Ausgleichs bzw. als Anerkennung f\u00fcr gesellschaftliche Leistungen bewertet werden, die rechtlichen Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass k\u00fcnftig f\u00fcr - jetzt kommt es - Kindererziehungszeiten, aber auch f\u00fcr Versicherungszeiten f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige, Zeiten des Wehr- und Zivildienstes und Zeiten der Besch\u00e4ftigung in einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen der aktuelle Rentenwert zugrunde gelegt wird. Das war in der vergangenen Legislaturperiode. Warum verfolgen Sie das nicht weiter? Wenn Sie sich schon nicht gegen die Union, die noch nie etwas f\u00fcr M\u00fctter im Osten \u00fcbrig hatte,","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":809,"sitzung":174,"speaker":"Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch nicht! Grundgesetz!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604125,"profile_url":null,"sequence":810,"sitzung":174,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja \u00fcbel!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604126,"profile_url":null,"sequence":811,"sitzung":174,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"durchsetzen k\u00f6nnen, haben Sie dann wenigstens daf\u00fcr gesorgt, dass viele Ihrer Kolleginnen und Kollegen bei dieser guten Unterschriftenaktion mitgemacht haben?","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604127,"profile_url":null,"sequence":812,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":813,"sitzung":174,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Danke f\u00fcr die Zwischenfrage. - Erstens will ich klarstellen: F\u00fcr uns als SPD ist die Erziehung von Kindern gleich viel wert, egal ob im Osten, Westen, Norden oder S\u00fcden dieses Landes.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":814,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"In der Praxis nicht!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":815,"sitzung":174,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen wollen wir diese Angleichung hinbekommen.\n\nZweitens. Iris Gleicke hat meines Wissens die Unterschriften entgegengenommen. Wir als SPD sind als Regierungsfraktion Adressat dieser Forderung und f\u00fchlen uns auch verpflichtet, uns daf\u00fcr einzusetzen. Wir hatten das in unser Regierungsprogramm aufgenommen. Wir hatten vorgeschlagen, die pauschal bewerteten Versicherungszeiten sofort anzugleichen, haben uns aber damit nicht durchsetzen k\u00f6nnen. Das ist in einer parlamentarischen Demokratie manchmal so.\n\nWir gehen deswegen einen anderen Weg, n\u00e4mlich den der Angleichung der Rentensysteme. An dieser Stelle will ich das mit Blick auf die Union ein bisschen deutlicher formulieren: Da auch unser Koalitionspartner gute M\u00fctter und V\u00e4ter in seinen Reihen hat, haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, die Angleichung der Rentensysteme in Ost und West hinzubekommen. Genau das werden wir auch tun. Dieses Jahr geht es los. In diesem Sinne werden wir genau die Forderung erf\u00fcllen, dass die Erziehungszeiten in Ost und West gleich viel wert sein m\u00fcssen.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604131,"profile_url":null,"sequence":816,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":817,"sitzung":174,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben einen zweiten Aspekt zum Thema M\u00fctterrenten angesprochen, und zwar den \u00dcbergangszuschlag bei den sehr hochbetagten Frauen, der dazu f\u00fchrt, dass diese Frauen sowohl von den \u00c4nderungen bei der M\u00fctterrente nicht unbedingt profitieren - je nachdem, wie hoch der Zuschlag ist - und sie auch so lange nicht von Rentenerh\u00f6hungen profitieren, wie der Zuschlag diese Erh\u00f6hungen \u00fcbersteigt.\n\nWir haben die Rentenreform 2014 ganz bewusst im Rahmen des bestehenden Rentenrechts gestaltet. Das f\u00fchrt an der einen oder anderen Stelle tats\u00e4chlich dazu, dass Menschen, die sich etwas von der M\u00fctterrente erhofft haben, nicht so massiv in ihren Genuss kommen wie erwartet. Aber es war eine bewusste Entscheidung. Entweder erkennt man die Wirkungsweise des Rentensystems an, oder man macht f\u00fcr alles und jedes eine Ausnahme. Wir haben uns an der Stelle dazu entschieden, in der Rentensystematik zu bleiben und eine ehrliche Debatte zu f\u00fchren.\n\nWas die Antr\u00e4ge zu den Bergleuten und den Besch\u00e4ftigten im Gesundheitswesen angeht, sind die Hintergr\u00fcnde schon ausgef\u00fchrt worden. Wie bei den meisten anderen F\u00e4llen ist es so, dass die Sachverhalte vor Gerichten ausverhandelt sind. Aber Sie haben nat\u00fcrlich recht: Politische L\u00f6sungen sind m\u00f6glich. Da gibt es unterschiedliche Ans\u00e4tze.\n\nDie Linke sagt: Wir regeln jede Gruppe einzeln und geben den Forderungen nach. - Das hat den Nachteil, dass man an verschiedenen Stellen zu Ungerechtigkeiten gegen\u00fcber bestimmten westdeutschen Gruppen oder auch anderen ostdeutschen Gruppen kommt.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604133,"profile_url":null,"sequence":818,"sitzung":174,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wir hatten einen Antrag, wo alle drin waren! Den haben Sie als SPD abgelehnt!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":819,"sitzung":174,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir als SPD haben einen anderen Ansatz. Wir wollen einen H\u00e4rtefallfonds auflegen. Denn - da bin ich, glaube ich, anderer Auffassung als Kollegin Schimke - es sind reale Ungerechtigkeiten entstanden; es sind massive H\u00e4rtef\u00e4lle entstanden, weil sich Menschen auf das DDR-Rentenrecht verlassen haben und dann durch Wegfall von Regelungen sozial wirklich heruntergefallen sind. Wir wollen deswegen einen steuerfinanzierten H\u00e4rtefallfonds auflegen f\u00fcr diejenigen, f\u00fcr die durch die Renten\u00fcberleitung besondere soziale H\u00e4rten entstanden sind. Das wird einige Bergleute betreffen, aber noch mehr die Krankenschwestern oder die in der DDR geschiedenen Frauen, die alle davon profitieren k\u00f6nnen.\n\nDas ist ein Ansatz, der sozialen Frieden schafft und der vor allen Dingen keine neuen Ungerechtigkeiten hervorruft. F\u00fcr diesen Fonds streiten wir.\n\nAbschlie\u00dfend will ich noch einmal sagen: Wir als SPD stehen zu unserer Verantwortung. Wir stellen uns auch immer wieder der Debatte mit Betroffenen und auch hier im Plenum. Wir wollen - das ist Punkt eins - die z\u00fcgige Rentenangleichung in Ost und West. Das steht im Koalitionsvertrag, und das wissen wir als SPD auch. Darauf werden wir pochen, und das werden wir ganz genau begleiten.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":820,"sitzung":174,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bald ist die Koalition zu Ende!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":821,"sitzung":174,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"- Aber im Koalitionsvertrag steht ein Datum, das noch in der Zukunft liegt. Das werden Sie zugestehen, Herr Kurth, dass wir an der Stelle noch nicht im Verzug sind. Richtig?\n\nUnd wir wollen - Punkt zwei - einen H\u00e4rtefallfonds f\u00fcr die Gruppen, die durch die Renten\u00fcberleitung gravierende Nachteile erfahren haben. Das steht nicht im Koalitionsvertrag. Da konnten wir uns nicht durchsetzen. F\u00fcr uns bleibt das Thema dennoch auf der Agenda, und wir werden weiter daf\u00fcr k\u00e4mpfen und streiten, auch streiten, dass wir daf\u00fcr Mehrheiten gewinnen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604137,"profile_url":null,"sequence":822,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":823,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Peter Wei\u00df von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604139,"profile_url":null,"sequence":824,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":825,"sitzung":174,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Wenn man diese Debatte richtig verstehen will, muss man einfach einmal zur\u00fcckgehen zur Renten\u00fcberleitung. Es ist so gewesen, wie es der Kollege Kurth von den Gr\u00fcnen erkl\u00e4rt hat: Man hat das westdeutsche Rentenrecht dem gesamtdeutschen Rentenrecht zugrunde gelegt, ein Rentenrecht, das bekannterma\u00dfen so ausgestaltet ist: Es ist lohn- und beitragsbezogen. F\u00fcr das, was ich in die Rente einzahle, bekomme ich eines Tages ein entsprechendes \u00c4quivalent als Rente ausgezahlt. Das ist auch das, was die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer als gerecht empfinden, n\u00e4mlich dass ihre Rente, wenn sie viel eingezahlt haben, h\u00f6her ist, als wenn sie weniger eingezahlt haben.\n\nDas DDR-Rentenrecht war im Gegensatz dazu etwas ganz, ganz anderes, n\u00e4mlich ein Rentenrecht mit vielerlei Sonderregelungen, Zusatzversorgungssystemen, Zuschl\u00e4gen, Abschl\u00e4gen usw. usf. Es ist aufgehoben worden in dem gesamtdeutschen Rentenrecht, das so funktioniert, wie ich es erkl\u00e4rt habe.\n\nDer Effekt war - deswegen ist es so gemacht worden -, dass die Rentnerinnen und Renten im Osten nicht benachteiligt werden. H\u00e4tte man das alte Recht beibehalten - um es einmal klar und deutlich zu sagen -, w\u00fcrde die gro\u00dfe Masse der Rentnerinnen und Rentner im Osten Deutschlands Hunger leiden und w\u00e4re auf staatliche Unterst\u00fctzung angewiesen, weil diese Minirente im Osten niemals zum Leben ausreichen w\u00fcrde.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604141,"profile_url":null,"sequence":826,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604142,"profile_url":null,"sequence":827,"sitzung":174,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Darum geht es doch gar nicht!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":828,"sitzung":174,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es war das Beste, was den Rentnerinnen und Rentnern im Osten geschehen konnte, dass sie in dieses gesamtdeutsche Rentenrecht \u00fcbergeleitet worden sind, das eben beitragsbezogen ist und das sich an der Lohnentwicklung orientiert und dynamisch ausgestaltet ist. Deswegen sind, wenn man es sich genau anschaut, die Rentnerinnen und Rentner im Osten die eigentlichen Gewinner der deutschen Einheit.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604144,"profile_url":null,"sequence":829,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":830,"sitzung":174,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist m\u00f6glich geworden durch eine gro\u00dfartige Solidarleistung der Beitragszahlerinnen und Beitragszahler. Letztlich - um es einmal klar und deutlich zu sagen - haben die Beitragszahlerinnen und Beitragszahler im Westen mit ihren Beitr\u00e4gen mitgeholfen, dass wir diese Renten auszahlen konnten, die nach der deutschen Einheit im Osten m\u00f6glich geworden sind.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604146,"profile_url":null,"sequence":831,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":832,"sitzung":174,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde, in einer solchen Debatte sollten wir als Politiker als Allererstes ein herzliches Dankesch\u00f6n f\u00fcr diese gro\u00dfartigen Solidarleistungen der Rentenbeitragszahlerinnen und -beitragszahler in Deutschland sagen.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604148,"profile_url":null,"sequence":833,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":834,"sitzung":174,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In ganz Deutschland, auch im Westen, gibt es Berufe mit unterschiedlichen Anforderungen, unterschiedlichen Gef\u00e4hrdungsstufen und unterschiedlicher k\u00f6rperlicher Belastung. Aber jeder wei\u00df: Es gibt keine Sonderrechte, kein gesondertes Rentenrecht f\u00fcr jeden einzelnen Beruf, sondern ein solidarisches und soziales Rentenrecht f\u00fcr alle. Daran sollten wir festhalten. Die Linke will das \u00e4ndern. Sie will das gesamtdeutsche Rentenrecht zerschie\u00dfen und wieder Sonderregelungen f\u00fcr einzelne Berufsgruppen einf\u00fchren.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604150,"profile_url":null,"sequence":835,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604151,"profile_url":null,"sequence":836,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604152,"profile_url":null,"sequence":837,"sitzung":174,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Beim Schie\u00dfen kennen Sie sich aus! Ich war nicht bei der Bundeswehr!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":838,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war wieder ein ganz sachlicher Beitrag!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":839,"sitzung":174,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da man das Schicksal der M\u00fctter und der Frauen beklagt, gibt es - das muss man ganz ehrlich sagen - aus westdeutscher Sicht auch etwas anzumerken. Die durchschnittliche Rente der Frauen im Westen liegt bei 44 Prozent der durchschnittlichen Rente der Frauen im Osten. Klar, das hat Gr\u00fcnde: Im Westen wurde ein anderes Familienmodell praktiziert. Die Frauen im Westen sind aus dem Beruf ausgestiegen, wenn sie Kinder bekommen haben. Das alles ist vollkommen richtig. Die Rente ist nun einmal lohn- und beitragsbezogen. Wenn man aber hier das Hohelied der Erziehungsleistungen der Frauen anstimmt, dann k\u00f6nnte man auch \u00fcber eine Sonderregelung f\u00fcr Frauen im Westen nachdenken, um deren Nachteile heutzutage auszugleichen. Wenn Sie so argumentieren, dann sollten Sie einen entsprechenden Antrag stellen.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":840,"sitzung":174,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann k\u00f6nnen Sie ja einen Vorschlag machen!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":841,"sitzung":174,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das machen Sie nat\u00fcrlich nicht, weil Sie eine reine Ostpartei sind und Sie deswegen das Schicksal der Frauen im Westen gar nicht interessiert.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604157,"profile_url":null,"sequence":842,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604158,"profile_url":null,"sequence":843,"sitzung":174,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Herr Wei\u00df, Sie waren schon gestern unterirdisch! Aber heute wissen Sie, dass Sie richtig l\u00fcgen!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":844,"sitzung":174,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun zur M\u00fctterrente. Es waren Helmut Kohl und Norbert Bl\u00fcm, die im Jahr 1986 daf\u00fcr gesorgt haben, dass es zum ersten Mal im deutschen Rentenrecht f\u00fcr Erziehungsleistungen einen zus\u00e4tzlichen Entgeltpunkt, also einen zus\u00e4tzlichen Rentenpunkt, gibt. Im Osten, in der DDR, ist zu dem Thema \u00fcberhaupt nichts passiert. Es war die Union, die in ihrem Wahlprogramm 2013 gesagt hat: Wir wollen als priorit\u00e4res Anliegen im Fall der erneuten Regierungs\u00fcbernahme daf\u00fcr sorgen, dass aus diesem einen Entgeltpunkt zwei Entgeltpunkte f\u00fcr all die M\u00fctter werden, deren Kinder vor 1992 geboren sind. Wir haben das auch durchgesetzt. Nun wissen die Frauen in ganz Deutschland: M\u00fctterrente ist eine Regelung, die sie in erster Linie der Union verdanken, weil die Union f\u00fcr diese L\u00f6sung gek\u00e4mpft hat.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604160,"profile_url":null,"sequence":845,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604161,"profile_url":null,"sequence":846,"sitzung":174,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Und die Erde ist eine Scheibe!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":847,"sitzung":174,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will mich nat\u00fcrlich bei den sozialdemokratischen Kolleginnen und Kollegen bedanken, dass wir das gemeinsam in der Koalitionsvereinbarung festgelegt und auch prompt umgesetzt haben.\n\nNat\u00fcrlich l\u00e4sst sich das Problem der M\u00fctterrente - wie dargelegt - am ehesten l\u00f6sen, wenn wir, was den Rentenwert und die Bemessung der Renten angeht, zu einem einheitlichen System in ganz Deutschland \u00fcbergehen; das ist vollkommen richtig. Deswegen haben wir das so im Koalitionsvertrag festgelegt. Aber ich will noch einmal darauf hinweisen, wo das Problem besteht. Derzeit werden die von einem Erwerbst\u00e4tigen im Osten Deutschlands w\u00e4hrend des Arbeitslebens erreichten Entgeltpunkte, also seine Rentenanspr\u00fcche, um 16 Prozent hochgewertet. Diese H\u00f6herwertung der Entgeltpunkte bringt denjenigen, die demn\u00e4chst im Osten Deutschlands in Rente gehen, mehr Rente als das von Herrn Kurth vorgeschlagene System, das vorsieht, diese H\u00f6herbewertung zu beenden und daf\u00fcr den Rentenwert anzugleichen. Die Differenz zwischen dem Rentenwert Ost und dem Rentenwert West ist deutlich geringer als die 16-prozentige H\u00f6herwertung. Hier besteht das eigentliche Problem.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604163,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":849,"sitzung":174,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir - mutig, wie wir sind - im Bundestag kurzerhand beschlie\u00dfen w\u00fcrden, die H\u00f6herwertung zu beenden und die Rentenwerte in Ost und West anzugleichen, sodass der Zahlbetrag f\u00fcr jeden Arbeitnehmer in Ost und West gleich w\u00e4re, w\u00e4re dies f\u00fcr viele Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger im Osten, die in den kommenden Jahren in Rente gehen, ein Minusgesch\u00e4ft. Deswegen haben wir uns bisher an diese Problematik nur vorsichtig herangewagt. Man muss jedenfalls den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die Wahrheit sagen, was solche Vorschl\u00e4ge f\u00fcr sie finanziell konkret bedeuten.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":850,"sitzung":174,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das tun wir!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":851,"sitzung":174,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen ein gemeinsames Rentenrecht in Ost und West. Wir wollen die Diskussion dar\u00fcber, ob ein Kind im Osten uns weniger wert ist als eines im Westen, beenden und alle gleich behandeln. Aber das muss so geschehen, dass es dabei keine gro\u00dfe Zahl an Verliererinnen und Verlierern gibt. Wir wollen deswegen einen vern\u00fcnftigen \u00dcbergang und kein Hauruckverfahren, das sich manche w\u00fcnschen, dessen Konsequenzen sie aber nicht bedenken.\n\nZum Schluss: Es bleibt ein gro\u00dfartiges historisches Verdienst unserer damaligen Bundestagskolleginnen und -kollegen, diese Renten\u00fcberleitung geschafft zu haben und ein Rentenrecht geschaffen zu haben, von dem vor allem die Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger, die Rentnerinnen und Rentner im Osten Deutschlands profitieren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604167,"profile_url":null,"sequence":852,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":853,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Kipping erh\u00e4lt das Wort zu einer Kurzintervention.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":854,"sitzung":174,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Wei\u00df hat den Eindruck erweckt, wir w\u00fcrden nur Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Rentnerinnen und Rentner im Osten unterbreiten. Deswegen m\u00f6chte ich das richtigstellen. Von unserem rentenpolitischen Vorschlag, dass das gesetzliche Rentenniveau wieder erh\u00f6ht wird, profitieren Menschen in Ost wie West gleicherma\u00dfen.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604170,"profile_url":null,"sequence":855,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":856,"sitzung":174,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch von unserem Vorschlag, eine solidarische Mindestrente von mindestens 1 050 Euro einzuf\u00fchren, profitieren M\u00e4nner wie Frauen in Ost und West gleicherma\u00dfen.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604172,"profile_url":null,"sequence":857,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":858,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Wei\u00df, Sie haben die M\u00f6glichkeit zu einer Erwiderung.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":859,"sitzung":174,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Frau Kollegin Kipping, ich finde es doch beachtlich, dass Sie jetzt, zum Schluss der Debatte, nachdem Sie die erste Rednerin in dieser Debatte waren, von dem, was Sie vorgetragen haben - ich rede von den Sonderregelungen, die Sie haben wollen -, abweichen und darauf verweisen, dass wir ein gesamtdeutsches Rentenkonzept brauchen. Das ist doch sehr bemerkenswert. Das schlechte Gewissen steckt Ihnen offenbar in den Knochen. Das muss ich jetzt einmal feststellen.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604175,"profile_url":null,"sequence":860,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604176,"profile_url":null,"sequence":861,"sitzung":174,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Herr Wei\u00df, Sie sind eine peinliche Nummer!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":862,"sitzung":174,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Zweite ist: Eine gute Rente ist zuallererst das Ergebnis einer guten Besch\u00e4ftigungslage und einer guten wirtschaftlichen Entwicklung.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":863,"sitzung":174,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, aber nicht bei 1-Euro-Jobs!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":864,"sitzung":174,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Sch\u00f6ne ist, dass wir am 1. Juli dieses Jahres gerade f\u00fcr die Rentnerinnen und Rentner im Osten Deutschlands eine deutlich st\u00e4rkere Steigerung ihrer Renten erreichen werden als f\u00fcr die im Westen. Das zeigt: Dynamik am Arbeitsmarkt, Wachstum und Besch\u00e4ftigung sind die Grundlagen f\u00fcr eine gute Rente. Das haben wir mit unserer Politik geschaffen, auch mit der Politik der Gro\u00dfen Koalition. Darauf sind wir stolz. Das ist eine gute Nachricht f\u00fcr die Rentnerinnen und Rentner in Ost wie West.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604180,"profile_url":null,"sequence":865,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":866,"sitzung":174,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Das geht nur mit Doping!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":867,"sitzung":174,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Wolff, jetzt haben Sie das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604183,"profile_url":null,"sequence":868,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":869,"sitzung":174,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren auf den Zuschauertrib\u00fcnen! Wenn wir \u00fcber Rente sprechen, dann schauen wir nat\u00fcrlich in die Vergangenheit, wir schauen auch ein bisschen in die Gegenwart, aber wir vergessen oft, in die Zukunft zu schauen. Ich will am Schluss dieser Debatte sowohl in die Vergangenheit als auch in die Gegenwart und die Zukunft schauen.\n\nWir diskutieren seit Jahren - ich bin seit 1998 Mitglied dieses Hauses - j\u00e4hrlich \u00fcber das Thema der \u00dcberleitung des Rentensystems Ost in das gesamtdeutsche Rentensystem. Dabei sind nat\u00fcrlich auch die Sondersysteme immer wieder im Fokus der Diskussion der Linken. Ja, mit den gesetzlichen Regelungen von 1992 wurde nicht alles so bedacht, wie es h\u00e4tte sein m\u00fcssen, und, ja, es ist zu Ungerechtigkeiten gekommen, und, noch einmal ja, ich verstehe, wenn sich Menschen an dieser Stelle ungerecht behandelt f\u00fchlen.\n\nAber - auch das sage ich zum wiederholten Male; wir haben am 2. Oktober letzten Jahres zum letzten Mal \u00fcber dieses Thema gesprochen, nur unter einer anderen \u00dcberschrift; da habe ich das gesagt, was mein Kollege Wei\u00df und andere Vorredner, unter anderem Herr Kurth, gesagt haben -: Die Rentensystematik, die gew\u00e4hlt wurde, kann diese besonderen, schwerwiegenden H\u00e4rtef\u00e4lle nicht auffangen. Genau darum sagt die SPD doch immer wieder: Wir wollen eine L\u00f6sung f\u00fcr Menschen, die besonders betroffen sind. Darum brauchen wir den H\u00e4rtefallfonds. Davon gehen wir nicht ab.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604185,"profile_url":null,"sequence":870,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":871,"sitzung":174,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte als letzte Rednerin in dieser Debatte den Blickwinkel etwas weiten. In der Gegenwart erleben wir immer wieder, dass der niedrigere Rentenwert im Osten einfach da ist. F\u00fcr viele Menschen im Osten der Republik ist das das Symbol daf\u00fcr, dass ihre Lebensleistung im vereinten Deutschland nicht so wertgesch\u00e4tzt wird, wie es sein sollte. Ganz deutlich ist das in dieser Debatte in Bezug auf die M\u00fctterrente geworden.\n\nIch wiederhole es zum Schluss: Die Gro\u00dfe Koalition hat gesagt, dass sie jetzt den Fahrplan f\u00fcr ein einheitliches Rentensystem vorlegt. Dazu stehen wir. Dann hat diese Diskussion endlich ein Ende.\n\nBislang steht dem niedrigen Rentenwert der H\u00f6herwertungsfaktor zur Seite; das hat auch Kollege Wei\u00df gesagt. Auf diese Weise werden die niedrigeren Einkommen Ost h\u00f6her bewertet als die Einkommen West.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604187,"profile_url":null,"sequence":872,"sitzung":174,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Bleibt immer noch eine L\u00fccke!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":873,"sitzung":174,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese H\u00f6herwertung ist immer noch absolut notwendig.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604189,"profile_url":null,"sequence":874,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":875,"sitzung":174,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Schaut man sich einen Vergleich der L\u00f6hne in den Bundesl\u00e4ndern an, dann stellt man fest, dass Brandenburg, Sachsen, Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen und Mecklenburg-Vorpommern ganz hinten liegen. In Brandenburg, dem Land, in dem die h\u00f6chsten Einkommen im Osten erzielt werden, waren es 2015  446 Euro weniger als in Schleswig-Holstein, dem Land mit den niedrigsten Einkommen im Westen.\n\nWer sich die Gegenwart im Osten anschaut, der bekommt einen klaren Blick f\u00fcr die Zukunft. Die Lage auf dem ostdeutschen Arbeitsmarkt hat einen Preis: niedrigere Renten in der Zukunft. Arbeitslosigkeit, prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung, niedrige L\u00f6hne, all das schl\u00e4gt sich in niedrigeren Rentenbeitr\u00e4gen und sp\u00e4ter nat\u00fcrlich auch in niedrigen Renten nieder - niedrige Renten aus der gesetzlichen Rentenversicherung, die im Osten eben nicht mit Betriebsrenten oder privaten Lebensversicherungen aufgestockt werden. Darum sage ich ganz deutlich: Die Gegenwart macht mir nicht so viel Sorge wie die Zukunft. W\u00e4hrend die Armutsgef\u00e4hrdungsquote der heute 50- bis 64\u001eJ\u00e4hrigen in allen westdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern sinkt, steigt sie in den Stadtstaaten und in allen \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern. In Sachsen wird sie am dritth\u00f6chsten sein. W\u00e4hrend die Renten im Westen stabil bleiben, sinken die Renten im Osten. F\u00fcr die Menschen, die zwischen 1962 und 1971 geboren wurden, werden die Renten mit ungef\u00e4hr 600 Euro im Bereich der Grundsicherung liegen. Diese abzusehende Entwicklung bei den Renten im Osten ist dramatisch, und sie wird sich fortschreiben, wenn wir es nicht schaffen, auch im Osten angemessene L\u00f6hne zu zahlen.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal darauf hinweisen: Da, wo Gewerkschaften stark sind, werden Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer gut vertreten. Da gibt es eine bessere Unterst\u00fctzung. Da verdienen Arbeitnehmer meist mehr.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604191,"profile_url":null,"sequence":876,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":877,"sitzung":174,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft, jeder Arbeitnehmer ist dazu aufgerufen, sich selber zu vertreten oder vertreten zu lassen.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604193,"profile_url":null,"sequence":878,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":879,"sitzung":174,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Folgen dieser Entwicklung sind - das ist meine feste \u00dcberzeugung - nur innerhalb der gesetzlichen Rentenversicherung abzufangen. Daran m\u00fcssen wir arbeiten. Darum sagen wir: Die Einf\u00fchrung der Solidarrente wird unser n\u00e4chster Schritt sein.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604195,"profile_url":null,"sequence":880,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":881,"sitzung":174,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Der eine oder andere mag vielleicht sagen, ich h\u00e4tte heute das Thema verfehlt.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":882,"sitzung":174,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Zeit \u00fcberzogen haben Sie!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":883,"sitzung":174,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage seit Jahren, dass die Ungerechtigkeiten, die bei der Renten\u00fcberleitung entstanden sind, nur mit einer H\u00e4rtefallregelung beseitigt werden k\u00f6nnen. Die Zukunft der Renten in den neuen Bundesl\u00e4ndern sollte uns allen hier viel mehr Anlass zur Diskussion im Hohen Hause geben.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":884,"sitzung":174,"speaker":"Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":885,"sitzung":174,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich komme zum Schluss. Ich bin seit 1998 Mitglied dieses Hauses, habe es aber noch nie geschafft, freitags die letzte Rednerin zu sein. Ich w\u00fcnsche Ihnen ein sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604201,"profile_url":null,"sequence":886,"sitzung":174,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 30 DDR-Renten-\u00dcberleitungsrecht","top_id":14898,"type":"poi","wahlperiode":18}]