[{"id":317029,"sequence":0,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, guten Tag! Ich hei\u00dfe Sie herzlich willkommen.\n\nDie Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nZun\u00e4chst habe ich noch eine amtliche Mitteilung zu verlesen. Interfraktionell ist vereinbart worden, den Antrag auf Drucksache 18\/7651 mit dem Titel \u201eIntegration ist gelebte Demokratie und st\u00e4rkt den sozialen Zusammenhalt\u201c nunmehr dem Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales zur Federf\u00fchrung und dem Innenausschuss zur Mitberatung zu \u00fcberweisen. Des Weiteren soll der Antrag auf der Drucksache 18\/8396 mit dem Titel \u201eBraunkohlesanierung durch die Lausitzer und Mitteldeutsche Bergbau-Verwaltungsgesellschaft mbH fortsetzen\u201c dem Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie zur Mitberatung \u00fcberwiesen werden. Sind Sie damit einverstanden? - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Berichts der Bundesregierung zur weltweiten Lage der Religions- und Weltanschauungsfreiheit.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat der Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen, Herr Dr. Frank-Walter Steinmeier.\n\nBevor ich Herrn Steinmeier das Wort erteile, habe ich noch einen Hinweis: Ich bitte die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Fraktionen, uns die Rednerlisten, soweit sie vorhanden sind, mitzuteilen. Das erleichtert anschlie\u00dfend das Verfahren. Es w\u00e4re sehr sch\u00f6n, wenn Sie das machen k\u00f6nnten.\n\nDann hat der Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317030,"sequence":1,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Bundeskabinett hat heute den Bericht zur weltweiten Lage der Religions- und Weltanschauungsfreiheit verabschiedet. Der Deutsche Bundestag hat diesen Bericht angefordert. Deshalb ergreife ich gerne die Gelegenheit, einige der Ergebnisse zu pr\u00e4sentieren.\n\nDer Bericht, meine Damen und Herren, gibt einen breiten \u00dcberblick \u00fcber weltweit vorkommende Verletzungen der Religionsfreiheit. Er f\u00e4chert auf, welch vielf\u00e4ltige Formen die Einschr\u00e4nkung von Religionsfreiheit annehmen kann: von administrativen Hindernissen bei der Eheschlie\u00dfung oder beim Bau eines Gebetshauses bis hin zu drakonischen Strafen beim Glaubenswechsel wie der Todesstrafe. Der Bericht stellt aber ebenso auch positive Bem\u00fchungen dar, die Religionsfreiheit zu sch\u00fctzen. Er liefert auch Beispiele, die andernorts vielleicht als Vorbild dienen k\u00f6nnten.\n\nDem Bericht voraus gingen intensive Beratungen mit verschiedenen Experten, allen voran mit dem Sonderberichterstatter der Vereinten Nationen f\u00fcr die Religionsfreiheit, Herrn Professor Bielefeldt, dem ich an dieser Stelle f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit und Beratung noch einmal herzlich danken m\u00f6chte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317031,"sequence":2,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317032,"sequence":3,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dar\u00fcber hinaus haben wir auch eigene Datenerhebungen an \u00fcber 90 Auslandsvertretungen durchgef\u00fchrt, deren Ergebnisse den Kern des Berichts bilden. Schlie\u00dflich haben wir die umfassenden L\u00e4nderanalysen, die etwa die EU, das EU-Parlament und die USA regelm\u00e4\u00dfig vorlegen, ausgewertet und in diesen Bericht mit einbezogen.\n\nAuf dieser Grundlage setzt sich der Bericht systematisch mit grundlegenden Fragen der Religionsfreiheit auseinander: Worin besteht eigentlich genau das Menschenrecht auf Religions- und Weltanschauungsfreiheit? Wie sehen typische Verletzungen aus? Wie wird Religion zur Rechtfertigung von Gewalt und Unterdr\u00fcckung missbraucht? Mit diesem Fokus ist der Bericht ein Novum. Ich glaube, er leistet einen echten Mehrwert zu einer informierten und differenzierten Debatte \u00fcber ein Thema, das sich f\u00fcr ganz schnelle Thesen und holzschnittartige Verk\u00fcrzungen wenig eignet. Zur Illustrierung einige wenige Beispiele aus dem Bericht:\n\nErstens zeigen unsere Ergebnisse: Rechtsverletzungen mehr oder minder schwerer Natur finden keineswegs nur in bestimmten Regionen und Rechtssystemen, sondern weltweit und durch alle Rechtssysteme hindurch statt, auch wenn einzelne Religionsgemeinschaften in einigen Staaten ganz besonders und erheblich unter Druck stehen.\n\nZweitens zeigt der Bericht: Die Einschr\u00e4nkungen der Religionsfreiheit k\u00f6nnen Ergebnis gezielter Politik sein, etwa wenn die Mehrheitsreligion ihren Wahrheitsanspruch staatlich verankert hat und durchsetzt. Das muss aber nicht der Grund sein. Zunehmend sehen wir auch - vor allen Dingen ist die Tendenz steigend -, dass gerade schwache Staatlichkeit, Korruption und wirtschaftliche Faktoren f\u00fcr mangelnden Schutz von Religionsgemeinschaften verantwortlich sind. Insbesondere gilt das im Nahen und Mittleren Osten und in Teilen Nordafrikas. Es beg\u00fcnstigt eben dort auch die Ausbreitung extremistischer und terroristischer Organisationen. Religi\u00f6s begr\u00fcndete Gewalt, Zerst\u00f6rung und Vertreibung sind die Folge. Die IS-Gr\u00e4ueltaten sind daf\u00fcr ein erschreckendes Beispiel. Betroffen davon sind sowohl religi\u00f6se Minderheiten - Jesiden, Christen und andere -, aber auch Angeh\u00f6rige der Mehrheitsgesellschaft oder der Mehrheitsreligion. Man denke etwa an die Muslime im Norden Nigerias oder die Sunniten in Syrien.\n\nDrittens beschreibt der Bericht gegenl\u00e4ufige Entwicklungen, was die Durchsetzung des Menschenrechts auf Religions- und Weltanschauungsfreiheit betrifft. W\u00e4hrend einerseits die Verrechtlichung voranschreitet, das Recht auf Religionsfreiheit in immer mehr Staaten prinzipiell gew\u00e4hrt wird, sehen wir gleichzeitig die entgegengesetzte Tendenz, die Universalit\u00e4t des Menschenrechts infrage zu stellen, Religion etwa \u00fcber alle Kritik zu erheben und Religionskritik pauschal als Rassismus abzustempeln.\n\nSchon diese drei Beispiele m\u00f6gen ausreichen, um zu belegen: Schwarz-wei\u00df ist das Bild nicht, wenn man die Beachtung der Religionsfreiheit auf der Welt betrachtet, sondern es ist gerechtfertigt, zu versuchen - wie in dem Bericht getan -, durch Typologisierungen und Kategorisierungen unsere Erkenntnisse zu gewinnen. Da zeichnet sich eben ein umfangreiches, zum Teil widerspr\u00fcchliches, aber vielleicht auch gerade deshalb vollst\u00e4ndigeres Bild der Lage der Religionsfreiheit in den Staaten der Welt ab.\n\nZum vollst\u00e4ndigen Bild geh\u00f6rt allerdings auch: Um Religionsfreiheit wirkungsvoll voranzubringen, reicht es nicht, mit dem Finger auf andere zu zeigen; wir m\u00fcssen den Blick auch nach innen richten. Antisemitismus, populistische Gleichsetzung von Muslimen und Terroristen, Angriffe auf Christen in Fl\u00fcchtlingslagern - das findet nicht nur jenseits unserer Grenzen statt, sondern leider auch in unserem eigenen Land. Das sollten wir bei der ganzen Diskussion um Religionsfreiheit am Ende auch nicht vergessen.\n\nBei aller Notwendigkeit der Differenzierung, die ich jetzt betont habe: Der Bericht liefert nat\u00fcrlich auch eindeutige Befunde, darunter vor allem die Beobachtung, dass religi\u00f6ser Fanatismus und das Sch\u00fcren konfessioneller Gegens\u00e4tze weltweit Brandbeschleuniger in den Konflikten sind. Da muss Au\u00dfenpolitik aktiv werden. Unser Einsatz f\u00fcr Religionsfreiheit ist ein wichtiger Baustein im Rahmen von Fr\u00fchwarnung, Krisenpr\u00e4vention und Stabilisierung. Gerade in diesen Bereichen haben wir im Ausw\u00e4rtigen Amt, meistens in Zusammenarbeit mit dem Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, unsere Anstrengungen deutlich verst\u00e4rkt. In L\u00e4ndern wie Pakistan, Libanon, Nigeria oder den Philippinen unterst\u00fctzen die beiden eben genannten Ministerien gemeinsam gezielt solche Projekte, die Dialog und Kooperation zwischen den religi\u00f6sen Gruppen f\u00f6rdern.\n\nZum Schluss: Auch in politischen Gespr\u00e4chen - ob in Syrien, Irak, Mali -, also nicht nur durch Projektf\u00f6rderung, geht es immer wieder darum, religi\u00f6s bedingte Konflikte zu entsch\u00e4rfen und die Gruppen in einen echten Dialog miteinander zu bringen. Der Religionsbericht zeigt, dass dies der richtige und m\u00f6glicherweise einzige Weg ist, um Gesellschaften dauerhaft zu befrieden. Aber der Bericht zeigt eben auch, wie weit wir von diesem Ziel noch entfernt sind.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317033,"sequence":4,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317034,"sequence":5,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Au\u00dfenminister.\n\nIch bitte, zun\u00e4chst Fragen zu dem Themenbereich zu stellen, \u00fcber den soeben berichtet wurde. Es liegen mir jetzt schon mehrere Wortmeldungen vor. Zun\u00e4chst hat der Kollege Dr. Franz Josef Jung das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317035,"sequence":6,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Minister, zun\u00e4chst m\u00f6chte ich Ihnen herzlich f\u00fcr diesen Bericht danken, der uns durch seine umfangreiche Darstellung erm\u00f6glicht, die Situation zu erfassen. Ich habe dazu zwei Nachfragen.\n\nErstens. Im Bericht haben Sie nicht nach entsprechenden Verletzungen der Religionsfreiheit in den einzelnen L\u00e4ndern aufgegliedert. Dadurch kommen nat\u00fcrlich unterschiedliche Gewichtungen - als Beispiel nenne ich L\u00e4nder wie China oder Nordkorea - nicht zum Ausdruck. Gibt es Gr\u00fcnde, weshalb eine derartige Aufgliederung nicht erfolgt ist?\n\nDer zweite Punkt. Es wird ja berichtet, dass \u00fcber 100 Millionen Christen wegen ihrer Religion verfolgt werden. Auch das findet im Bericht nicht die entsprechende Erw\u00e4hnung. Gibt es daf\u00fcr Gr\u00fcnde, bzw. k\u00f6nnten Sie noch konkretisieren, ob eine derartige Verfolgung zutreffend ist?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317036,"sequence":7,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Erstens haben wir uns sehr genau \u00fcberlegt, worin der Mehrwert eines solchen Berichtes an den Deutschen Bundestag liegen k\u00f6nnte. Wir wollten nicht einfach nur Berichte aus der Vergangenheit wiederholen, die schon existieren und immer wieder fortgeschrieben werden. Wo das der Fall ist, habe ich eben gesagt. Es ging uns also in diesem Bericht nicht darum, sozusagen ein L\u00e4nderranking anzustellen, sondern darum, durch Typologisierungen und Kategorisierungen der Rechtsverletzungen deutlich zu machen: Was hei\u00dft eigentlich Rechtsverletzung? Wo haben wir Tendenzen, die m\u00f6glicherweise nur Ausdruck administrativer Schwierigkeiten sind, und wo geht es hin bis zu drastischen Strafma\u00dfnahmen? Da gibt es eine ganze Reihe von m\u00f6glichen Verletzungen der Religionsfreiheit, von Beeintr\u00e4chtigungen der Religionsfreiheit, die man nicht v\u00f6llig \u00fcber einen Kamm scheren kann und bei denen man am Ende, was die Lage der Religionsfreiheit in einem Land angeht, auch nicht zu dem Ergebnis kommen kann: gut oder schlecht.\n\nAnsonsten werden Sie aber bei der Lekt\u00fcre dieses Berichtes feststellen, dass wir bei jeder Kategorie unterschiedlicher Rechtsverletzungen mit L\u00e4nderbeispielen arbeiten. Sie, Herr Kollege, erwarten, glaube ich, dass darin auch deutlich wird, welche Staaten zu denjenigen geh\u00f6ren, die Religionsfreiheit in geringerem Ma\u00dfe respektieren. Das kann man daran feststellen, dass manche Staaten eben sehr h\u00e4ufig auftauchen; dazu geh\u00f6ren etwa China, Nordkorea, Saudi-Arabien und der Iran. Insofern macht dieser Bericht schon deutlich, wo wir Religionsfreiheit am st\u00e4rksten beeintr\u00e4chtigt sehen.\n\nDie Lage der Christen wird in diesem Bericht auch umfangreich gew\u00fcrdigt, und zwar nicht nur in den Passagen \u00fcber den Irak oder insbesondere in der Passage \u00fcber Syrien. Auch \u00c4gypten, ein Land, das Ihr Fraktionsvorsitzender aus seinen Besuchen sehr gut kennt, wird dort behandelt, was die Behandlung der Christen angeht, sogar positiv erw\u00e4hnt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317037,"sequence":8,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Fragesteller hat der Kollege Gehrcke das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317038,"sequence":9,"sitzung":175,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Herr Au\u00dfenminister, f\u00fcr Ihre Vorstellung des Berichtes. Die Vorstellung hat neugierig gemacht. Ich bin gespannt auf den Bericht. Vielleicht finden wir eine Form, \u00fcber dieses Thema auch im Plenum miteinander zu debattieren, ohne dass man meint, sich gegenseitig von seiner oder seiner vermeintlichen Religion \u00fcberzeugen zu m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte gerne eine sehr offene Debatte dar\u00fcber f\u00fchren.\n\nIch bin auch dankbar, dass Sie den Bericht \u00fcberschrieben haben mit: weltweite Lage der Religions- und Weltanschauungsfreiheit. Diese Begriffe sind ja nicht identisch. Dass Sie die Frage der Freiheit der Weltanschauung in diesem Rang hier erw\u00e4hnt haben, erm\u00f6glicht viele weitere Debatten.\n\nSehen Sie eine Chance, dass man sich \u00fcberall, unabh\u00e4ngig davon, was man politisch will, dagegen wehrt und zur Wehr setzt, dass Religion zur Begr\u00fcndung von Kriegen und Gewalt missbraucht wird? Wir brauchen da nicht nur in den Nahen Osten zu schauen; es gibt viele L\u00e4nder, wo das der Fall ist. Wenn das das Ergebnis sein k\u00f6nnte, dann h\u00e4tten wir etwas geleistet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317039,"sequence":10,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317040,"sequence":11,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen nicht - und das erwarten Sie auch nicht - eine Art Garantie daf\u00fcr geben, dass wir mit einer solchen Politik Erfolg haben werden. Aber vielleicht l\u00e4sst sich doch an einem Beispiel illustrieren, dass genau das unser Ansatz ist. Schauen Sie sich an, dass wir den Einstieg in Verhandlungen \u00fcber politische L\u00f6sungen f\u00fcr Syrien \u00fcber die Aussagen gefunden haben, dass wir erstens die Einheit des Landes erhalten wollen und zweitens die S\u00e4kularit\u00e4t des Landes erhalten und nicht einer religi\u00f6sen Gruppe die Gestaltung der Zukunft Syriens \u00fcberlassen wollen. Genau dieser unser Ansatz steht also dahinter.\n\nIch meine, Syrien war im Nahen und Mittleren Osten ja das Land, in dem religi\u00f6se Gruppierungen bis vor einiger Zeit in gr\u00f6\u00dfter Vielfalt nebeneinander lebten, nicht unbedingt miteinander, aber doch nebeneinander. Das ist verloren gegangen. Das hat auch zur Folge gehabt, dass etwa zwei Drittel der Christen, die in diesem Land lebten, das Land mittlerweile verlassen haben. Wir haben kein Interesse daran, dass das verbliebene Drittel Syrien auch noch verl\u00e4sst. Deshalb versuchen wir, bei der Wiedergewinnung von Staatlichkeit eben auch daf\u00fcr zu sorgen, dass eine neue syrische Verfassung das Miteinander, mindestens die Koexistenz von Religionsgemeinschaften sicherstellt.\n\nAnsonsten stellen wir in einigen Staaten fest - nehmen wir einmal Zentralasien -, dass die Bef\u00fcrchtungen vor religi\u00f6s motivierten Radikalisierungen dazu f\u00fchren, dass man die S\u00e4kularit\u00e4t dort eher noch genauer betont.\n\nEin Drittes will ich noch sagen: Dieser Bericht ist ein Bericht \u00fcber die Lage der Religionsfreiheit, aber auch \u00fcber die Lage der Freiheit von Weltanschauungen. Deshalb geh\u00f6rte aus unserer Sicht in diesen Bericht nicht nur die Beschreibung der Lage derjenigen, denen in einigen Staaten m\u00f6glicherweise eine Bestrafung droht, weil sie einem anderen Glauben zuneigen, sondern nat\u00fcrlich auch die Beschreibung der Lage derjenigen, die keinem Glauben angeh\u00f6ren wollen. Damit meine ich nicht die Lage der Konvertiten, sondern die Lage derjenigen, die ihren Glauben verloren haben und zuk\u00fcnftig weder einer monotheistischen Religion anh\u00e4ngen noch eine andere religi\u00f6se Orientierung haben. Religionsfreiheit und Weltanschauungsfreiheit geh\u00f6ren also zusammen. So ist es in diesem Bericht auch angelegt. Wenn ich mich recht erinnere, war das auch der Wunsch des Deutschen Bundestages.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317041,"sequence":12,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Religions- und Glaubensfreiheit!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317042,"sequence":13,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Fragestellerin hat Kerstin Griese das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317043,"sequence":14,"sitzung":175,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":556.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Au\u00dfenminister, ich will mich auch im Namen meiner Fraktion sehr herzlich daf\u00fcr bedanken, dass Sie auf diesen fast interfraktionellen Antrag - der Kollege Jung, der Kollege Beck und ich haben ihn als Kirchen- und Religionsbeauftragte im Namen unserer drei Fraktionen gestellt - so schnell reagiert haben. Sie hatten bis zum 30. Juni 2016 Zeit. Sie sind nun schon fr\u00fcher fertig geworden und haben den Bericht, der in der Tat sehr interessant zu lesen sein wird, jetzt schon vorgelegt.\n\nWir haben in unserem Antrag darauf hingewiesen, dass die Religions- und Glaubensfreiheit ein elementares Menschenrecht ist. Die Glaubens- und Gewissensfreiheit ist ja auch in Artikel 4 unseres Grundgesetzes eindeutig festgeschrieben. Deshalb war es uns so wichtig, einmal einen allgemeinen Bericht zu erhalten. Nach der kurzen Vorstellung des Berichts will ich mich schon jetzt ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Differenziertheit des Berichts bedanken; denn wir alle wissen, dass dieses Thema manchmal undifferenzierter erforscht und pr\u00e4sentiert wird. Deshalb herzlichen Dank daf\u00fcr.\n\nSie haben angesprochen, dass sich die Bundesregierung in vielen Projekten f\u00fcr die Religionsfreiheit, f\u00fcr die Glaubens- und Gewissensfreiheit einsetzt. Sie haben gesagt, dass das Ausw\u00e4rtige Amt gemeinsam mit dem BMZ konkrete Projekte durchf\u00fchrt. Dazu habe ich eine ganz konkrete Nachfrage: Gerade angesichts der schwierigen und konfliktbeladenen Situation in den L\u00e4ndern, die Sie angesprochen haben, in denen, wie Sie gesagt haben, der religi\u00f6se Fanatismus oft die Ursache f\u00fcr Krieg und Gewalt ist, w\u00e4re es interessant, zu wissen, an welchen konkreten Projekten das Ausw\u00e4rtige Amt diesbez\u00fcglich aktiv beteiligt ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317044,"sequence":15,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317045,"sequence":16,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich hatte eben schon gesagt, dass das zum Teil Projekte des Ausw\u00e4rtigen Amts sind. \u00dcberwiegend f\u00fchren wir sie gemeinsam oder in Absprache mit dem BMZ durch. Sie widmen sich allesamt gezielt dem religi\u00f6sen Dialog und der Verst\u00e4ndigung. Die Projekte reichen, wenn ich einige herausgreifen darf, von der Verbreitung moderater islamischer Literatur, etwa in Pakistan, \u00fcber die Beratung im Zusammenhang mit Landkonflikten, insbesondere im Norden Nigerias - \u00c4hnliches gibt es auch auf den Philippinen -, bis hin zu Hochschulprojekten mit Studenten unterschiedlicher Konfessionen, beispielsweise in Indonesien, einem Land, dem, was die F\u00f6rderung des Dialogs zwischen den Religionen angeht, ganz besondere Aufmerksamkeit zukommt.\n\nMan darf aber nicht nur auf die Projekte schauen, bei denen Religion sozusagen ausdr\u00fccklich in der \u00dcberschrift steht. Bei religi\u00f6s aufgeladenen Konflikten geht es manchmal gerade darum, Dialog etwas subtiler zu f\u00f6rdern und nicht sozusagen sofort auf das Kernhindernis zuzusteuern, was m\u00f6glicherweise zwei Gruppierungen trennt oder jedenfalls nicht ins Gespr\u00e4ch bringt. Insofern ist manchmal erst der vorbereitende Dialog notwendig, um anschlie\u00dfend vielleicht auch Gespr\u00e4che \u00fcber die jeweilige Religionszugeh\u00f6rigkeit zu f\u00fchren.\n\nAuch ein Projekt wie die Beratung der malischen Regierung ist wichtig; wir beraten sie im Augenblick in Fragen der Verfassungsreform. Dort wird von uns aufgrund unserer Erfahrungen in Deutschland - ich war jetzt gerade dort und habe das deshalb noch gut im Ohr - vor allen Dingen erwartet, dass wir zeigen, wie unsere Erfahrungen der Dezentralisierung - das meint nicht in erster Linie F\u00f6deralismus, sondern, wie wir es nennen w\u00fcrden, die Selbstverwaltung der Gemeinden - in intelligenter Form auch auf malische Verh\u00e4ltnisse \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen. Auch das k\u00f6nnte geeignet sein, um religi\u00f6se Spannungen in einem Land wie Mali zu reduzieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317046,"sequence":17,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Volker Beck hat als N\u00e4chster das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317047,"sequence":18,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zun\u00e4chst vielen Dank, Herr Bundesau\u00dfenminister, f\u00fcr diesen Bericht, den wir allerdings noch nicht kennen. Es w\u00e4re noch sch\u00f6ner gewesen, wenn er allen Fraktionen vor dieser Befragung der Bundesregierung zur Verf\u00fcgung gestanden h\u00e4tte; denn ich muss jetzt ein bisschen ins Blaue hineinfragen, anders als Herr Jung, der auf den Bericht ausdr\u00fccklich Bezug nehmen konnte. Dabei waren wir eine der antragstellenden Fraktionen - aus vollem Herzen.\n\nIch frage Sie - wir werden das in diesem Hohen Hause in dieser Wahlperiode ja vermutlich auch noch debattieren -, ob es nicht eine kluge Idee w\u00e4re, eine solche Grundlage f\u00fcr Debatten \u00fcber die Religions- und Glaubensfreiheit in jeder Wahlperiode oder in anderer regelm\u00e4\u00dfiger Form zu haben. Ich glaube, dass dann ein Follow-up der Entwicklungen in den einzelnen L\u00e4ndern leichter m\u00f6glich ist und auch Signale des Bundestages an diese L\u00e4nder m\u00f6glich werden, wenn wir eine Verschlechterung der Religionsfreiheit feststellen. Das w\u00e4re eine Frage.\n\nZu dem Dialog mit Herrn Gehrcke m\u00f6chte ich gerne bemerken: Ich glaube, man k\u00f6nnte auf die Frage der Religions-, Glaubens- und Weltanschauungsfreiheit einen st\u00e4rkeren Fokus bei unserer diplomatischen Arbeit in Genf im Umfeld des Menschenrechtsrates und anderer UN-Agenturen, die dort ihren Sitz haben, legen. Denn alle Weltreligionen sind irgendwo in der Mehrheit und woanders in der Minderheit. Deshalb sind eigentlich alle Gl\u00e4ubigen darauf angewiesen, dass die Religions- und Glaubensfreiheit ihrer Schwestern und Br\u00fcder in anderen L\u00e4ndern respektiert wird. Das k\u00f6nnte doch eine Dialoggrundlage zwischen Staaten und auch zwischen Religionen sein.\n\nLassen Sie mich noch kurz nachfragen, weil ich den Bericht eben nicht kenne: Was enth\u00e4lt der Bericht zur Entwicklung der Situation der Bahai im Iran und in \u00c4gypten, der Sikhs in Indien und zur Entwicklung der Situation f\u00fcr die Christen in der T\u00fcrkei, in Syrien, im Iran und in Saudi-Arabien?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317048,"sequence":19,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Au\u00dfenminister, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317049,"sequence":20,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck, darf ich nachfragen: Was war das Letzte?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317050,"sequence":21,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Die letzte Passage war zu Iran und \u00c4gypten, oder?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317051,"sequence":22,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Letzte im Sinne von last, but not least war die Situation der Christen in der T\u00fcrkei, in Syrien, im Iran und in Saudi-Arabien.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317052,"sequence":23,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Au\u00dfenminister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317053,"sequence":24,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erst einmal bin ich dankbar, dass Sie die Frage aufgeworfen haben, wie wir mit dem Bericht in Zukunft weiter umgehen. Bevor wir eine Antwort darauf geben, ob wir das jetzt alle zwei Jahre oder alle vier Jahre bzw. einmal in der Legislaturperiode machen, stellt sich noch eine andere Frage, \u00fcber die Sie untereinander diskutieren werden - da will ich mich jetzt auch gar nicht einmischen -: Ist es auf Dauer eigentlich der richtige Weg, diesen Bericht \u00fcber Religionsfreiheit isoliert zu halten? Oder ist die Religionsfreiheit nicht st\u00e4rker im Zusammenhang mit der Wahrung und Beachtung der Menschenrechte insgesamt zu sehen? Manchmal bzw. meistens korreliert das miteinander. Aber oft gibt es eben auch unterschiedliche Aspekte, sodass die Missachtung der Religionsfreiheit Ausdruck einer besonders drastischen Einschr\u00e4nkung von Menschenrechten ist, die wir in demselben Staat in anderen Bereichen gar nicht so sehr sehen. Ich will mich da jetzt gar nicht einmischen, aber es ist zumindest eine diskussionsw\u00fcrdige Frage, ob man diesen Bericht in Zukunft weiterhin isoliert h\u00e4lt oder ob man ihn als Bestandteil eines Berichtes \u00fcber die Menschenrechtslage h\u00e4lt.\n\nDas Zweite ist - ich komme zum Kern Ihrer Frage -: Wenn Sie sich daf\u00fcr entscheiden, dass weiterhin von der Bundesregierung erwartet wird, einen solchen Bericht zu erstellen, dann halte ich es in der Tat f\u00fcr richtig, es in einem Vierjahresrhythmus zu machen. Ihrem Vorschlag, dass wir den Menschenrechtsrat und unsere Aktivit\u00e4ten in Genf st\u00e4rker daf\u00fcr nutzen sollten, muss ich Ihnen entgegnen - da k\u00f6nnen Sie auch jemanden wie den Sonderberichterstatter der Vereinten Nationen befragen -: Wir haben unseren j\u00fcngst erst zu Ende gegangenen Vorsitz im Menschenrechtsrat durch Botschafter R\u00fccker genutzt, um auch die Religionsfreiheit immer wieder zu einem Thema zu machen. Das ist von den Beteiligten auch in hohem Ma\u00dfe anerkannt worden.\n\nHaben Sie, was die Gruppierungen betrifft, bitte Verst\u00e4ndnis, dass ich jetzt nicht alle genannten Gruppierungen durchgehe. Ich glaube aber, die Lage der Bahai, insbesondere im Iran, ist eine Frage, die zum Beispiel von besonderem Interesse ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317054,"sequence":25,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317055,"sequence":26,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es ist bekannt, dass Religionsfreiheit f\u00fcr die Bahai dort nur in sehr, sehr eingeschr\u00e4nktem Ma\u00dfe gew\u00e4hrleistet ist. Im Iran beruft man sich rechtlich auf Artikel 13 der dortigen Verfassung, in dem von religi\u00f6sen Minderheiten die Rede ist, aber als religi\u00f6se Minderheiten nur Christen, Juden und Zoroastrier genannt sind. Weil die Bahai nicht in dieser Formulierung auftauchen, k\u00f6nnen sie - aus der iranischen Perspektive wohlgemerkt - auch anders behandelt werden. Aber man fragt sich mit Blick auf die Situation im Iran nat\u00fcrlich, ob es nur dieser verfassungsrechtliche Anker ist oder ob nicht m\u00f6glicherweise auch die Tatsache, dass das religi\u00f6se Zentrum der Bahai in Haifa, also in Israel, liegt, mindestens ein weiterer ebenso gewichtiger Grund daf\u00fcr ist, dass die Bahai nicht dasselbe Ma\u00df an Freiheiten genie\u00dfen wie andere religi\u00f6se Minderheiten im Iran.\n\nWie sind die Auswirkungen f\u00fcr die Bahai? Wir erleben wirtschaftliche, politische und gesellschaftliche Schlechterstellungen. Uns wird berichtet, dass Gewerbescheine zum Teil verweigert oder Gesch\u00e4fte geschlossen worden sind. Insbesondere aber kommt es - das ist etwas, wor\u00fcber wir mit den Iranern m\u00f6glicherweise noch mehr sprechen m\u00fcssen; wir f\u00fchren ja wieder politische Gespr\u00e4che - zu einer Schlechterstellung im Bereich des Schulsystems. Nachdem vor einigen Jahren entschieden wurde, dass Bahai nicht in den Genuss h\u00f6herer akademischer Ausbildung kommen sollen, hat man sich der neuen technischen M\u00f6glichkeiten bedient und eine, wie wir sagen w\u00fcrden, Fernhochschule gestartet. Ihre Arbeit ist im Verlaufe der letzten Jahre zun\u00e4chst erschwert worden; im Augenblick hat sie ihre T\u00e4tigkeit eingestellt. Insofern: Da zeigt sich ganz drastisch, dass es hier eine Schlechterbehandlung der Bahai gibt.\n\nWas die Christen in der T\u00fcrkei angeht, zeigt sich ein gemischtes Bild. Es gibt auf der einen Seite durchaus Bewegungen, auch seitens der AKP, Christen st\u00e4rker zu ber\u00fccksichtigen. Das hat sich insbesondere nach dem Mord an drei Christen gezeigt, \u00fcber den auch hierzulande, auch im Deutschen Bundestag, diskutiert worden ist. Seitdem besteht nicht nur seitens der formellen Regierung, sondern auch seitens der Autorit\u00e4ten der AKP die Bereitschaft, mit Christen zu sprechen. Wir haben gesehen, dass es nicht nur zu einer entsprechenden Diskussion, sondern in Teilen auch zu einer R\u00fcckerstattung christlichen Eigentums gekommen ist. Andererseits erfahren wir immer wieder, dass insbesondere der Bau christlicher St\u00e4tten in der T\u00fcrkei nach wie vor schwer bis unm\u00f6glich ist.\n\nZu den Christen in Syrien habe ich mich bereits ge\u00e4u\u00dfert.\n\nIm Irak haben wir leider die Entwicklung, dass nach 2003 der gr\u00f6\u00dfte Teil der Christen das Land verlassen hat. Diejenigen, die geblieben sind, haben in den letzten zwei Jahren ein \u00e4hnliches Schicksal erlitten wie - vielleicht noch drastischer - die Jesiden im Norden des Landes. Sie sind insbesondere auch vom \u201eIslamischen Staat\u201c in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe verfolgt worden. Viele haben ihr Leben verloren, was zu einer verst\u00e4rkten Ausreise von Christen aus dem Irak gef\u00fchrt hat. Ich habe vorhin f\u00fcr Syrien gesagt, dass zwei Drittel der Christen das Land verlassen haben. Obwohl wir keine genauen Zahlenangaben haben, k\u00f6nnen wir sagen, dass das f\u00fcr den Irak cum grano salis sicher auch stimmt.\n\nBezogen auf Saudi Arabien war Ihr Interesse auf welche Religionsgemeinschaft gerichtet?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317056,"sequence":27,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf die Christen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317057,"sequence":28,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"In Saudi-Arabien ist der Islam Staatsreligion. Daher ist die Anzahl der Christen dort entsprechend gering. Es gibt keine formelle Anerkennung von Minderheitsreligionen. Nur der sunnitische Islam wird anerkannt. Insofern ist die Lage f\u00fcr alle Minderheitsreligionen im Land schwierig. In letzter Zeit hat sich das Verh\u00e4ltnis zwischen den Sunniten und den Schiiten im Land, die \u00fcberwiegend im Osten Saudi-Arabiens wohnen, jedoch leicht verbessert. Vor kurzem haben wir auch in Saudi-Arabien Gespr\u00e4che mit den dort lebenden Schiiten gef\u00fchrt.\n\nDaneben sind wir immer wieder bem\u00fcht, die Lage der Christen zu einem Thema in den Gespr\u00e4chen mit der saudischen Regierung zu machen und Verbesserungen anzumahnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317058,"sequence":29,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich habe die Antwort nicht unterbrochen und auch nicht auf die abgelaufene Redezeit hingewiesen, weil es im Interesse aller Beteiligten lag, dass diese Antwort gegeben wird. Ich habe aber die Bitte an die Kollegen, die Fragen so zu stellen, dass sie im Rahmen der vereinbarten Zeit beantwortet werden k\u00f6nnen, was bei der eben gestellten Frage sicherlich nicht m\u00f6glich gewesen ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317059,"sequence":30,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch, wenn man vorher den Bericht zur Verf\u00fcgung gehabt h\u00e4tte!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317060,"sequence":31,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube also, es war im Interesse aller, dass diese Frage hier beantwortet wurde, aber ich bitte jetzt auch, ein bisschen an die Zeit zu denken.\n\nFrau Steinbach, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317061,"sequence":32,"sitzung":175,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Au\u00dfenminister, Sie haben deutlich gemacht, wie die Lage der Christen unter anderem im Nahen Osten ist. Das bekommen wir ja auch hautnah mit. Gibt es in dem jetzt vorliegenden Bericht Erkenntnisse dar\u00fcber, wie sich die Situation der gr\u00f6\u00dften verfolgten religi\u00f6sen Gemeinschaft in anderen Gegenden der Welt entwickelt hat?\n\nGibt es dar\u00fcber hinaus auch Erkenntnisse, wie die jetzige indische Regierung mit den Gewaltaktionen gegen Christen, aber auch gegen Muslime, die in Indien stattgefunden haben, umgeht und ob sich die Situation dort etwas beruhigt hat? Das hat uns ja eine ganze Weile sehr intensiv besch\u00e4ftigt.\n\nWas mich noch interessiert: L\u00e4sst sich aus dem Bericht erkennen, inwieweit die Religion Vorwand oder Ursache f\u00fcr Gewalt ist? Das ist f\u00fcr uns auch eine wichtige Information, wenn wir handeln wollen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317062,"sequence":33,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Au\u00dfenminister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317063,"sequence":34,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst zu Indien: Sie werden in diesem Bericht Hinweise darauf finden, dass sich die Lage dort aus unserer Sicht vielleicht nicht entspannt hat, dass sie aber jedenfalls verbessert wird. Das h\u00e4ngt auch damit zusammen, dass der Ministerpr\u00e4sident in den Gespr\u00e4chen, die wir mit ihm gef\u00fchrt haben, selbst seine \u00dcberzeugung kundgetan hat, dass Indien ein multireligi\u00f6ses Land ist, in dem auch Christen die Berechtigung haben, zu leben, und in dem die Rechte der Christen nicht eingeschr\u00e4nkt werden d\u00fcrfen.\n\nDas ist die Lage auf der Bundesebene. In dem Bericht steht aber eben auch, dass es einzelne Regionen und Bundesstaaten in Indien gibt, in denen das noch nicht in der vollst\u00e4ndigen Tragweite erkannt wurde und Praxis geworden ist.\n\nWas war noch einmal die zweite Frage?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317064,"sequence":35,"sitzung":175,"speaker":"Erika Steinbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Religion: Anlass?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317065,"sequence":36,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Auch hier ist vielleicht Syrien ein Beispiel daf\u00fcr, dass wir eine religi\u00f6se \u00dcberformung eines Konfliktes haben, der aber nicht urspr\u00fcnglich, also im Kern, ein religi\u00f6ser Konflikt war. Eigentlich war nach meiner Interpretation fr\u00fchzeitig erkennbar, dass dieser Syrien-Konflikt vornehmlich ein Konflikt \u00fcber Fragen der Hegemonie und der Vorherrschaft in der muslimischen Welt war und dieser Konflikt um Machtanspr\u00fcche am Ende diese religi\u00f6se \u00dcberformung gefunden hat, wie das im Augenblick der Fall ist.\n\nWir k\u00f6nnen auch in Libyen erkennen, dass es \u00e4hnliche \u00dcberformungen dadurch gibt, dass solche Konflikte, wenn sie denn entstehen, sehr schnell Unterst\u00fctzung von unterschiedlichen Lagern der Nachbarn finden, die diese religi\u00f6se \u00dcberformung nur sehr schwer wieder r\u00fcckg\u00e4ngig machen lassen. Mit einem Satz: H\u00e4ufig, glaube ich, ist es nicht die Religion, die der Anlass des Konfliktes ist, aber die Religion wird in vielen Konflikten genutzt, um den Konflikt zu sch\u00fcren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317066,"sequence":37,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Niels Annen hat als N\u00e4chster das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317067,"sequence":38,"sitzung":175,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Herr Minister, auch ich will mich f\u00fcr den differenzierten Bericht bedanken und versuchen, mich an den Ratschlag der Pr\u00e4sidentin zu halten und eine kurze Frage zu stellen.\n\nWir haben in diesem Haus, glaube ich, \u00fcbereinstimmend die Bem\u00fchungen Ihres Ministeriums unterst\u00fctzt, f\u00fcr die Stabilisierung von fragilen Staaten insgesamt einzutreten. Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie einen Zusammenhang zwischen diesen Bem\u00fchungen und der Gew\u00e4hrleistung von Religionsfreiheit sehen, vor allem in den uns umgebenden Konfliktregionen?\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317068,"sequence":39,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317069,"sequence":40,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben in der Tat versucht, in diesem Bericht ein wenig herauszuarbeiten, dass sich entgegen der Erwartung, mit der man an einen solchen Bericht herangeht, bei einem Gang durch diese kompliziert gewordene Welt doch zeigt, dass es in der Tat Staaten gibt, die zur Bewahrung ihres religi\u00f6s untermauerten Machtanspruches die Rechte von religi\u00f6sen Minderheiten ganz gezielt einschr\u00e4nken.\n\nMit Blick auf Nordafrika, mit Blick auf den Mittleren Osten und mit Blick auf die Subsahara haben wir immer h\u00e4ufiger den Eindruck, dass es gar nicht um die gezielte Verletzung der Religionsfreiheit geht, sondern dass es bei schwindender Staatlichkeit, wenn also ein Staat nicht mehr in der Lage ist, Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten, h\u00e4ufig so ist, dass religi\u00f6se Minderheiten anderen religi\u00f6s motivierten Gruppen ausgeliefert sind und der Staat den entsprechenden Schutz eben nicht garantieren kann. Das haben wir f\u00fcr Nichtmuslime im Norden Nigerias erlebt - das scheint sich im Augenblick zu ver\u00e4ndern -, aber genauso f\u00fcr Muslime, die sich nicht gef\u00fcgig gezeigt haben. Wir erleben es in gro\u00dfen Teilen der Sahelzone, und wir erleben es ganz drastisch in Libyen, Syrien und dem Irak.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317070,"sequence":41,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Volker Beck hat als N\u00e4chster das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317071,"sequence":42,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe nur eine Nachfrage zum Thema \u201enegative Glaubensfreiheit\u201c. Ein Problem ist, dass Mehrheitsreligionen insbesondere dort, wo sie Staatsreligionen sind, die Grundlage des Familien-, des Zivil- und des Strafrechts bilden. Die Frage ist, inwiefern das in Ihrem Bericht eine Rolle spielt. Das betrifft zum Beispiel die Fragen von Scheidungsrecht, Ehebruch, Homosexualit\u00e4t und Abtreibung. Da werden h\u00e4ufig die gesetzgeberischen Programme mit der Religion begr\u00fcndet und stellen insofern einen Eingriff in die negative Glaubensfreiheit der Bev\u00f6lkerung dar.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317072,"sequence":43,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317073,"sequence":44,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, das war einer der Gr\u00fcnde daf\u00fcr, weshalb wir uns im ersten Abschnitt dieses Berichtes ausdr\u00fccklich mit der unterschiedlichen Interpretation der Religionsfreiheit besch\u00e4ftigt haben.\n\nWir haben die Rechtsdokumente, die auf der internationalen und auf der europ\u00e4ischen Ebene zur Verf\u00fcgung stehen, ausgeleuchtet und kommen in diesem Bericht zu dem eindeutigen Ergebnis, dass die positive Religionsfreiheit in allen Rechtsdokumenten, die wir herangezogen haben, nat\u00fcrlich gesch\u00fctzt ist, aber dass die negative Religionsfreiheit, also die Freiheit, keinem Glauben anzugeh\u00f6ren, ebenso unter dem Schutz des internationalen und des europ\u00e4ischen Rechts steht. Das ist also in diesem Bericht gleichwertig behandelt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317074,"sequence":45,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Michael Brand hat jetzt das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317075,"sequence":46,"sitzung":175,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Minister, mich interessiert, was der Bericht \u00fcber die Religionsfreiheit in Tibet sagt. Mit Blick auf die diplomatischen Beziehungen zu China m\u00f6chte ich noch fragen, ob dieses Thema bei den am Montag beginnenden Regierungskonsultationen eine Rolle spielen wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317076,"sequence":47,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Tibet ist nat\u00fcrlich ein Thema; in einem Bericht \u00fcber die Lage der Religionsfreiheit kann Tibet nicht fehlen.\n\nAm Sonntag geht es los nach China. Wir werden dort wahrscheinlich weniger \u00fcber Fragen der Religionsfreiheit als \u00fcber Fragen des S\u00fcdchinesischen Meeres und \u00fcber all das, was im Augenblick angesichts der Debatte, die es w\u00e4hrend des Besuches der Amerikaner in China gegeben hat, ansteht, reden m\u00fcssen. Selbstverst\u00e4ndlich geh\u00f6ren dazu auch die bilateralen Beziehungen und immer wieder auch die Lage der Menschenrechte.\n\nWas Tibet und Religionsfreiheit angeht, so haben wir ja eine nicht ganz widerspruchsfreie Entwicklung. China k\u00fcmmert sich intensiv um Religion in Tibet, unterst\u00fctzt zum Beispiel auch den Bau von Gebetsh\u00e4usern finanziell. Aber wir wissen nat\u00fcrlich sehr genau, dass es diesen Grundkonflikt gibt, was die Stellung des religi\u00f6sen Oberhauptes der Tibeter angeht. Dar\u00fcber wird mit China kein Ausgleich und keine gemeinsame Auffassung zu erzielen sein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317077,"sequence":48,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit schlie\u00dfe ich diesen Komplex.\n\nEs gibt noch einen Fragesteller zu einem anderen Thema der heutigen Kabinettssitzung. Frau G\u00f6ring-Eckardt, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317078,"sequence":49,"sitzung":175,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht nicht um Fragen zur Kabinettssitzung, sondern es geht um weitere Fragen an die Bundesregierung.\n\nIch m\u00f6chte den Au\u00dfenminister, dessen Haus mir eine Antwort auf eine schriftliche Frage zum Thema \u201eSelbstschussanlagen an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze\u201c gegeben hat, gern dazu fragen. Ihr Haus hat in der Antwort darauf hingewiesen, dass mangels verl\u00e4sslicher Informationen bisher keine abschlie\u00dfende Bewertung dieses Konzepts vorgenommen werden konnte und dass man jetzt genau beobachten m\u00f6chte, wie das weitergeht.\n\nIch frage Sie deswegen konkret: Haben Sie Kontakt zu Nichtregierungsorganisationen aufgenommen, die dies berichtet haben? Haben Sie Befragungen von Gefl\u00fcchteten vorgenommen, die in Deutschland angekommen sind, und haben Sie versucht, eigene Erkenntnisse dazu zu generieren? Im Kontext des EU-T\u00fcrkei-Vertrags spielt es ja eine wichtige Rolle, inwiefern die T\u00fcrkei eine solche Ma\u00dfnahme an der Grenze umsetzt. Ich w\u00fcrde gern eine genaue Information dar\u00fcber haben, wie das zu kontrollieren und zu bewerten ist. Denn das ist ja eine Voraussetzung daf\u00fcr, dass man mit der T\u00fcrkei vertrauensvoll zusammenarbeiten kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317079,"sequence":50,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317080,"sequence":51,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin G\u00f6ring-Eckardt, ich kann jetzt keine \u00fcber die schriftliche Antwort hinausgehende Antwort geben. Aber selbstverst\u00e4ndlich bin ich gern bereit, mich \u00fcber alle Einzelaktivit\u00e4ten seitens der Botschaft, seitens der Arbeitsebene meines Hauses zu informieren. Dies auch zeitnah. Ich biete Ihnen an, dass wir dazu im Gespr\u00e4ch bleiben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317081,"sequence":52,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317082,"sequence":53,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Frage zu den sonstigen Themen, und zwar aus dem Bereich des Bundesministeriums des Innern. Wir haben letzten Freitag hier im Haus \u00fcber das Integrationsgesetz diskutiert. Darin wird \u00a7 29 Asylgesetz ge\u00e4ndert, indem die Bestimmung des \u00a7 29 Absatz 2 Asylgesetz entfallen soll. Diese Bestimmung verpflichtet zur Fortf\u00fchrung des Asylverfahrens eines Drittstaatlers, der hier einen Antrag gestellt hat, wenn er nicht innerhalb von drei Monaten in den sicheren Drittstaat, \u00fcber den er eingereist ist, zur\u00fcckverbracht werden kann. Diese Regelung ist ersatzlos entfallen. Gleichwohl wurde uns gesagt, es sei keine \u00c4nderung im Regelungsgehalt des \u00a7 29 Asylgesetz vorgesehen. Das kann ohne eine \u00c4nderung des vorgeschlagenen Gesetzestextes nicht richtig sein.\n\nDeshalb frage ich das Bundesinnenministerium, ob Sie \u00a7 29 Absatz 2 in den Regelungstext des Asylgesetzes wieder aufnehmen wollen oder was Sie sonst vorschlagen, um zu gew\u00e4hrleisten, was Sie am Mittwoch den NGOs zugesagt haben und was der Minister im Parlament behauptet hat, n\u00e4mlich dass eine Rechts\u00e4nderung in der Substanz nicht beabsichtigt sei.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317083,"sequence":54,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Wer antwortet? - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317084,"sequence":55,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank f\u00fcr die Frage, Herr Beck, und f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, das klarzustellen.\n\nWir sehen eine \u00c4nderung des \u00a7 29 dahin gehend vor, dass vor allen Dingen ma\u00dfgeblich ist, ob der Drittstaat bereit ist, den Asylbewerber aufzunehmen. Dann m\u00fcssen wir nicht mehr zweistufig vorgehen, indem wir zun\u00e4chst eine Unbeachtlichkeitsentscheidung gem\u00e4\u00df \u00a7 29 Absatz 1 treffen m\u00fcssen, um dann festzustellen, dass der Drittstaat nicht bereit ist, ihn aufzunehmen. Deshalb gehen wir davon aus, dass dies eine Verfahrensbeschleunigung bewirkt.\n\nEs ist eine rechtstechnische Frage. Denn schon nach der bisherigen Regelung muss, wenn der Asylbewerber aus einem Drittstaat kommt, festgestellt werden, ob der Drittstaat bereit ist, diesen Asylbewerber aufzunehmen. Das legen wir jetzt im Gesetzestext fest. Davon k\u00f6nnen alle nur profitieren, weil das eine Klarstellung ist. Denn es geht nicht nur darum, dass der Asylbewerber sich schon einmal dort aufgehalten hat, sondern auch darum, dass der Drittstaat nat\u00fcrlich bereit sein muss, ihn aufzunehmen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317085,"sequence":56,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und was ist, wenn es nach drei Monaten nicht geklappt hat? Dann gilt neues Recht! Ihre Prognose kann ja falsch sein!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317086,"sequence":57,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Fragestellerin hat Frau Ha\u00dfelmann das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317087,"sequence":58,"sitzung":175,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Au\u00dfenminister, ich habe eine Frage zu demselben Themenkomplex, zu dem Sie meine Kollegin Katrin G\u00f6ring-Eckardt befragt hat. Die Antwort, die Frau G\u00f6ring-Eckardt auf ihre schriftliche Frage bekommen hat, wurde auch schon im Rahmen einer Fragestunde gegeben.\n\nMeine Frage an Sie ist: Wann ist denn der Pr\u00fcfvorgang abgeschlossen? Es stehen eklatante Vorw\u00fcrfe im Raum, und es zieht sich schon eine Weile hin, dass wir dar\u00fcber sprechen. Aber wir als Parlament haben bisher nur die R\u00fcckmeldung bekommen: Wir sind in der Pr\u00fcfung. - Irgendwann muss sich doch abzeichnen, wann man sich dar\u00fcber ein Lagebild gemacht hat und eine entsprechende Reaktion ableitet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317088,"sequence":59,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317089,"sequence":60,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich. Meine Antwort an Frau G\u00f6ring-Eckardt war nicht so zu verstehen, dass es Monate oder m\u00f6glicherweise noch l\u00e4nger dauert.\n\nIch bin heute Nacht von einer Reise nach Mexiko und Argentinien zur\u00fcckgekommen. Ich werde mich so schnell wie m\u00f6glich informieren, was seit der schriftlichen Antwort geschehen ist, und Sie zeitnah dar\u00fcber informieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317090,"sequence":61,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr \u00d6zcan Mutlu hat das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317091,"sequence":62,"sitzung":175,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich m\u00f6chte im Anschluss an die Frage meiner Kollegin Frau Ha\u00dfelmann in eine andere Richtung gehen. Wenn Ihre Pr\u00fcfung abgeschlossen ist und sich die Berichterstattung best\u00e4tigt: Was hei\u00dft das f\u00fcr Sie? Wenn es doch zutrifft, was all die NGOs berichtet haben - hoffentlich kommt es nicht so weit -: Welche Konsequenz hat das aus deutscher Sicht f\u00fcr den EU-T\u00fcrkei-Deal?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317092,"sequence":63,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317093,"sequence":64,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich finde, dass der Vorgang ernst ist; das will ich gar nicht bestreiten. Erstens. Man darf ihn nicht liegen lassen; man muss ihm nachgehen. Zweitens halte ich ihn f\u00fcr so ernst, dass wir uns nicht in Antworten auf hypothetische Fragen ergehen sollten. Vielmehr sollten wir dann entscheiden, wenn wir mehr und Genaueres wissen. Ich glaube, das ist f\u00fcr den Vorgang angemessen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317094,"sequence":65,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit beende ich die Befragung der Bundesregierung.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksachen 18\/8658, 18\/8699\n\nIch rufe zun\u00e4chst gem\u00e4\u00df Nummer 10 der Richtlinien f\u00fcr die Fragestunde die dringliche Frage auf Drucksache 18\/8699 auf. Wir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Frau Staatsministerin B\u00f6hmer wird die Fragen beantworten.\n\nIch rufe die dringliche Frage 1 des Abgeordneten Str\u00f6bele auf:\n\nInwieweit trifft die \u00c4u\u00dferung des t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten Recep Tayyip Erdogan zu, Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel habe ihm in einem Gespr\u00e4ch \u201edrei, vier Tage\u201c vor der Abstimmung des Deutschen Bundestages \u00fcber die Armenien-Resolution \u201epers\u00f6nlich versichert, alles in ihrer Macht Stehende zu tun\u201c, um diese Abstimmung zu verhindern, sowie ihr Bestes zu geben, \u201eum die Annahme der Armenien-Resolution zu verhindern\u201c (vergleiche S\u00fcdwest Presse online vom 6. Juni 2016, FAZ online vom 5. Juni 2016, Die Welt, Epoch Times und Focus Online je vom 4. Juni 2016), und welche Antwort gibt die Bundeskanzlerin auf die Frage des Pr\u00e4sidenten: \u201eWie will sie mir und unserem Ministerpr\u00e4sidenten nach dieser Entscheidung in die Augen sehen?\u201c (www.swp.de, am angegebenen Ort), vor allem im Hinblick auf ihre geplanten baldigen weiteren Unterredungen mit ihm \u00fcber die Vollziehung des EU-T\u00fcrkei-Abkommens?\n\nFrau Staatsministerin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2671,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317095,"sequence":66,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich darf Ihnen wie folgt antworten: Die Entschlie\u00dfung ist eine politische Initiative aus der Mitte des Deutschen Bundestags, der ein demokratisch gew\u00e4hltes eigenst\u00e4ndiges Organ unserer Verfassung ist. Der Bundestag hat eine souver\u00e4ne Entscheidung getroffen. Das ist zu respektieren. In diesem Sinn und in Respekt vor der Rolle, die der Deutsche Bundestag als Verfassungsorgan im Rahmen der Gewaltenteilung in Deutschland innehat, hat die Bundeskanzlerin ihre Gespr\u00e4che mit dem t\u00fcrkischen Staatspr\u00e4sidenten gef\u00fchrt. Die bilateralen Gespr\u00e4che werden in diesem Geiste fortgef\u00fchrt. Einzelheiten solcher Gespr\u00e4che sind im \u00dcbrigen grunds\u00e4tzlich vertraulich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317096,"sequence":67,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317097,"sequence":68,"sitzung":175,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatsministerin, zuallererst verstehe ich nicht, warum das Kanzleramt, wenn man nach \u00c4u\u00dferungen der Kanzlerin fragt, das Au\u00dfenministerium zur Beantwortung der Fragen einschaltet. Aber das haben nicht Sie zu vertreten.\n\nNehmen Sie zur Kenntnis, dass Herr Erdogan selber die Vertraulichkeit dieser Gespr\u00e4che aufgegeben hat, und stimmt es denn nun - das ist eine entscheidende und wichtige Frage, die nicht nur das Parlament, sondern auch die deutsche Bev\u00f6lkerung erheblich interessiert -, die Bundeskanzlerin habe Herrn Erdogan \u201edrei, vier Tage\u201c vor der Entschlie\u00dfung, die Sie erw\u00e4hnt haben, etwas versprochen - ich zitiere aus der deutschen \u00dcbersetzung der Worte des t\u00fcrkischen Ministerpr\u00e4sidenten - und ihm \u201epers\u00f6nlich versichert, alles in ihrer Macht Stehende zu tun\u201c, um diese Entschlie\u00dfung zu verhindern? Wollen Sie nicht sagen, ob das stimmt oder ob das nicht stimmt? Wenn das stimmen w\u00fcrde, dann w\u00e4re das ein dicker Hund.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317098,"sequence":69,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317099,"sequence":70,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, f\u00fcr uns gilt Vertraulichkeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317100,"sequence":71,"sitzung":175,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das steht in der Zeitung!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317101,"sequence":72,"sitzung":175,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er spricht \u00fcber das, was in der Zeitung steht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317102,"sequence":73,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"- Trotzdem, Frau Kollegin und Herr Kollege, ist das die Auffassung der Bundesregierung. Das ist unsere Sicht. So handhaben wir das.\n\nDas, was in der Zeitung stand, haben Sie, ich und die Presse gelesen. Es war auch Gegenstand der Bundespressekonferenz. Sie konnten am Dienstag die Antwort unseres Regierungssprechers, Herrn Seibert, lesen. Ich darf sie noch einmal zitieren - das ist identisch mit dem, was ich Ihnen mitgeteilt habe -:\n\nDie Entschlie\u00dfung ist eine politische Initiative aus der Mitte des Deutschen Bundestags, der ein demokratisch gew\u00e4hltes eigenst\u00e4ndiges Organ unserer Verfassung ist. Der Bundestag hat eine souver\u00e4ne Entscheidung getroffen. Das ist zu respektieren.\n\nDer Regierungssprecher f\u00e4hrt fort:\n\nGenau in diesem Sinne hat die Bundeskanzlerin auch ihre Gespr\u00e4che mit dem t\u00fcrkischen Staatspr\u00e4sidenten gef\u00fchrt.\n\nDas ist die Position, und das ist die klare Aussage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317103,"sequence":74,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Klar ist daran nichts!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317104,"sequence":75,"sitzung":175,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatsministerin, immer das Gleiche zu sagen, ist keine Beantwortung von Fragen, sondern das ist ein Drumherum-Mogeln um eine Antwort.\n\nNun werde ich Ihnen noch eine klare Frage stellen. Sehen die Bundeskanzlerin und die gesamte Bundesregierung keinen Grund, zu dieser doch erheblichen \u00c4u\u00dferung \u00fcber ein Gespr\u00e4ch von Herrn Erdogan mit der Bundeskanzlerin \u00f6ffentlich Stellung zu nehmen, ob das stimmt, und wenn nicht, Herrn Erdogan aufzufordern, solche \u00c4u\u00dferungen zur\u00fcckzunehmen? Was wollen wir uns noch alles von Erdogan gefallen lassen? Was will sich die Kanzlerin noch gefallen lassen? Was wollen sich die Bundesregierung und dieses Parlament noch gefallen lassen, wenn Herr Erdogan so etwas aus einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch mit der Kanzlerin berichten kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317105,"sequence":76,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317106,"sequence":77,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Str\u00f6bele, ich freue mich \u00fcber Ihr engagiertes Vorgehen an dieser Stelle. Ich darf Ihnen noch einmal ganz klar sagen: Dieses ist kein Drumherum-Reden, dies war eine klare Aussage sowohl des Regierungssprechers als auch von mir f\u00fcr die Bundesregierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317107,"sequence":78,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Mutlu, auch Sie haben sich noch gemeldet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317108,"sequence":79,"sitzung":175,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Staatsministerin, ich w\u00fcnschte mir, dass die Bundesregierung genauso engagiert w\u00e4re, weil die Aussage von Frau Bundeskanzlerin, dass sie nicht nachvollziehen kann, dass der Staatspr\u00e4sident eines befreundeten Landes oder eines Partnerlandes Abgeordnete dieses Hauses der N\u00e4he zu Terroristen bezichtigt, um nicht zu sagen als Handlanger von Terroristen bezeichnet, unzureichend ist. Statt eine klare Sprache zu finden, gibt sie lediglich die Erkl\u00e4rung ab, sie k\u00f6nne das nicht nachvollziehen. Da h\u00e4tte sie lieber geschwiegen; denn das Zeichen der Schw\u00e4che Richtung Ankara h\u00e4tte sie sich sparen k\u00f6nnen.\n\nHeute ist in den t\u00fcrkischen Zeitungen zu lesen, dass bereits drei Strafantr\u00e4ge gegen elf Mitglieder dieses Hauses in der T\u00fcrkei gestellt worden seien, und zwar im Zusammenhang mit dem ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigten \u00a7 301, Beleidigung des T\u00fcrkentums. Diese elf Abgeordneten werden sich sicherlich ausmalen k\u00f6nnen, welche Konsequenzen es hat, wenn eine oder einer von ihnen in die T\u00fcrkei reist.\n\nNun meine Frage: Wie bewerten Sie diese Eskalation, die anscheinend auch mit Billigung Ankaras fortschreitet? Was bedeutet das f\u00fcr die Partnerschaft zwischen unseren beiden L\u00e4ndern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317109,"sequence":80,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317110,"sequence":81,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Mutlu, ich habe auch \u00c4u\u00dferungen von Ihnen und von anderen Kolleginnen und Kollegen dar\u00fcber verfolgt, die zeigen, was Sie derzeit erfahren. Ich darf Ihnen ganz pers\u00f6nlich - das haben Sie aber auch schon von der Bundesregierung geh\u00f6rt - sagen, wie betroffen und ersch\u00fcttert wir \u00fcber das sind, was Ihnen widerf\u00e4hrt. Es sind nicht nur \u00c4u\u00dferungen aus der T\u00fcrkei, sondern auch aus Deutschland \u00fcber die sozialen Medien. Das macht mehr als betroffen.\n\nIch halte es f\u00fcr eine klare Zur\u00fcckweisung dieser \u00c4u\u00dferungen, was die Bundeskanzlerin betrifft, die sich gestern ge\u00e4u\u00dfert hat, und was den Regierungssprecher betrifft, der sich im gleichen Sinne bei der Bundespressekonferenz am Montag ge\u00e4u\u00dfert hat. Dass wir es nicht nur bei Worten belassen, sondern dass die Bundesregierung auch t\u00e4tig wird, m\u00f6gen Sie daran sehen, dass gestern der t\u00fcrkische Gesch\u00e4ftstr\u00e4ger ins Ausw\u00e4rtige Amt gebeten wurde und ihm dort noch einmal vor Augen gef\u00fchrt und deutlich gemacht worden ist, dass die j\u00fcngsten \u00c4u\u00dferungen zu deutschen Abgeordneten nicht im Einklang mit dem deutsch-t\u00fcrkischen Verh\u00e4ltnis stehen und hier auf gro\u00dfes Unverst\u00e4ndnis treffen.\n\nDas andere, was Sie mir gesagt haben, habe ich jetzt zum ersten Mal geh\u00f6rt. Ich muss sagen: Das schockiert mich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317111,"sequence":82,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317112,"sequence":83,"sitzung":175,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Meine Frage richtet sich an das Bundeskanzleramt.\n\nWann ist damit zu rechnen, Herr Braun, dass die Kanzlerin sich dazu \u00f6ffentlich einl\u00e4sst, und zwar in aller Deutlichkeit? Ich glaube, dass die Sch\u00e4rfe der Bedrohungssituation, die die elf Abgeordneten des Parlaments erleben, enorm zugenommen hat. Ich erinnere an die Dinge, die gerade hier vorgetragen worden sind. Einlassungen wie \u201esto\u00dfen bei uns auf Unverst\u00e4ndnis\u201c - Frau B\u00f6hmer, ich zitiere jetzt Sie - oder \u201enicht nachzuvollziehen\u201c vonseiten der Kanzlerin gestern sind in keiner Weise angemessen, um dieser Situation, vor der wir als Parlament und insbesondere die elf Abgeordneten stehen, Rechnung zu tragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317113,"sequence":84,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister, antworten Sie, oder wer antwortet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317114,"sequence":85,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Das geht doch \u00fcberhaupt nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317115,"sequence":86,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein, eigentlich geht es nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317116,"sequence":87,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich geht das! Die Bundesregierung ist hier gefragt und nicht ein Ressort! Sie entscheidet, wer antwortet!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317117,"sequence":88,"sitzung":175,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie, oder wollen Sie nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317118,"sequence":89,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich darf das kl\u00e4ren: Die Bundesregierung entscheidet, wer antwortet. Deshalb frage ich jetzt die Bundesregierung: Wer antwortet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317119,"sequence":90,"sitzung":175,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesregierung kann ja selbst entscheiden, wer antwortet!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317120,"sequence":91,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich habe die Bundesregierung gefragt, wer antwortet.\n\nStaatsminister Braun, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317121,"sequence":92,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":630.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, wenn Sie mir das gestatten, dann \u00fcbernehme ich die Antwort gerne.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317122,"sequence":93,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317123,"sequence":94,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":630.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe Ihnen heute \u00fcber weiter gehende Bewertungen durch die Bundesregierung nichts anzuk\u00fcndigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317124,"sequence":95,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317125,"sequence":96,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, dass da mehr Klarheit verlangt werden sollte und dass wir mit allen Kontakten, die wir sowohl in die T\u00fcrkei als auch zu Vertretern der t\u00fcrkischen Minderheit in Deutschland haben, eine Verurteilung und Distanzierung von diesen Drohungen erreichen m\u00fcssen. Da spreche ich auch das Innenministerium an. Die DITIB ist Mitglied der Deutschen Islam Konferenz. Sie hat die Armenien-Resolution kritisiert. Sie hat zu Demonstrationen aufgerufen. Von ihr gab es bis heute kein Wort der Verurteilung dieser Gewaltandrohung an unsere Kollegen.\n\nIch bin gegen die Semantik, dass wir zwischen t\u00fcrkischst\u00e4mmigen, deutschst\u00e4mmigen und sonstwiest\u00e4mmigen Abgeordneten unterscheiden. Wir sind alle deutsche Abgeordnete, Abgeordnete des Deutschen Bundestages. Da gibt es keinen Unterschied, und deshalb ist der Anspruch, diese Trennung vorzunehmen, illegitim.\n\nIch wollte jetzt noch einmal die Bundesregierung fragen - vielleicht will das Kanzleramt antworten, vielleicht Frau B\u00f6hmer -: K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass die Bundeskanzlerin dem t\u00fcrkischen Staatspr\u00e4sidenten versprochen hat, hier eine Abstimmung \u00fcber eine Resolution zum V\u00f6lkermord an den Armeniern zu verhindern? Das m\u00f6chte ich gern von meiner Bundesregierung wissen. Wir kontrollieren Sie als Bundesregierung, und Sie sind uns deshalb hier bei solchen Fragen auskunftspflichtig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317126,"sequence":97,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317127,"sequence":98,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, ich gehe davon aus, dass Sie eben zugeh\u00f6rt haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317128,"sequence":99,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, und das geht nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317129,"sequence":100,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"- Es ist eindeutig gewesen, und an dieser Eindeutigkeit ist nicht zu zweifeln.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317130,"sequence":101,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie es ausschlie\u00dfen, ja oder nein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317131,"sequence":102,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist ganz klar,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317132,"sequence":103,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann schlie\u00dfen Sie es nicht aus! Dann war es so!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317133,"sequence":104,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"dass ich gesagt habe, dass die Bundeskanzlerin im Respekt vor den Entscheidungen und der Unabh\u00e4ngigkeit und der Souver\u00e4nit\u00e4t dieses Parlaments - das ist der Deutsche Bundestag; auch ich bin Abgeordnete; wir sind Vertreterinnen und Vertreter des deutschen Volkes; ich danke Ihnen, dass Sie das noch einmal so deutlich gesagt haben; das scheint mir gerade in dieser Zeit besonders wichtig - ihre Gespr\u00e4che f\u00fchrt. Klarer geht es nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317134,"sequence":105,"sitzung":175,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch, es geht klarer!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317135,"sequence":106,"sitzung":175,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch! Ja oder nein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317136,"sequence":107,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Wunderlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317137,"sequence":108,"sitzung":175,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Eigentlich dachte ich, es habe sich erledigt, es komme ja doch keine gescheite Antwort.\n\nDoch, Frau Staatsministerin, es geht klarer, n\u00e4mlich mit einem eindeutigen Ja oder Nein. Aus Ihrer Antwort kann man nur schlie\u00dfen: Entweder die Bundeskanzlerin hat diese von Erdogan zitierte \u00c4u\u00dferung wirklich verbal abgelassen, oder Erdogan hat gegen\u00fcber der Presse gelogen. Jetzt stehen Sie vor der Entscheidung: F\u00fcr welche Variante entscheiden Sie sich?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317138,"sequence":109,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317139,"sequence":110,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, das sind Spekulationen, die Sie vornehmen und die Sie zu vertreten haben. Ich habe in eindeutiger Art und Weise geantwortet.\n\nIch m\u00f6chte noch eines aus der Bundespressekonferenz hinzuf\u00fcgen. Ich darf jetzt den Regierungssprecher zitieren - ich k\u00f6nnte es Ihnen auch aus eigener Erfahrung best\u00e4tigen -, der in der Bundespressekonferenz gesagt hat:\n\nIm \u00dcbrigen ist Ihnen\n\n- damit hat er die Bundespressekonferenz gemeint -\n\nja sicher wie anderen bekannt, wie die Bundeskanzlerin in der Unionsfraktion zu diesem Thema abgestimmt hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317140,"sequence":111,"sitzung":175,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja das Schlimme! Da so und da so!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317141,"sequence":112,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"- Lieber Herr Str\u00f6bele, es gibt Personen, die haben eine klare Haltung, und die halten sie auch durch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317142,"sequence":113,"sitzung":175,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der Regierung sind diese nicht zu finden!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317143,"sequence":114,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau G\u00f6ring-Eckardt hat als n\u00e4chste Kollegin das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317144,"sequence":115,"sitzung":175,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will die Bundesregierung gern etwas fragen. Frau B\u00f6hmer, Sie haben uns davon berichtet, dass der Mitarbeiter der t\u00fcrkischen Botschaft einbestellt worden ist. Man konnte den t\u00fcrkischen Botschafter nicht mehr einbestellen, weil der nach der Armenien-Resolution schon abgezogen worden war. Sie haben uns mitgeteilt, dass ihm klargemacht worden sei, dass das Einfluss auf die Beziehungen zwischen Deutschland und der T\u00fcrkei hat.\n\nF\u00fcr mich schlie\u00dft sich daran die Frage an: Welche Konsequenzen hat das f\u00fcr diese Beziehungen? Was bedeutet das ganz konkret? Ist dem Mitarbeiter der t\u00fcrkischen Botschaft in irgendeiner konkreten Form gesagt worden, was das bedeutet? Gibt es eine Bezugnahme auf die mutma\u00dflichen \u00c4u\u00dferungen der Bundeskanzlerin? Hat der Mitarbeiter der t\u00fcrkischen Botschaft Sie wom\u00f6glich danach gefragt, warum auf der einen Seite das Parlament so entschieden hat, auf der anderen Seite, nach den Aussagen von Herrn Erdogan, die Frau Bundeskanzlerin die \u00c4u\u00dferungen getan hat, nach denen mein Kollege Str\u00f6bele jetzt hier gefragt hat? In diesem Kontext k\u00f6nnte noch etwas sein - deswegen frage ich Sie das auch -: Hat das irgendwelche Auswirkungen auf die Vereinbarungen mit der T\u00fcrkei im Zusammenhang mit den Fl\u00fcchtlingen, auf den EU-T\u00fcrkei-Vertrag oder -Deal?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317145,"sequence":116,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317146,"sequence":117,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin G\u00f6ring-Eckardt, ich beginne mit dem letzten Punkt. Was die EU-T\u00fcrkei-Vereinbarung betrifft, wird von t\u00fcrkischer Seite klargestellt, dass das nichts mit den bilateralen Beziehungen zu tun hat, dass man an der Umsetzung festh\u00e4lt. Wir gehen genauso davon aus, dass an der Umsetzung festgehalten wird, und arbeiten wechselseitig daran.\n\nWas die Einladung des t\u00fcrkischen Gesch\u00e4ftstr\u00e4gers anbelangt, war das etwas, was in diesem Zusammenhang wichtig war, um unsere Haltung zu dem, was an \u00c4u\u00dferungen, an Vorw\u00fcrfen gekommen ist, deutlich zu machen. Das ging bis hin zu dem, was wir an Bedrohungen t\u00fcrkischst\u00e4mmiger Abgeordneter wahrnehmen mussten. Ich sage jetzt bewusst \u201et\u00fcrkischst\u00e4mmiger Abgeordneter\u201c, weil das diese Kollegen betrifft. Es sind Abgeordnete des Deutschen Bundestages, und wir alle sind Abgeordnete des Deutschen Bundestages. Das war Thema.\n\nUnser Botschafter in der T\u00fcrkei hat sich in dieser Frage beim t\u00fcrkischen Au\u00dfenministerium ebenfalls um ein Gespr\u00e4ch gem\u00fcht, um das dort genauso klarzustellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317147,"sequence":118,"sitzung":175,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und konkret?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317148,"sequence":119,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Von t\u00fcrkischer Seite wurde ihm bedeutet, dass das durch das Gespr\u00e4ch in Berlin insoweit gekl\u00e4rt sei.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317149,"sequence":120,"sitzung":175,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber konkret haben sie nichts besprochen? Das war ja meine Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317150,"sequence":121,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"- Frau Kollegin G\u00f6ring-Eckardt, ich wei\u00df nicht, was Ihnen da vorschwebt. Ich finde, das ist etwas, was im Zuge von diplomatischen Beziehungen einen gro\u00dfen Schritt nach vorn bedeutet. Das ist es auch, weil es uns darum geht, das klarzustellen, was deutsche Abgeordnete anbetrifft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317151,"sequence":122,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nNachdem die dringliche Frage aufgerufen und beantwortet worden ist, kommen wir jetzt zu den m\u00fcndlichen Fragen auf der Drucksache 18\/8658 in der \u00fcblichen Reihenfolge.\n\nWir kommen zun\u00e4chst zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. Die Beantwortung der Fragen wird die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Frau Marks \u00fcbernehmen.\n\nDie Abgeordnete Erika Steinbach hat die Frage 1 gestellt:\n\nWelche Unterst\u00fctzung erh\u00e4lt die unter dem \u201ePortal antifaschistischer Initiativen\u201c aufgef\u00fchrte Gruppe Willkommensnetzwerk \u201ePankow Hilft!\u201c von der Bundesregierung, und welche Unterst\u00fctzung erhalten andere auf dem Portal genannte Gruppen (\u201eLinke jagen Berliner Zahnarzt und bekommen Geld vom Staat\u201c, B.Z. vom 18. Mai 2016)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317152,"sequence":123,"sitzung":175,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":476.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Sehr geehrte Frau Kollegin Steinbach, Ihre Frage beantworte ich wie folgt: Hinsichtlich des Willkommensnetzwerks \u201ePankow Hilft!\u201c kann ich Ihnen mitteilen, dass das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend im Rahmen des Bundesprogramms \u201eDemokratie leben! Aktiv gegen Rechtsextremismus, Gewalt und Menschenfeindlichkeit\u201c die lokalen Partnerschaften f\u00fcr Demokratie Pankow Nord und Pankow S\u00fcd f\u00f6rdert. Diese zwei Partnerschaften f\u00fcr Demokratie haben auf Grundlage der Leitlinie des Programmbereichs \u201ePartnerschaften f\u00fcr Demokratie\u201c das Willkommensnetzwerk \u201ePankow Hilft!\u201c im Jahr 2015 mit Mitteln f\u00fcr folgende Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzt: die \u00d6ffentlichkeitsarbeit, die Neugestaltung und Entwicklung der Homepage, die Weiterbildung, die Weiterbildungsworkshops f\u00fcr Ehrenamtliche zur Qualifizierung f\u00fcr die ehrenamtliche Arbeit und das Empowerment, zwei Vernetzungstreffen, bei denen sich Engagierte und Gefl\u00fcchtete austauschen sollen, und Begegnungstreffen, Begegnungscaf\u00e9 zwischen Gefl\u00fcchteten und lokaler B\u00fcrgerschaft, um gegenseitiges Kennenlernen zu erm\u00f6glichen und Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinander zu schaffen.\n\nDar\u00fcber hinaus fragen Sie, Frau Kollegin Steinbach, welche auf dem \u201ePortal antifaschistischer Initiativen\u201c genannte Gruppen eine F\u00f6rderung erhalten. Frau Kollegin, Sie wissen, dass Websites von Betreibern st\u00e4ndig aktualisiert werden und damit auch Ver\u00e4nderungen unterliegen. Darum w\u00fcrde ich Sie bitten, konkrete Initiativen zu benennen, damit Ihnen mein Haus die gew\u00fcnschten Informationen zur Verf\u00fcgung stellen kann, nachdem wir das entsprechend gepr\u00fcft haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317153,"sequence":124,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Steinbach.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317154,"sequence":125,"sitzung":175,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Danke f\u00fcr die Antwort. - Aber Sie m\u00fcssen sich doch selber die Frage stellen, ob diese Initiative \u00fcberhaupt noch weiter mit \u00f6ffentlichen Mitteln, mit Staatsmitteln, gef\u00f6rdert werden kann. Sie haben sicherlich auch gesehen, dass es in der B.Z. einen Artikel gab: \u201eLinke jagen Berliner Zahnarzt und bekommen Geld vom Staat\u201c. Welche aggressiven und gewaltt\u00e4tigen linken Gruppen erhalten denn noch aus Ihrem Hause staatliche Zusch\u00fcsse? Ich kann das \u00fcberhaupt nicht begreifen, muss ich Ihnen sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317155,"sequence":126,"sitzung":175,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Und ich kann die Frage nicht begreifen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317156,"sequence":127,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317157,"sequence":128,"sitzung":175,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":476.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Steinbach, aus meinen Ausf\u00fchrungen sollte doch sehr deutlich geworden sein, dass keine Initiative, die nicht auf der Grundlage unseres Grundgesetzes agiert, Mittel aus dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend erh\u00e4lt. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle - das ist mir und uns insgesamt im Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend ein wichtiges Anliegen - darauf hinweisen: Alle Projekttr\u00e4ger erhalten im Rahmen des Bundesprogramms \u201eDemokratie leben!\u201c ein rechtlich verbindliches Begleitschreiben zum Zuwendungsbescheid, in dem sie ausf\u00fchrlich darauf hingewiesen werden, dass Organisationen oder eben auch Personen, die sich gegen die freiheitlich-demokratische Grundordnung bet\u00e4tigen, keine direkte oder indirekte F\u00f6rderung zuteilwerden darf. Ebenfalls ist in den Leitlinien des Bundesprogramms festgeschrieben, dass die Mittel nicht f\u00fcr agitatorische Zwecke verwendet werden d\u00fcrfen.\n\nDas Bundesministerium des Innern und mein Haus, das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend, tauschen sich \u00fcber die zu f\u00f6rdernden Ma\u00dfnahmen im \u00dcbrigen in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden aus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317158,"sequence":129,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Steinbach.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317159,"sequence":130,"sitzung":175,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist denn Ihr Haus gegen die Zeitung vorgegangen, weil dann offensichtlich eine falsche Berichterstattung erfolgt ist? Denn aus dieser geht schon hervor, dass eine Gruppe, die gewaltt\u00e4tig gegen andere vorgegangen ist, gegen einen Zahnarzt in diesem Falle, \u00f6ffentliche Mittel erh\u00e4lt. Entweder hat die Zeitung falsch berichtet, oder Sie f\u00f6rdern falsch; nur eines kann richtig sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317160,"sequence":131,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317161,"sequence":132,"sitzung":175,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":476.0,"speaker_party":null,"text":"Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317162,"sequence":133,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Entschuldigung. Die Staatsministerin hat so viele Fragen erhalten, dass ich mich schon fast automatisch an sie wende. - Frau Staatssekret\u00e4rin Marks, nat\u00fcrlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317163,"sequence":134,"sitzung":175,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":476.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Steinbach, ich denke, da kann ich nicht nur f\u00fcr mein Haus, sondern auch f\u00fcr alle anderen Ministerien sprechen: Wenn jedes Haus alle Zeitungsmitteilungen auf ihren Wahrheitsgehalt hin untersuchen w\u00fcrde, dann k\u00f6nnten wir, glaube ich, unser Regierungsgesch\u00e4ft mehr oder weniger einstellen. Es w\u00e4re gar nicht m\u00f6glich, das alles zu pr\u00fcfen und f\u00fcr Richtigstellung zu sorgen. Wir haben hier die Pressefreiheit und das Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung, und das ist gut und richtig. Nicht allen Berichten kann und wird in dem Sinne nachgegangen, dass um Richtigstellung gebeten wird.\n\nIch will Ihnen aber auch ganz deutlich sagen: Sie haben eine \u00dcberschrift zitiert. Ich habe auch den Artikel in der Welt bez\u00fcglich dieser Thematik gelesen. Wenn man diesen Artikel bis zum Ende liest, dann wird sehr deutlich, dass das eine mit dem anderen nichts zu tun hat und dass die F\u00f6rderung von \u201ePankow Hilft!\u201c mit dem Treiben von antifaschistischen Gruppen in keinem Zusammenhang steht. Darauf m\u00f6chte ich Sie noch einmal in dieser Klarheit hinweisen.\n\nInsofern darf man nicht von einer \u00dcberschrift ausgehen, was auch wir in unserer Bewertung nicht tun. Man muss auch sehen, wie der Artikel \u00fcber diesen Sachverhalt berichtet; darin ist definitiv nicht zu finden, dass das Bundesministerium direkt oder indirekt antifaschistische Gruppen f\u00f6rdert, die gewaltt\u00e4tig oder agitatorisch unterwegs sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317164,"sequence":135,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck hatte sich gemeldet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317165,"sequence":136,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin erst einmal beruhigt, dass die Bundesregierung die Pressefreiheit in diesem Fall respektiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317166,"sequence":137,"sitzung":175,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":476.0,"speaker_party":null,"text":"Nicht nur in diesem Fall; generell.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317167,"sequence":138,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Selbst in diesem Fall respektiert. - Ich konnte in diesem Artikel wenig konkrete Tatsachen finden. Selbstverst\u00e4ndlich - das m\u00fcssen wir klarstellen - gilt auch bei politischen Parteien, denen wir absprechen, dass sie auf dem Boden unseres Grundgesetzes stehen, dass ihre Mitglieder vor Gewalt und Mobbing gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen. Wir suchen eine politische Auseinandersetzung in der Sache und nicht mit solchen Instrumenten. Dar\u00fcber sind wir uns, glaube ich, im Hohen Hause fraktions\u00fcbergreifend einig.\n\nAber von Frau Steinbach wurden Dinge behauptet, wo ich dankbar w\u00e4re, wenn Sie die Informationen bei der Kollegin einholen k\u00f6nnten, die sie dazu hat. Ich konnte in diesem Artikel nicht genau nachvollziehen, wer T\u00e4ter oder Agierender ist. Es wird von Unterst\u00fctzern, von Leuten in linken Gruppen, die nicht n\u00e4her benannt werden, gesprochen, und dann bezieht man sich auf \u201ePankow Hilft!\u201c. Ich kann das alles nicht nachvollziehen. Wenn es aber im Hohen Haus mehr Informationen und mehr Anhaltspunkte gibt als diesen Artikel, der ein ziemliches Raunen und Ger\u00fcchteverbreiten ist, w\u00e4re es gut, wenn Sie diese einholen und noch einmal neu bewerten w\u00fcrden.\n\nGleichwohl muss ich sagen: Ich finde Demonstrationen vor den Wohnungen oder Dienst- und Arbeitsorten von normalen Menschen, die sich politisch engagieren, grunds\u00e4tzlich nicht akzeptabel - ich wei\u00df, dass die Kollegin Petra Pau unter solchen Ph\u00e4nomenen immer wieder leidet -, gleichwohl sie vom Demonstrationsrecht grunds\u00e4tzlich gedeckt und daher zul\u00e4ssig sind. Sie sind aber l\u00e4stig. Wir sollten dazu auffordern, dass man diese Art des Bedr\u00e4ngens von Menschen, egal welcher politischen Couleur, unterl\u00e4sst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317168,"sequence":139,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317169,"sequence":140,"sitzung":175,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":476.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, vielen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. - Ich m\u00f6chte noch einmal ganz deutlich machen, dass es mir und meinem Haus sehr wichtig ist, Eventualit\u00e4ten nachzugehen. Darum m\u00f6chte ich noch einmal unterstreichen, Frau Kollegin Steinbach: Wenn Sie konkrete Hinweise haben oder konkrete Initiativen benennen k\u00f6nnen, dann lassen Sie das mir und meinem Haus zuteilwerden. Diesen Hinweisen werden wir dann in aller Ernsthaftigkeit und Sorgfalt nachgehen. Wie gesagt, bisher liegen keine konkreten Hinweise zu diesbez\u00fcglichen Initiativen vor.\n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang noch einmal sehr deutlich sagen, dass das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend keine Demonstrationen von linksradikalen oder Antifa-Gruppen f\u00f6rdert. Alle Partner im Rahmen unseres Bundesprogramms, Frau Kollegin Steinbach, werden darauf hingewiesen, dass die Mittel nicht f\u00fcr agitatorische Zwecke verwendet werden d\u00fcrfen. Das ist unumst\u00f6\u00dflich und ganz klar definiert, auch in unseren Leitlinien.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317170,"sequence":141,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Steinbach.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317171,"sequence":142,"sitzung":175,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich kann das gut verstehen. Ein Ministerium k\u00e4me in Teufels K\u00fcche, wenn es auf jede Pressemitteilung irgendwie reagieren w\u00fcrde. Aber dass eine solche Tatsachenbehauptung deutlich in der \u00dcberschrift steht, muss doch in Ihrem Haus dazu f\u00fchren, dass Sie dort aufkl\u00e4ren. Ich bitte, dass Sie mir noch einmal intern Aufkl\u00e4rung zukommen lassen - schriftlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317172,"sequence":143,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317173,"sequence":144,"sitzung":175,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":476.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Steinbach, nach dem Pressehinweis und durch die von Ihnen gestellte Frage sind wir nat\u00fcrlich mit dem Netzwerk in Kontakt getreten. Es liegen keine Hinweise vor, dass das Netzwerk \u201ePankow Hilft!\u201c, so wie es vage angedeutet wird, dort entsprechend verwickelt ist und damit irgendetwas zu tun hat. Insofern ist nach wie vor ganz klar, dass mit Bundesmitteln keine agitatorischen Zwecke und keine antifaschistischen Gruppen, ich meine Antifa-Gruppen, gef\u00f6rdert werden. Ich kann Ihnen diesbez\u00fcglich Auskunft geben, wenn Sie mir konkrete Dinge nennen. Wir sind den Dingen nachgegangen. Der Zeitungsartikel war unkonkret, Ihre Frage war diesbez\u00fcglich auch unkonkret. Wir k\u00f6nnen nur konkreten Hinweisen entsprechend nachgehen. Sollten wir sie von Ihnen bekommen - ich habe Sie gerne dazu aufgefordert -, dann bekommen Sie auch konkrete Antworten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317174,"sequence":145,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317175,"sequence":146,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Erika Steinbach [CDU\/CSU] meldet sich zu einer weiteren Zwischenfrage","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317176,"sequence":147,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein, Frau Steinbach, Sie hatten bereits noch eine Nachfrage. Jetzt ist die Beantwortung dieser Frage abgeschlossen.\n\nFrage 2 der Abgeordneten Corinna R\u00fcffer wird schriftlich beantwortet. Damit sind wir am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs.\n\nIch rufe jetzt den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit auf. Die Fragen 3 und 4 der Abgeordneten Elisabeth Scharfenberg werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Die Fragen 5 und 6 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn sowie die Fragen 7 und 8 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn werden schriftlich beantwortet.\n\nDann rufe ich jetzt den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit auf. Hier werden die Fragen 9 und 10 der Kollegin Kunert und die Frage 11 der Kollegin Kotting-Uhl schriftlich beantwortet.\n\nDann rufe ich den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung auf. Hier wird die Frage 12 des Kollegen Swen Schulz schriftlich beantwortet.\n\nDamit sind wir beim Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Die Beantwortung der Frage \u00fcbernimmt der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Fuchtel.\n\nIch rufe die Frage 13 des Kollegen Kekeritz auf:\n\nWie stellt sich die Bundesregierung konkret die Zusammenarbeit mit Unternehmen vor, um Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen (vergleiche Handelsblatt vom 2. Juni 2016), und welchen finanziellen Umfang vonseiten des Bundes soll diese Zusammenarbeit haben?\n\nHerr Fuchtel, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317177,"sequence":148,"sitzung":175,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":340.0,"speaker_party":null,"text":"Das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich das Signal aus der Wirtschaft f\u00fcr eine noch st\u00e4rkere Zusammenarbeit und ergreift auch von sich aus Initiativen, um dies zu f\u00f6rdern. Wir haben in der Zwischenzeit den Etat f\u00fcr diesen Bereich erheblich erh\u00f6ht, auf jetzt 124 Millionen Euro.\n\nUns geht es darum, in dieser schwierigen Zeit auch die M\u00f6glichkeiten und Potenziale der Wirtschaft vor allem im Ausbildungssektor zu nutzen, um jungen Menschen in den Krisengebieten, zum Beispiel durch die Schaffung von Ausbildungsprojekten, bessere Chancen zu geben bzw. bei ihnen Hoffnung zu wecken, dass sie vor Ort bleiben k\u00f6nnen. In allen Bereichen der Entwicklungszusammenarbeit muss noch deutlicher werden, dass die Wirtschaft mit ihrem Potenzial einen wesentlichen Beitrag dazu leisten kann, die Aussichten der Menschen vor Ort zu verbessern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317178,"sequence":149,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317179,"sequence":150,"sitzung":175,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank f\u00fcr die Antwort. Selbstverst\u00e4ndlich hat kein Mensch etwas dagegen, wenn sich die Privatwirtschaft engagiert. Nichtsdestotrotz ist es doch schon sehr verwunderlich, dass jetzt pl\u00f6tzlich eine Forderung des BDI im Raum steht, der da sagt: Wir brauchen genauso viel finanzielle Unterst\u00fctzung wie die ganze NGO-Szene in der Bundesrepublik Deutschland.\n\nMan konnte im Handelsblatt auch nachlesen, welche Vorstellung Sie haben. Der BDI wird wohl zusammen mit der GIZ im Lager Dadaab in Kenia, dem gr\u00f6\u00dften Fl\u00fcchtlingslager der Welt, Projekte umsetzen. Ich frage mich schon, welche Qualit\u00e4t denn solche Projekte haben. Wir wissen alle, dass das Lager Dadaab aufgel\u00f6st wird. Welche langfristigen strukturellen Initiativen will das BMZ mit dem BDI umsetzen? Welche Kosten fallen an, und wer tr\u00e4gt diese?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317180,"sequence":151,"sitzung":175,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":340.0,"speaker_party":null,"text":"Bei der Umsetzung der ganzen Vorhaben ist es uns wichtig, dass wir die Kammern mit an Bord haben, dass es uns gelingt, in den entsprechenden L\u00e4ndern Firmen anzusiedeln sowie Beratungsleistungen zu erbringen.\n\nWir alle wissen: Die duale Ausbildung ist ein Markenartikel als solcher. Sie ist die Grundlage aller \u00dcberlegungen, entsprechende Konzepte in verschiedenster Form - nicht unbedingt immer nach dem Idealkonzept der dualen Ausbildung - zu unterst\u00fctzen und ihre Umsetzung m\u00f6glich zu machen. Wer sich hier genau auskennt, wei\u00df, dass die Kompetenz der Wirtschaft in diesem Bereich unbedingt gefragt ist. Auf dem Konzept der dualen Ausbildung fu\u00dft alles, was in Deutschland im Sektor der beruflichen Ausbildung gemacht wird. Wir halten es f\u00fcr dringend erforderlich und gut, dass es hier die Bereitschaft gibt, uns zu unterst\u00fctzen, und wir darauf zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317181,"sequence":152,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317182,"sequence":153,"sitzung":175,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe Sie aber nach dem Lager Dadaab gefragt. Ich kann mir jetzt kaum vorstellen, dass sich deutsche Industriebetriebe in Dadaab niederlassen, wenn doch klar ist, dass das Fl\u00fcchtlingslager in Dadaab aufgel\u00f6st wird. Aber gut, das ist Ihre Antwort gewesen.\n\nIch m\u00f6chte gern von Ihnen wissen, ob denn die neue Initiative des BDI nicht auch als Kritik an der bisherigen Einbindung von Wirtschaftsbetrieben in die Entwicklungszusammenarbeit gesehen wird. Wir haben die Au\u00dfenhandelskammern vor Ort, wir haben Wirtschaftsreferenten an den Botschaften, Sie haben neulich eine Agentur f\u00fcr Wirtschaft & Entwicklung eingerichtet, wir haben die KfW, wir haben die DEG. Die Privatwirtschaft hat also zig M\u00f6glichkeiten, in Entwicklungsl\u00e4ndern zu investieren. Es gibt Unterst\u00fctzung, Beratung und auch sonstige Hilfsleistungen. Warum soll jetzt noch ein weiteres Instrumentarium geschaffen werden?\n\nSie sagen: Wir brauchen die Qualifikation der Wirtschaft. Der DIHT hat gesagt, er schmunzelt etwas \u00fcber die Initiative; denn Wirtschaftsf\u00fchrer sind nicht unbedingt die besten Entwicklungspolitiker.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317183,"sequence":154,"sitzung":175,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":340.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Gespr\u00e4che mit den Vertretern der Wirtschaft zeigen ganz klar, dass die Wirtschaft die Herausforderungen sieht, die in dieser besonderen Zeit bestehen, und bereit ist, mehr zu tun, als das bisher der Fall war. Wenn die Verb\u00e4nde ihre Mitgliedsfirmen auffordern, daran ganz konkret mitzuwirken, dann ist das eine positive Initiative, die dazu f\u00fchren kann, dass sich mehr Firmen im internationalen Bereich engagieren. Wir sehen, dass es noch viel Luft nach oben gibt. Man muss den noch vorhandenen Raum jetzt ausf\u00fcllen. Unterst\u00fctzungsaufrufe sind in diesem Zusammenhang sicher nicht das schlechteste.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317184,"sequence":155,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Hier werden alle Fragen - die Frage 14 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl, die Fragen 15 und 16 des Abgeordneten Oliver Krischer sowie die Frage 17 der Abgeordneten Dr. Julia Verlinden - schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes.\n\nDie Frage 18 des Abgeordneten Andrej Hunko wird ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe Frage 19 des Abgeordneten Uwe Kekeritz auf:\n\nWelche Ma\u00dfnahmen plant die Bundesregierung im Rahmen des Nationalen Aktionsplans (NAP) \u201eWirtschaft und Menschenrechte\u201c vor dem Hintergrund ihrer Ank\u00fcndigung, einen ambitionierteren NAP als Gro\u00dfbritannien vorzulegen, und der Tatsache, dass die britische Regierung in ihrem aktualisierten NAP (www.gov.uk\/government\/uploads\/system\/uploads\/attachment_data\/file\/522805\/Good_Business_Implementing_the_UN_Guiding_Principles_on_Business_and_Human_Rights_updated_May_2016.pdf, Seite 11) das Vorhaben der EU unterst\u00fctzen m\u00f6chte, die m\u00f6glichen menschenrechtlichen Auswirkungen von Handelsabkommen zu untersuchen, um zu gew\u00e4hrleisten, dass die Handels- und Investitionsabkommen die staatlichen Spielr\u00e4ume zur Umsetzung von Menschenrechten nicht einschr\u00e4nken, und wie rechtfertigt die Bundesregierung vor dem Hintergrund von allseits bekannten Defiziten freiwilliger Selbstverpflichtungen (http:\/\/info.brot-fuer-die-welt.de\/blog\/maerchen-freiwilligen-unternehmensverantwortung), im Rahmen des NAP keine verbindliche Regelung zur Einhaltung der menschenrechtlichen Sorgfaltspflicht zu etablieren?\n\nFrau Staatsministerin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317185,"sequence":156,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich darf wie folgt antworten: Das Ausw\u00e4rtige Amt hat der Gesamtheit der Bundesressorts den Entwurf des Nationalen Aktionsplans \u201eWirtschaft und Menschenrechte\u201c zur Mitzeichnung zugeleitet. Vor der Bekanntgabe von Einzelheiten des Aktionsplans muss das Ergebnis der Ressortabstimmung abgewartet werden.\n\nMit dem Aktionsplan formulieren wir eine klare Erwartungshaltung an die Unternehmen zu ihren menschenrechtlichen Sorgfaltspflichten. Zudem ist ein strukturiertes Monitoring geplant. Der Aktionsplan bildet lediglich den Anfang eines Prozesses. Das Dokument ist eine Absichtserkl\u00e4rung der Bundesregierung. Verbindliche gesetzliche Regelungen k\u00f6nnen in der Folge gepr\u00fcft und dann in regul\u00e4ren Gesetzgebungsverfahren umgesetzt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317186,"sequence":157,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317187,"sequence":158,"sitzung":175,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Staatsministerin. Der Nationale Aktionsplan ist sicherlich eine sinnvolle und notwendige Aufgabe. Letztendlich wurde auf UN-Ebene beschlossen, dass jede Nation einen solchen Aktionsplan umsetzen muss.\n\nWir haben in Deutschland sehr viele parallellaufende Prozesse, die im Prinzip alle den gleichen Inhalt haben. Wir haben den Nationalen Aktionsplan, wir haben das Textilb\u00fcndnis, wir haben die CSR-Richtlinie, und wir haben die Thematik der Konfliktmineralien. Wie bringen Sie die alle verbindlich zusammen? Wollen Sie mit diesem Nationalen Aktionsplan einen \u00dcberbau schaffen, der tats\u00e4chlich als Leitlinie gilt, von der sich alle anderen Regelungen ableiten? Das halte ich nicht f\u00fcr sinnvoll; denn wir k\u00f6nnen nicht f\u00fcr jeden einzelnen Sektor einzelne Richtlinien erlassen. Wie tr\u00e4gt der Nationale Aktionsplan dazu bei, die zurzeit parallellaufenden Prozesse zusammenzufassen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317188,"sequence":159,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz, wie Sie habe ich mich gefragt, wie beispielsweise das Verh\u00e4ltnis des Nationalen Aktionsplans \u201eWirtschaft und Menschenrechte\u201c zum Textilb\u00fcndnis ist; das ist ein spezieller Bereich, leider ist der Kollege Fuchtel nicht mehr da.\n\nEs gibt - das ist Ihnen gel\u00e4ufig - sehr viele branchenspezifische Unterschiede. Insofern glaube ich, dass wir mit dem Nationalen Aktionsplan eine Chance wahrnehmen k\u00f6nnen, n\u00e4mlich sehr klar die grunds\u00e4tzliche Erwartungshaltung an die Unternehmen zu formulieren, was ihre Verpflichtungen in puncto Einhaltung der Menschenrechte betrifft.\n\nIch sch\u00e4tze es sehr, dass das strukturierte Monitoring, von dem ich eben sprach, vorgesehen ist. Durch dieses strukturierte Monitoring, das ab 2018 beginnen soll, erhalten wir weitere Erkenntnisse, auf deren Grundlage man die n\u00e4chsten Schritte besser planen kann. Damit haben wir eine Basis. Die einzelnen Initiativen m\u00fcssen also nicht aufgehoben werden. Vielmehr geht es darum, sehr strukturiert und konzertiert vorzugehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317189,"sequence":160,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317190,"sequence":161,"sitzung":175,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank. - Wir sind uns alle dar\u00fcber einig, dass die ganzen Prozesse, die vorhin hier aufgez\u00e4hlt wurden, einen Hintergrund haben: Die international operierenden Konzerne k\u00fcmmern sich im Prinzip nicht um die \u00f6kologischen und menschenrechtlichen Aspekte in den L\u00e4ndern, in denen sie produzieren lassen, in denen sie Mineralien aus dem Boden holen oder in denen sie im Agrarbereich t\u00e4tig sind. - Die Menschenrechte sind also das zentrale Thema. Inwieweit wird denn der Nationale Aktionsplan tats\u00e4chlich dazu beitragen, dass die international agierenden Unternehmen die Menschenrechte st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen, und inwieweit wird der NAP tats\u00e4chlich dazu beitragen, dass die Menschenrechtssituation in den einzelnen L\u00e4ndern nicht weiter dadurch verschlechtert wird, dass mit einzelnen L\u00e4ndern bestimmte Vertr\u00e4ge abgeschlossen werden, die die Menschenrechte einschr\u00e4nken?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317191,"sequence":162,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317192,"sequence":163,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Kollege Kekeritz, ich w\u00fcrde diesen Vorwurf nicht in dieser Pauschalit\u00e4t aufrechterhalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317193,"sequence":164,"sitzung":175,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht alle! Selbstverst\u00e4ndlich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317194,"sequence":165,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Wir wissen, es gibt Unternehmen, die f\u00fcr diese Frage wirklich hochsensibel sind. Ich darf an das Thema Kinderarbeit erinnern, auch an die Diskussionen \u00fcber das Textilsiegel oder das Siegel \u201eFairtrade\u201c, die wir erlebt haben. Es gibt also Ans\u00e4tze, die wirklich vorbildhaft und richtungsweisend sind.\n\nAber auch ich sehe Beispiele - da stimme ich Ihnen zu -, bei denen Handeln dringend geboten ist. Deshalb habe ich eben das Instrument Monitoring herausgehoben. Wenn man jetzt in dem Nationalen Aktionsplan den Rahmen absteckt, die Einhaltung der Menschenrechte als ganz klare Zielrichtung ausweist und konkrete Schritte nennt, ist das das eine. Auf der anderen Seite wissen wir aber auch um die gro\u00dfen au\u00dfenwirtschaftlichen Verflechtungen, und wir wollen ja, dass unsere Unternehmen au\u00dfenwirtschaftlich aktiv sind. Beides muss zusammengebracht werden.\n\nWenn die Unternehmen wissen, dass sie sich einem Monitoring stellen m\u00fcssen, ist das, glaube ich, ein Hebel, um Bewegung in die Sache zu bekommen; denn in dem Monitoringbericht wird ja ausgewiesen, wer sich wie verh\u00e4lt und was geschieht. Deshalb setze ich sehr auf das Monitoring. Wenn sich dabei Defizite herausstellen sollten, dann ist es an uns und dem Deutschen Bundestag, zu sagen: Wegen dieser Defizite m\u00fcssen wir jetzt zu konkreten rechtlichen Schritten kommen.\n\nIch glaube, diese Abfolge ist wichtig: Jetzt bringen wir den Nationalen Aktionsplan auf den Weg und f\u00fchren dann das Monitoring durch. Auf Basis der Ergebnisse des Monitorings k\u00f6nnen wir dann gemeinsam Schlussfolgerungen ziehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317195,"sequence":166,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Fragen 20 und 21 des Kollegen Movassat werden schriftlich beantwortet.\n\nDie Beantwortung der Frage 22 der Kollegin Ulla Jelpke entf\u00e4llt, da die Kollegin nicht anwesend ist. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nDie Frage 23 der Kollegin Da\u011fdelen wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 24 des Kollegen Volker Beck auf:\n\nInwiefern haben die Bundesregierung und die deutsche Botschaft Dhaka \u00f6ffentlich bzw. gegen\u00fcber der Regierung von Bangladesch auf die Ermordung der bangladeschischen Menschenrechtsaktivisten Xulhaz Mannan und Mahbub Rabbi Tonoy am 25. April 2016 (www.telegraph.co.uk\/news\/2016\/04\/25\/leading-gay-rights-activist-hacked-to-death-in-bangladesh\/) reagiert, und welche Ma\u00dfnahmen haben sie seitdem ergriffen, um zu einer Verbesserung des Schutzes von Lesben, Schwulen, Bisexuellen, Transsexuellen, Transgendern und Intersexuellen in und aus Bangladesch beizutragen?\n\nFrau Staatsministerin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317196,"sequence":167,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Kollege Beck, ich darf Ihre Frage beantworten: Die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Menschenrechtspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe, B\u00e4rbel Kofler, hat die Ermordung der beiden genannten Personen am Tag darauf in einer \u00f6ffentlichen Erkl\u00e4rung scharf verurteilt. Sie forderte die bangladeschische Regierung mit Nachdruck auf, z\u00fcgig und zielgerichtet zu ermitteln und die M\u00f6rder in einem rechtsstaatlichen Verfahren einer gerechten Strafe zuzuf\u00fchren. Sie appellierte an das ganze Land, dem sich Deutschland seit seiner Staatsgr\u00fcndung 1971 besonders verbunden f\u00fchlt, gewaltt\u00e4tigem Extremismus keinen Platz einzur\u00e4umen und sich f\u00fcr die Durchsetzung der Menschen- und B\u00fcrgerrechte, insbesondere der Meinungsfreiheit, einzusetzen.\n\nZuvor hatte sich der deutsche Botschafter in Dhaka zu dem Thema \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert. Bei einer Begegnung der Botschafterinnen und Botschafter der EU-Mitgliedstaaten und des Leiters der EU-Delegation mit dem bangladeschischen Au\u00dfenminister am 22. Mai 2015 wurden diese Forderungen wiederholt.\n\nDie Bundesregierung und die deutsche Botschaft in Bangladesch treten f\u00fcr LGBTI-Aktivisten und auch f\u00fcr andere Menschenrechtsaktivisten in Bangladesch \u00f6ffentlich ein. Daneben koordinieren wir in Zusammenarbeit mit anderen Botschaften vor Ort effektive und konkrete Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr diesen Personenkreis.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317197,"sequence":168,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317198,"sequence":169,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was unternimmt denn die deutsche Botschaft in Dhaka konkret, um die noch lebenden Kollegen dieses Magazins bzw. Webangebots zu sch\u00fctzen? \u00dcberlegen Sie auch, zum Beispiel durch Anzeigen des Goethe-Instituts oder des Ausw\u00e4rtigen Amts hier eine konkrete Unterst\u00fctzung zu organisieren, damit dieses Projekt durch die Ermordung der zwei Redakteure nicht mundtot gemacht wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317199,"sequence":170,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317200,"sequence":171,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf noch einmal nachfragen: Zielt Ihre Frage auf das Projekt, auf die Weiterf\u00fchrung des Projekts -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317201,"sequence":172,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317202,"sequence":173,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"- oder auf den Schutz von weiteren Personen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317203,"sequence":174,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Beides. Da besteht ja ein Zusammenhang. Das Ziel ist einerseits, Leute, die sich f\u00fcr Demokratie und Menschenrechte einsetzen, zu sch\u00fctzen, und andererseits, solche Initiativen nat\u00fcrlich auch im Rahmen der M\u00f6glichkeiten, die die Botschaft oder das Ausw\u00e4rtige Amt auch \u00fcber die Goethe-Institute hat, konkret zu unterst\u00fctzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317204,"sequence":175,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Zu dem letzteren Punkt kann ich Ihnen jetzt nichts konkret sagen. Ich liefere das gerne nach, weil ich das f\u00fcr eine wichtige Frage halte. Ich glaube, die Einsch\u00e4tzung wird uns beiden wichtig sein.\n\nZur Frage zu konkreter Hilfe und Schutz f\u00fcr die betreffenden Personen: Ich habe Ihnen eben gesagt, dass wir uns sehr k\u00fcmmern. Aber ich bin auch im Haus gebeten worden, hier aus Schutzgr\u00fcnden keine Einzelheiten zu nennen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317205,"sequence":176,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie beurteilen Sie die Situation der Sufis in Bangladesch?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317206,"sequence":177,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df, dass nicht nur dieser Personenkreis, der jetzt durch Ihre Frage angesprochen worden ist, in einer sehr bedr\u00e4ngten Situation ist. Wir haben auch erhebliche religi\u00f6se Konflikte mit sehr vielen anderen Gruppen. Ich bin in gro\u00dfer Sorge - dabei ziehe ich diesen Personenkreis mit ein -, was die Menschenrechtslage dort insgesamt und auch die stark zunehmenden extremistischen Handlungen anbetrifft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317207,"sequence":178,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nIch rufe die Frage 25 ebenfalls des Kollegen Beck auf:\n\nWelche Schlussfolgerungen und Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus den Entscheidungen des griechischen Asylkomitees, wonach die T\u00fcrkei kein sicherer Drittstaat sei (www.proasyl.de\/news\/eu-tuerkei-deal-berufungsinstanz-stoppt-abschiebungen-in-die-tuerkei\/)?\n\nDas ist der Gesch\u00e4ftsbereich des Innern; das h\u00e4tte ich vorab sagen sollen.\n\nHerr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317208,"sequence":179,"sitzung":175,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich h\u00e4tte sonst Ihren Hinweis von eben aufgegriffen, dass die Bundesregierung immer spontan entscheiden kann, wer antwortet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317209,"sequence":180,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Bei der Fragestunde ist das ein bisschen anders. Da gibt es eine klare Zust\u00e4ndigkeit der Gesch\u00e4ftsbereiche. Aber bei der Befragung der Bundesregierung - da haben Sie Recht - ist jeder zust\u00e4ndig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317210,"sequence":181,"sitzung":175,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Alles gut. Ich wollte, dass Herr Beck die Antwort vom zust\u00e4ndigen Ministerium bekommt, und die gebe ich ihm gerne. - Die Bundesregierung hat die Entscheidung griechischer Widerspruchsbeh\u00f6rden zur Kenntnis genommen. Sie ist vor dem Hintergrund der rechtlichen Gew\u00e4hrleistung des t\u00fcrkischen Ausl\u00e4ndergesetzes und des Gesetzes zum internationalen Schutz, der t\u00fcrkischen Zusagen sowie der j\u00fcngsten Rechts\u00e4nderungen der Auffassung, dass die T\u00fcrkei die Anforderungen an einen sicheren Drittstaat gem\u00e4\u00df Artikel 38 der Richtlinie 2013\/32\/EU, also der Asylverfahrensrichtlinie, erf\u00fcllt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317211,"sequence":182,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317212,"sequence":183,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn ein Mitgliedstaat, dem wir in der Vergangenheit vorgeworfen haben, dass er das Asylrecht zu lasch im Sinne des Rechtsschutzes anwendet, n\u00e4mlich Griechenland, zu dem Ergebnis kommt, dass die T\u00fcrkei nicht als sicherer Drittstaat behandelt werden kann, sollten wir das meines Erachtens sehr ernst nehmen. Inwiefern hat das Konsequenzen f\u00fcr den neuen \u00a7 29 Absatz 1 Nummer 4 des Asylgesetzes, den Sie im Entwurf des Integrationsgesetzes vorgeschlagen haben? Soll die T\u00fcrkei von dieser Regelung umfasst sein, oder wollen Sie hier Erkl\u00e4rungen abgeben, wom\u00f6glich im Beratungsverfahren, dass diese Regelung zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht einschl\u00e4gig f\u00fcr die T\u00fcrkei sein wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317213,"sequence":184,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317214,"sequence":185,"sitzung":175,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Ich kann und will hier keine Erkl\u00e4rungen abgeben. Der Paragraf spricht f\u00fcr sich selbst. Er beinhaltet sozusagen ein Pr\u00fcfprogramm, das wir ernst nehmen. Ich darf noch einmal in Bezug auf Ihre Bemerkung darauf hinweisen, dass das einzelne Entscheidungen eines Gremiums sind, in dem \u00fcbrigens auch gar nicht griechische Beamte die Mehrheit stellen, sondern eine NGO und eine internationale Kommission. Insofern ist das an der Stelle keine Verlautbarung des griechischen Staates.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317215,"sequence":186,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Gericht gewesen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317216,"sequence":187,"sitzung":175,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"- Es ist kein Gericht gewesen, sondern ein Komitee.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317217,"sequence":188,"sitzung":175,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Inwiefern stellt Ihres Erachtens dieser Vorgang den T\u00fcrkei-Deal infrage, und wie reagieren Sie auf die Situation, dass sich jetzt durch den T\u00fcrkei-Deal die Fluchtrouten im Mittelmeer - die Bewegung konzentriert sich jetzt auf l\u00e4ngere Wege - verschoben haben und allein in der letzten Maiwoche 700 Menschen ertrunken sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317218,"sequence":189,"sitzung":175,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Der T\u00fcrkei-Deal, wie Sie das nennen, Herr Kollege, beinhaltet verschiedene Elemente, unter anderem auch, dass wir mit Unterst\u00fctzung der Europ\u00e4ischen Union daf\u00fcr sorgen, dass Kinder aus Syrien in der T\u00fcrkei zur Schule gehen k\u00f6nnen. Ich finde, das ist ein Ziel, das wir alle gemeinsam an dieser Stelle haben. Aber Inhalt sind, wie Sie ja wissen, auch Regelungen zur R\u00fcckf\u00fchrung von Asylbewerbern in die T\u00fcrkei. All das beinhaltet nat\u00fcrlich immer die Pr\u00fcfung im konkreten Fall; das habe ich Ihnen gerade dargelegt.\n\nIch kann Ihre sehr pauschale Ansicht nicht teilen, wenn Sie sagen, dass das, was wir jetzt auf anderen Fluchtwegen erleben, eine Eins-zu-eins-Verlagerung dessen ist, was vorher \u00fcber die T\u00fcrkei gekommen ist. Es gab offenbar einzelne Hinweise, dass manche Personen aus Syrien jetzt andere Routen nutzen. Aber man kann nicht sagen, dass es hier zu einer echten Eins-zu-eins-Verlagerung der Fluchtrouten gekommen ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317219,"sequence":190,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Frage 26 des Abgeordneten Str\u00f6bele wurde zur\u00fcckgezogen.\n\nDann komme ich zur Frage 27 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele:\n\nWelche Angaben macht die Bundesregierung zu den Umst\u00e4nden des versp\u00e4teten Auffindens eines weiteren Mobiltelefons und sp\u00e4ter auch noch mehrerer SIM-Karten des ehemaligen V-Mannes des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz, R., Deckname \u201eCorelli\u201c, in den R\u00e4umen des Amts und zu ihrer Bewertung dieses Vorgangs, und wer tr\u00e4gt nach Auffassung der Bundesregierung die politische Verantwortung f\u00fcr diese Missst\u00e4nde?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317220,"sequence":191,"sitzung":175,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Str\u00f6bele, die Umst\u00e4nde des Auffindens eines Mobiltelefons und mehrerer SIM-Karten im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz werden zurzeit, wie Ihnen wohl bekannt ist, untersucht. Das Bundesministerium des Innern hat am 3. Juni 2016 einen externen Experten, Herrn Ministerialdirektor a. D. Reinhard Rupprecht, beauftragt, zu untersuchen, ob und gegebenenfalls welche Defizite hinsichtlich der Ablauf- und Aufsichtsmechanismen im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz bestehen. Er wird bei seiner Arbeit nat\u00fcrlich auch von Mitarbeitern aus dem Bundesministerium des Innern unterst\u00fctzt. Die Ergebnisse der eingeleiteten Aufkl\u00e4rungsinitiative sind zun\u00e4chst abzuwarten. Erst dann kann eine Bewertung des Sachverhaltes erfolgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317221,"sequence":192,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317222,"sequence":193,"sitzung":175,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, in der Tat war das, was Sie gesagt haben, schon bekannt; mit Ausnahme des Namens, den Sie genannt haben, war das alles bekannt. Wir haben in der letzten Fragestunde vor einer Woche schon den Minister selber nach diesem Sachverhalt befragt. Er hat gesagt, eine ganze Kommission des Bundesinnenministeriums, die sich der Sache annehmen solle, werde nach K\u00f6ln geschickt. Nun ist eine Woche vorbei. Man muss doch irgendwann einmal die Verantwortlichkeiten feststellen. Wie lange braucht so eine Arbeitsgruppe, die nach K\u00f6ln f\u00e4hrt, daf\u00fcr? Was macht sie da eigentlich, um festzustellen, dass ein Handy und f\u00fcnf, sechs oder sieben SIM-Karten f\u00fcr dieses Handy offenbar jahrelang in einem Tresor verschlossen blieben, obwohl der Tresor mehrfach durchsucht worden ist? Wie kann man das erkl\u00e4ren, und warum gibt es immer noch keine Angaben zu den daf\u00fcr Verantwortlichen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317223,"sequence":194,"sitzung":175,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie bezogen sich nicht auf die Fragestunde, sondern auf die Regierungsbefragung in der letzten Sitzungswoche; aber das ist in der Tat zeitlich eng beieinander. Dort hat der Minister entsprechende Angaben gemacht. Nach einer Woche kann ich Ihnen noch nichts anderes sagen. Allerdings wirken wir darauf hin - das wird sicherlich auch so eintreten -, dass bereits Ende des Monats ein entsprechender Bericht vorliegt. Wir haben auch keine Kommission dorthin entsandt, vielmehr habe ich den Namen eines Beauftragten genannt. Er wird von Mitarbeitern unseres Hauses unterst\u00fctzt, um festzustellen, ob Fehler passiert sind und, wenn ja, wo Fehler passiert sind. Ich glaube, dass das Vorgehen in der Vergangenheit, dass man immer, wenn man einen Gegenstand entdeckt hat, dies der \u00d6ffentlichkeit mitgeteilt hat, zu Recht kritisiert worden ist.\n\nEs ist von der Opposition auch kritisiert worden, dass man St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck vorgegangen ist. Das soll uns nicht noch einmal passieren. Es sollte jetzt m\u00f6glichst klar sein, ob es da Gegenst\u00e4nde gibt, die bisher nicht ber\u00fccksichtigt worden sind, und warum das nicht der Fall gewesen ist.\n\nIch will auch darauf hinweisen: Unser Haus ist nicht die einzige Stelle, die sich hier in erster Linie in der Verantwortung sieht. Vielmehr hat das PKGr, dem Sie meines Wissens angeh\u00f6ren, den Ermittlungsbeauftragten Jerzy Montag, der diese Arbeit schon einmal gemacht hat, noch einmal beauftragt, diese Untersuchung von sich aus durchzuf\u00fchren und der Frage nachzugehen: Was ist auch mir damals vielleicht nicht vorgelegt worden, bzw. was habe ich nicht erkannt? - Insofern sind wir hier an mehreren Stellen mit der Aufkl\u00e4rung besch\u00e4ftigt. Wir sind auch sehr interessiert, das zu tun.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317224,"sequence":195,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317225,"sequence":196,"sitzung":175,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Trotzdem vermisse ich eine Reaktion, dass man zum Beispiel sagt: Die Verantwortlichen sind da oder dort zu suchen.\n\nAber ich habe dazu eine Zusatzfrage. Inzwischen wissen wir \u00fcber den mysteri\u00f6sen Fall des jahrzehntelang t\u00e4tigen V-Manns im rechten Bereich ein zus\u00e4tzliches Faktum. Es geht um das, was der Sachverst\u00e4ndige im Untersuchungsausschuss in Nordrhein-Westfalen gesagt hat. Bisher wurde der Tod von \u201eCorelli\u201c, der in den besten Jahren war - ich glaube, er war 35 Jahre oder so -, als nat\u00fcrlicher Tod bewertet; es wurde erkl\u00e4rt, er habe Diabetes gehabt und einen Diabetesschock erlitten. Nun sagt derselbe Sachverst\u00e4ndige, er m\u00fcsse das korrigieren; f\u00fcr den Tod k\u00f6nne auch Rattengift verantwortlich gewesen sein. Irgendwie befinden wir uns in einem sehr unwahrscheinlichen Kriminalroman, wenn man das zusammenfassend wertet.\n\nWas tun Sie, um hier eine neutrale Aufkl\u00e4rung zu gew\u00e4hrleisten? Bei dieser Aussage brechen doch rechts und links alle bisher genannten Argumente weg.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317226,"sequence":197,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317227,"sequence":198,"sitzung":175,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich teile Ihre Schlussfolgerung nicht, weil es nicht nur einen Sachverst\u00e4ndigen gab, der an diesem Fall beteiligt war und entsprechende Aussagen gemacht hat.\n\nNat\u00fcrlich nehmen wir all das aber ernst, und wir ziehen das in Betracht, was in den Untersuchungsaussch\u00fcssen der Landtage dazu - inzwischen gibt es ja mehrere - gesagt wird, wie zum Beispiel nat\u00fcrlich auch diese Aussage. Das f\u00fchrte bei uns bislang aber nicht zu einer anderen Schlussfolgerung, zumal er, wie gesagt, nicht der einzige Experte war, der sich gerade auch mit der Todesursache befasst hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317228,"sequence":199,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317229,"sequence":200,"sitzung":175,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe noch eine Frage im Nachgang zu der Ausgangsfrage von Herrn Str\u00f6bele. Mittlerweile ist eine Woche vergangen, und Ihre Taskforce ist nach K\u00f6ln ausger\u00fcckt. Der Minister hat uns erkl\u00e4rt, das werde jetzt zeitnah und gr\u00fcndlich aufgekl\u00e4rt; Sie haben dar\u00fcber berichtet. Jerzy Montag, der Sonderermittler, musste wieder eingesetzt werden, weil klar ist, dass ihm wahrscheinlich Dinge vorenthalten worden sind, die demnach nicht Teil des Untersuchungsberichtes \u201eCorelli\u201c sein konnten.\n\nSchlie\u00dft der Chef des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, Herr Maa\u00dfen, inzwischen aus, dass wir weiterhin Woche f\u00fcr Woche in einer Art Salamitaktik mit neuen Funden von Handys, SIM-Karten oder anderen Dingen im Fall \u201eCorelli\u201c konfrontiert werden? Der Hintergrund meiner Frage ist ja klar: Innerhalb von Wochen sind wir immer wieder mit neuen Details und Funden aus dem besagten Tresor konfrontiert worden.\n\nIch stelle mir jetzt vor, man f\u00e4hrt nach K\u00f6ln und setzt alle daran, das aufzukl\u00e4ren. Ist inzwischen ausgeschlossen, dass noch neue SIM-Karten und Handys gefunden werden, die \u201eCorelli\u201c, diesem V-Mann, geh\u00f6rten, oder hat Herr Maa\u00dfen sich dazu noch immer nicht eingelassen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317230,"sequence":201,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317231,"sequence":202,"sitzung":175,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Sie haben eben einerseits eine zeitnahe und andererseits auch eine gr\u00fcndliche Aufkl\u00e4rung gefordert. Wie so oft im Leben kann beides in einem gewissen Zielwiderspruch stehen. Von daher haben wir gesagt, dass wir - richtig - zeitnah aufkl\u00e4ren, aber auch nichts \u00fcbers Knie brechen wollen. Es w\u00e4re geradezu unverantwortlich, jetzt, w\u00e4hrend die Untersuchung noch l\u00e4uft, jegliche Bewertungen abzugeben, die Sie angemahnt oder insinuiert haben.\n\nEine Untersuchung macht keinen Sinn, wenn man das Ergebnis schon vorher kennt. Aus diesem Grunde habe ich gesagt: Bis Ende Juni soll die Untersuchung unter der Federf\u00fchrung von Herrn Ministerialdirektor a. D. Rupprecht abgeschlossen werden. Danach werden die Ergebnisse vorliegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317232,"sequence":203,"sitzung":175,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stellen Sie sie dem Parlament vor oder nur dem PKGr?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317233,"sequence":204,"sitzung":175,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"- Das h\u00e4ngt wahrscheinlich auch von der Natur der Ergebnisse ab. Ich kann das heute nicht beantworten. Ich glaube, auch hier gilt wieder: So viel Transparenz wie rechtlich irgendwie m\u00f6glich. In diesem Zusammenhang muss aber auch der zweite Teil des Satzes gelten, dass wir immer auch so viel Vertraulichkeit wie n\u00f6tig gew\u00e4hrleisten m\u00fcssen. Insofern werden wir schauen: Alles, was transparent und dem Parlament vorzustellen ist, wird nat\u00fcrlich auch gerne vorgestellt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317234,"sequence":205,"sitzung":175,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Trauerspiel!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317235,"sequence":206,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir sind damit am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums des Innern und kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Die Frage 28 der Abgeordneten Dr. Julia Verlinden wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Die Beantwortung \u00fcbernimmt die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme.\n\nWir kommen zur Frage 29. Da die Abgeordnete Ulla Jelpke immer noch nicht anwesend ist, wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nDie Fragen 30 und 31 des Abgeordneten Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit rufe ich die Frage 32 der Abgeordneten Katrin Werner auf:\n\nWelcher finanzielle und personelle Verwaltungsaufwand ist nach Kenntnis der Bundesregierung mit der Anrechnung des Einkommens und Verm\u00f6gens auf Teilhabeleistungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen derzeit notwendig?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317236,"sequence":207,"sitzung":175,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Werner, Sie wissen, dass die Durchf\u00fchrung der Eingliederungshilfe und damit auch die Anrechnung von Einkommen und Verm\u00f6gen den L\u00e4nderbeh\u00f6rden bzw. den Kommunalbeh\u00f6rden obliegt. Demgem\u00e4\u00df liegen uns keine Erkenntnisse \u00fcber den finanziellen und den personellen Verwaltungsaufwand vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317237,"sequence":208,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Werner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317238,"sequence":209,"sitzung":175,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Kramme. - Ich gehe hoffentlich richtig in der Annahme, dass wir immer noch \u00fcber den gleichen Referentenentwurf diskutieren, auch wenn am 1. Juni 2016 der Koalitionsausschuss tagte und die eine oder andere Pressemitteilung des einen oder anderen Mitglieds hier im Hause vielleicht eine andere Wahrnehmung hat m\u00f6glich werden lassen. Das wollte ich nur vorab einmal sagen, damit wir nicht von unterschiedlichen Papieren reden und es nicht schon die eine oder andere \u00c4nderung gibt, die uns nur noch nicht erreicht hat. Mich verwundert es, dass Sie dazu keine Angaben machen k\u00f6nnen.\n\nV\u00f6llig richtig ist nat\u00fcrlich, dass die Eingliederungshilfe L\u00e4ndersache ist. Aber gerade beim Thema Eingliederungshilfe m\u00fcssten schon irgendwelche Angaben vorliegen. Ich erinnere an die Fiskalpaktverhandlungen von 2012, bei denen es darum ging, die Kommunen im Bereich der Eingliederungshilfe zu entlasten. Dabei wurden erstmalig 5 Milliarden Euro zur Entlastung zugesagt, eine Zusage, die dann wieder zur\u00fcckgenommen wurde und die jetzt anscheinend wieder gemacht wird. Also m\u00fcssen Sie doch schon seit 2012 von belastbaren Zahlen ausgehen.\n\nAnsonsten sage ich Ihnen: Vielleicht brauchen wir 10 Milliarden Euro, vielleicht brauchen wir 7 Milliarden Euro, wie auch immer. Wenn die Bundesregierung Gelder zur Verf\u00fcgung stellt, muss sie doch von den Belastungen Kenntnis haben. Davon gehe ich zumindest aus, weil in diesem Zusammenhang die 5 Milliarden Euro, glaube ich, wieder im Raum stehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317239,"sequence":210,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317240,"sequence":211,"sitzung":175,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Werner, ich kann bei meiner Aussage nur bleiben. Wir haben keine Erkenntnisse dar\u00fcber, was den personellen und finanziellen Verwaltungsaufwand betrifft. Etwas anderes ist der Sachverhalt, wie viele Betroffene es gibt und wie hoch die Einnahmen sind. Das ist Ihre zweite Fragestellung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317241,"sequence":212,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Werner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317242,"sequence":213,"sitzung":175,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Gut, dann aber noch einmal zur ersten Fragestellung: In der jetzigen Vorlage ist eine Erh\u00f6hung der bestehenden Einkommens- und Verm\u00f6gengrenzen vorgesehen. Insofern ist uns allen bekannt, dass es einen Verwaltungsaufwand gibt. Schlie\u00dflich m\u00fcssen die Menschen Nachweise erbringen, die \u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fcssen, und die Personen, die sie \u00fcberpr\u00fcfen, bekommen ein Gehalt. Es gibt also einen finanziellen Aufwand und einen Verwaltungsaufwand.\n\nNun werden diese Grenzen angehoben. Ich glaube schon, dass zumindest wir beide uns einig sind, dass der Verwaltungsaufwand dann, wenn die Grenzen ganz aufgehoben w\u00fcrden, geringer w\u00fcrde. Da wir von einem Bundesteilhabegesetz, sprich: einem Bundesgesetz, reden, interessiert mich, ob das Ministerium, das diesen Entwurf vorbereitet hat, irgendwelche belastbaren Zahlen dazu hat, welche Auswirkungen diese Ma\u00dfnahme auf L\u00e4nder und Kommunen hat, gerade im Hinblick darauf, dass die eine oder andere Kommune eine sehr angespannte Haushaltslage hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317243,"sequence":214,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317244,"sequence":215,"sitzung":175,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Werner, wir kommen an dieser Stelle auch mit den Nachfragen nicht weiter. Das w\u00fcrde voraussetzen, dass in den L\u00e4ndern und Kommunen danach unterschieden wird, ob regul\u00e4r Verwaltungsmitarbeiter zur Bearbeitung von Antr\u00e4gen auf Eingliederungshilfe nach SGB XII eingesetzt werden. Das w\u00fcrde weiter voraussetzen, dass innerhalb der Eingliederungshilfe danach unterschieden wird, ob es um die Anrechnung von Einkommen und Verm\u00f6gen geht. Wir haben diesbez\u00fcglich schlichtweg keine Zahlen. Von daher gesehen kann ich Ihnen keine weitere Auskunft geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317245,"sequence":216,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Damit komme ich zur Frage 33 der Abgeordneten Katrin Werner:\n\nWie viele Menschen mit Behinderungen sind nach Informationen der Bundesregierung derzeit von der Anrechnung des Einkommens und Verm\u00f6gens auf Leistungen f\u00fcr behinderte Menschen betroffen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben wieder das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317246,"sequence":217,"sitzung":175,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Ganz herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Auf diese Frage muss ich antworten, dass keine statistischen Daten zur Gr\u00f6\u00dfe dieser Personengruppe vorliegen. Es wird gesch\u00e4tzt - das ist reine Sch\u00e4tzung -, dass derzeit jeder Zehnte der aktuell rund 700 000 Bezieher von Eingliederungshilfe f\u00fcr behinderte Menschen von der Einkommens- und Verm\u00f6gensanrechnung betroffen ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317247,"sequence":218,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Werner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317248,"sequence":219,"sitzung":175,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Nun wissen wir aber auch, dass viele Menschen aufgrund dieser Einkommens- und Verm\u00f6gensanrechnung momentan \u00fcberhaupt keine Eingliederungshilfe beantragen bzw. dass ihr Bedarf teilweise \u00fcber Familienmitglieder oder \u00fcber andere Wege abgedeckt wird. Ist Ihnen da eine Gesamtzahl bekannt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317249,"sequence":220,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317250,"sequence":221,"sitzung":175,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Da begebe ich mich in den Bereich der Dunkelziffern. Wir alle wissen, dass der Umgang mit Dunkelziffern extrem schwierig ist. Nach meinem Kenntnisstand liegen auch diesbez\u00fcglich keine Daten vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317251,"sequence":222,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Werner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317252,"sequence":223,"sitzung":175,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun lasse ich mich doch noch hinrei\u00dfen. Gibt es jetzt eine Anregung aus dem Ministerium oder einen Referentenentwurf, in dem 16 verschiedene Regelungen vorgeschlagen werden, da wir auf Bundesebene \u00fcberhaupt keine belegbaren Zahlen haben? F\u00fcr mich zumindest best\u00e4tigt sich da immer mehr die Wahrnehmung, dass wir gerade in diesem Gesetzentwurf viel von \u201esollte\u201c, \u201ek\u00f6nnte\u201c und \u201eLandesverordnung\u201c reden. Ehrlich gesagt, Ihre Antworten - ich vermute, von Kollegen werden sicherlich noch Fragen kommen; in Zukunft wird das dann auch der Fall sein - gehen so ein bisschen ins Blaue. Wir wissen nicht genau, was wir regeln, und am Ende werden wir wie 16 Bildungssysteme wahrscheinlich auch einmal 16 Auslegungen eines Bundesteilhabegesetzes haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317253,"sequence":224,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317254,"sequence":225,"sitzung":175,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Es f\u00e4llt mir schwer, diesbez\u00fcglich eine Frage zu erkennen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317255,"sequence":226,"sitzung":175,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich glaube, da sind Sie aber die Einzige!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317256,"sequence":227,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage 34 der Abgeordneten Corinna R\u00fcffer wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 35 des Abgeordneten Birkwald auf:\n\nWie hat sich die Zahl der Menschen mit Behinderungen nach Kenntnis der Bundesregierung in den letzten zehn Jahren entwickelt, die in station\u00e4ren Einrichtungen der Behindertenhilfe leben?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317257,"sequence":228,"sitzung":175,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Zahl der Menschen mit Behinderung, die Eingliederungshilfe f\u00fcr das Leben in einer Wohneinrichtung erhalten, wurde letztmalig zum 31. Dezember 2014 ermittelt. Damals waren es 193 770 Personen. Wir haben aber die Zahlen ab dem Zeitraum 2006. F\u00fcr 2005 liegen keine zuverl\u00e4ssigen Zahlen vor. Ich kann Ihnen das jetzt referieren, aber Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch die Unterlage abwarten. - Also ich kann jetzt eine Zahlenstaffel vortragen: 2006  154 425, 2007  157 596, 2008  167 161, 2009  177 259, 2010  182 398, 2011  181 564, 2012  190 621, 2013  191 595 und 2014  193 770.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317258,"sequence":229,"sitzung":175,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Endlich mal was Konkretes!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317259,"sequence":230,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Birkwald.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317260,"sequence":231,"sitzung":175,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin, auch f\u00fcr die konkrete Beantwortung. Ich freue mich, dass sich die Zahlen dann auch im Protokoll wiederfinden werden.\n\nMeine Nachfrage an Sie: Welche Effekte erwartet die Bundesregierung von der Einf\u00fchrung des Bundesteilhabegesetzes in diesem Bereich im Sinne einer Priorit\u00e4t eines Lebens daheim anstatt im Heim? Oder anders formuliert: Welche Erwartungen haben Sie hinsichtlich der Zahl von Menschen mit Behinderung, die k\u00fcnftig in station\u00e4ren Einrichtungen der Behindertenhilfe leben werden? Werden es wohl mehr, oder werden es wohl weniger werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317261,"sequence":232,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317262,"sequence":233,"sitzung":175,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Sie wissen, dass wir uns insoweit im Bereich des internen Regierungshandelns befinden. Sie wissen, dass es noch keinen Kabinettsbeschluss zum Bundesteilhabegesetz gibt. Man muss nat\u00fcrlich insoweit darauf hinweisen, dass alles davon abh\u00e4ngig ist, wie letztlich diesbez\u00fcgliche Regelungen ausgestaltet sein werden.\n\nWir werten in diesem Zusammenhang im Moment auch noch alle Kritikpunkte und Anregungen, die von Verb\u00e4nden, von L\u00e4ndern, aber auch dar\u00fcber hinaus eingegangen sind, aus und lassen sie gegebenenfalls mit einflie\u00dfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317263,"sequence":234,"sitzung":175,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Darf ich dann zusammenfassen, dass sich die Bundesregierung bisher nichts erwartet an dieser Stelle?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317264,"sequence":235,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Birkwald, das war dann Ihre zweite Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317265,"sequence":236,"sitzung":175,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317266,"sequence":237,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317267,"sequence":238,"sitzung":175,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre Frage ist wohl mehr oder minder nur rhetorisch gemeint. Wie gesagt: Wir erstellen ein Bundesteilhabegesetz in der Intention, etwas zu ver\u00e4ndern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317268,"sequence":239,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 36 des Abgeordneten Birkwald auf:\n\nMit Einsparungen in welcher H\u00f6he rechnet die Bundesregierung im Zuge der Einf\u00fchrung der gemeinsamen Inanspruchnahme von Teilhabeleistungen, dem sogenannten Zwangs-Pooling, auch in Hinblick auf die damit verbundene Zumutbarkeitspr\u00fcfung?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317269,"sequence":240,"sitzung":175,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Ich muss an dieser Stelle nat\u00fcrlich wieder darauf verweisen, dass wir uns im Bereich des regierungsinternen Handelns befinden. Dennoch zum urspr\u00fcnglichen Entwurf: Das gemeinsame Erbringen von Leistungen an mehrere Leistungsberechtigte, also das sogenannte Pooling von Leistungen, ist nur m\u00f6glich, soweit dies f\u00fcr den Leistungsberechtigten zumutbar ist. Dabei sind selbstverst\u00e4ndlich die pers\u00f6nlichen, die famili\u00e4ren und auch die \u00f6rtlichen Umst\u00e4nde zu ber\u00fccksichtigen. Da aber auch heute schon Leistungen an mehrere Leistungsberechtigte gemeinsam erbracht werden k\u00f6nnen, wird davon ausgegangen, dass mit dieser Regelung die heutige Praxis grunds\u00e4tzlich fortgef\u00fchrt wird. Dementsprechend sind im Entwurf des Bundesteilhabegesetzes keine finanziellen Auswirkungen ausgewiesen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317270,"sequence":241,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Kollege?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317271,"sequence":242,"sitzung":175,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ja. Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Stehen denn die Kostenvorbehalte in Bezug auf das Wunsch- und Wahlrecht f\u00fcr Menschen mit Behinderung aus Sicht der Bundesregierung im Einklang mit der Behindertenrechtskonvention der Vereinten Nationen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317272,"sequence":243,"sitzung":175,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich stehen Wunsch- und Wahlrecht mit der UN-Behindertenrechtskonvention im Einklang.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317273,"sequence":244,"sitzung":175,"speaker":"Zurufe","speaker_cleaned":"","speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Mikro!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317274,"sequence":245,"sitzung":175,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"- Das Mikro f\u00e4llt st\u00e4ndig aus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317275,"sequence":246,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es ist aber wieder \u201eeingefallen\u201c.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317276,"sequence":247,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317277,"sequence":248,"sitzung":175,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df, auf was Sie hinauswollen. Aber Sie m\u00fcssen wissen, dass auch beim sogenannten Pooling, wie ich vorhin bereits erw\u00e4hnt habe, die pers\u00f6nlichen Umst\u00e4nde des Leistungsberechtigten zu ber\u00fccksichtigen sind. Von daher sind wir der Auffassung, dass das alles im Einklang mit der UN-Behindertenrechtskonvention steht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317278,"sequence":249,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317279,"sequence":250,"sitzung":175,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ja, daf\u00fcr mache ich es sehr kurz, Herr Pr\u00e4sident. - Nach welchen Kriterien soll denn die Zumutbarkeitspr\u00fcfung erfolgen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317280,"sequence":251,"sitzung":175,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe dies bereits erw\u00e4hnt, will mich aber an dieser Stelle gerne wiederholen: Es sind die pers\u00f6nlichen, famili\u00e4ren und \u00f6rtlichen Umst\u00e4nde zu ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317281,"sequence":252,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gibt es noch eine Nachfrage aus den Reihen der Linken? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317282,"sequence":253,"sitzung":175,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist bestimmt nicht verwunderlich, dass ich jetzt noch einmal genauer nachhake. - Es ist nicht nur nach der Pr\u00fcfung des famili\u00e4ren Umfelds nachgefragt worden, und es ging auch nicht um den Zusammenhang zwischen UN-Behindertenrechtskonvention und Wunsch- und Wahlrecht. Denn ich traue der Bundesregierung zu, das zu erkennen. Denn ansonsten w\u00e4re das Vorwort in dem Gesetzentwurf v\u00f6llig falsch.\n\nEs ging vielmehr um den Kostenvorbehalt und die Frage, inwieweit das weiterverfolgt wird. Das passt auch zu der Frage, ob die Unterbringung zu Hause oder im Heim erfolgen sollte. Auch da geht es einfach nur darum, ob man konsequent pr\u00fcft oder ob die Hauptpriorit\u00e4t derzeit auf dem Wunsch- und Wahlrecht liegt, ohne Kostenvorbehalt, und ob die Priorit\u00e4t der Bundesregierung, des Ministeriums oder des Referentenentwurfs beibehalten wird, dass man sagt: \u201eDer Mensch kann entscheiden, ob er daheimbleiben m\u00f6chte\u201c, oder ob Sie erst pr\u00fcfen wollen, ob die Familie, ob dieser, ob jener, ob Personen aus dem Umfeld herangezogen werden k\u00f6nnen und ob die Kostenfrage gekl\u00e4rt ist. Es geht um Ihre Priorit\u00e4tensetzung und Ihre Vorstellungen, wie Sie die UN-Behindertenrechtskonvention umsetzen wollen. Was nachher hier im Hause abgestimmt wird - den Ablauf kennen wir alle -, ist eine ganz andere Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317283,"sequence":254,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317284,"sequence":255,"sitzung":175,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Es ergibt sich bereits daraus, dass wir mit der Neuregelung keinerlei Einsparung planen, dass wir dem Wunsch- und Wahlrecht hohe und h\u00f6chste Priorit\u00e4t einr\u00e4umen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317285,"sequence":256,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zur Frage 37 der Abgeordneten Jutta Krellmann, Fraktion Die Linke:\n\nWie viele Menschen mit Behinderungen sind nach Kenntnis der Bundesregierung derzeit in einer Werkstatt besch\u00e4ftigt, und wie hat sich die Zahl der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen in den letzten zehn Jahren entwickelt?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317286,"sequence":257,"sitzung":175,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Im Jahr 2014 waren 311 869 Menschen mit Behinderung in einer Werkstatt besch\u00e4ftigt. Neuere Zahlen liegen noch nicht vor. Ich kann Ihnen, wie gew\u00fcnscht, aber die Zahlen der letzten zehn Jahre nennen. Das waren im Jahr 2005  256 556 Menschen, 2006  268 046, 2007  275 492, 2008  278 689, 2009  290 285, 2010  291 187, 2011  297 214, 2012  302 629 und schlussendlich 2013  305 466.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317287,"sequence":258,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Das alles wird im Protokoll gr\u00fcndlich nachzulesen sein. Haben Sie noch eine Zusatzfrage, Frau Kollegin Krellmann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317288,"sequence":259,"sitzung":175,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Unbedingt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317289,"sequence":260,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Unbedingt. - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317290,"sequence":261,"sitzung":175,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Unbedingt. - Zum Gl\u00fcck kann jemand schnell mitschreiben. Wir werden das im Protokoll nachlesen. Nach dem, was ich mitbekommen habe, geht die Entwicklung nach oben. Die Zahlen gehen tendenziell nach oben. So habe ich das jedenfalls auf die Schnelle verstanden.\n\nMeine Zusatzfrage lautet: Wie bewertet die Bundesregierung den Entwurf des Bundesteilhabegesetzes im Hinblick auf die Empfehlung des Fachausschusses der Vereinten Nationen, Sonderwelten f\u00fcr Menschen mit Behinderung abzubauen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317291,"sequence":262,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317292,"sequence":263,"sitzung":175,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Sie wissen, dass wir an dieser Stelle ausweislich des Entwurfs - \u00fcber die letztendliche Fassung diskutieren wir hier bekannterma\u00dfen nicht - verschiedene Alternativm\u00f6glichkeiten geschaffen haben. Wir wollen, dass Menschen mit Behinderung, die in Werkst\u00e4tten t\u00e4tig sind, leichter erm\u00f6glicht wird, dort auszuscheiden, indem sie ein R\u00fcckkehrrecht bekommen, wenn sie es beispielsweise nicht schaffen, ein Angebot auf dem ersten oder zweiten Arbeitsmarkt zu erhalten. Sie wissen auch, dass wir das sogenannte Budget f\u00fcr Arbeit einf\u00fchren. Das sind in diesem Zusammenhang positive Entwicklungen.\n\nZum Zahlenmaterial. Sie haben recht: Die Zahlen gehen nach oben. Das hat allerdings zwei Ursachen. Das eine Element, das hier zu ber\u00fccksichtigen ist, ist, dass die Menschen l\u00e4nger in den Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte verbleiben, was insbesondere mit einer verbesserten k\u00f6rperlichen und psychischen Konstitution zusammenh\u00e4ngt. Die Medizin ist an dieser Stelle schlichtweg besser geworden. Das andere Element, das in diesem Zusammenhang zu ber\u00fccksichtigen ist, ist: Die Zahlen nehmen nicht mehr beachtlich zu. Es gibt zwar durchaus die beschriebene Entwicklung. Aber diese muss im Kontext gesehen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317293,"sequence":264,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wollen Sie noch eine Zusatzfrage stellen? - Nein. Dann die Kollegin. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317294,"sequence":265,"sitzung":175,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich frage ich hierzu noch einmal nach. Schlie\u00dflich ging es in der Frage darum, wie es um den Abbau und den Umgang mit der im Staatenbericht ge\u00e4u\u00dferten Kritik daran, dass in Deutschland Sonderwelten f\u00fcr Menschen mit Behinderung zu finden sind - Stichwort \u201eF\u00f6rderschule\u201c -, bestellt ist. Es geht darum, wie man es abbaut. Es ist sicherlich eine Errungenschaft, dass es keinen gro\u00dfen Zuwachs mehr gibt. Aber um einen Abbau zu erreichen, muss man effektiv etwas daf\u00fcr tun und darf nicht Vorschl\u00e4ge verfolgen, die das Werkstattleben im Alltag weiter verfestigen. Es gibt keine deutlichen Konzepte, aus denen erkennbar hervorgeht, dass die Bundesregierung \u00fcberhaupt gewillt ist, auf lange Sicht die Zahl der in Werkst\u00e4tten T\u00e4tigen abzubauen. Sie wissen ganz genau, dass jeder, der in einer solchen Werkstatt t\u00e4tig ist, eine bestimmte Vorgeschichte hat. Man m\u00fcsste also zuerst den vorgelagerten Bereich angehen, also den F\u00f6rderschulbereich bzw. den \u00dcbergang von der Schule in die berufliche Ausbildung, um Wege in Richtung Werkst\u00e4tten zu verhindern. Als wir heute im Familienausschuss \u00fcber den Jugendbericht diskutiert haben, wurde klar, dass es gar keine belegbaren Zahlen oder Befragungen f\u00fcr den F\u00f6rderschulbereich gibt. Der Weg in die Ausbildung bzw. in die Arbeitswelt ist doch entscheidend. Insofern ist die Frage, was die Bundesregierung f\u00fcr den Abbau tut, ehrlich gesagt, zu beantworten mit: Im Moment nicht viel! Sie tut nur alles, um nicht f\u00fcr einen Aufbau zu sorgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317295,"sequence":266,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317296,"sequence":267,"sitzung":175,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erkenne an dieser Stelle wieder keine Frage. Ich will dennoch versuchen, auf diese Nichtfrage zu antworten. Der entscheidende Punkt ist folgender: Zun\u00e4chst einmal finde ich, dass Wunsch- und Wahlrechte ernst zu nehmen sind. Die Wahl eines Menschen mit Behinderung kann nat\u00fcrlich dahin gehen, weiterhin in einer Werkstatt t\u00e4tig zu sein. Man muss sehen, dass eine solche T\u00e4tigkeit f\u00fcr viele relativ attraktiv ist, weil unter anderem eine rentenrechtliche Absicherung diesbez\u00fcglich erfolgt. Man muss aber auch sehen, dass wir an diesem Punkt durchaus arbeiten. Wie Sie wissen, hat das Ministerium ein 80-Millionen-Euro-Programm aufgelegt, das unter anderem Beratung, aber auch die Schaffung von Ausbildungspl\u00e4tzen beinhaltet. Ich finde, dass das durchaus eine beachtliche Summe ist, die hier eingesetzt wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317297,"sequence":268,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Wir kommen zur Frage 38 der Abgeordneten Jutta Krellmann:\n\nMit wie vielen \u00dcberg\u00e4ngen von Menschen mit Behinderungen aus einer Werkstatt auf den allgemeinen Arbeitsmarkt rechnet die Bundesregierung im Hinblick auf die Einf\u00fchrung eines Budgets f\u00fcr Arbeit?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317298,"sequence":269,"sitzung":175,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"\u00dcbergangszahlen im Rahmen des Budgets f\u00fcr Arbeit k\u00f6nnen derzeit noch nicht beziffert werden. Das neue Instrument muss sich nach dessen Einf\u00fchrung logischerweise erst noch etablieren. Die Bundesregierung rechnet aber nach den positiven Erfahrungen vergleichbarer Modellprojekte in einigen Bundesl\u00e4ndern damit, dass sich mit dem Budget f\u00fcr Arbeit die Zahlen der \u00dcberg\u00e4nge von Menschen mit Behinderung von Werkst\u00e4tten auf den allgemeinen Arbeitsmarkt sp\u00fcrbar erh\u00f6hen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317299,"sequence":270,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage, Frau Kollegin? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317300,"sequence":271,"sitzung":175,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Wie stellt die Bundesregierung die Aufkl\u00e4rung von Arbeitgeberinnen und Arbeitgebern sicher, die im Hinblick auf die abweichenden Regelungen, die die Bundesl\u00e4nder bez\u00fcglich des Budgets f\u00fcr Arbeit treffen k\u00f6nnen, notwendig ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317301,"sequence":272,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317302,"sequence":273,"sitzung":175,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage kann ich Ihnen aus dem Stegreif nicht mit Sicherheit beantworten. Ich w\u00fcrde vermuten, dass diesbez\u00fcglich einerseits die Integrations\u00e4mter zust\u00e4ndig sind, andererseits die Agenturen f\u00fcr Arbeit bzw. die Jobcenter. Ich lasse Ihnen zus\u00e4tzlich eine schriftliche Antwort zukommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317303,"sequence":274,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage? - Das ist nicht der Fall.\n\nDie Fragen 39 und 40 der Abgeordneten Sabine Zimmermann (Zwickau) sowie die Frage 41 des Abgeordneten Andrej Hunko und die Frage 42 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen - Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung - werden schriftlich beantwortet.\n\nWir sind damit am Ende der Fragestunde.\n\nIch unterbreche die Sitzung des Deutschen Bundestages bis zum Beginn der Aktuellen Stunde um 15.35 Uhr.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317304,"sequence":275,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 15.11 bis 15.35 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317305,"sequence":276,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktionen CDU\/CSU, SPD und B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nUnwetter in Deutschland\n\nAls erster Rednerin erteile ich der Bundesministerin Dr. Barbara Hendricks das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317306,"sequence":277,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2672,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317307,"sequence":278,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind in den vergangenen Tagen Zeugen verheerender Unwetter geworden. Gestern Abend erst erreichten uns Nachrichten von einem Tornado in Hamburg und von schweren Unwettern in Nordrhein-Westfalen. Insgesamt am h\u00e4rtesten wurden S\u00fcddeutschland und S\u00fcdwestdeutschland getroffen. Dort sind insgesamt elf Tote zu beklagen, ebenso erheblicher Sachschaden. Wir denken an die Toten, deren Leben mit den Fluten fortgerissen wurde, darunter ein Feuerwehrmann aus Schw\u00e4bisch Gm\u00fcnd, der starb, als er Leben retten wollte. Unser Mitgef\u00fchl - ich denke, das sage ich im Namen aller Kolleginnen und Kollegen - gilt den Angeh\u00f6rigen der Todesopfer. Wir denken auch an die vielen Menschen, deren Hab und Gut vernichtet wurde, die in diesen Tagen m\u00fchsam versuchen, zu retten, was zu retten ist, und die erst langsam wieder in den Alltag zur\u00fcckfinden werden. Wir w\u00fcnschen Ihnen dabei viel Kraft!\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es gibt aber auch Dinge, die Mut machen: Die Menschen in unserem Land stehen zusammen, sie helfen, wenn andere Menschen Hilfe brauchen. Unser Dank gilt ganz besonders den Rettungskr\u00e4ften, der Feuerwehr, den Angeh\u00f6rigen der Hilfsorganisationen und des Technischen Hilfswerks, von denen ja sehr viele ehrenamtlich im Einsatz sind. Wir danken der Polizei, der Bundeswehr und den Menschen, die sich einfach eine Schaufel genommen haben, um mitzuhelfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317308,"sequence":279,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317309,"sequence":280,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Ich selbst bin auch gerne bereit, die betroffenen Gemeinden im Rahmen von Stadtentwicklungsprogrammen beim Wiederaufbau zu unterst\u00fctzen und auch dabei, Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, durch die solche erneuten verheerenden Sch\u00e4den vermieden oder eingegrenzt werden k\u00f6nnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nach den gro\u00dfen Flusshochwassern 2013 stand der Hochwasserschutz an den gro\u00dfen Fl\u00fcssen im Vordergrund unserer Arbeit. Gemeinsam mit den L\u00e4ndern hat der Bund ein Nationales Hochwasserschutzprogramm beschlossen. Wir werden in den kommenden Jahren - wir haben damit im vergangenen Jahr begonnen - Auen renaturieren, Deiche zur\u00fcckverlegen und zus\u00e4tzliche Flutpolder schaffen. Wir werden den Fl\u00fcssen im Rahmen des Nationalen Hochwasserschutzprogramms mehr als 20 000 Hektar zus\u00e4tzlichen Raum geben.\n\nDas Hochwasserschutzgesetz II befindet sich gerade in der Ressortabstimmung. Wir wollen in Zukunft gezielt dort ansetzen, wo das Hochwasser entsteht, zum Beispiel in den Mittelgebirgen und H\u00fcgellandschaften, wo bei Starkregen schnell viel Wasser in tiefer gelegene Gebiete flie\u00dft. Wir wollen die Wasserversickerungs- und die Wasserr\u00fcckhaltef\u00e4higkeit dieser Gebiete erhalten und verbessern, damit weniger Wasser in die Fl\u00fcsse kommt.\n\nDie Katastrophen der vergangenen Woche machen aber einmal mehr deutlich, dass auch fernab der gro\u00dfen Fl\u00fcsse die Gefahr von \u00dcberflutungen besteht. Die Ursache waren r\u00e4umlich eng begrenzte, \u00e4u\u00dferst starke Regenf\u00e4lle, die sich pl\u00f6tzlich entluden, w\u00e4hrend einige Kilometer weiter die Sonne schien. In Simbach rollte eine fast 5 Meter hohe Flutwelle durch den Ort. Das kleine Fl\u00fcsschen Issel, das in Hamminkeln sonst rund 70 Zentimeter tief ist, war zwischenzeitlich zu einem Fluss von \u00fcber 2 Metern Tiefe geworden.\n\nStarkregenereignisse, die lokal zu massiven Zerst\u00f6rungen f\u00fchren, sind schon lange keine Einzelf\u00e4lle mehr. In den vergangenen Tagen haben sie fast gleichzeitig an verschiedenen Orten in weiten Teilen des Landes stattgefunden. Welche Schlussfolgerungen ziehen wir daraus? Nicht jedes Wetterereignis ist ein Anzeichen f\u00fcr den Klimawandel. Fest steht aber: Durch den Klimawandel h\u00e4ufen sich diese Ereignisse. Acht der zehn w\u00e4rmsten Jahre seit Beginn der Wetteraufzeichnungen liegen in diesem Jahrtausend. Mit immer neuen Temperaturrekorden erh\u00f6ht sich auch die Wahrscheinlichkeit f\u00fcr Wetterlagen, die Extremereignisse beg\u00fcnstigen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben uns in der Staatengemeinschaft darauf verst\u00e4ndigt, den Klimawandel auf unter 2 Grad oder m\u00f6glichst 1,5 Grad zu begrenzen. Aber auch damit wird sich unser Klima ver\u00e4ndern; es hat sich ja schon ver\u00e4ndert. Neben dem Klimaschutz muss die Anpassung an den Klimawandel einen h\u00f6heren Stellenwert bekommen. Dazu geh\u00f6rt zuallererst der bessere Schutz der Bev\u00f6lkerung und wichtiger Infrastrukturen. Mein Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r Florian Pronold hat den Umweltausschuss in der vergangenen Woche \u00fcber den Fortschrittsbericht zur Deutschen Anpassungsstrategie informiert; wir haben ja eine Anpassungsstrategie.\n\nWir werden die Kommunen st\u00e4rker unterst\u00fctzen, Wissen f\u00fcr Entscheidungstr\u00e4ger aufbereiten und Pilotprojekte starten. Das bedeutet zuallererst: Wir m\u00fcssen nach M\u00f6glichkeiten suchen, solche Ereignisse besser vorhersagen zu k\u00f6nnen, zum Beispiel, indem wir Niederschlagsmessungen mit den Daten zum Abwassernetz oder zu besonders verwundbaren Gebieten abgleichen. Daran arbeiten wir gemeinsam mit dem Deutschen Wetterdienst. Wir brauchen au\u00dferdem bessere Warnsysteme und Notfallpl\u00e4ne. Oft entscheiden wenige Minuten dar\u00fcber, ob Menschen sich rechtzeitig in Sicherheit bringen k\u00f6nnen.\n\nDie Bundesl\u00e4nder haben in den vergangenen Jahren entlang der gro\u00dfen Fl\u00fcsse ein Hochwassermanagement mit Risiko- und Gefahrenkarten erstellt. Die gemeinsamen Bem\u00fchungen von Bund und L\u00e4ndern haben dort in den vergangenen Jahren zu gro\u00dfen Fortschritten gef\u00fchrt. Die aktuellen Ereignisse zeigen aber: Wir brauchen auch ein aktives Starkregenmanagement. Wir m\u00fcssen Orte mit besonderem Risiko identifizieren, Vorsorge treffen und Notfallma\u00dfnahmen ausarbeiten. Wir m\u00fcssen au\u00dferdem gerade in gef\u00e4hrdeten Gebieten eine vorsorgende Raum- und Fl\u00e4chennutzung etablieren. Ich sage ganz klar: Gerade in verwundbaren Gebieten d\u00fcrfen wir nicht immer weitere Fl\u00e4chen versiegeln. Je mehr wir asphaltieren, bebauen und bepflastern, desto gr\u00f6\u00dfer werden die Wassermassen, die anschlie\u00dfend durch Flussbette und Abwasserrohre abtransportiert werden m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen verst\u00e4rkt Fl\u00fcsse und B\u00e4che renaturieren und immer dort, wo es m\u00f6glich ist, die Versiegelung der Landschaft r\u00fcckg\u00e4ngig machen.\n\nEine intensive Landwirtschaft, insbesondere der Maisanbau, ist bei Dauerregen im Fr\u00fchsommer ein zus\u00e4tzlicher Risikofaktor f\u00fcr \u00dcberflutungen. Um diese Jahreszeit haben zum Beispiel die Maisfelder noch viel unbedeckte Fl\u00e4che; die jungen Pflanzen nehmen das Wasser kaum auf. Das f\u00fchrt zu einer verst\u00e4rkten Erosion. Au\u00dferdem kann das weggeschwemmte Erdreich B\u00e4che und Abflussrohre verstopfen. Dass der intensive Maisanbau insbesondere in h\u00fcgeligen Lagen die Hochwassergefahr erh\u00f6hen kann, war dieser Tage noch von den Experten in den bayerischen Beh\u00f6rden best\u00e4tigt worden. Niederbayern ist \u00fcbrigens das Zentrum des Maisanbaus in Bayern. Er umfasst stellenweise \u00fcber ein Drittel des gesamten Agrarlandes in der Region. Gleichzeitig z\u00e4hlt das niederbayerische Rottal zu den vier Regionen Deutschlands, die am st\u00e4rksten unter Erosion leiden. Ich bin sehr daf\u00fcr, dass wir dringend zur guten fachlichen Praxis zur\u00fcckkommen: Wiesen dort, wo sie hingeh\u00f6ren, und \u00c4cker dort, wo sie hingeh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317310,"sequence":281,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317311,"sequence":282,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist eigentlich ziemlich einfach. Ministerpr\u00e4sident Seehofer, den ich pers\u00f6nlich sehr mag,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317312,"sequence":283,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317313,"sequence":284,"sitzung":175,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Pers\u00f6nlich?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317314,"sequence":285,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317315,"sequence":286,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"muss das den bayerischen Bauern auch sagen, wenn er sich f\u00fcr einen noch st\u00e4rkeren Ausbau der Biomasse einsetzt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe es schon gesagt: Die Wetterereignisse h\u00e4ufen sich. Wir m\u00fcssen feststellen, dass die Zeitspanne zwischen den sogenannten Jahrhundertunwettern immer k\u00fcrzer wird. Wir sind die erste Generation, die den menschengemachten Klimawandel erlebt, und wir sind die letzte, die ihn auf ein beherrschbares Ma\u00df begrenzen kann. Wir sollten uns deshalb nicht die Frage stellen: \u201eWas kostet uns der Klimaschutz?\u201c, sondern m\u00fcssen uns die Frage stellen: Was kostet es, wenn wir nicht handeln?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317316,"sequence":287,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317317,"sequence":288,"sitzung":175,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Das gilt \u00fcbrigens nicht nur f\u00fcr uns, sondern in verst\u00e4rktem Ma\u00dfe f\u00fcr die L\u00e4nder, die eine schlechte Infrastruktur, weniger stabile H\u00e4user und praktisch keinen Katastrophenschutz haben. Wir haben also keine Alternative dazu, unsere Lebensweise an den schon stattfindenden Klimawandel anzupassen - auch in Deutschland; das gilt nicht nur f\u00fcr die L\u00e4nder des S\u00fcdens. Unsere Phantasie sollte sich nicht darin ersch\u00f6pfen, Deiche zu erh\u00f6hen und gr\u00f6\u00dfere Abwasserrohre zu verbauen. Die beste Katastrophenvorsorge sind angepasste Schutzma\u00dfnahmen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317318,"sequence":289,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317319,"sequence":290,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Eva Bulling-Schr\u00f6ter, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317320,"sequence":291,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317321,"sequence":292,"sitzung":175,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Alle reden \u00fcbers Wetter, wir Linke nicht. Ich finde es viel wichtiger, dar\u00fcber zu reden, wie wir schnell und unb\u00fcrokratisch helfen k\u00f6nnen. Das sage ich nicht nur als Abgeordnete aus Bayern, wo die Unwetter ja in besonders drastischer Art und Weise zugeschlagen haben. Mein Beileid und meine Anteilnahme m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch im Namen meiner Fraktion den Familien und Hinterbliebenen der Todesopfer in Deutschland bekunden sowie den Flutopfern, die Hab und Gut verloren haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317322,"sequence":293,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Ute Vogt [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317323,"sequence":294,"sitzung":175,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Unser Dank gilt nat\u00fcrlich den vielen ehrenamtlichen Helferinnen und Helfern vor Ort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317324,"sequence":295,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Dr. Anja Weisgerber [CDU\/CSU] und Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317325,"sequence":296,"sitzung":175,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sollten den Menschen endlich einmal reinen Wein einschenken. Jedes Jahr eine Jahrhundertflut, jedes Jahr ein Jahrhundertsturm - dazu sagen wir: Da stimmt etwas nicht. Ich erkl\u00e4re Ihnen auch, warum. Meine Vorrednerin, Frau Ministerin Hendricks, hat die Gr\u00fcnde bereits angesprochen. Was sind die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Sturzfluten und St\u00fcrme in Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, am Niederrhein, in Rheinland-Pfalz und der Eifel sowie f\u00fcr den Tornado gestern in Hamburg? Was heute und vor einer Woche passiert ist, das nennt man allgemein Wetter. Bei Wetter und Unwetter geht es um einen kurzen Zustand - mal regnet es, mal scheint die Sonne -; wir haben es heute aber mit den Folgen des Klimawandels zu tun. Messungen \u00fcber Jahrzehnte hinweg zeigen, dass die Zahl der Extremwetterereignisse weltweit, auch in Deutschland, stark zunimmt. Immer mehr St\u00fcrme, Regenfluten und Hitzewellen sind also nicht Ausdruck einer vor\u00fcbergehenden Erscheinung, kein Wetter, sondern Folgen des Klimawandels. Reden Sie mit Versicherungsexperten, treffen Sie sich mit Wissenschaftlern; sie erkl\u00e4ren Ihnen den Unterschied zwischen Wetter und Klima. \u201eKlimawandel und seine Folgen in Deutschland\u201c, das w\u00e4re eigentlich der ehrlichere Titel f\u00fcr diese Aktuelle Stunde gewesen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317326,"sequence":297,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317327,"sequence":298,"sitzung":175,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein bisschen mehr Ehrlichkeit t\u00e4te der Regierungskoalition auch ganz gut, wenn wir \u00fcber Nothilfen f\u00fcr die Gesch\u00e4digten reden. Wir von der Linken haben schon letzte Woche die Bundesregierung davon in Kenntnis gesetzt, dass viele Milliarden Euro Nothilfe notwendig sind und diese sofort abrufbar w\u00e4ren. Unb\u00fcrokratische Hilfe vom Bund kann \u00fcber den Aufbaufonds kommen, der hier im Juni 2013 beschlossen wurde. 7,4 Milliarden Euro Sonderverm\u00f6gen wurden in diesen Fonds aufgenommen. Von diesem Geld ist sehr viel \u00fcbrig. Das reicht, um den Gesch\u00e4digten schnell zu helfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317328,"sequence":299,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317329,"sequence":300,"sitzung":175,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"W\u00e4hrend die Linke Hilfsgelder im Haushalt fand, las ich in einer Presseerkl\u00e4rung des Kanzleramts vom Donnerstag die Reaktion der Bundeskanzlerin auf die Fluten - ich zitiere -:\n\nSie beobachte die Situation weiter sehr genau.\n\n\u201eBeobachten\u201c, liebe Regierung, ist etwas f\u00fcr Fu\u00dfballfans am Spielfeldrand oder f\u00fcr Vogelfans im Wald. Was z\u00e4hlt, ist das Grundgesetz, und darin steht, dass die Regierung dem Wohl der Bev\u00f6lkerung verpflichtet ist. Handeln, nicht abwarten, das ist hier gefragt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317330,"sequence":301,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317331,"sequence":302,"sitzung":175,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Wann gibt es aus dem Sonderverm\u00f6gen Entsch\u00e4digungen f\u00fcr die Hinterbliebenen der Umweltopfer? Wann gehen diese Mittel an die Familien, deren H\u00e4user in den Wassermassen versunken sind? Sie warten auf diese Mittel; das wissen Sie. Der Bund hat M\u00f6glichkeiten. Statt sie zu nutzen, wird \u00fcber neue Versicherungen diskutiert und Sparpolitik betrieben. Eine schwarze Null auf Kosten von Klimawandelopfern - das geht f\u00fcr uns gar nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317332,"sequence":303,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317333,"sequence":304,"sitzung":175,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Geben Sie die Gelder frei, und h\u00f6ren Sie auf, vom Wetter zu reden.\n\nDie Ausrede, dass die Regierungsfraktionen keinem Antrag der Opposition zustimmen, lassen wir der Gro\u00dfen Koalition nicht durchgehen. Wir haben n\u00e4mlich im Haushaltsausschuss gar keinen Antrag gestellt, sondern eine Unterrichtungsbitte eingereicht, \u00fcbrigens als erste und bis jetzt einzige Fraktion, was mich sehr wundert. Besonders wundere ich mich \u00fcber die CSU, weil sie in Bayern ununterbrochen Hilfe vom Bund anfordert, als w\u00e4re sie nicht in der Regierung. Sie haben ja mit diese Aktuelle Stunde beantragt.\n\nIch sage: Nehmen Sie unseren Vorschlag auf. Pr\u00fcfen Sie den Wirtschaftsplan des Sonderverm\u00f6gens \u201eAufbauhilfe\u201c, und \u00e4ndern Sie, wenn n\u00f6tig, die Zweckbindungsbestimmungen. Helfen Sie den Betroffenen schnell und unb\u00fcrokratisch.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317334,"sequence":305,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317335,"sequence":306,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Max Straubinger, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317336,"sequence":307,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317337,"sequence":308,"sitzung":175,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Dramatische Ereignisse haben sich in meinem Wahlkreis, aber nat\u00fcrlich auch im ganzen Bundesgebiet abgespielt. Wir sind innerhalb k\u00fcrzester Zeit von schrecklichen Unwettern heimgesucht worden, einmal in Baden-W\u00fcrttemberg, dann in Bayern, dann in Rheinland-Pfalz, gestern in Hamburg und in Nordrhein-Westfalen. Das zeigt, dass es sich um eine breite Gewitterfront handelt, die \u00fcber viele Bundesl\u00e4nder hinwegzieht. Daraus m\u00fcssen entsprechende Schl\u00fcsse gezogen werden.\n\nAls Wahlkreisabgeordneter des mit am st\u00e4rksten betroffenen Landkreises Rottal-Inn darf ich aber durchaus einen Schwerpunkt legen. Bei uns gab es innerhalb k\u00fcrzester Zeit 200 Liter Regen pro Quadratmeter. Das hat gewaltige Spuren hinterlassen. Wir trauern um insgesamt elf Tote; die Frau Bundesministerin hat es bereits ausgef\u00fchrt. Sieben Tote gab es in unserer niederbayerischen Heimat. Sie sind zum Teil leider unter sehr dramatischen Umst\u00e4nden ums Leben gekommen. Das Mitgef\u00fchl gilt nat\u00fcrlich den Angeh\u00f6rigen und allen Verwandten und Bekannten.\n\nWir danken gleichzeitig f\u00fcr den gro\u00dfartigen Einsatz, den die Rettungskr\u00e4fte geleistet haben: 390 Personen wurden aus akuter Not gerettet, 150 Personen aus lebensbedrohlichen Situationen befreit. Das zeigt - ich bin davon \u00fcberzeugt, dass der Kollege Stephan Mayer besonders darauf eingehen wird -, dass die Leistungsf\u00e4higkeit unserer Rettungsdienste hervorragend ist. Der Dank gilt deshalb von meiner Seite aus den Rettungskr\u00e4ften in allen Eins\u00e4tzen. Es wurden 1 500 bis 2 000 Ersteins\u00e4tze durchgef\u00fchrt. Das zeigt sehr deutlich, dass wir hier gut aufgestellt sind. Ein herzliches Dankesch\u00f6n an diese Einsatzkr\u00e4fte und an die Helfer vor Ort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317338,"sequence":309,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317339,"sequence":310,"sitzung":175,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was haben wir an Sch\u00e4den zu verzeichnen? 430 Quadratkilometer verw\u00fcstetes Land, 5 000 betroffene Haushalte, 20 Prozent davon vollkommen in ihrer Existenz gef\u00e4hrdet, 500 H\u00e4user, die abbruchreif sind - die Sch\u00e4den an den H\u00e4usern kann man bis heute noch nicht quantifizieren -, erhebliche Sch\u00e4den in der Landwirtschaft und in den Gewerbebetrieben. Deshalb ist es wichtig, sehr schnell Hilfe zu leisten. Ich finde es bedauerlich, dass die Frau Bundesministerin \u00fcberhaupt nichts zu Hilfeleistungen gesagt hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317340,"sequence":311,"sitzung":175,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihr seid doch in der Regierung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317341,"sequence":312,"sitzung":175,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich danke ganz besonders der Bayerischen Staatsregierung, die mit dem gestrigen Beschluss hervorragend gehandelt hat. Sie gibt den betroffenen Menschen Mut und Zuversicht, dass sie nicht auf ihren Sch\u00e4den sitzen bleiben und dass sie vor allen Dingen dieselbe Unterst\u00fctzung bekommen wie damals die Opfer der \u00dcberflutungen in Deggendorf und Umgebung. Hier handelt die Bayerische Staatsregierung vorbildlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317342,"sequence":313,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317343,"sequence":314,"sitzung":175,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daran k\u00f6nnen sich auch andere Landesregierungen unter Umst\u00e4nden ein Beispiel nehmen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317344,"sequence":315,"sitzung":175,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Bund vor allem! Der Bund!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317345,"sequence":316,"sitzung":175,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein herzliches Dankesch\u00f6n an den bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten Horst Seehofer und sein Kabinett.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317346,"sequence":317,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317347,"sequence":318,"sitzung":175,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich danke aber auch f\u00fcr den Einsatz unseres Bundesverkehrsministers, der am Freitag mit mir vor Ort die umfangreichen Infrastruktursch\u00e4den an den Bundesstra\u00dfen 20 und 12 und an vielen Br\u00fcckenteilen besichtigt hat und sich daf\u00fcr einsetzt, dass diese Infrastruktureinrichtungen sehr schnell und z\u00fcgig wiederhergestellt werden. Mein Dank gilt auch dem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Pronold, der ebenfalls am Freitag vor Ort war. Ich bin \u00fcberzeugt, dass er als Staatssekret\u00e4r darauf achten wird, dass St\u00e4dtebauf\u00f6rderungsmittel so weit wie m\u00f6glich auch \u00fcber den Bundeshaushalt zum Einsatz gebracht werden, sodass den Menschen Mut und Zuversicht gegeben werden k\u00f6nnen. F\u00fcr das Aufr\u00e4umen der Sch\u00e4den, die es gibt, auch ein herzliches Dankesch\u00f6n an die Bundeswehr, die seit Montag im Einsatz ist und hier Unterst\u00fctzung leistet!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317348,"sequence":319,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317349,"sequence":320,"sitzung":175,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Werte Damen und Herren, nat\u00fcrlich wird jetzt Bilanz gezogen und gefragt: Wie h\u00e4tten wir das verhindern k\u00f6nnen? Sicherlich ist hier Pr\u00e4vention, also der Hochwasserschutz und Sonstiges, von elementarer Bedeutung; die Frau Bundesministerin hat darauf hingewiesen. Aber ich finde es bedauerlich, wenn jetzt sofort wieder \u00fcber die Landwirtschaft hergezogen wird. Ich frage mich: Wie konnten denn die vielen Golfpl\u00e4tze abgeschwemmt werden, etwa im Landkreis Passau, die ja wohlweislich nicht mit Maisanbau, sondern mit Rasen best\u00fcckt sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317350,"sequence":321,"sitzung":175,"speaker":"Martin Burkert [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"CSU-Golfpl\u00e4tze!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317351,"sequence":322,"sitzung":175,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Viele Gr\u00e4ben sind abgerissen worden; auch dort findet kein Maisanbau statt, dort sind Wiesen. Dass Wiesen abgeschwemmt worden sind, muss man meines Erachtens auch deutlich machen. Man sollte aber nicht sofort die Landwirtschaft in die Ecke stellen und so tun, als sei sie die Verursacherin dieser Situation.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317352,"sequence":323,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317353,"sequence":324,"sitzung":175,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Letztes. Bei der Finanzierung der Beseitigung der Sch\u00e4den handelt Bayern vorbildlich. Aber ich sage auch: Wenn es \u00fcber mehrere Bundesl\u00e4nder hinweg solche Schadensereignisse gibt, ist meines Erachtens auch der Bund in die Pflicht zu nehmen, um hier entsprechende Hilfestellungen zu geben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317354,"sequence":325,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317355,"sequence":326,"sitzung":175,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sage ich doch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317356,"sequence":327,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317357,"sequence":328,"sitzung":175,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mich macht es schon nachdenklich, wenn ich feststellen muss: In Baden-W\u00fcrttemberg gibt es f\u00fcr 80 Prozent der Geb\u00e4ude eine Elementarschadenversicherung, in Bayern nur f\u00fcr 24 Prozent der Geb\u00e4ude. Das resultiert daraus, dass es in Baden-W\u00fcrttemberg fr\u00fcher eine entsprechende Pflichtversicherung gab -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317358,"sequence":329,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317359,"sequence":330,"sitzung":175,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- und viele dieses Versicherungsverh\u00e4ltnis beibehalten haben, dass dies in Bayern in der Vergangenheit aber nicht der Fall war.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317360,"sequence":331,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317361,"sequence":332,"sitzung":175,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb gilt auch in diesem Fall, pr\u00e4ventiv entgegenzuwirken und daf\u00fcr zu sorgen, dass die Elementarschadenversicherung eine st\u00e4rkere Verbreitung findet, sodass in Zukunft die bestm\u00f6gliche Regulierung der Sch\u00e4den im Sinne der Menschen erfolgen kann.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Geduld, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317362,"sequence":333,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317363,"sequence":334,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich hatte keine Geduld, aber ich bin nicht dazwischengekommen. Den n\u00e4chsten Rednern gebe ich jeweils eine Minute drauf, weil das sonst unfair w\u00e4re.\n\nKollege Ebner vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt, und er bekommt sechs Minuten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317364,"sequence":335,"sitzung":175,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die Unwetter der vergangenen Tage - es wurde schon angesprochen - haben elf Todesopfer gefordert. Jedes ist eines zu viel. Unsere Gedanken, unser Mitgef\u00fchl sind bei den Opfern und ihren Hinterbliebenen. Ich glaube, wir alle sind von der Wucht der Ereignisse und ihren Folgen \u00fcberrascht. Wir sind mit den Gedanken aber auch bei all jenen, die in der Nacht vom 29. auf den 30. Mai dieses Jahres in Baden-W\u00fcrttemberg, vor allem in den Landkreisen Hohenlohe, Schw\u00e4bisch Hall und Ostalb, und bei dem unfassbaren Unwetter der folgenden Tage in Bayern, Hessen und Nordrhein-Westfalen zwar mit dem Schrecken, aber mit enormen materiellen Sch\u00e4den davongekommen sind.\n\nZu bundesweit trauriger Ber\u00fchmtheit ist dieser Tage die Gemeinde Braunsbach gelangt, die im Landkreis Schw\u00e4bisch Hall-Hohenlohe liegt, den ich zusammen mit der Kollegin Sawade und dem Kollegen von Stetten hier vertreten darf. In der Nacht von Sonntag auf Montag hat ein Unwetter mit ungeheurer Wucht 180 Liter Regen in kaum mehr als einer Stunde \u00fcber der Region abgeladen, wo sonst 70 Liter Regen im ganzen Monat fallen. Kleine Klingen sind zu Gesteinslawinen angeschwollen, B\u00e4ume sind wie Zahnstocher geknickt, und Autos hat es wie Streichholzschachteln fortgetrieben. In wenigen Minuten wurde das schmucke Kleinst\u00e4dtchen Braunsbach am Kocher mitsamt seinen Teilorten verw\u00fcstet und in eine Tr\u00fcmmerlandschaft verwandelt. Existenzen sind zerst\u00f6rt. Die Menschen dort stehen buchst\u00e4blich vor dem Nichts. Wer das vor Ort gesehen hat, der kann es nur f\u00fcr ein Wunder halten, dass gerade in Braunsbach keine Menschen zu Schaden kamen, niemand verletzt wurde oder zu Tode gekommen ist.\n\nLassen Sie uns bei allem Blick auf Braunsbach all die weiteren Orte im Kochertal und im Jagsttal - Kirchberg mit seinen Teilorten, Langenburg, K\u00fcnzelsau und Forchtenberg -, aber auch Schw\u00e4bisch Gm\u00fcnd, Wuppertal, Simbach am Inn und all die anderen Orte, die es ebenfalls hart getroffen hat, nicht vergessen.\n\nDie materiellen Sch\u00e4den sind wirklich enorm und bis heute nur grob absch\u00e4tzbar. Allein in den beiden Landkreisen Hohenlohekreis und Schw\u00e4bisch Hall in Baden-W\u00fcrttemberg gehen wir bisher von \u00fcber 200 Millionen Euro aus, 104 Millionen Euro davon allein in dem betroffenen Ort Braunsbach.\n\nDas Verkehrsministerium, Herr Staatssekret\u00e4r Barthle, geht von Sch\u00e4den an der Stra\u00dfen- und Schieneninfrastruktur in H\u00f6he von 20 bis 50 Millionen Euro aus. Auch hier steht eine endg\u00fcltige Schadensbilanz noch aus, und auch landwirtschaftliche Fl\u00e4chen hat es hart getroffen, auch und besonders - das wurde ja schon mehrfach angesprochen - zahlreiche Weinbaubetriebe mit Steillagen im Kochertal.\n\nIch bin den vielen Menschen aus den umliegenden Gemeinden dankbar, die spontan angepackt und mitgeholfen haben - das tun sie bis heute -, die Sch\u00e4den zu beseitigen. Die gigantische Helferwelle hat die Koordinatoren vor Ort an Grenzen gebracht; denn zeitweilig mussten Hilfsbereite wirklich gebeten werden, sp\u00e4ter wiederzukommen, weil so viele auf einmal kamen. Das war auch in Simbach so. Sie kamen mit Wasserpumpen, Schaufeln und Generatoren und haben gesagt: Hier bin ich. Wo kann ich helfen?\n\nIch glaube, wir m\u00fcssen schon auch schauen, wie wir uns hier k\u00fcnftig besser r\u00fcsten k\u00f6nnen, um diese Hilfe nicht ins Leere laufen zu lassen, zum Beispiel m\u00fcssen wir die neuen Medien zur Koordination nutzen. In Nordrhein-Westfalen haben Studenten rucki, zucki eine Onlineplattform gestaltet. Das sollten wir k\u00fcnftig auch tun.\n\nEin gro\u00dfes Lob gilt auch dem Krisenmanagement und der gigantischen Einsatzbereitschaft des THW, des Roten Kreuzes, der Polizei, der Feuerwehr und aller anderen Helferinnen und Helfer.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317365,"sequence":336,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317366,"sequence":337,"sitzung":175,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Beeindruckt hat mich ebenfalls die spontane Hilfe von Asylsuchenden aus Afghanistan und Syrien, die in den Fl\u00fcchtlingsheimen bei uns im Landkreis leben und mit Schaufeln, Gummistiefel und Eimern vor Ort aufgetaucht sind, um zu helfen. Das war ein wirklich nahezu r\u00fchrender Akt.\n\nIch meine, deshalb ist jetzt auch nicht die Stunde der Schuldzuweisungen, sondern es ist die Stunde der schnellen Hilfe und der Unterst\u00fctzung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317367,"sequence":338,"sitzung":175,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317368,"sequence":339,"sitzung":175,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist aber auch die Stunde der Analyse der Lage und der Analyse, wo und wie wir kurz-, mittel- und langfristig handeln und helfen m\u00fcssen.\n\nViele Soforthilfen in Bayern und in Baden-W\u00fcrttemberg sind angelaufen. Das hilft den Menschen zun\u00e4chst einmal \u00fcber die \u00e4rgste Not hinweg. Das hilft ihnen aber nicht in ihrer existenziellen Not.\n\nDie kleine verschuldete Gemeinde Braunsbach beispielsweise - das gilt aber auch f\u00fcr viele andere betroffenen Gemeinden - wird die Beseitigung der Sch\u00e4den und den Wiederaufbau nicht alleine stemmen k\u00f6nnen. Das m\u00fcssen wir wissen. Ich meine, neben den L\u00e4ndern Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern ist jetzt auch der Bund gefordert, Mittel aus dem Hochwasserfonds f\u00fcr die betroffenen Gemeinden und Kreise freizugeben. Die v\u00f6llig zerst\u00f6rte Gemeinde Braunsbach braucht ein Wiederaufbauprogramm, sonst kommt das gesamte Gemeinwesen dort nicht wieder auf die F\u00fc\u00dfe.\n\nDeshalb meine ich, die Bundesregierung muss hier den Ausgleich von monet\u00e4ren Sch\u00e4den erleichtern und auch einen angemessenen Versicherungsschutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Elementarsch\u00e4den herstellen. Sie muss sich zumindest daf\u00fcr einsetzen, dass hier nicht immer die \u00f6ffentliche Hand einspringen muss. Ich glaube, wir brauchen eine Pflicht zur Versicherung gegen Elementarsch\u00e4den, sonst sind wir hier immer wieder gefordert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317369,"sequence":340,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317370,"sequence":341,"sitzung":175,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch die Nachsorgebetreuung ist notwendig. Die Flut hinterl\u00e4sst Biografiebr\u00fcche. Das d\u00fcrfen wir nicht vergessen.\n\nWir d\u00fcrfen aber auch nicht vergessen, dass sich solche extremen Wetterlagen h\u00e4ufen werden. Sie haben sich aufgrund der bestehenden Erderw\u00e4rmung in den letzten Jahren um 30 Prozent erh\u00f6ht. Das ist ein entsprechendes Signal. Absoluten Schutz dagegen gibt es nicht. Wir m\u00fcssen handeln und das Ausma\u00df solcher Sch\u00e4den verringern. Nichtstun ist keine Option, und wir d\u00fcrfen die Schadenssumme nicht ins Uferlose wachsen lassen.\n\nOberstes Gebot ist der Klimaschutz. Wir m\u00fcssen das 1,5-Grad-Ziel halten und d\u00fcrfen es nicht durch - ich sage es einmal so - Ver\u00e4nderungen am EEG - mehr Kohle und weniger Zuwachs erneuerbarer Energien - konterkarieren.\n\nWir m\u00fcssen jetzt - das ist mein letzter Satz - eine Analyse vornehmen: Was ist eigentlich auf den landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen geschehen? Wir haben jetzt die Daten vor Ort, erheben wir sie, nutzen wir sie, werten wir sie aus! Dann brauchen wir uns nicht zu streiten und brauchen niemandem die Schuld zuzuweisen. Wir k\u00f6nnen jetzt die Daten vor Ort erheben und sehen: Was ist in den unterschiedlichen Strukturen der unterschiedlichen Kulturen passiert?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317371,"sequence":342,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Letzter Satz.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317372,"sequence":343,"sitzung":175,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie viel Boden ist wo abgeschwemmt worden? Wir k\u00f6nnen es nicht dulden, wertvollen Ackerboden zu verlieren. Das nimmt uns die Lebensgrundlage auf diesem Planeten.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317373,"sequence":344,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317374,"sequence":345,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Ebner. - Der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CSU\/CDU-Fraktion: Stephan Mayer.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317375,"sequence":346,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317376,"sequence":347,"sitzung":175,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Apokalyptische Vorg\u00e4nge haben sich im Rahmen der Hochwasserkatastrophe in Deutschland in den letzten Tagen abgespielt. Ich glaube, der bayerische Ministerpr\u00e4sident Horst Seehofer \u00fcbertreibt nicht, wenn er von einem \u201eInferno\u201c spricht.\n\nAuch wenn dieses Starkregenereignis, das sich in vielen Bundesl\u00e4ndern zugetragen hat, regional begrenzt war, so kann man doch, glaube ich, deutlich darauf hinweisen, dass diese Katastrophe - ich m\u00f6chte wirklich von einer \u201eKatastrophe\u201c sprechen - der Hochwasserkatastrophe von vor drei Jahren in keiner Weise nachsteht. Auch wenn das Gesamtausma\u00df geringer ist, weil das Hochwasser dieses Mal regional und \u00f6rtlich begrenzt war, so muss man doch deutlich sagen: Die betroffenen Personen, die Opfer dieser Hochwasserkatastrophe, sind genauso dramatisch gesch\u00e4digt wie die Opfer von vor drei Jahren.\n\nDeshalb bin auch ich der Meinung, dass es dem Bund gut ansteht, mitzuhelfen. Es ist nicht nur die Aufgabe der betroffenen Bundesl\u00e4nder, sich jetzt zu engagieren. Das Engagement des Freistaats Bayern ist schon genannt worden, aber auch andere Bundesl\u00e4nder sind jetzt sehr schnell dabei, den unmittelbar Betroffenen zur Seite zu stehen. Ich glaube, gerade in dieser Stunde steht es auch uns gut an, unsere Gedanken den Opfern zuzuwenden. Es ist schon erw\u00e4hnt worden: elf Tote insgesamt, allein im Landkreis Rottal-Inn 45 Verletzte. Wir sollten Anteilnahme zeigen, unsere Gedanken denen zuwenden, die betroffen und demoralisiert, teilweise auch traumatisiert sind. Aber es geht auch darum, die richtigen Konsequenzen zu ziehen. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass der Bund seinen Obolus dazu beitragen muss, sei es aus dem Fluthilfefonds, sei es aus anderen Mitteln. Wir d\u00fcrfen die Kommunen und die L\u00e4nder hier nicht alleine lassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317377,"sequence":348,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317378,"sequence":349,"sitzung":175,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht aus meiner Sicht auch darum, dass schnell geholfen wird. Es gibt ja das gefl\u00fcgelte Wort: Wer schnell hilft, hilft doppelt. Es ist sch\u00f6n und auch vorbildlich, dass die Bayerische Staatsregierung allen Betroffenen - das ist teilweise schon erfolgt - 1 500 Euro pro Haushalt hat zukommen lassen. Aber auch der Bund sollte sich hier engagieren. Ich m\u00f6chte deutlich sagen, dass es f\u00fcr die Betroffenen allenfalls ein schwacher Trost ist, wenn der Einsatz mit Blick auf die Schadensbeseitigung, das Aufr\u00e4umen und auch auf die Wiederherstellung der Infrastruktur sehr gut gelaufen ist.\n\nIch glaube, wir k\u00f6nnen wirklich mit Stolz auf die Hilfs- und Katastrophenschutzorganisationen des Bundes und der L\u00e4nder verweisen. Ihr Einsatz lief - das sage ich in aller Offenheit - in der Vergangenheit nicht immer ganz so gut. Auch wenn Deutschland nicht nur daf\u00fcr ber\u00fchmt ist, unb\u00fcrokratisch vorzugehen: Diese dramatische Katastrophe hat gezeigt, dass dann, wenn Not am Mann ist, wenn die Not am gr\u00f6\u00dften ist, unb\u00fcrokratisch zusammengearbeitet wird. Ich m\u00f6chte deshalb wirklich allen Hilfs- und Rettungsorganisationen des Bundes und der L\u00e4nder von ganzem Herzen danken. Ob das die Polizei, das Technische Hilfswerk, die Feuerwehren oder das Rote Kreuz ist: Hier ist in engagierter Weise wirklich hochprofessionell und herausragend gearbeitet worden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317379,"sequence":350,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317380,"sequence":351,"sitzung":175,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mein Heimatort Neu\u00f6tting liegt nur 20 Kilometer Luftlinie von Simbach, dem am st\u00e4rksten betroffenen Ort, entfernt. Ich habe aufgrund der Erfahrungen der letzten Tage sehr intensiv mitbekommen, was dort geleistet wurde. Es waren alleine im Landkreis Rottal-Inn \u00fcber 5 000 freiwillige Feuerwehrfrauen und \u001em\u00e4nner im Einsatz, \u00fcber 1 000 Polizisten der bayerischen Landespolizei, 70 Bundespolizeibeamte, die vor allem auch mit Hubschraubern insgesamt 800 Personen evakuiert haben. Auch hier sind sehr viele Leben gerettet worden. Der Kollege Straubinger hat schon darauf hingewiesen, dass insgesamt 150 Menschen aus h\u00f6chster Not, aus lebensbedrohlicher Situation gerettet wurden.\n\nAber es kamen auch Helfer aus \u00d6sterreich: \u00fcber 200 Feuerwehrleute, 75 Einsatzkr\u00e4fte des Roten Kreuzes aus dem benachbarten \u00d6sterreich und - das m\u00f6chte ich an der Stelle auch noch einmal deutlich betonen - Hunderte von freiwilligen Helfern. Es war teilweise sogar so, dass zu viele freiwillige Helfer vor Ort waren, sodass die Zufahrtsstra\u00dfen verstopft waren. So viele freiwillige Helfer wollten sich engagieren, haben alles stehen und liegen lassen, um hier in h\u00f6chster Not zu helfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317381,"sequence":352,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317382,"sequence":353,"sitzung":175,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte in aller K\u00fcrze auch noch auf die Hilfsorganisationen des Bundes eingehen, allen voran das Technische Hilfswerk. Es war ja nicht immer so, dass die Zusammenarbeit zwischen der Feuerwehr und dem THW so reibungslos funktionierte wie jetzt in dieser Hochwassersituation. Aber gerade jetzt hat sich wieder gezeigt, dass wir mit dem Technischen Hilfswerk - ich glaube, darauf k\u00f6nnen wir alle, unabh\u00e4ngig davon, welcher Fraktion wir angeh\u00f6ren, stolz sein - \u00fcber eine hoch engagierte, bestens ausgestattete Hilfsorganisation verf\u00fcgen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317383,"sequence":354,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317384,"sequence":355,"sitzung":175,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"was die Trinkwasserversorgung anbelangt. Beispielsweise in Simbach wird jetzt die gesamte Trinkwasserversorgung durch das Technische Hilfswerk sichergestellt. Wer h\u00e4tte gedacht, dass so etwas in Deutschland \u00fcberhaupt noch n\u00f6tig w\u00e4re, dass \u00fcber einen langen Zeitraum hinweg die Trinkwasserversorgung durch das Technische Hilfswerk gestemmt wird oder zum Beispiel auch Br\u00fcckenbauwerke durch das Technische Hilfswerk erneuert werden?\n\nIch sage hier ganz bewusst abschlie\u00dfend auch, dass ich wei\u00df, dass man gerade als Pr\u00e4sident einer Organisation wie der THW-Bundesvereinigung in der Gefahr ist, immer darauf hinzuweisen, dass das THW finanziell unterausgestattet ist. Das ist aber nicht so. Das THW ist gut ausgestattet. Aber wenn ich mir vor Augen halte, dass beispielsweise 40 Prozent aller Fahrzeuge beim THW 25 Jahre und \u00e4lter sind, dass wir als Bund insgesamt f\u00fcr das THW weniger Geld ausgeben als das Land Berlin f\u00fcr die Feuerwehr in Berlin, dann zeigt dies schon, meine lieben Kolleginnen und Kollegen - ich m\u00f6chte die Katastrophe jetzt in keiner Weise instrumentalisieren -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317385,"sequence":356,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Mayer, bitte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317386,"sequence":357,"sitzung":175,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- dass wir in Zukunft an der einen oder anderen Stelle das THW nicht nur in Sonntagsreden loben, sondern dann auch finanziell entsprechend ausstatten sollen und die 80 000 ehrenamtliche Helfer so unterst\u00fctzen, dass sie in schwierigen Eins\u00e4tzen wie gerade in diesen Tagen ihre Arbeit in ad\u00e4quater Weise leisten k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317387,"sequence":358,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317388,"sequence":359,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Mayer. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Ralph Lenkert f\u00fcr die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317389,"sequence":360,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317390,"sequence":361,"sitzung":175,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wer selbst noch nicht betroffen war, kann nicht nachempfinden, wie man sich f\u00fchlt, wenn in Minuten Hab und Gut zerst\u00f6rt wird, welche Ohnmacht man empfindet, wenn man liebe Menschen durch Unwetter verliert. Unser Mitgef\u00fchl gilt allen Opfern, allen Betroffenen der Unwetter der letzten Tage.\n\nIch wundere mich, wie viele von uns nach Terrorakten sofort und entschlossen handeln, aber wie viele von uns gleichzeitig Naturgewalten als nicht beherrschbar wahrnehmen. Wir sind zunehmend wieder Naturgewalten ausgeliefert als Folge des Klimawandels und unseres Umgangs mit der Natur. Doch ich bin \u00fcberzeugt, dass wir die Ausma\u00dfe der Sch\u00e4den verringern und Menschen vor allem rechtzeitig vor Gefahren warnen und aus Gefahrenzonen bringen k\u00f6nnen. Ich w\u00fcnsche mir, dass nach der 14-t\u00e4gigen Unwetterlage, dass nach der heutigen Aktuellen Stunde im Bundestag der Bundestag beginnt, das Machbare umzusetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317391,"sequence":362,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317392,"sequence":363,"sitzung":175,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke bittet alle Kolleginnen und Kollegen, die folgenden Vorschl\u00e4ge zu pr\u00fcfen.\n\nErstens. Insbesondere bei Starkregenereignissen ist eine sofortige und fl\u00e4chendeckende Warnung, die m\u00f6glichst alle Menschen erreicht, erforderlich. Unwetterwarnungen in Nachrichtensendungen um 20 Uhr und im Internet reichen nicht aus. Das Einblenden von Warnungen auf Bildschirmen, in Textb\u00e4ndern im laufenden Programm mit genauen Hinweisen zu Regionen und Hinweisen zu Handlungsempfehlungen - so wie bei Sofortmeldungen im Radio bei Falschfahrern - sollte eine Pflichtaufgabe f\u00fcr alle Rundfunk- und Fernsehanbieter werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317393,"sequence":364,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317394,"sequence":365,"sitzung":175,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"2013 wurde in Deutschland das modulare Warnsystem in Betrieb genommen. Dieses System erm\u00f6glicht die gleichzeitige Aktivierung aller Alarm- und Warnsysteme in betroffenen Gebieten. Aber es fehlt ein fl\u00e4chendeckendes Netz mit Warntechnik. Lassen Sie uns alle M\u00f6glichkeiten einbeziehen, beispielsweise UMTS, Mobilfunk, Sirenen und private Rauchmelder, die durch Funk aktiviert werden k\u00f6nnen! Schaffen wir entsprechende Gesetzesgrundlagen f\u00fcr ein besseres Fr\u00fchwarnsystem!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317395,"sequence":366,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317396,"sequence":367,"sitzung":175,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Nach Katastrophen brauchen die Betroffenen schnelle Hilfe. 2013, nach \u00dcberflutungen in meiner Heimat Th\u00fcringen, in Brandenburg, Sachsen, Bayern und Sachsen-Anhalt, beschlossen wir im Bundestag trotz Wahlkampf einen Fonds \u201eAufbauhilfe\u201c mit 7,4 Milliarden Euro. Die Sch\u00e4den von 2013 waren niedriger als bef\u00fcrchtet. 4,4 Milliarden Euro Hilfsgelder hat der Fonds bisher ausgezahlt. Der Fonds ist zwar geschlossen, aber die Gelder liegen noch bereit. Wie meine Kollegin Eva Bulling-Schr\u00f6ter schon ausf\u00fchrte, bringt die Linke den Vorschlag ein, diesen Fonds wieder zu aktivieren. Er hat sich bew\u00e4hrt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317397,"sequence":368,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317398,"sequence":369,"sitzung":175,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Jedes der Unwetter der letzten 14 Tage wirkte lokal. Aber es war eine konstante, fast ganz Deutschland umfassende Gro\u00dfwetterlage, die zu Gewittern, Starkregen, Hagel und Tornados f\u00fchrte: in Schleswig-Holstein, Hamburg, Niedersachsen, Rheinland-Pfalz, Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern und Th\u00fcringen. \u00d6ffnen wir als Bundestag den Fonds \u201eAufbauhilfe\u201c nach dieser nationalen Katastrophe erneut,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317399,"sequence":370,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317400,"sequence":371,"sitzung":175,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"um betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, Kommunen und Unternehmen so wie nach der Flut 2013 schnell und effektiv zu helfen!\n\nDrittens. Die Hilfsbereitschaft in unserer Gesellschaft direkt nach Katastrophen ist sehr hoch. Es ist unsere Verantwortung, dass die freiwillig angebotene Hilfe bestm\u00f6glich eingesetzt wird. Wirken wir im Bundestag also auf eine St\u00e4rkung der Hilfsorganisationen hin! Technisches Hilfswerk, Rotes Kreuz, freiwillige und Berufsfeuerwehren, DLRG und Seenotrettung, Johanniter, Malteser und Bergwachten leisteten und leisten Hervorragendes im Katastrophenfall.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317401,"sequence":372,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317402,"sequence":373,"sitzung":175,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sollten ihnen jetzt auch die notwendigen Mittel geben, damit diese Organisationen zus\u00e4tzlich zu ihren Stammaufgaben auch die Koordinierung der gl\u00fccklicherweise vielen zus\u00e4tzlichen Helfer stemmen k\u00f6nnen.\n\nViertens. Wir sollten \u00fcberlegen, ob bei der zuk\u00fcnftig zu erwartenden H\u00e4ufung solcher Wetterlagen nicht eine zentrale, bundesweite Koordinierung des Katastrophenschutzes \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinaus angebracht w\u00e4re.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, 2013 haben wir alle - von der Linken, der Union, der SPD, der FDP bis zu den Gr\u00fcnen - in konzentrierter, schneller Zusammenarbeit eine L\u00f6sung f\u00fcr die Gesch\u00e4digten des Hochwassers gefunden. Bringen wir den Aufbaufonds wieder auf den Weg! Verbessern wir die Fr\u00fchwarnsysteme, und unterst\u00fctzen wir die Organisation freiwilliger Helfer! Damit gedenken wir der Opfer, und damit danken wir den Helfern mehr als mit Worten allein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317403,"sequence":374,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317404,"sequence":375,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Lenkert. - N\u00e4chster Redner: Florian Pronold f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317405,"sequence":376,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317406,"sequence":377,"sitzung":175,"speaker":"Florian Pronold (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als ich am Freitag in Simbach am Inn eingetroffen bin, habe ich mich an ein Ereignis zur\u00fcckerinnert gef\u00fchlt, das exakt drei Jahre vorher an der Donau, in Deggendorf und Passau, und an der Elbe stattgefunden hat. Es war eine katastrophale Situation f\u00fcr alle Betroffenen vor Ort. Die Menschen waren verzweifelt. Kollege Straubinger hat darauf hingewiesen, wie viele Menschen dort auf relativ kleinem Raum betroffen waren und wie dramatisch sich die Situation f\u00fcr alle darstellte.\n\nUmso wichtiger war es, dass es eine unglaubliche Welle der Hilfsbereitschaft gab: der Kommunalverwaltung, die ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen will, des Technischen Hilfswerks, der Feuerwehr und der Polizei. Alle haben mitgeholfen und viele, viele ehrenamtliche Helfer waren im Einsatz, um nach diesen furchtbaren Ereignissen den Menschen wieder ein St\u00fcck Hoffnung zur\u00fcckzugeben.\n\nDeswegen, glaube ich, gebietet es die Situation, dass wir im Deutschen Bundestag, egal welche Seite, oder auch Leute und politische Kr\u00e4fte au\u00dferhalb des Deutschen Bundestages nicht versuchen, aus so einer schlimmen Katastrophe irgendein parteipolitisches Kapital zu ziehen. Das finde ich der Situation nicht angemessen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317407,"sequence":378,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317408,"sequence":379,"sitzung":175,"speaker":"Florian Pronold (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":"spd","text":"Es kommt nun darauf an, dass wir alles tun, um zu helfen. Ich bin sehr froh, dass es Soforthilfe gab und dass das bayerische Kabinett, das in diesem Fall zust\u00e4ndig ist, nun beschlossen hat, dass das, was wir im Zusammenhang mit dem Donauhochwasser gemacht haben, nun eins zu eins zum Beispiel f\u00fcr die Menschen im Landkreis Rottal-Inn gemacht wird. Nun geht es um die Frage, ob sich der Bund beteiligt. Ich bitte, zuzuh\u00f6ren, um zu verstehen, was gesagt wurde. Zum Beispiel hat meine Ministerin Barbara Hendricks gerade erkl\u00e4rt, dass das Umwelt- und Bauministerium alles, was im Rahmen der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung m\u00f6glich ist, machen wird, um in den betroffenen Regionen zu helfen. Der Bundesverkehrsminister hat erkl\u00e4rt, dass er schnellstm\u00f6glich f\u00fcr die Beseitigung der Infrastruktursch\u00e4den Sorge tragen wird. Das alles wird im Haushaltsausschuss aufschlagen. Ich bitte diejenigen, die hier Forderungen erheben, dann mit daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die entsprechenden Beschl\u00fcsse gefasst werden.\n\nEs ist wichtig, dass heute Vizekanzler Sigmar Gabriel deutlich gemacht hat, dass bei solchen Ereignissen, die sich nicht auf einen Landkreis beschr\u00e4nken, sondern l\u00e4nder\u00fcbergreifend stattfinden, die Hilfe des Bundes notwendig ist, wenn die L\u00e4nder allein das nicht stemmen k\u00f6nnen. Ich glaube, auf diese Linie k\u00f6nnen wir uns alle verst\u00e4ndigen. Bitte nicht die Betroffenen vor Ort verunsichern! Es wird geholfen. Es geht nicht um ein Schwarzer-Peter-Spiel zwischen Bund und L\u00e4ndern, sondern darum, dass die Menschen vor Ort tats\u00e4chlich die notwendige Hilfe bekommen, damit sie eine Zukunftsperspektive f\u00fcr sich und ihre Familien sehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317409,"sequence":380,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317410,"sequence":381,"sitzung":175,"speaker":"Florian Pronold (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":"spd","text":"Bundesministerin Barbara Hendricks hat bereits darauf hingewiesen: Was tun wir denn nun, um in Zukunft solche Ereignisse besser in den Griff zu bekommen? Ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen wir solche Ereignisse nicht. Wir m\u00fcssen versuchen, die Fr\u00fchwarnsysteme und den Hochwasserschutz zu verbessern. Aber Starkregenereignisse k\u00f6nnen jeden treffen. Diesmal sind auch Gebiete betroffen, von denen bislang nie ein Mensch geglaubt hat, dass es dort jemals Hochwasser gibt. Deswegen ist es wichtig, darauf hinzuweisen, dass nicht allein die \u00f6ffentliche Hand die Verantwortung hat.\n\nDort, wo Elementarschadenversicherungen abgeschlossen werden k\u00f6nnen, m\u00fcssen Hauseigent\u00fcmer selber vorsorgen. Die Situation in Deutschland ist aber ungleich. In manchen L\u00e4ndern war die Elementarschadenversicherung einmal eine Pflichtversicherung. Dort ist der Anteil der Menschen, die versichert sind, bis heute hoch. Wenn man als Hauseigent\u00fcmer aber versucht, in einem Gebiet, das einmal betroffen war, eine solche Versicherung abzuschlie\u00dfen, dann stellt man fest, dass der Beitrag nicht bei 100 Euro im Jahr, sondern bei 600 bis 700 Euro im Monat liegt. Das kann doch nicht sein. Deswegen lautet meine Forderung - ich habe daf\u00fcr gesorgt, dass sie als Pr\u00fcfauftrag im Koalitionsvertrag aufgenommen wurde -, endlich eine Elementarschadenversicherung f\u00fcr alle zu machen. Dann sind die Beitr\u00e4ge zu finanzieren. Schlie\u00dflich kann jeder von Elementarsch\u00e4den betroffen sein, nicht nur diejenigen, die an den Fl\u00fcssen leben. Deswegen m\u00fcssen wir die Solidarit\u00e4t mit einer Elementarschadenversicherung f\u00fcr alle st\u00e4rken. Wir m\u00fcssen das hier gemeinsam entscheiden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317411,"sequence":382,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317412,"sequence":383,"sitzung":175,"speaker":"Florian Pronold (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, die Situation vor Ort ist nach wie vor dramatisch. Neben dem Dank und dem Gedenken an die Opfer m\u00fcssen wir ein deutliches Signal aussenden, dass der gesamte Deutsche Bundestag - unabh\u00e4ngig von Zust\u00e4ndigkeitsfragen - gewillt ist, die Menschen nicht alleine zu lassen. Wir brauchen Hilfe auf allen Ebenen; viele Punkte wurden bereits angesprochen. Es geht in der Vorsorge darum, Hilfe f\u00fcr die Zukunft zu leisten. Es gilt auch, das THW und andere Organisationen besser auszustatten, um zuk\u00fcnftig in solchen Situationen besser reagieren zu k\u00f6nnen. In diesem Sinne bitte ich angesichts der T\u00f6ne, die vorhin angeklungen sind, nun kein parteipolitisches Spiel zu spielen. Ich habe auch erlebt, wie Rechtsradikale versucht haben, daraus ein \u00f6ffentliches Spiel zu machen. Wir m\u00fcssen das gemeinsam in diesem Haus zur\u00fcckweisen. Aus dem Leid der Opfer und Gesch\u00e4digten darf nicht parteipolitisches Klein-Klein gemacht werden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317413,"sequence":384,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317414,"sequence":385,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank Florian Pronold. - Die n\u00e4chste Rednerin ist Annalena Baerbock f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317415,"sequence":386,"sitzung":175,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unwetter verw\u00fcsten Deutschland, Katastrophenfall ausgerufen, Tote bei Hochwasser in Niederbayern, Hangrutsch in Baden, Tornado \u00fcber Hamburg. Seit elf Tagen verfolgen wir, wie viele schon gesagt haben, fassungslos, wie die Kr\u00e4fte von Naturgewalten Wohnungen, Stra\u00dfen, H\u00e4user und ganze Ortschaften zerst\u00f6ren. Wieder beklagen wir Todesopfer in den betroffenen Gebieten. Unser Mitgef\u00fchl gilt, wie auch die anderen Rednerinnen und Redner gesagt haben, denjenigen Menschen, die einen Liebsten verloren haben oder deren Existenz jetzt komplett zerst\u00f6rt ist. Unser Dank gilt den vielen Helferinnen und Helfern, sei es in den ehrenamtlichen Organisationen, sei es in staatlichen Organisationen, oder auch ganz privaten Menschen. Es ist richtig und gut, dass wir heute diese Trag\u00f6die hier im Bundestag w\u00fcrdigen, dass wir den Menschen Hoffnung spenden, aber auch fraktions\u00fcbergreifend, wie Sie alle schon gesagt haben, unsere Unterst\u00fctzung zusagen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317416,"sequence":387,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317417,"sequence":388,"sitzung":175,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber - das hat auch die Bundesumweltministerin angesprochen - diese Katastrophe kommt nicht aus heiterem Himmel, so wie auch die vorangegangenen nicht aus heiterem Himmel kamen. Klar ist: Durch den globalen Temperaturanstieg werden solche Wetterextreme immer h\u00e4ufiger und st\u00e4rker. Die CO2-Konzentration in der Atmosph\u00e4re hat im vergangenen Jahr bereits den kritischen Wert von \u00fcber 400 parts per million erreicht. Wir d\u00fcrfen maximal 430 bis 480 CO2-Teilchen in der Atmosph\u00e4re haben, damit wir \u00fcberhaupt unter dem 2-Grad-Limit f\u00fcr die Erderw\u00e4rmung bleiben k\u00f6nnen.\n\nDeswegen bin ich froh, dass die Bundesumweltministerin heute hier auch die Ursachen f\u00fcr diese extremen Wetterereignisse so explizit angesprochen hat: den Klimawandel. Aber es reicht aus meiner Sicht nicht, nur \u00fcber die Ursachen zu reden, sondern wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber reden, was daraus jetzt folgt. Herr Pronold, bei allem Respekt, ich glaube nicht, dass das dann ein parteipolitisches Hin und Her ist oder dass man solche Katastrophen ausnutzt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317418,"sequence":389,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Florian Pronold [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317419,"sequence":390,"sitzung":175,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielmehr ist das dann Pr\u00e4ventionspolitik. Die m\u00fcssen wir gemeinsam aus meiner Sicht leisten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317420,"sequence":391,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317421,"sequence":392,"sitzung":175,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir unterst\u00fctzen viele der Punkte, die Frau Hendricks schon angesprochen hat, sei es, dass sie die Landwirtschaft, sei es, dass sie den Bodenschutz und den Hochwasserschutz betreffen. Aber, wie gesagt, es reicht nicht, dass wir Ma\u00dfnahmen ank\u00fcndigen. Vor allen Dingen kann es nicht sein, dass zeitgleich - das ist fast schon tragisch - am heutigen Tage, an dem wir der Opfer gedenken, im Kabinett eine EEG-Novelle beschlossen wird, die einem der gr\u00f6\u00dften Klimasch\u00e4diger, n\u00e4mlich der Kohleverstromung","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317422,"sequence":393,"sitzung":175,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt wird es peinlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317423,"sequence":394,"sitzung":175,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"- ja, jetzt wird es auch politisch -,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317424,"sequence":395,"sitzung":175,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sagte peinlich, nicht politisch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317425,"sequence":396,"sitzung":175,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bestandsschutz verschafft, weil erneuerbare Energien ausgebremst werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317426,"sequence":397,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317427,"sequence":398,"sitzung":175,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich muss auch ganz klar sagen: Wenn uns alle dieses Thema so bewegt, dann reicht es nicht, dass wir nur aus Umweltsicht dar\u00fcber diskutieren, sondern es sind alle Ressorts betroffen. Es ist nicht nur das Landwirtschaftsressort, sondern auch das Wirtschaftsressort betroffen. Alle diejenigen, die in dieser Runde immer wieder beklagen, dass der Klimaschutzplan wirtschaftlich zu hart sei - meistens sind dann andere anwesend -, m\u00fcssen an einem Tag wie diesem, an dem wir \u00fcber Ursachen, Wirkung und Folgen reden, auf die Frage eine Antwort geben, wie sie Extremwetterereignisse in Zukunft bek\u00e4mpfen wollen, wenn sie nicht zu einem st\u00e4rkeren Klimaschutz bereit sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317428,"sequence":399,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317429,"sequence":400,"sitzung":175,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, wenn Sie erlauben, w\u00fcrde ich das gerne mit den Worten von Professor Dr. Hans Joachim Schellnhuber verdeutlichen. Er sagte: Politische Ziele sollten nicht unrealistisch sein. Aber wenn Sie versuchen, Politik gegen die physikalische Realit\u00e4t zu machen, dann w\u00fcnsche ich Ihnen viel Gl\u00fcck.\n\nIch glaube, wir sind es wirklich all denjenigen, die zu Schaden gekommen sind, schuldig, dass wir uns nicht auf das Gl\u00fcck verlassen, sondern dass wir die politische Verantwortung wahrnehmen und uns auch mit wirtschaftlichen Ma\u00dfnahmen besch\u00e4ftigen, die zu mehr Klimaschutz beitragen. Es wurde hier schon von verschiedenen Rednern gesagt: Auch wenn wir nicht handeln, wird es enorm teuer. Es wird vielleicht noch teurer, als wenn wir klimapolitisch aktiv werden.\n\nEs gibt Berechnungen von der M\u00fcnchener R\u00fcck, die davon ausgehen, dass bis 2050 in Deutschland Klimasch\u00e4den in H\u00f6he von 800 Milliarden Euro auf uns zukommen werden. Das sind, wenn man es pro Kopf berechnet, 10 000 Euro pro B\u00fcrger der Bundesrepublik Deutschland. Das sind Kosten, die heute noch nicht sichtbar sind, die aber nicht verschwinden werden, wenn wir pl\u00f6tzlich keine Politik mehr im Klimabereich machen.\n\nDar\u00fcber hinaus sagen Finanzexperten, dass das Bruttoinlandsprodukt nach so gro\u00dfen Naturkatastrophen immer weiter sinkt. Standard & Poor\u2019s senkt global das Rating von manchen L\u00e4ndern, weil sie so h\u00e4ufig von Naturkatastrophen betroffen sind. Deswegen ist diese Frage eben nicht nur eine umweltpolitische Frage, sondern ganz stark auch eine wirtschaftspolitische Frage.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317430,"sequence":401,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317431,"sequence":402,"sitzung":175,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und es ist eine sozialpolitische Frage; denn es trifft am Ende immer die Schw\u00e4chsten. Wir haben das von den Versicherungen geh\u00f6rt. Manche wollen sich nicht versichern, manche haben keine Kenntnis dar\u00fcber, manche k\u00f6nnen sich nicht versichern. Herr Pronold hat es angesprochen: 700 Euro im Monat f\u00fcr eine Versicherung kann sich eben nicht jeder leisten.\n\nDeswegen ist es unabdingbar, dass der Bund sich hier beteiligt. Was Elementarversicherungen angeht, scheinen wir uns hier fast alle einig zu sein. Wir Gr\u00fcne sagen aber auch: Wir brauchen einen Anpassungsfonds, so wie wir es global beim Pariser Klimaabkommen vereinbart haben. Neben Mitigation und Adaptation brauchen wir auch in Deutschland einen Anpassungsfonds, f\u00fcr den aus unserer Sicht in den n\u00e4chsten Haushaltsverhandlungen Mittel in H\u00f6he von 2 Milliarden Euro veranschlagt werden m\u00fcssten.\n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass die Mittel, die zugesagt wurden, besser abflie\u00dfen. Im letzten Jahr sind von den angesetzten 4 Millionen Euro f\u00fcr Hochwassersch\u00e4den nur 400 000 Euro abgerufen worden. Darunter leiden am meisten die am h\u00e4rtesten Betroffenen. Ihnen wurde versprochen, Unterst\u00fctzung zu bekommen; aber leider sind die daf\u00fcr notwendigen Mittel nicht abgeflossen. Ich glaube, da stehen wir alle zusammen in der Verantwortung, nach dieser Aktuellen Stunde hier diesen Menschen wirklich unter die Arme zu greifen.\n\nLetztendlich m\u00fcssen wir feststellen: Wir stehen ohne gro\u00dfe Antworten auf diese Zerst\u00f6rungskraft von Naturgewalten da. Wir m\u00fcssen den Respekt, den wir den Naturgewalten zollen m\u00fcssen, weil wir ihrer einfach nicht Herr werden k\u00f6nnen, auch gegen\u00fcber der Natur insgesamt zum Wohle unserer Kinder und Kindeskinder zum Ausdruck bringen; denn solche Gefahren werden in Zukunft noch gr\u00f6\u00dfer und h\u00e4rter werden. Da sollten wir alle an einem Strang ziehen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317432,"sequence":403,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317433,"sequence":404,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Baerbock. - N\u00e4chste Rednerin: Nina Warken f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317434,"sequence":405,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317435,"sequence":406,"sitzung":175,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":10.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor nicht einmal drei Wochen war ich bei strahlendem Sonnenschein bei einer l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Gro\u00df\u00fcbung von Technischem Hilfswerk, Feuerwehr, Rotem Kreuz und weiteren Hilfsorganisationen bei mir zu Hause im Neckar-Odenwald-Kreis. Nur kurze Zeit sp\u00e4ter ist jetzt bittere Realit\u00e4t geworden, worauf sich die vielen Helfer regelm\u00e4\u00dfig und sehr intensiv vorbereiten: Sintflutartige Regenf\u00e4lle haben innerhalb weniger Stunden wahre Wasser- und Schlammlawinen ausgel\u00f6st, die alles mit sich rissen, was sich ihnen in den Weg gestellt hat. Die dramatischen Bilder waren \u00fcberall in den Nachrichten zu sehen, und die Kollegen haben die Lage bereits treffend beschrieben.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, auch in meinem Wahlkreis hat das Unwetter die Menschen hart getroffen, wie in Schollbrunn, Neckargerach, Obrigheim, Limbach oder Mosbach. Enorme Wassermassen, Schlamm und Ger\u00f6ll richteten betr\u00e4chtliche Sch\u00e4den an. Die vielen Helfer, die vor wenigen Tagen noch ge\u00fcbt hatten, waren pausenlos im Einsatz, um Menschen vor den Wassermassen in Sicherheit zu bringen, um vollgelaufene Keller leerzupumpen oder um Stra\u00dfen wieder passierbar zu machen. In Baden-W\u00fcrttemberg waren mehr als 7 000 Rettungskr\u00e4fte im Einsatz. Sie haben \u00fcber 500 Menschen evakuiert und 42 Menschen aus einer lebensbedrohlichen Zwangslage gerettet. Ein Ende der Unwettergefahr ist leider noch nicht in Sicht.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch allen Frauen und M\u00e4nnern vom THW, der Feuerwehr, der DLRG, des Deutschen Roten Kreuzes und allen anderen Organisationen von ganzem Herzen daf\u00fcr danken, wie sie w\u00e4hrend des Unwetters Einsatz gezeigt haben und das teilweise bis zum heutigen Tag auch noch tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317436,"sequence":407,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317437,"sequence":408,"sitzung":175,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":10.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wieder einmal haben wir sie gebraucht. Wieder einmal waren sie da und haben gezeigt: Der ehrenamtliche Katstrophenschutz in Deutschland funktioniert. Die Menschen k\u00f6nnen sich im Ernstfall jederzeit auf sie verlassen. Daf\u00fcr geb\u00fchrt ihnen nicht nur Dank, sondern auch gr\u00f6\u00dfter Respekt und Anerkennung.\n\nNun geht es darum, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass wir gemeinsam mit den L\u00e4ndern nach diesen schweren Unwettern Bilanz ziehen. Fest steht - das haben wir bereits geh\u00f6rt -: Die Sch\u00e4den sind vielerorts betr\u00e4chtlich und gehen in die Milliarden. Hier darf der Staat die Menschen nicht alleinlassen; da sind wir uns alle einig. Es ist deshalb gut und richtig, dass nun Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern den Betroffenen schnell mit Soforthilfeprogrammen helfen und unb\u00fcrokratisch unter die Arme greifen. In Baden-W\u00fcrttemberg wurden innerhalb von drei Tagen bereits 700 000 Euro f\u00fcr Soforthilfen ausgezahlt. Das Land hat angek\u00fcndigt, alle M\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen, um den Gesch\u00e4digten zu helfen.\n\nAuch wir auf Bundesebene m\u00fcssen alle M\u00f6glichkeiten in Betracht ziehen, wie wir die betroffenen L\u00e4nder und die gesch\u00e4digten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, und das tun wir auch. Das Bundesverkehrsministerium etwa hat zur Ermittlung und Regulierung der Sch\u00e4den an der Verkehrsinfrastruktur des Bundes und der L\u00e4nder bereits einen Koordinierungsstab eingerichtet. Das ist nur ein Beispiel.\n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir gemeinsam in alle Richtungen denken. Wir m\u00fcssen \u00fcber finanzielle Hilfen, \u00fcber eine Pflicht zur Versicherung gegen Elementarsch\u00e4den - auch das ist hier schon mehrfach angesprochen worden - oder \u00fcber die Einrichtung eines dauerhaften Hilfsfonds nachdenken. Denn wir m\u00fcssen leider davon ausgehen, dass derartige Unwetterereignisse k\u00fcnftig h\u00e4ufiger auftreten werden.\n\nDas Wichtigste, meine Damen und Herren, ist in meinen Augen aber, dass wir gemeinsam mit den L\u00e4ndern weiter daran arbeiten, den Bev\u00f6lkerungsschutz auf die ver\u00e4nderte Bedrohungslage auszurichten. Neben der Gefahr von Terroranschl\u00e4gen ist eben auch an Extremwetterlagen zu denken, wie wir sie in den letzten Tagen erlebt haben. Auch wenn man das eine nicht mit dem anderen vergleichen kann, geht es doch in beiden F\u00e4llen um staatliche Krisenreaktion und vor allem um die Verunsicherung bei den Menschen, der wir etwas entgegensetzen m\u00fcssen.\n\nDas Bundesinnenministerium hat deshalb den Auftrag bekommen, ein neues Rahmenkonzept f\u00fcr den Zivilschutz zu erarbeiten, das sich an der ver\u00e4nderten Bedrohungslage orientiert und durch das die Aufgaben und F\u00e4higkeiten von Bund und L\u00e4ndern noch effektiver miteinander verzahnt werden sollen. Dieses Rahmenkonzept muss nun z\u00fcgig mit den L\u00e4ndern abgestimmt und umgesetzt werden, sodass die Hilfsorganisationen bestm\u00f6gliche Bedingungen erhalten. Den Anfang haben wir bereits gemacht: mit der St\u00e4rkung des THW im Bundeshaushalt 2016 und den zus\u00e4tzlichen Mitteln f\u00fcr den erg\u00e4nzenden Katastrophenschutz. Das waren 43 Millionen Euro und 208 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr das THW und 5 Millionen Euro f\u00fcr Zivilschutzfahrzeuge, die der Bund beschafft.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte jetzt schon daf\u00fcr werben, dass wir auch in den kommenden Haushaltsverhandlungen und beim Thema \u201eWertsch\u00e4tzung des Ehrenamts\u201c die bestm\u00f6glichen Rahmenbedingungen f\u00fcr die vielen Helfer schaffen. Denn wenn es um eine angemessene Ausstattung und um sp\u00fcrbare Anreize f\u00fcr das Ehrenamt geht, sind die, die helfen, auf unsere Hilfe angewiesen. Das sind wir ihnen nach einem so fordernden Einsatz wie bei den j\u00fcngsten Unwettern auch schuldig, finde ich.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317438,"sequence":409,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317439,"sequence":410,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Nina Warken. - N\u00e4chster Redner: Christian Flisek f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317440,"sequence":411,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317441,"sequence":412,"sitzung":175,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Kolleginnen und Kollegen! Es ist angesprochen worden: Was sich in der letzten Woche in meinem Nachbarwahlkreis, im Landkreis Rottal-Inn, zugetragen hat, kann einfach nur als eine Katastrophe bezeichnet werden. Die Zahlen: Es waren sieben Menschen allein in einem Landkreis, die den Fluten zum Opfer gefallen sind. Es sind \u00fcber 500 H\u00e4user, die schwer besch\u00e4digt wurden, irreparabel, die vermutlich abgerissen werden m\u00fcssen. Insgesamt sind \u00fcber 5 000 Haushalte betroffen. Die Sch\u00e4den allein in einem Landkreis werden auf 1 Milliarde Euro gesch\u00e4tzt. Das sind katastrophale Zahlen.\n\nAls Passauer sage ich auch ganz offen: Als die Wasserpegel in diesen Tagen stiegen, haben wir angstvoll auf unsere Fl\u00fcsse geschaut, weil das Ereignis von 2013, das Passau und Deggendorf damals heimgesucht hat, allen sprichw\u00f6rtlich noch in den Knochen steckt. Seinerzeit haben wir allein in Passau und Deggendorf Sch\u00e4den von 12 Milliarden Euro zu verzeichnen gehabt. - Auch das ist noch nicht lange her: 2002 hatten wir \u00fcber Pfingsten ein katastrophales Hochwasser, bei dem allein in unserer Region Sch\u00e4den von 5 Milliarden Euro entstanden sind.\n\nInsofern, meine Damen und Herren, von Jahrhunderthochwassern zu reden, ist eigentlich mittlerweile eine Verh\u00f6hnung der Menschen, die davon betroffen sind, der Opfer. Wir sollten diesen Begriff schlicht und ergreifend nicht mehr verwenden, in keinem Antrag, in keinem Gesetz, in keinem Hilfspaket. Es gibt keine Jahrhunderthochwasser mehr, es gibt keine Jahrhundertkatastrophen mehr. Wir m\u00fcssen sp\u00e4testens jetzt zur Kenntnis nehmen und lernen, dass in Deutschland zu jeder Zeit regelm\u00e4\u00dfig so etwas passieren kann. Das ist etwas, glaube ich, was auch Konsequenzen in der politischen Landschaft haben muss.\n\nWenn wir \u00fcber Sch\u00e4den reden, d\u00fcrfen wir nicht nur \u00fcber die materiellen Sch\u00e4den reden; wir m\u00fcssen auch \u00fcber die psychischen Sch\u00e4den von Menschen reden. Ich denke an Menschen, die ihr Hab und Gut verloren haben. Das Schlimmste ist nat\u00fcrlich, wenn man sein Leben oder Angeh\u00f6rige verliert. So etwas ist durch gar nichts zu ersetzen. Aber es sind auch viele Existenzen vernichtet. Wenn man lange warten muss und nicht wei\u00df, woher eventuell eine Regulierung kommt - vielleicht findet auch gerade kein Landtags- oder Bundestagswahlkampf statt; solche Dinge sind ja, wenn wir ehrlich sind, manchmal entscheidend f\u00fcr den Umfang von Hilfspaketen -, ist es schwer. Wir m\u00fcssen f\u00fcr die Menschen Planbarkeit erreichen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass der solidarische Gedanke in einer solchen Situation gelebt wird.\n\nMeine Damen und Herren, ein wesentlicher Aspekt - darauf m\u00f6chte ich mich als Rechtspolitiker in dieser Debatte jetzt konzentrieren; viele Kolleginnen und Kollegen vor mir haben ein B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen angesprochen, die alle richtig sind - ist eine verpflichtende Elementarschadenversicherung. Wir hatten Hoffnung gehabt, dass das Ganze eventuell durch einen Pr\u00fcfauftrag im Koalitionsvertrag der Gro\u00dfen Koalition in eine richtige Richtung kommen w\u00fcrde. Wir haben dann aber auch festgestellt, dass die Justizminister der L\u00e4nder das am Ende abschl\u00e4gig beschieden haben mit dem Argument, es gebe dort enorme verfassungsrechtliche Bedenken; auch europarechtliche Bedenken sind angef\u00fchrt worden.\n\nIch sage hier an dieser Stelle heute sehr deutlich: Mich \u00fcberzeugen diese Argumente nicht, und zwar aus einem einfachen Grund: weil n\u00e4mlich jeder - das haben wir sp\u00e4testens jetzt zur Kenntnis zu nehmen - jederzeit in diesem Land Opfer eines solchen Schadensereignisses werden kann. Und weil das eben so ist, weil wir eben nicht nur eine begrenzte, lokale Betroffenheit haben, wie das vielleicht bei Flusshochwassern der Fall ist, weil von einem solchen Elementarschaden jeder in der ganzen Republik jederzeit betroffen sein kann, brauchen wir eine gro\u00dfe Solidargemeinschaft, die gemeinsam, auch \u00fcber entsprechende Versicherungsl\u00f6sungen, in der Lage w\u00e4re, solche Sch\u00e4den zu tragen. Deswegen wird sich meine Fraktion ganz massiv daf\u00fcr aussprechen, dass wir eine verpflichtende Elementarschadenversicherung wieder auf die Agenda r\u00fccken. Ich glaube, die Argumente, die bisher dagegen vorgebracht worden sind, m\u00fcssen noch einmal kritisch \u00fcberpr\u00fcft werden. Uns ist klar, dass die Versicherungswirtschaft da keine Purzelb\u00e4ume schl\u00e4gt; aber der Versicherungsgedanke ist in erster Linie nicht ein Profitgedanke, sondern er ist vor allem ein zutiefst solidarischer Gedanke,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317442,"sequence":413,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317443,"sequence":414,"sitzung":175,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"der auch im Sozialstaatsprinzip unserer Verfassung verankert ist. Deswegen sollten wir da wirklich am Ball bleiben.\n\nIch sage an dieser Stelle, auch aus den Erfahrungen der vergangenen Schadensereignisse: Wir m\u00fcssen uns auch die Regulierungspraxis von manchen Versicherern anschauen. Auch das kann manchmal kr\u00e4fte- und nervenzehrend sein. Angesichts dessen, wie mit Gesch\u00e4digten umgegangen wird - wenn man versucht, ihnen, ich sage mal, pauschale Abschlagszahlungen nach dem Prinzip \u201ePi mal Daumen\u201c anzubieten, und sie in einer Situation der Schw\u00e4che vielleicht sogar geneigt sind, das anzunehmen, auch, weil sie keine Rechtsschutzversicherung haben, weil sie sich nicht auf langwierige Prozesse einlassen k\u00f6nnen, weil sie Angst haben vor Sachverst\u00e4ndigengutachten -, ist das, denke ich, auch ein Thema f\u00fcr die Politik. Eine Versicherung als solches ist ein erster Schritt. Aber wenn eine Versicherung besteht, dann muss es dort auch eine ordentliche Regulierungspraxis f\u00fcr solche Sch\u00e4den geben.\n\nDeswegen bin ich sehr dankbar, meine Damen und Herren, dass wir dieses Thema durch die heutige Aktuelle Stunde wieder auf die Tagesordnung heben k\u00f6nnen. Auch ich spreche mich f\u00fcr eine solidarische Beteiligung des Bundes in diesem konkreten Fall aus. - Im \u00dcbrigen w\u00e4re ich froh, wenn heute ein Vertreter des Finanzministeriums anwesend w\u00e4re,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317444,"sequence":415,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317445,"sequence":416,"sitzung":175,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"denn dann k\u00f6nnten wir diese Themen eventuell gleich richtig adressieren. - Und ich danke ausdr\u00fccklich in meiner Heimat, dem Freistaat Bayern, der Bayerischen Staatsregierung daf\u00fcr, dass sie erste Sofortma\u00dfnahmen unb\u00fcrokratisch abgewickelt hat, dass es hier eben nicht um eine Sozialklausel ging, sondern dass den Menschen vor Ort schnell, unb\u00fcrokratisch und ohne gro\u00dfe Pr\u00fcfung von Einkommen und \u00c4hnlichem geholfen wird.\n\nDas sind die richtigen Schritte. Ich glaube, die Menschen werden uns als Politik nicht daran messen, wer ihnen hilft, sondern daran, dass ihnen geholfen wird und dass ihnen schnell geholfen wird.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317446,"sequence":417,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317447,"sequence":418,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Flisek. - N\u00e4chster Redner: Artur Auernhammer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317448,"sequence":419,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317449,"sequence":420,"sitzung":175,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sondernohe ist ein Dorf in Franken, ein idyllisches Dorf, in dem die Menschen zufrieden leben, ihrer Arbeit nachgehen, in dem sie gerne gelebt haben - bis zum 29. Mai dieses Jahres. Am 29. Mai kam \u00fcber dieses Dorf eine Flutkatastrophe, wie sie noch nie in der Geschichte festgestellt worden ist.\n\nSondernohe ist ein Dorf in der Gemeinde Flachslanden im Landkreis Ansbach. Als ich am Tag nach der Flutkatastrophe durch dieses Dorf gefahren bin, habe ich Bilder gesehen, die wir vielleicht nur aus dem Fernsehen kennen, die wir nur von Katastrophengebieten kennen. Wenn man diese Bilder live vor Ort sieht, dann ist man sehr betroffen.\n\nAn jedem Hof und an jedem Haus stand ein Container, gef\u00fcllt mit Sperrm\u00fcll. Das ist aber nicht nur Sperrm\u00fcll, das ist nicht nur ein finanzieller Schaden, sondern das ist auch ein sehr emotionaler Schaden. Famili\u00e4re Erbst\u00fccke - M\u00f6bel, Schriftst\u00fccke -, alles vernichtet, alles weg, der Flut zum Opfer gefallen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich habe noch vor kurzem mit dem B\u00fcrgermeister dar\u00fcber gesprochen, wie die heutige Situation in diesem Dorf ist. Er hat mir geschildert: Man geht zur\u00fcck zur Normalit\u00e4t und macht sich jetzt einen \u00dcberblick \u00fcber die gro\u00dfen finanziellen Sch\u00e4den. Der Kindergarten ist genauso betroffen wie das Feuerwehrhaus. Es gibt verheerende Sch\u00e4den in der gemeindlichen Infrastruktur. Sehr viele Wohnungen sind nicht mehr bewohnbar.\n\nDieser B\u00fcrgermeister war auch froh und dankbar f\u00fcr die gro\u00dfe Hilfsbereitschaft, f\u00fcr die gro\u00dfe Solidarit\u00e4t von ehrenamtlich Engagierten, von Hauptamtlichen in den Verwaltungen, in den Bauh\u00f6fen. \u00dcberall gab es eine gro\u00dfe Solidarit\u00e4t, um diese Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen. Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir alle haben diesen Ehrenamtlichen und den Hauptamtlichen hier gedankt, aber mich macht diese gro\u00dfe Solidarit\u00e4t stolz auf unser Land.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317450,"sequence":421,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317451,"sequence":422,"sitzung":175,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber, meine sehr verehrten Damen und Herren, es sind nicht nur H\u00e4user, es sind nicht nur Wohnungen, Kinderg\u00e4rten und Feuerwehrh\u00e4user betroffen, es sind auch Bauernh\u00f6fe betroffen. Wenn eine Bauernfamilie zusehen muss, wie ihr Stall \u00fcberflutet wird, wie ihre Futtervorr\u00e4te vernichtet werden, wie ihre Tiere Schaden nehmen, dann ist diese Familie umso mehr betroffen. Ich habe dann wenig Verst\u00e4ndnis, wenn ich als erste Reaktion von der Bundesumweltministerin h\u00f6re: Die Bauern sind schuld aufgrund ihres Maisanbaus.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317452,"sequence":423,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317453,"sequence":424,"sitzung":175,"speaker":"Florian Pronold [SPD]","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hat sie nicht gesagt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317454,"sequence":425,"sitzung":175,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat sie wirklich nicht gesagt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317455,"sequence":426,"sitzung":175,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies ist nicht die Zeit von wilden Schuldzuweisungen, sondern es ist die Zeit einer konkreten Ursachenanalyse.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317456,"sequence":427,"sitzung":175,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und -bek\u00e4mpfung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317457,"sequence":428,"sitzung":175,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben auch in den landwirtschaftlichen Gebieten \u00dcberflutungsereignisse. Sehr viele landwirtschaftliche Fl\u00e4chen sind durch die \u00dcberflutungsereignisse besch\u00e4digt. Wir m\u00fcssen jetzt \u00fcberlegen: Wie k\u00f6nnen wir vorbeugen? Wir haben in der modernen Landwirtschaft, in der nachhaltigen Landwirtschaft, sehr viele Instrumente, zum Beispiel mit konservierender Bodenbearbeitung und dergleichen. Es ist nicht nur der Maisanbau, dem man hier einen Vorwurf machen sollte. Es ist die gesamte Landwirtschaft, die wir hier in den Fokus nehmen, um sie mit zukunftsf\u00e4higen L\u00f6sungen auszustatten. Hier brauchen wir moderne Anbaumethoden, um dies der Landwirtschaft zu erm\u00f6glichen. Das ist auch nicht immer in diesem Hause opportun.\n\nSehr viele landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4chen sind betroffen. Sehr viele landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4chen sind auch verhagelt. Viele Bauern haben eine Hagelversicherung, aber nicht alle. Hier ist es genauso wie bei den Elementarsch\u00e4den. Wir sollten uns \u00fcberlegen, dass wir die Solidargemeinschaft auf breitere F\u00fc\u00dfe stellen, dass wir zu verpflichtenden Elementarversicherungen kommen. Ich finde es einen guten Ansatz in dieser Debatte, dass wir partei\u00fcbergreifend \u00fcber Elementarsch\u00e4den reden und diskutieren. Ich hoffe, dass es auch zu einer guten L\u00f6sung kommt. F\u00fcr uns alle in den betroffenen Gebieten ist es sicherlich gut, wenn diese Katastrophe zur Folge hat, dass wir eine einheitliche Elementarversicherung bekommen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317458,"sequence":429,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317459,"sequence":430,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Auernhammer. - Gerade wurde nach der Anwesenheit bzw. Abwesenheit eines Vertreters des Finanzministeriums gefragt. Die Bundesregierung hat uns gerade mitgeteilt, dass der Haushaltsausschuss im Moment tagt, und zwar zu den Fragen Unwetterkatastrophe und Folgen. Dort ist der Staatssekret\u00e4r Jens Spahn anwesend. Dies wollte ich Ihnen weitergeben; die Bundesregierung hat gesagt, dass im Moment der Haushaltsausschuss genau zu diesem Thema tagt, selbstverst\u00e4ndlich in Anwesenheit eines Vertreters des Finanzministeriums.\n\nN\u00e4chster Redner in der Debatte: Martin Burkert f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317460,"sequence":431,"sitzung":175,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Ausma\u00df der starken Unwetter in der vergangenen Woche macht uns immer noch betroffen. Das sp\u00fcrt man heute in dieser Aktuellen Stunde. Mir pers\u00f6nlich sind die erschreckenden Bilder, die wir aus Bayern und aus ganz Deutschland gesehen haben, massiv pr\u00e4sent. Ich m\u00f6chte auch zun\u00e4chst den Angeh\u00f6rigen der Opfer mein tiefstes Beileid und mein Mitgef\u00fchl aussprechen. Elf Menschen, die ihr Leben verloren haben, Hunderten Menschen - es ist mehrfach angesprochen worden -, die ihr Zuhause, ihr Hab und Gut, ihre pers\u00f6nlichen Erinnerungsst\u00fccke im Schlamm verloren haben, Menschen, die ihr Gesch\u00e4ft, ihr Lokal, ihren Lebensunterhalt verloren haben, gelten unsere Gedanken heute zuallererst.\n\nIch m\u00f6chte den vielen Helferinnen und Helfern, den Rettungskr\u00e4ften, der Polizei und den Beh\u00f6rden meinen Dank aussprechen. Hier wird wirklich \u00fcber die Ma\u00dfe hinaus unb\u00fcrokratisch und schnell Einsatz gezeigt und Besonderes geleistet. Das muss man an diesem Tag noch einmal sagen.\n\nDie Ministerin hat allen dankgesagt, die eine Schaufel in die Hand genommen haben. Es tut wirklich gut, zu sehen, dass sehr viele Freiwillige vor Ort mit anpacken, bei den Aufr\u00e4umarbeiten helfen und unterst\u00fctzen, wo sie k\u00f6nnen, bis hin - es wurde angesprochen - zu den Fl\u00fcchtlingen, und das Hand in Hand. Liebe Kolleginnen und Kollegen, das ist gelebte Solidarit\u00e4t in unserem Land. Daf\u00fcr sage ich ein herzliches Dankesch\u00f6n an alle, die daran beteiligt waren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317461,"sequence":432,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317462,"sequence":433,"sitzung":175,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch meine Heimat Mittelfranken ist betroffen. Neben N\u00fcrnberg ist der Landkreis Ansbach betroffen, wo Sch\u00e4den in H\u00f6he von knapp 5 Millionen Euro entstanden sind. Aktuell sind es 140 H\u00e4user, die massiv besch\u00e4digt worden sind. Das ist nichts gegen Rottal-Inn, wo schon 6 Millionen Euro an Soforthilfe ausgezahlt wurden. Aber allen, die von den Auswirkungen des Starkregens und der rei\u00dfenden Fl\u00fcsse, die entstanden sind, betroffen sind, gilt unser Mitgef\u00fchl und unsere Anteilnahme. Da m\u00fcssen wir helfen.\n\nIch will deutlich machen, Herr Kollege Auernhammer, dass die Bundesministerin nicht die Bauern gescholten hat. Vielmehr hat sie davon gesprochen, dass die Art der Versiegelung von Fl\u00e4chen schon einmal im Zusammenhang mit dem Klimawandel und den Unwettern diskutiert werden muss. Das ist legitim.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317463,"sequence":434,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317464,"sequence":435,"sitzung":175,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie hat hier keinesfalls den Bauern in irgendeiner Form die Schuld zugesprochen. Das will ich hier ausdr\u00fccklich sagen.\n\nWir haben uns heute im Verkehrsausschuss diesem Thema sehr lang gewidmet, aus aktuellem Anlass. Wir haben uns mit der Situation befasst. Ich kann in diesem Zusammenhang als Vorsitzender auch die tiefe Betroffenheit des Ausschusses \u00fcbermitteln. Was ich heute im Verkehrsausschuss unter anderem vom Kollegen Gustav Herzog aus Rheinland-Pfalz, aber auch von der Kollegin Annette Sawade aus Baden-W\u00fcrttemberg geh\u00f6rt habe, macht mich massiv betroffen. Wir haben heute viele Beispiele geh\u00f6rt; ich will auch Florian O\u00dfner erw\u00e4hnen, der berichtet hat. Allein im Landkreis von Annette Sawade sind 30 Kommunen betroffen. Sie hat uns die bisher vorliegenden Sch\u00e4den in H\u00f6he von 110 Millionen Euro ausf\u00fchrlich geschildert, etwa - um ein Beispiel zu nennen -, wie in Rath\u00e4usern Akten ges\u00e4ubert, eingefroren und abgelichtet werden m\u00fcssen, um Dokumente zu sichern.\n\nWir m\u00fcssen feststellen, dass es neben den f\u00fcrchterlichen pers\u00f6nlichen Schicksalen auch gravierende verkehrspolitische Auswirkungen gibt: kaputte Br\u00fccken, untersp\u00fclte und \u00fcberschwemmte Stra\u00dfen und Schienenwege, Oberleitungssch\u00e4den. Wir haben Streckensperrungen erlebt, wie in Mittelfranken, auf der Hauptstrecke nach Stuttgart, zwischen N\u00fcrnberg und Crailsheim, wo \u00fcber Stunden und Tage hinweg nichts mehr ging; bis heute dauern die Arbeiten an.\n\nErste Sch\u00e4tzungen gehen im Verkehrsbereich von Sch\u00e4den im zwei- bis dreistelligen Millionenbereich aus. Es ist noch v\u00f6llig offen, wie hoch sie letztendlich sind. Dieser Probleme gilt es sich ebenso schnell wie der Hilfe f\u00fcr die betroffenen Menschen vor Ort anzunehmen. Die Regionen m\u00fcssen wieder Fu\u00df fassen k\u00f6nnen, mancherorts von vorn anfangen, und daf\u00fcr brauchen sie auch eine funktionierende Infrastruktur.\n\nNeben der Erf\u00fcllung dieser dringenden Aufgaben m\u00fcssen wir aber auch L\u00f6sungen finden, um die Auswirkungen solcher Unwetter besser in den Griff zu bekommen. Ich spreche von vorbeugenden Ma\u00dfnahmen im Hinblick auf die Beschaffenheit unserer Infrastruktur oder eine noch bessere Vorwarnung durch den Deutschen Wetterdienst, f\u00fcr das ja auch das Haus des BMVI zust\u00e4ndig ist.\n\nAber - das muss heute auch gesagt werden - dazu geh\u00f6ren auch die Ursachenerforschung und die Ursachenbek\u00e4mpfung. Was muss geschehen? Es ist elementar, dass den betroffenen Menschen vor Ort schnell und unb\u00fcrokratisch geholfen wird. Soforthilfen m\u00fcssen ausgeweitet werden. Als bayerischer Abgeordneter richte ich an die Adresse der Bayerischen Staatsregierung: Wir m\u00fcssen so weitermachen, wir m\u00fcssen unb\u00fcrokratisch und schnell helfen. Es m\u00fcssen weitere Taten folgen.\n\nAls Bundespolitiker gilt es, festzustellen, dass die Menschen vor Ort \u00fcber die Ma\u00dfen und zudem auch \u00fcber die Grenzen von Bundesl\u00e4ndern hinweg betroffen sind. Es ist also auch die Sache des Bundes, liebe Kolleginnen und Kollegen, hier zus\u00e4tzlich Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Ich hoffe, das geschieht im Augenblick im Haushaltsausschuss.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe es ausdr\u00fccklich, dass heute im Verkehrsausschuss das Ministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur die Bereitschaft zur schnellen Hilfe zugesagt hat. Hierzu besteht bereits eine Koordinierungsstelle mit den L\u00e4ndern. Das ist gut und richtig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317465,"sequence":436,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, bitte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317466,"sequence":437,"sitzung":175,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Abschluss m\u00f6chte ich sagen, dass ein sehr wichtiger Schritt vor uns liegt; es ist in diesem Haus heute oft angesprochen worden. Ein wichtiger Schritt f\u00fcr unser Land w\u00e4re die Einf\u00fchrung einer verpflichtenden Elementarschadenversicherung, also einer solidarischen Pflichtversicherung. Denn fest steht: Von Starkregen kann jeder betroffen sein; das haben wir jetzt erlebt. Wer h\u00e4tte gedacht, dass bei uns in Mittelfranken oder in Orten in Niederbayern solche Unwetter vorkommen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317467,"sequence":438,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317468,"sequence":439,"sitzung":175,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"Handeln wir heute und nicht erst nach dem n\u00e4chsten Hochwasser.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317469,"sequence":440,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317470,"sequence":441,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ich begr\u00fc\u00dfe Jens Spahn. - Wir haben gerade \u00fcber Sie geredet. Dass Sie sofort kommen, wenn Ihr Name von mir genannt wird, das ist neu. Aber das k\u00f6nnen wir ja so belassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317471,"sequence":442,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317472,"sequence":443,"sitzung":175,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben geh\u00f6rt, dass Sie im Haushaltsausschuss \u00fcber dieses Thema diskutiert und hoffentlich gute Perspektiven f\u00fcr unb\u00fcrokratische, schnelle Unterst\u00fctzung und Pr\u00e4vention er\u00f6ffnet haben.\n\nDer letzte Redner in der Debatte ist Christian Freiherr von Stetten f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":317473,"sequence":444,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317474,"sequence":445,"sitzung":175,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Hochwasser ist in Deutschland nichts Ungew\u00f6hnliches. Wer in der unmittelbaren N\u00e4he eines Flusses wohnt, der kennt das Problem, wenn nach starken Regenf\u00e4llen der Pegel der Fl\u00fcsse langsam steigt. Wenn das passiert, haben die Beh\u00f6rden in der Regel ausreichend Zeit, um Vorsichtsma\u00dfnahmen einzuleiten.\n\nAm Ende dieser Debatte ist festzustellen, dass die Starkregenf\u00e4lle und die Unwetter der letzten Wochen mit einem normalen Hochwasser \u00fcberhaupt nichts zu tun haben. Die Katastrophe war nicht vorhersehbar, nichts war planbar, und es konnten auch keine Vorsichtsma\u00dfnahmen vonseiten der Beh\u00f6rden eingeleitet werden. Weder die Verwaltungen noch die privaten Haushalte konnten rechtzeitig Vorkehrungen zur Abminderung der Wassermassen entwickeln. Innerhalb von wenigen Minuten haben sich kleine B\u00e4che zu rei\u00dfenden Str\u00f6men entwickelt und alles mitgenommen, was sich ihnen in den Weg stellte.\n\nIn meinem Wahlkreis hat es am 29. Mai erstmals auch ein Todesopfer gegeben. Der Mann war in seiner Garage, die sich so schnell mit Wasser f\u00fcllte, dass kein Entkommen mehr m\u00f6glich war. Wir haben es vorhin geh\u00f6rt: In der kleinen Gemeinde Braunsbach mit 2 500 Einwohnern und einem j\u00e4hrlichen Gewerbesteueraufkommen von 300 000 Euro sind innerhalb von 15 Minuten Sch\u00e4den an \u00f6ffentlichen Einrichtungen und an der Infrastruktur von \u00fcber 95 Millionen Euro entstanden. Die zus\u00e4tzlichen Sch\u00e4den an privaten Haushalten und f\u00fcr Gewerbetreibende konnten noch gar nicht ermittelt werden. In K\u00fcnzelsau, in der Gemeinde, in der ich stellvertretender B\u00fcrgermeister bin, sind Sch\u00e4den von \u00fcber 100 Millionen Euro zu beklagen. Die Menschen und die Beh\u00f6rden sind von dieser Flutwelle v\u00f6llig unvorbereitet getroffen worden. Wir wissen aus den Gespr\u00e4chen mit den B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeistern: Selbst wenn sie gewusst h\u00e4tten, dass eine solche Flutwelle die Gemeinde heimsuchen wird, w\u00e4ren Vorsichtsma\u00dfnahmen bei der Menge an Wassermassen wahrscheinlich nicht m\u00f6glich gewesen. Ich freue mich, dass in dieser Debatte deutlich geworden ist und auch von keinem Redner bestritten worden ist: Diese Gemeinden d\u00fcrfen wir nicht alleine lassen. Wir m\u00fcssen ausreichend Hilfe zur Selbsthilfe leisten. Diese Gemeinden k\u00f6nnen die Kosten f\u00fcr den Schaden nicht alleine tragen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317475,"sequence":446,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317476,"sequence":447,"sitzung":175,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Baden-W\u00fcrttemberg hat gestern das Landeskabinett erste Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen beschlossen. Die Infrastruktur der kleinen Gemeinde Braunsbach wird mit Hilfe des Landes zu 100 Prozent wiederhergestellt. Ich glaube, das ist eine gute Nachricht f\u00fcr den B\u00fcrgermeister, die Gemeinder\u00e4te und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Aber auch die \u00fcbrigen Gemeinden d\u00fcrfen wir nicht vergessen; es ist schon angesprochen worden. Die Gemeinden und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger fragen nat\u00fcrlich auch: Wie kann der Bund trotz des F\u00f6deralismus hier direkt unterst\u00fctzen? Um eine Diskussion \u00fcber diese Frage anzusto\u00dfen, haben wir diese Aktuelle Stunde beantragt.\n\nPositiv ist - das haben auch alle Redner erw\u00e4hnt -, dass die Zusammenarbeit unserer Hilfsorganisationen gut funktioniert hat. THW, Feuerwehr, Rotes Kreuz und DLRG haben mit der Polizei und den Beh\u00f6rden ausgezeichnet zusammengearbeitet. \u00dcberall h\u00f6ren wir, dass Hunderte von ehrenamtlichen Helfern, die sich bisher noch nie in ihrem Leben mit Katastrophenschutz oder Hochwasser auseinandergesetzt haben, zu den Einsatzorten gestr\u00f6mt sind und ihre Hilfe angeboten haben. Ihnen ist am Ende dieser Debatte noch einmal ausgiebig zu danken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317477,"sequence":448,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":317478,"sequence":449,"sitzung":175,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine gro\u00dfe Solidarit\u00e4tswelle hat es auch bei den Arbeitgeberinnen und Arbeitgebern gegeben. Sie haben ihren Mitarbeitern freigegeben, wenn sie sich freiwillig f\u00fcr den Hochwasserschutz oder f\u00fcr Aufbauarbeiten gemeldet haben, wenn sie Schlamm und Ger\u00f6ll aus der Stadt, den H\u00e4usern, den Kellern entfernt haben. Ja, selbst die Fl\u00fcchtlinge in ihren Unterk\u00fcnften haben geholfen. Ich glaube, dass dies sicherlich ein ausgezeichneter Beitrag zur Integration war. Wir danken allen, die mitgeholfen haben, dies zu organisieren.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben auch deutlich geh\u00f6rt, dass diese Wetterph\u00e4nomene zwar lokale Ph\u00e4nomene sind, sie in Zukunft aber immer h\u00e4ufiger auch bundesweit zu beobachten sein werden. Deshalb sollten wir in den n\u00e4chsten Wochen dar\u00fcber diskutieren, wie wir auch auf Bundesebene hierauf angemessen reagieren.\n\nIch stelle fest: Diese Aktuelle Stunde hat sich f\u00fcr die Betroffenen gelohnt. Die Ministerin hat angek\u00fcndigt, die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung in bestimmten Bereichen umzustellen, um den betroffenen Kommunen schnell, auch finanziell, unter die Arme zu greifen. Eine Versicherungspflicht ist von Rednern aller Fraktionen heute hier angesprochen worden. Auch Zahlungen aus dem nationalen Fonds \u201eAufbauhilfe\u201c wurden angemahnt.\n\nNachdem wir fraktions\u00fcbergreifend mit derselben Zielrichtung \u00fcber diese Punkte diskutiert haben, m\u00f6chte ich Sie bitten: Lassen Sie uns m\u00f6glichst schnell N\u00e4gel mit K\u00f6pfen machen und den betroffenen Gemeinden, Kommunen sowie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern helfen. Dann hat sich diese Aktuelle Stunde gelohnt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":317479,"sequence":450,"sitzung":175,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Unwettern in Deutschland","top_id":2673,"type":"poi","wahlperiode":18}]