[{"id":486735,"profile_url":null,"sequence":0,"sitzung":177,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 28 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Reform des Bauvertragsrechts und zur \u00c4nderung der kaufrechtlichen M\u00e4ngelhaftung\n\nDrucksache 18\/8486\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als Erstem erteile ich das Wort f\u00fcr die Bundesregierung Bundesminister Heiko Maas.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486736,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486737,"profile_url":null,"sequence":2,"sitzung":177,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Den Traum von den eigenen vier W\u00e4nden haben viele Menschen. F\u00fcr 30 Millionen Deutsche ist er Realit\u00e4t: Sie wohnen im eigenen Haus. Auch die \u00f6konomische Bedeutung der Bauwirtschaft ist enorm: 175 Milliarden Euro wurden im vergangenen Jahr im Wohnungsbau investiert.\n\nWeil das Bauwesen sowohl f\u00fcr den Einzelnen als auch f\u00fcr unsere Wirtschaft so wichtig ist, brauchen wir hier Gesetze, die vor allen Dingen transparent und fair sind. Deshalb wollen wir zwei gro\u00dfe Reformen angehen.\n\nErstens. Wir wollen die Regelungen f\u00fcr den Bauvertrag in das B\u00fcrgerliche Gesetzbuch aufnehmen. Das kommt dann allen Bauherren und Unternehmern zugute.\n\nZweitens. Wir wollen das Kaufrecht verbessern f\u00fcr den Fall, dass Handwerker mangelhaftes Material kaufen und bei ihren Kunden einbauen.\n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr die gro\u00dfe Mehrheit der Menschen ist der Bau eines eigenen Hauses die gr\u00f6\u00dfte finanzielle Investition ihres Lebens. Der Hausbau ist f\u00fcr sie oft mit Risiken verbunden. Verz\u00f6gerungen oder unerwartete Mehrkosten k\u00f6nnen bis an ihre finanzielle Existenz gehen. Trotz dieser Bedeutung gibt es im geltenden Recht nur ganz vereinzelt Vorschriften, die den Bauherrn als Verbraucher sch\u00fctzen. Unser Werkvertragsrecht f\u00e4llt da weit hinter andere Rechtsgebiete zur\u00fcck, in denen es einen viel umfassenderen Schutz f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher gibt. Au\u00dferdem sind die Regelungen, die wir haben, auch nicht sehr detailliert.\n\nDas BGB soll f\u00fcr alle Arten von Werkvertr\u00e4gen passen. Aber der Bau eines Wohnhauses ist nun einmal komplexer als die Reparatur eines Fahrrades. Das f\u00fchrt dazu, dass wichtige Fragen im Gesetz eben nicht ausreichend geregelt sind. Die L\u00fccken haben die Gerichte in der Vergangenheit durch die Rechtsprechung gef\u00fcllt. Aber was ist die die Folge davon? Das Bauvertragsrecht ist nicht mehr transparent. Es ergibt sich nicht mehr aus dem Gesetz, was ist und was nicht ist. Das ist f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher dann auch nicht mehr zu \u00fcberblicken.\n\nWir wollen deshalb mit der Reform mehr Schutz f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher erreichen, und wir wollen auch mehr \u00dcbersichtlichkeit und Genauigkeit im Bauvertragsrecht schaffen. Wir f\u00fcgen dazu ein neues Kapitel zum Verbraucherschutz in das Werkvertragsrecht des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches ein. Es enth\u00e4lt vor allen Dingen vier gro\u00dfe Neuerungen.\n\nErstens. Wer einen Bauvertrag abschlie\u00dft, soll \u00fcber seine Entscheidung noch einmal nachdenken k\u00f6nnen, so wie in anderen Rechts- und Vertragsgebieten auch. Unser Gesetzentwurf gibt den Verbraucherinnen und Verbrauchern ein Widerrufsrecht. 14 Tage lang k\u00f6nnen sie dann auch die finanziellen Folgen ihres Tuns noch einmal sorgf\u00e4ltig abw\u00e4gen.\n\nZweitens. Wir verpflichten die Unternehmer dazu, sich verbindlich auf eine Bauzeit festzulegen. Damit Verbraucherinnen und Verbraucher mehr Planungssicherheit haben, muss in Bauvertr\u00e4gen k\u00fcnftig verbindlich geregelt werden, wann der Bau fertiggestellt wird.\n\nDrittens. Unternehmer sind zuk\u00fcnftig verpflichtet, Unterlagen \u00fcber das Bauvorhaben zu erstellen und diese dann herauszugeben. Wer einen F\u00f6rderkredit beantragen will, muss schwarz auf wei\u00df haben, dass er die F\u00f6rderbedingungen seiner Bank auch einh\u00e4lt. Nach Ende der Bauarbeiten muss der Bauherr belegen k\u00f6nnen, dass so gebaut wurde, wie geplant worden war.\n\nViertens. Wir wollen das Recht flexibler machen. Ein Hausbau dauert Monate, manchmal sogar Jahre. In dieser Zeit k\u00f6nnen sich die W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse aller Beteiligten \u00e4ndern. Deshalb treffen wir faire Regelungen, wie die Vertragspartner mit neuen Entwicklungen umgehen k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, all diese Punkte bedeuten nicht nur mehr Verbraucherschutz, sie schaffen auch mehr Rechtssicherheit. Das ist wichtig f\u00fcr die Unternehmen. Bislang werden Bauunternehmer oft unn\u00f6tig stark belastet. Das gilt etwa, wenn \u00c4nderungen angeordnet werden, die zu Mehrkosten f\u00fchren. F\u00fcr solche F\u00e4lle haben wir in unserem Entwurf die Berechnungsgrundlagen \u00fcberarbeitet, damit Unternehmer auch dann noch zu einer angemessenen Verg\u00fctung kommen. Das gilt aber auch, wenn der Bauherr M\u00e4ngel reklamiert. In Zukunft d\u00fcrfen Abschlagszahlungen wegen M\u00e4ngeln nicht mehr komplett verweigert werden, sondern nur noch teilweise.\n\nMit der Reform des Bauvertragsrechtes erreichen wir also beides: mehr Verbraucherschutz f\u00fcr den Bauherrn, aber auch mehr Fairness f\u00fcr den Bauunternehmer.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486738,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486739,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":177,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, um einen fairen Interessenausgleich geht es auch im zweiten Teil unseres Gesetzes. Wir wollen den Handwerkern gegen\u00fcber ihren Zulieferern mehr Rechte geben. Manchmal verursachen bereits kleine M\u00e4ngel gro\u00dfe Kosten, etwa bei einem Unterputzventil. Das Produkt selbst kostet nur wenige Euro. Aber wenn ein mangelhaftes Ventil erst einmal eingebaut ist, dann kann der Aufwand, den Mangel zu beheben, enorm sein. Der Handwerker, der das kaputte Ventil bei seinem Baustoffh\u00e4ndler gekauft hat, kann nat\u00fcrlich ein neues, fehlerfreies Ventil verlangen. Wenn er aber das kaputte Ventil bereits verbaut hat, bringt dem Handwerker dieses Recht nur wenig; denn er selbst schuldet dem Bauherrn ein mangelfreies Werk, und das bedeutet: Er muss die Wand aufstemmen, das Ventil austauschen und das Ganze neu verputzen. Bislang musste die Kosten der Handwerker selbst tragen; denn h\u00e4ufig traf den Baustoffh\u00e4ndler f\u00fcr den Produktmangel keine Schuld, zum Beispiel weil es einen nicht erkennbaren Fehler in der Produktion gab. Wenn der Handwerker aber alle Kosten f\u00fcr den Einbau selber tragen muss, dann kann das f\u00fcr einen Mittelst\u00e4ndler eine enorme Belastung sein. Und deshalb wollen wir an diesem Punkt etwas f\u00fcr viele Handwerker tun. Wir schlagen vor, dass der Handwerker k\u00fcnftig von seinem H\u00e4ndler auch die Kosten f\u00fcr den Aus- und Einbau des Ventils verlangen kann.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486740,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486741,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":177,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Aber wir wollen den Schwarzen Peter nicht einfach zum Baustoffh\u00e4ndler weiterschieben. Wir sorgen zugleich daf\u00fcr, dass dieser leichter bei seinem eigenen Lieferanten R\u00fcckgriff nehmen kann. In der Lieferkette kann also die Regressforderung k\u00fcnftig bis zu demjenigen weitergereicht werden, der den Fehler tats\u00e4chlich verursacht hat, das hei\u00dft bei Produktionsfehlern bis zum Hersteller.\n\nMeine Damen und Herren, mit diesem Entwurf machen wir also etwas, was oft als unvereinbar galt. Wir st\u00e4rken den Verbraucherschutz, und wir entlasten den Mittelstand. Das geht, weil sich durch diesen Entwurf ein roter Faden zieht: die gerechte Verteilung von Verantwortung.\n\nGerade jetzt, da wir wegen gro\u00dfer Diskussionen und wegen der Wohnungsnot in Ballungsr\u00e4umen Wohnraum brauchen, ist unser Gesetzentwurf ein wichtiges Signal an Eigent\u00fcmer und Unternehmer. Ihr baut, und wir sorgen daf\u00fcr, dass es dabei fair zugeht.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486742,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486743,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":177,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Karin Binder, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486744,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":10,"sitzung":177,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Guten Morgen, Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren auf den Besuchertrib\u00fcnen! Zwei Legislaturperioden hat die Bundesregierung gebraucht, um endlich eine Reform des Bauvertragsrechts vorzulegen, um damit Verbraucherinnen und Verbraucher besser zu sch\u00fctzen. Menschen, die mit ihrem eigenen Zuhause f\u00fcr ihr Alter vorsorgen, hat man bisher im Regen stehen lassen. Das ist unverantwortlich. Gerade beim Baurecht ist der Schutz von Verbraucherinnen und Verbrauchern besonders wichtig. In der Regel fehlt hier die notwendige Fachkenntnis, um auf Augenh\u00f6he mit Bautr\u00e4gern und Baufirmen auch k\u00fcnftige Vertr\u00e4ge auszuhandeln.\n\nDer Bezug der eigenen Wohnung oder des eigenen Hauses ist f\u00fcr die meisten Menschen mit der gr\u00f6\u00dften Investition ihres Lebens verbunden. \u00dcber die H\u00e4lfte der Familien hat ein bescheidenes Haushaltseinkommen zwischen 2 500 und 3 500 Euro im Monat. Sie geben f\u00fcr 20 bis 30 Jahre einen Gro\u00dfteil dieses Einkommens in die Finanzierung der eigenen Wohnung oder des H\u00e4uschens. Das ist f\u00fcr diese Familien mit hohen Risiken und auch mit Verzicht verbunden. Durch Baum\u00e4ngel entstehen nicht selten unerwartete Mehrkosten, oder der Einzug wird durch eine l\u00e4ngere Bauzeit verz\u00f6gert. Eine Insolvenz des Bauunternehmens kann die ganze Existenzgrundlage der H\u00e4uslebauer vernichten. Bis heute gibt es in unserem Baurecht keine allgemeinen Regeln zum Schutz der Verbraucherinnen und Verbraucher. Eine Gesetzesreform ist daher dringend notwendig.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486746,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":12,"sitzung":177,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Laut Experten geh\u00f6rt Pfusch am Bau heute leider zum Alltag und ist mittlerweile eher die Regel als die Ausnahme. Immer \u00f6fter geht es auch um Betrug. Durch schlechte Planung und Bauausf\u00fchrungen bleiben H\u00e4uslebauer j\u00e4hrlich auf Sch\u00e4den von etwa 5 Milliarden Euro sitzen.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":13,"sitzung":177,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wahnsinn!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":14,"sitzung":177,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Etwa 45 000 Bauvorhaben enden pro Jahr im Gerichtssaal. Viele Betroffene werden durch fehlende rechtliche Regelungen in den Ruin getrieben. Statt in die eigene Wohnung zu ziehen, m\u00fcssen sie Kreditraten f\u00fcr eine Bauruine zahlen und wohnen weiter zur Miete. Das muss ein Ende haben; das m\u00fcssen wir \u00e4ndern.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486750,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":16,"sitzung":177,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun zum Gesetzentwurf der Bundesregierung. Der Gesetzentwurf greift zahlreiche Empfehlungen der Runde der Experten f\u00fcr Bauvertragsrecht auf. Bauunternehmer werden zu einer Baubeschreibung verpflichtet. Es soll verbindliche Vereinbarungen zur Bauzeit geben. Auch ein zweiw\u00f6chiges Widerrufsrecht f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher soll es geben. Au\u00dferdem sollen Obergrenzen f\u00fcr die Abschlagszahlungen eingef\u00fchrt werden. Das begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. Die Bauunternehmen werden auch verpflichtet, Bauunterlagen an die Bauherren herauszugeben. All das ist in Ordnung. Wir unterst\u00fctzen au\u00dferdem, dass ein Bauunternehmer den Aufwand f\u00fcr den Austausch fehlerhafter Produkte von den Herstellern erstattet bekommt. Beispielsweise wird der beim Austausch eines defekten Heizk\u00f6rpers entstehende Aufwand erstattet, den der Handwerker bisher allein zu tragen hatte. Gute Sache!\n\nAber leider hat der Gesetzentwurf auch einige Baum\u00e4ngel zum Nachteil der Verbraucherinnen und Verbraucher. Der Bundesrat und auch der Baugerichtstag haben bereits darauf hingewiesen. Die Stellung der Verbraucherinnen und Verbraucher wird dadurch gegen\u00fcber dem bisherigen Gesetzeszustand sogar verschlechtert. So ist v\u00f6llig unzureichend beschrieben, was eigentlich der sogenannte Verbrauchervertrag ist. Es ist auch v\u00f6llig inakzeptabel, dass Verbraucherschutzregelungen nur bei erheblichen Umbauma\u00dfnahmen an einem bestehenden Geb\u00e4ude greifen sollen. Was ist denn dann zum Beispiel mit Terrassen, Hofanlagen, Garagen, Carports oder Nebengeb\u00e4uden? Auch \u00fcbliche Einzelleistungen wie der Rohbau eines Hauses oder der Einbau von Fenstern und T\u00fcren werden nicht in das neue Gesetzeswerk einbezogen. Die Folge wird sein, dass Unternehmer die Bauvorhaben in zahlreiche Einzelvertr\u00e4ge f\u00fcr jeden Bauabschnitt aufsplitten. Wollen Sie das wirklich?\n\nDer Gesetzentwurf schweigt zu weiteren wichtigen Aspekten des Sachverst\u00e4ndigenverfahrens, zum Beispiel zu der Frage: Wer darf als Sachverst\u00e4ndiger t\u00e4tig werden, und wann muss ein Gutachten erstellt sein? Bei Rechtsstreitigkeiten sind das wichtige Faktoren. Wir haben das zu kl\u00e4ren.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486752,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":18,"sitzung":177,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch die Regelungen zu Nachtragsforderungen reichen nicht aus, um die Verbraucher angemessen zu sch\u00fctzen. Durch eine unvollst\u00e4ndige oder bewusst ungenaue Beschreibung kann das Bauunternehmen weiterhin nachtr\u00e4glich den Preis erh\u00f6hen. Das treibt Familien in die Pleite.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":19,"sitzung":177,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":20,"sitzung":177,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Die weitverbreitete Praxis, dass Unternehmen vom Verbraucher Abschlagszahlungen und zus\u00e4tzlich noch eine Sicherheit von 100 Prozent des Werklohns verlangen, ohne dass eine Fertigstellungsgarantie gegeben wird, muss unterbunden werden.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486756,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":22,"sitzung":177,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Die H\u00f6he der Sicherheitsleistung muss, wie im Referentenentwurf vorgesehen war, bei h\u00f6chstens 20 Prozent gedeckelt werden. Zwingend erforderlich ist au\u00dferdem, dass die Vorleistungspflicht des Kunden ausgeschlossen wird. H\u00e4ufig werden Verbraucherinnen und Verbraucher vertraglich gen\u00f6tigt, vor der Schl\u00fcssel\u00fcbergabe 100 Prozent des Verg\u00fctungsanspruchs an die Werkunternehmer auszuzahlen. Damit bringen sie eine risikoreiche Vorleistung und k\u00f6nnen sp\u00e4ter berechtigte M\u00e4ngelanspr\u00fcche kaum noch durchsetzen. Das darf so nicht bleiben.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486758,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":24,"sitzung":177,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Bauchschmerzen bereitet mir auch die Regelung zur Abnahme des Bauwerks. Problematisch ist, dass der Bauunternehmer unter bestimmten Umst\u00e4nden alleine den Zustand des Bauwerkes beurteilen kann. Nach \u00a7 650f des neuen Gesetzentwurfs soll der unkundige Verbraucher gemeinsam mit dem Bauunternehmer, dem Fachkundigen, das Haus abnehmen. Baum\u00e4ngel, die er bei dieser Gelegenheit nicht angibt, kann er danach kaum noch geltend machen.\n\nWeiter fordert die Linke: Die Insolvenzversicherung des Bauunternehmers sollte von 5 auf 10 Prozent der Bausumme erh\u00f6ht werden; denn das Risiko einer Firmeninsolvenz ist nicht unerheblich und stellt f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher, f\u00fcr die Familien eine existenzgef\u00e4hrdende Situation dar.\n\nFerner sollten auch die Bautr\u00e4gervertr\u00e4ge gem\u00e4\u00df \u00a7 650t, bei denen neben der Einrichtung des Hauses auch ein Grundst\u00fcck geschuldet wird, mit einem au\u00dferordentlichen K\u00fcndigungsrecht zum Schutze der Familien und H\u00e4uslebauer versehen werden.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486760,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":26,"sitzung":177,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Der im Gesetz vorgesehene Ausschluss der K\u00fcndigung nimmt dem Bauherren die letzte M\u00f6glichkeit, sich in F\u00e4llen von grob vertragswidrigem Verhalten vom Bauunternehmen zu trennen.\n\nDringend erforderlich ist au\u00dferdem ein K\u00fcndigungsrecht der Verbraucherinnen und Verbraucher bei Insolvenz des Bauunternehmens. Das muss gesetzlich geregelt werden.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486762,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":28,"sitzung":177,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn bei der Insolvenz erh\u00f6hen sich die finanziellen und zeitlichen Risiken f\u00fcr die Eigenheimbauer erheblich.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch darauf hinweisen, dass weitere wichtige Regelungen fehlen. Wie beim gewerblichen Bau bereits \u00fcblich, sollte der sogenannte Gew\u00e4hrleistungseinbehalt von 5 Prozent der Bausumme gesetzlich geregelt werden. Das ist notwendig wegen m\u00f6glicher sp\u00e4ter auftretender M\u00e4ngel.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486764,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486765,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":177,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Uhr!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":31,"sitzung":177,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Zusammenfassend stelle ich fest: Mit dem hier vorliegenden Entwurf zum Bauvertragsrecht planen Sie ein Haus - das Dach ist allerdings undicht, und die Fenster und T\u00fcren schlie\u00dfen nicht. Da sollte noch dringend nachgebessert werden. Lassen Sie uns diese M\u00e4ngel ausr\u00e4umen, bevor das Gesetz verabschiedet wird.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486767,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486768,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":177,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Dr. Hendrik Hoppenstedt, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486769,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hendrik-hoppenstedt\/archive\/214536","sequence":35,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hendrik Hoppenstedt","speaker_fp":"hendrik-hoppenstedt","speaker_key":1481.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir befassen uns heute Morgen mit einer zugegebenerma\u00dfen relativ komplexen Materie, n\u00e4mlich dem Bauvertragsrecht und der kaufrechtlichen M\u00e4ngelgew\u00e4hrleistung. Beide Themen haben strenggenommen nichts miteinander zu tun. Allerdings besteht im Hinblick auf den Adressatenkreis doch ein sachlicher Zusammenhang zwischen beiden Regelungsmaterien: Es sind jeweils Werkunternehmer beteiligt, die durch das eine Vorhaben beg\u00fcnstigt und durch das andere Vorhaben belastet werden; m\u00f6glicherweise hilft das, die Kompromissf\u00e4higkeit zu erh\u00f6hen.\n\nSie gestatten mir zu Beginn einige Bemerkungen zur Reform des Bauvertragsrechtes, bevor ich zu den geplanten \u00c4nderungen der Gew\u00e4hrleistung im Kaufrecht komme.\n\nIm Koalitionsvertrag haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, den Verbraucherschutz bei Bau- und Dienstleistungen f\u00fcr Bauherren und Immobilieneigent\u00fcmer auszubauen, insbesondere im Bauvertragsrecht. Mit der Reform des Bauvertragsrechtes stellt die Koalition die rechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr Bauvorhaben insgesamt auf ein neues und stabiles Fundament. Zugebenerma\u00dfen rechts\u00e4sthetisch eher unsch\u00f6n, aber wohl unvermeidbar, ist die Nummerierung der Paragrafen von 650a bis 650u. Wer des Alphabets m\u00e4chtig ist, wird feststellen, dass nach \u201eu\u201c nur noch eine Handvoll Buchstaben verbleibt, dann sind wir mit dem Alphabet durch.\n\nLassen Sie mich zu Beginn auf den Reformbedarf eingehen. Das Werkvertragsrecht des BGB ist bislang in erster Linie auf den kurzfristigen, punktuellen Austausch von Leistung und Gegenleistung angelegt. Nicht zuletzt die Arbeitsgruppe Bauvertragsrecht in der letzten Wahlperiode und der Baugerichtstag haben gezeigt, dass das Werkvertragsrecht nicht geeignet ist, die Durchf\u00fchrung eines komplexen, auf l\u00e4ngere Zeit angelegten Bauvorhabens abzubilden. Deshalb wird das Bauvertragsrecht jetzt erstmals ausf\u00fchrlich im BGB geregelt. F\u00fcr den Bauvertrag, den Verbraucherbauvertrag, f\u00fcr den Architekten- und Ingenieurvertrag werden spezielle Regelungen in das Werkvertragsrecht eingef\u00fcgt. Das ist die gr\u00f6\u00dfte \u00c4nderung des BGB seit der Schuldrechtsreform 2002 und setzt die Anpassung des BGB an eine immer komplexere Lebenswirklichkeit erfolgreich fort.\n\nMeine Damen und Herren, ein Kernpunkt der Reform ist die deutliche Erh\u00f6hung des Verbraucherschutzes bei Bauvertr\u00e4gen; der Minister hat es schon angesprochen. Weil die meisten Verbraucher nur ein einziges Mal in ihrem Leben ein Haus bauen und sich daf\u00fcr zumeist hoch verschulden m\u00fcssen, sind sie auch besonders schutzbed\u00fcrftig. Sie bekommen deshalb ein 14-t\u00e4giges Widerrufsrecht, wir begrenzen die H\u00f6he der Abschlagszahlungen, und wir fordern detaillierte Baubeschreibungen, damit Verbraucher realistisch vergleichen und sich f\u00fcr das qualitativ beste Angebot entscheiden k\u00f6nnen. Das f\u00fchrt im Interesse der Verbraucher zu einem fairen Wettbewerb, der \u00fcber die Qualit\u00e4t statt \u00fcber den Preis gef\u00fchrt wird. Davon profitieren \u00fcbrigens auch insbesondere die solide kalkulierenden Bauunternehmen.\n\nAlle Bauvertr\u00e4ge, unabh\u00e4ngig davon, ob ein Verbraucher Bauherr ist oder nicht, haben gemeinsam, dass sie auf eine l\u00e4ngere Erf\u00fcllungszeit angelegt sind. Dieser Tatsache soll vor allem durch die Einf\u00fchrung eines einseitigen Anordnungsrechts des Bestellers Rechnung getragen werden, mit dem zugleich Regelungen zur Preisanpassung und zur rechtlichen Durchsetzung verbunden sind. Wir brauchen einen Dreiklang aus Anordnung, Verg\u00fctungsanspruch und z\u00fcgiger Rechtsdurchsetzung.\n\nZum gr\u00f6\u00dften Knackpunkt, dem Anordnungsrecht: Kaum ein Bauprojekt wird so gebaut, wie es geplant wird. W\u00e4hrend der Bauausf\u00fchrung k\u00f6nnen sich W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse ver\u00e4ndern. Die geplanten Neuregelungen erleichtern es dem Bauherrn, den Vertragsinhalt - idealerweise im Einvernehmen mit dem Bauunternehmen - an den sich \u00e4ndernden Bedarf anzupassen. Da eine Einigung nicht immer gelingt, wird das einseitige Anordnungsrecht des Bauherrn eingef\u00fchrt.\n\nDabei ist v\u00f6llig klar, dass das Anordnungsrecht ein scharfes Schwert und auch ein massiver Eingriff in die Vertragsfreiheit ist, und aus diesem Grund \u00e4u\u00dfert die Bauwirtschaft auch deutliche Kritik. Im Interesse der z\u00fcgigen Abwicklung von Bauvorhaben ist das Anordnungsrecht meines Erachtens jedoch sinnvoll und gerade noch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Tats\u00e4chlich habe ich den Eindruck, dass gar nicht das einseitige Anordnungsrecht an sich so problematisch gesehen wird - nicht ohne Grund wird es ja in der VOB\/B bereits seit vielen Jahren so praktiziert -; vielmehr steht hinter der Kritik die verst\u00e4ndliche Bef\u00fcrchtung der Bauunternehmer, f\u00fcr ihre Leistungen nicht schnell und ordentlich bezahlt zu werden oder im Streitfall keine z\u00fcgige Rechtsentscheidung zu bekommen.\n\nDamit komme ich zum zweiten Knackpunkt, zur Frage der Verg\u00fctung. Damit der Unternehmer die infolge der \u00c4nderung gegebenenfalls geschuldete Mehrleistung nicht ohne Verg\u00fctung erbringen muss und um ihn vor Liquidit\u00e4tsengp\u00e4ssen zu sch\u00fctzen, kann er eine 80-prozentige Abschlagszahlung, basierend auf seinem urspr\u00fcnglichen Angebot, fordern. Dahinter steht die Idee, dass der Unternehmer zumindest einen Teil der geschuldeten Mehrverg\u00fctung auf jeden Fall z\u00fcgig erhalten soll.\n\nAllerdings stellt sich die Frage, wie erreicht werden kann, dass das urspr\u00fcngliche Angebot des Unternehmers angemessen ist. Der vorangegangene Einigungsversuch ist ja gerade deswegen gescheitert, weil dem Bauherrn die Preisvorstellung des Unternehmers zu hoch war. Hier m\u00fcssen wir noch Regelungen finden, die zu einem angemessenen interessengerechten Ausgleich f\u00fchren.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486771,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hendrik-hoppenstedt\/archive\/214536","sequence":37,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hendrik Hoppenstedt","speaker_fp":"hendrik-hoppenstedt","speaker_key":1481.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Damit h\u00e4tte ich jetzt nicht gerechnet.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486773,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der LINKEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hendrik-hoppenstedt\/archive\/214536","sequence":39,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hendrik Hoppenstedt","speaker_fp":"hendrik-hoppenstedt","speaker_key":1481.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber Sie sind stets eingeladen, zu applaudieren.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":40,"sitzung":177,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Hoppenstedt, jetzt haben wir ein Problem!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hendrik-hoppenstedt\/archive\/214536","sequence":41,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hendrik Hoppenstedt","speaker_fp":"hendrik-hoppenstedt","speaker_key":1481.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sch\u00f6nen Dank!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486777,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":177,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Linke ist aufgewacht!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486778,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hendrik-hoppenstedt\/archive\/214536","sequence":44,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hendrik Hoppenstedt","speaker_fp":"hendrik-hoppenstedt","speaker_key":1481.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das sollten Sie \u00f6fter tun, bei der Union zu applaudieren.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":45,"sitzung":177,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU], an die LINKE gewandt","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war nicht fair!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hendrik-hoppenstedt\/archive\/214536","sequence":46,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hendrik Hoppenstedt","speaker_fp":"hendrik-hoppenstedt","speaker_key":1481.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dritter Diskussionspunkt ist die Frage der z\u00fcgigen Streitbeilegung. Jeder Tag Stillstand auf der Baustelle kostet viel Geld. L\u00e4ngere Streitigkeiten sind f\u00fcr private H\u00e4uslebauer kaum finanzierbar. Aber auch f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Bauunternehmen und Bauhandwerker sind langwierige und kostenintensive Streitigkeiten ein Insolvenzrisiko. Deswegen muss die Rechtsdurchsetzung schneller werden.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486782,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":48,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Aufgewacht!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hendrik-hoppenstedt\/archive\/214536","sequence":49,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hendrik Hoppenstedt","speaker_fp":"hendrik-hoppenstedt","speaker_key":1481.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin skeptisch, ob der im Gesetzentwurf ge\u00fcbte Verzicht auf die Erforderlichkeit der Glaubhaftmachung des Anordnungsgrundes in einer einstweiligen Verf\u00fcgung nun so unbedingt der gro\u00dfe Wurf ist.\n\nHinzu kommt: Verfahren in Bau- und Architektensachen sind extrem komplex. Selbstverst\u00e4ndlich sind alle unsere Richterinnen und Richter exzellente Juristen. Aber nicht alle k\u00f6nnen logischerweise automatisch Bauvertragsrechtsexperten sein; wie auch? Es bleibt damit unsicher, ob der Richter am Landgericht, bei dem der Antrag auf einstweilige Verf\u00fcgung landet, in kurzer Zeit den Streitgegenstand sachgerecht entscheiden kann, insbesondere dann, wenn das Landgericht gar keine Baukammern eingef\u00fchrt hat.\n\nDie Arbeitsgruppe Bauvertragsrecht hat deshalb zur schnellen und effizienten Streitbeilegung die Einf\u00fchrung einer sogenannten Bauverf\u00fcgung empfohlen. In einem beschleunigten vorl\u00e4ufigen gerichtlichen Erkenntnisverfahren w\u00fcrden die Streitigkeiten kurzfristig gekl\u00e4rt. Zur Entscheidung berufen w\u00e4ren in jedem OLG-Bezirk besonders qualifizierte Richterinnen und Richter. Ich halte diese Idee zumindest f\u00fcr bedenkenswert.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486785,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hendrik-hoppenstedt\/archive\/214536","sequence":51,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hendrik Hoppenstedt","speaker_fp":"hendrik-hoppenstedt","speaker_key":1481.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich komme nun zum zweiten Teil des Gesetzentwurfs, zur kaufrechtlichen M\u00e4ngelgew\u00e4hrleistung. Mit dem Gesetzentwurf verbessern wir die Rechtsstellung der Handwerker und der sonstigen Werkunternehmer. Der Verk\u00e4ufer einer mangelhaften Sache, die bestimmungsgem\u00e4\u00df verbaut worden ist, ist k\u00fcnftig im Rahmen der Nacherf\u00fcllung verpflichtet, entweder deren Ausbau sowie den Einbau einer mangelfreien Sache selbst vorzunehmen oder die entsprechenden Kosten zu tragen. Da der Verk\u00e4ufer den betreffenden Produktfehler regelm\u00e4\u00dfig ebenfalls nicht zu vertreten hat, bekommt er eine Regressm\u00f6glichkeit gegen\u00fcber seinem Vorlieferanten.\n\nZiel meiner Fraktion ist es, die ungerechte Haftungsfalle f\u00fcr Handwerker zu beseitigen, aber zugleich auch den berechtigten Interessen anderer Branchen, insbesondere des Handels, des produzierenden Mittelstandes sowie der Industrie, Rechnung zu tragen. Bei dieser Zuweisung von Haftungsrisiken geht es darum, dass im Regelfall derjenige die Kosten zu tragen hat, der f\u00fcr den Produktmangel verantwortlich ist. Deshalb legen wir im Hinblick auf abweichende Vertragsklauseln in allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen fest, dass ein Ausschluss oder eine Begrenzung dieser Haftung gegen\u00fcber Verbrauchern unwirksam ist. Dies wird aufgrund der Indizwirkung des \u00a7 309 BGB grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr allgemeine Gesch\u00e4ftsbedingungen gelten, die gegen\u00fcber Unternehmern verwendet werden.\n\nDem Handwerk geht das aber nicht weit genug. Es m\u00f6chte dar\u00fcber hinaus die vorgeschlagene Regelung zus\u00e4tzlich AGB-fest machen, das hei\u00dft, eine ausdr\u00fcckliche Regelung haben, nach der der Verk\u00e4ufer auch im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr keine Klausel in seine AGB aufnehmen darf, die seine Nacherf\u00fcllungspflicht auf die Lieferung einer mangelfreien Sache begrenzt.\n\nUnser Koalitionspartner steht laut einer Pressemitteilung vom 31. Mai dieses Jahres, also vor kurzer Zeit, diesem Anliegen aufgeschlossen gegen\u00fcber und stellt sich somit gegen den Gesetzentwurf des eigenen Bundesministers.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":52,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Soll vorkommen!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":53,"sitzung":177,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sch\u00e4mt euch!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hendrik-hoppenstedt\/archive\/214536","sequence":54,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hendrik Hoppenstedt","speaker_fp":"hendrik-hoppenstedt","speaker_key":1481.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So viel fast schon revolution\u00e4res Eigenleben sind wir in letzter Zeit von Ihnen gar nicht gewohnt gewesen. Das kommt nicht unbedingt jeden Tag vor.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486790,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hendrik-hoppenstedt\/archive\/214536","sequence":56,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hendrik Hoppenstedt","speaker_fp":"hendrik-hoppenstedt","speaker_key":1481.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bundesrat hat sich \u00fcbrigens Ihrer Forderung angeschlossen. Heiko Maas hat diese Forderung in seiner Stellungnahme und Erwiderung abgelehnt. Ich muss sagen: Wo der Mann recht hat, hat er recht.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":57,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Welcher? Er oder ich?","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hendrik-hoppenstedt\/archive\/214536","sequence":58,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hendrik Hoppenstedt","speaker_fp":"hendrik-hoppenstedt","speaker_key":1481.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch der Handel, der produzierende Mittelstand und die Industrie sprechen sich dagegen aus, die Forderung des Handwerkes und des Bundesrates aufzugreifen.\n\nNachdem die Beseitigung der Haftungsfalle f\u00fcr Handwerker ein Anliegen ist, das auf Initiative der Union in den Koalitionsvertrag hineingekommen ist - das darf ich in aller Bescheidenheit anmerken -,","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486794,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":60,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Das habe ich aber anders in Erinnerung!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hendrik-hoppenstedt\/archive\/214536","sequence":61,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hendrik Hoppenstedt","speaker_fp":"hendrik-hoppenstedt","speaker_key":1481.0,"speaker_party":"cducsu","text":"verstehen wir ganz gut, dass die Kollegen von der SPD versuchen, beim Handwerk wieder Boden gutzumachen, und sich deswegen der Forderung nach AGB-Festigkeit anschlie\u00dfen. Aber das ist rechtsdogmatisch leider der falsche Weg und rechtspolitisch \u00fcberfl\u00fcssig.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":62,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihre eigenen Leute wollen das doch!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hendrik-hoppenstedt\/archive\/214536","sequence":63,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hendrik Hoppenstedt","speaker_fp":"hendrik-hoppenstedt","speaker_key":1481.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist sp\u00e4testens dann zu erkennen, wenn man sich das von Sigmar Gabriels Wirtschaftsministerium herausgegebene Ergebnispapier der AG \u201eRechtliche Rahmenbedingungen\u201c der Plattform Industrie 4.0 anschaut. Darin steht, dass die ausufernde Anwendung von AGB-rechtlichen Restriktionen im B2B-Bereich, also innerhalb der Wirtschaft, kritisiert wird. Die Industrie erwartet deshalb negative Auswirkungen auf die Attraktivit\u00e4t des deutschen Rechts im grenz\u00fcberschreitenden unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr und damit Schaden f\u00fcr den deutschen Wirtschaftsstandort insgesamt.\n\nMeine Damen und Herren, im Koalitionsvertrag haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, dass Handwerker nicht pauschal auf den Folgekosten von Produktm\u00e4ngeln sitzen bleiben sollen. Das hei\u00dft umgekehrt aber nicht, dass Unternehmer und auch Handwerker Verbrauchern pauschal gleichgestellt werden sollten. Es gibt zweifelsfrei viele schutzw\u00fcrdige Unternehmen. F\u00fcr die gilt die Indizwirkung. Wegen der besonderen Interessen und Bed\u00fcrfnisse des unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehrs kann eine entsprechende Klausel zwischen Unternehmern jedoch im Einzelfall ausnahmsweise als angemessen angesehen werden und zul\u00e4ssig sein. Mit der geplanten Regelung wird der kleine Handwerksbetrieb ausreichend gesch\u00fctzt.\n\nEs m\u00fcssen aber bei der Bewertung der AGB-Klauseln die besonderen Verh\u00e4ltnisse des unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehrs zumindest im Einzelfall m\u00f6glich bleiben. Es w\u00e4re doch beispielsweise absurd, wenn ein Restpostenh\u00e4ndler, der Fliesen aus Insolvenzmassen zu einem Spottpreis verkauft, die \u00dcbernahme der Aus- und Einbaukosten nicht abbedingen und von seinem K\u00e4ufer in Regress genommen werden k\u00f6nnte, obwohl er selbst aufgrund der Insolvenz seines Lieferanten diese Regresskette ja nicht nutzen kann.\n\nDeswegen setzt sich die Union daf\u00fcr ein, dass zumindest ein gewisses Ma\u00df an Gestaltungsspielraum, das hei\u00dft Vertragsfreiheit, erhalten bleibt. Zugleich halten wir gegen\u00fcber den Handwerkern Wort und lassen sie bei den Aus- und Einbaukosten nicht im Stich.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":64,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Doch, genau das machen Sie!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hendrik-hoppenstedt\/archive\/214536","sequence":65,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hendrik Hoppenstedt","speaker_fp":"hendrik-hoppenstedt","speaker_key":1481.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alles in allem ist der von Ihnen, Herr Minister Maas, vorgelegte Gesetzentwurf eine gute Diskussionsgrundlage. Ich m\u00f6chte den vielen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern Ihres Hauses, die daf\u00fcr gearbeitet haben, einmal danken. Jetzt kommt es darauf an, dass wir in diesem Hohen Haus ein gutes Gesetz daraus machen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486801,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486802,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":177,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Christian K\u00fchn, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486803,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Besucherinnen und Besucher auf der Trib\u00fcne! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Minister Heiko Maas, ich finde es erst einmal sch\u00f6n, dass Sie zur Kernzeitdebatte hier im Plenum anwesend sind.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":69,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist selbstverst\u00e4ndlich!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486805,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist in den letzten Wochen nicht bei allen Ministerinnen und Ministern so gewesen. Und jetzt m\u00f6chte ich nicht, dass Sie erschrecken; denn hier ist heute ja schon Einiges passiert, was nicht allt\u00e4glich ist. Auch meine Rede beginnt heute nicht allt\u00e4glich - zumindest in Zeiten der Gro\u00dfen Koalition.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":71,"sitzung":177,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486807,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wo Sie sich ja in der Gro\u00dfen Koalition eher durch Gez\u00e4nk und Streit auszeichnen,","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":73,"sitzung":177,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt aber!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486809,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"m\u00f6chte ich Sie pers\u00f6nlich - nicht nur die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter Ihres Hauses, sondern Sie pers\u00f6nlich - heute hier loben.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486810,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der SPD","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486811,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":177,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":77,"sitzung":177,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weiter so!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486813,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will Sie loben, weil Sie dieses Lob auch verdient haben - und das ist ernst gemeint -,","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":79,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch das noch!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486815,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"weil Sie das Gesetz zur Reform des Bauvertragsrechts zwar langsam und sicherlich nicht in allen Detailregelungen in der Form, die man sich w\u00fcnschen w\u00fcrde, aber eben doch auf den Weg gebracht haben, und das ist ein Fortschritt im Verbraucherschutz. Ich glaube, das muss auch Opposition einmal anerkennen, dass diese Regierung zwar nicht alles und nicht vieles, aber manchmal ein bisschen was ganz gut macht.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486816,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":82,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Reicht jetzt!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486818,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich f\u00e4nde es sch\u00f6n, wenn auch der eine oder andere Kollege aus der Union und auch der SPD jetzt hier klatschen w\u00fcrde, wenn die Opposition einmal etwas Positives \u00fcber diese Regierung sagt.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":84,"sitzung":177,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486820,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Und dennoch:","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":86,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Aha!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486822,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Der politische Prozess zum Bauvertragsrecht war lang, und das ist eigentlich symptomatisch, wie ich finde, f\u00fcr die Themen Bauen und Wohnen, f\u00fcr das Thema Verbraucherschutz sowie das Thema Immobilien. Ich finde, bei diesen Themen hat Ihre Regierung die Entdeckung der Langsamkeit zu einem Prinzip gemacht. Diese Entdeckung der Langsamkeit, die Sie da sozusagen zelebrieren, haben Sie b\u00fchnenreif umgesetzt. Sie bewegen sich einmal in die eine Richtung, dann wieder in die andere.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486823,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486824,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wanken hin und her, gehen ein bisschen vor, dann gibt es eine Wortmeldung von Herrn Luczak zu irgendeinem Thema, dann gibt es eine Pressemitteilung oder ein Positionspapier der SPD oder des SPD-Ministers. Aber an sich kommen Sie eigentlich bei fast allen Themen nicht richtig vorw\u00e4rts. Sie sollten mit diesen Trippelschritten vielleicht eher bei Let\u2019s Dance auftreten, als vorzugeben, dass Sie wirklich etwas f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher auf den Weg bringen. Ich glaube, das muss man an dieser Stelle schon auch festhalten.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486825,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486826,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Darum hoffe ich jetzt inst\u00e4ndig, dass mein Lob auch etwas bewirkt, n\u00e4mlich, dass Sie sich jetzt nicht beirren lassen von denjenigen, die versuchen, dieses gute Verbraucherschutzgesetz, das zuk\u00fcnftige Eigent\u00fcmerinnen und Eigent\u00fcmer in Deutschland sch\u00fctzen soll, zu durchl\u00f6chern, dass Sie das nicht verz\u00f6gern und nicht auf die lange Bank schieben, sodass es dann vielleicht doch nicht mehr in dieser Legislaturperiode zustande kommt. Bleiben Sie als Koalition hier standhaft, verfahren Sie hier nicht nach Art von Let\u2019s Dance, sondern halten Sie Kurs - sowohl im parlamentarischen Verfahren als auch in den Wortmeldungen in der Presse. Ich glaube, das w\u00e4re ganz gut.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der SPD, ich glaube, hier m\u00fcssen Sie auch aufpassen. Sie d\u00fcrfen sich hier, auch wenn die Worte jetzt ganz sch\u00f6n klingen, nicht \u00fcber den Tisch ziehen lassen, wie das in der Vergangenheit zum Beispiel bei der Mietpreisbremse","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":92,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Funktioniert doch! Was wollen Sie denn?","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":93,"sitzung":177,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun mischen Sie sich mal nicht ein!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486829,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"oder bei anderen Gesetzen der Fall war.\n\nWir brauchen ein starkes Bauvertragsrecht. Bleiben Sie deshalb auch hier standhaft!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":95,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Na, logo!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486831,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe nicht nur die heutige Debatte, sondern den ganzen Prozess der Reform des Bauvertragsrechts so verstanden, dass sich eigentlich alle Experten einig sind: Es ist ein gutes Gesetz, es bringt Klarheit und Schutz f\u00fcr Verbraucher, und es sch\u00fctzt Handwerker vor Regressforderungen. Deswegen sollten wir es in einem schnellen Verfahren einvernehmlich durch das Parlament bringen.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486832,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486833,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"2015 wurden in Deutschland Baugenehmigungen f\u00fcr 115 000 Ein- und Zweifamilienh\u00e4user und 66 000 f\u00fcr Eigentumswohnungen erteilt. Und das ist - das ist heute schon mehrfach hier gesagt worden - f\u00fcr viele Menschen das Investment ihres Lebens. Ich glaube, hier braucht es einen besonderen Schutz. Gerade in der derzeitigen Niedrigzinsphase, in einer Zeit, in der die Immobilienm\u00e4rkte \u00fcberhitzt sind und das Bauen immer teurer wird, muss der Staat einen besonderen Schutz vorsehen. Ich glaube, dass wir das mit diesem Gesetz ein St\u00fcck weit hinbekommen. Doch es fehlt noch relativ viel. Damit sind wir wieder bei der Politik. Sie machen zwar einen kleinen Schritt nach vorne, aber er h\u00e4tte eigentlich viel gr\u00f6\u00dfer sein m\u00fcssen.\n\nDie Aktivit\u00e4ten von Bautr\u00e4gern auf den \u00fcberhitzten Immobilienm\u00e4rkten in Baden-W\u00fcrttemberg und anderswo zurzeit erinnern mich nicht an die soziale Marktwirtschaft;","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":99,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":1563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da muss der Ministerpr\u00e4sident in Baden-W\u00fcrttemberg etwas machen!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486835,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"sie legen vielmehr eine Wildwestmanier an den Tag, bei der auch Verbraucher \u00fcber den Tisch gezogen werden. Hier bedarf es endlich einer \u00c4nderung beim Bautr\u00e4gerrecht. Wir brauchen ein eigenst\u00e4ndiges Bautr\u00e4gerrecht, das Verbraucherinnen und Verbraucher in Deutschland effektiv sch\u00fctzt. Hier haben wir eine Gesetzesl\u00fccke, und diese muss endlich geschlossen werden.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486836,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486837,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir \u00fcber Eigent\u00fcmer in Deutschland reden, dann m\u00fcssen wir auch diejenigen miteinbeziehen, die bereits eine Eigentumswohnung haben.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":103,"sitzung":177,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486839,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich warte im Augenblick nicht nur darauf, dass wir das Verfahren auf den Weg bringen, um Qualifizierungsvoraussetzungen f\u00fcr WEG-Verwalter festzulegen, sondern auch darauf, dass endlich das WEG-Recht angepackt wird. In einer Niedrigzinsphase mit \u00fcberhitzten M\u00e4rkten muss es doch mehr Informationsrechte und mehr Transparenz geben, wenn man eine Eigentumswohnung als Bestandsimmobilie kauft. All das findet nicht statt. Deswegen muss, glaube ich, auch beim WEG-Recht deutlich nachgebessert werden.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":105,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":1563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dar\u00fcber reden wir heute Morgen aber nicht!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486841,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen der Union, Sie sch\u00fctteln gerade den Kopf. Hier k\u00f6nnten Sie etwas f\u00fcr Eigent\u00fcmer in Deutschland tun. Es reicht nicht, nur \u00fcber die Wiedereinf\u00fchrung der Eigenheimzulage zu philosophieren, sondern der Verbraucherschutz muss beim Thema Eigentum endlich richtig durchdekliniert werden.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":107,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":1563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das machen wir st\u00e4ndig!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486843,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sollten hier nicht nur einen kleinen Schritt vorangehen, sondern wirklich einmal ein paar Schritte; denn das ist absolut notwendig.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486844,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486845,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir \u00fcber Verbraucherschutz bei den Themen Wohnen und Immobilieneigentum reden, dann muss man auf jeden Fall auch das Mietrecht miteinbeziehen. Gerade in einer Kernzeitdebatte geh\u00f6rt das dazu.\n\nMieterinnen und Mieter sind Verbraucher, und Mietrecht ist letztlich auch ein Recht, das Mieterinnen und Mieter sch\u00fctzt, und damit auch Teil des Verbraucherschutzes. Wann kommt eigentlich die von Ihnen versprochene Reduzierung der Modernisierungsumlage, die Sie im Koalitionsvertrag gemeinsam beschlossen haben? Wann kommt das endlich? Ich sehe es leider nicht. Die Union blockiert das. Ich glaube, wenn man in Gro\u00dfst\u00e4dten Wahlen gewinnen will, dann muss man sich auch Gedanken dar\u00fcber machen, wie man die Probleme der Menschen dort aufgreift.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":111,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":1563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht aber nicht nur um Wahlkampfgeschenke, sondern um vern\u00fcnftige Politik!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486847,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen rate ich Ihnen: Machen Sie sich dar\u00fcber Gedanken, wie Sie die Modernisierungsumlage so reformieren, dass niemand mehr von dieser asozialen Praxis des Heraussanierens betroffen ist - weder in Berlin noch anderswo!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486848,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":114,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":1563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da haben Sie recht! Das wollen wir auch nicht!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486850,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Nun zur Union: Ihr zentrales Wahlkampfversprechen beim Thema Mieten und Wohnen in Deutschland war die Mietpreisbremse.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":116,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":1563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die haben wir auch eingef\u00fchrt, Herr Kollege!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486852,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kanzlerin selbst hat versprochen, dass sie die Mietsteigerungen in Deutschland bremsen wird. Die Studien zur Mietpreisbremse zeigen aber klar: Sie haben die Mietpreisbremse verz\u00f6gert und durchl\u00f6chert. Deswegen funktioniert sie nicht.\n\nErinnern Sie sich an die Worte der Kanzlerin vom Sommer 2013, dass sie die Mietsteigerungen in Deutschland bremsen will! Gehen Sie in einer zweiten Mietrechtsnovelle gemeinsam mit der SPD den Weg, endlich zu einer funktionsf\u00e4higen Mietpreisbremse in Deutschland zu kommen. Dabei werden wir Sie unterst\u00fctzen; denn das brauchen wir, damit die Immobilienm\u00e4rkte nicht weiter aus dem Ruder laufen und damit weder zuk\u00fcnftige Eigent\u00fcmer und Eigent\u00fcmerinnen noch die Mieterinnen und Mieter belastet werden.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486853,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486854,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486855,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":177,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich hoffe, dass Sie bei dem vorliegenden Gesetz nicht versagen. Es ist ein guter Anfang. Sie m\u00fcssen jetzt standhaft bleiben. Ich hoffe, dass Sie das Prinzip der Langsamkeit, das Sie auszeichnet, und den Streit, f\u00fcr den Sie stehen, beim Thema Bauen, Wohnen und Verbraucherschutz abstreifen k\u00f6nnen. Fangen Sie endlich an, zu handeln! Ich finde, der Druck ist enorm. L\u00f6sen Sie endlich Ihr Versprechen bei den Verbrauchern und beim Mieterschutz ein! Dann gibt es vielleicht \u00f6fter ein Lob der Opposition, sowohl Applaus von der Linken als auch von hier vorne am Rednerpult.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486856,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486857,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":177,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Dr. Johannes Fechner, SPD-Fraktion.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486858,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":124,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher auf den Trib\u00fcnen! Nach in der Tat intensiven Vorbereitungen und Gespr\u00e4chen in den verschiedensten Gremien k\u00f6nnen wir heute in erster Lesung \u00fcber den Entwurf eines Gesetzes beraten, das f\u00fcr Verbraucher, Handwerker, Bauunternehmer und vor allem f\u00fcr Bauherren viele Verbesserungen bringen wird, und zwar so viele, dass ich mich in meiner Rede auf einige wenige beschr\u00e4nken muss.\n\nWir geben mit diesem Gesetz Verbrauchern, die Baumaterial verbauen, das sich hinterher als mangelhaft erweist, endlich einen Rechtsanspruch, dass sie vom Verk\u00e4ufer des mangelhaften Materials nicht nur neues, mangelfreies Material fordern k\u00f6nnen, sondern auch den Ersatz der Kosten f\u00fcr Aus- und Wiedereinbau. Das ist nur recht und billig; denn es ist, wie ich finde, Sache des Verk\u00e4ufers, daf\u00fcr zu sorgen, dass seine gelieferte Ware keine M\u00e4ngel hat.\n\nWie sieht es nun aber aus, wenn ein Handwerker die mangelhafte Ware bei einem Verbraucher eingebaut hat? Bislang bleibt der Handwerker auf seinen Aus- und Einbaukosten sitzen. Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf soll das nun ge\u00e4ndert werden, und nicht nur dem Verbraucher, sondern gerade auch dem Handwerker - uns als SPD ist das besonders wichtig - wird gegen\u00fcber seinem Baustofflieferanten ein Anspruch auf Ersatz dieser Kosten einger\u00e4umt. Das ist nur gerecht. Deswegen sollten wir das so machen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486860,"profile_url":null,"sequence":125,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":126,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"In der Tat sieht der Gesetzentwurf zu unserem Missfallen vor - Kollege Hoppenstedt hat es angesprochen -, dass der Baustofflieferant gegen\u00fcber dem Handwerker die Haftung f\u00fcr die genannten Kosten abbedingen kann. Das ist wiederum nicht gerecht; denn gerade kleine und mittlere Betriebe haben oft nicht die Stellung und die Position, um entsprechende Klauseln in den AGBs ihrer Lieferanten wegverhandeln zu k\u00f6nnen.\n\nDer Gesetzentwurf geht zwar davon aus, dass Gerichte zu dem Ergebnis kommen m\u00f6gen, dass entsprechende AGB-Gestaltungen unwirksam sind. Aber das m\u00fcssen die Handwerker erst in langwierigen und oft teuren Prozessen erstreiten. Ich finde, wir k\u00f6nnen es nicht zulassen, dass aufgrund einer solchen Regelung gerade kleine und mittlere Betriebe ihrem Geld hinterherrennen m\u00fcssen. Das kann ja, wenn die Forderung eine gewisse H\u00f6he erreicht, wirklich existenzbedrohend sein. Ich finde es deshalb gut, dass Herr Billen schon angedeutet hat, f\u00fcr einvernehmliche Vorschl\u00e4ge aus den Fraktionen offen zu sein. Ich habe auch mit Interesse zur Kenntnis genommen, dass Sie, Frau Kollegin Strothmann, unsere Position teilen und sich daf\u00fcr offensichtlich einsetzen. So falsch, Herr Kollege Hoppenstedt, k\u00f6nnen wir also da nicht liegen.\n\nAbschlie\u00dfend zu diesem Punkt: Wir brauchen letztlich f\u00fcr das Handwerk die klare Regelung, dass Ein- und Ausbaukosten vom Lieferanten der mangelhaften Ware zu tragen sind.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486862,"profile_url":null,"sequence":127,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":128,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Bauvertragsrecht schaffen wir wesentliche Verbesserungen f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher. Kernst\u00fcck ist das Anordnungsrecht des Bauherrn. Gelegentlich wird bezweifelt, dass wir so etwas brauchen. Ich m\u00f6chte Ihnen anhand eines Beispiels aus meiner eigenen Baut\u00e4tigkeit den Grund nennen, warum wir ein solches Anordnungsrecht brauchen.\n\nMeine Gattin und ich haben im letzten Februar einen Bauvertrag unterschrieben. Wenige Wochen danach hat sie, als ich in einer Sitzungswoche in Berlin war, Tine Wittlers Baushow Einsatz in 4 W\u00e4nden, eine dem Fachpublikum bekannte Sendung, angesehen.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486864,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":130,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Dort sah sie ein Treppenhaus, das sie unbedingt haben wollte. Ich erhielt sofort den Auftrag von ihr, mit dem Bauunternehmer nachzuverhandeln und eine \u00c4nderung durchzusetzen.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":131,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":1563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Klare Rollenverteilung!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":132,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben das dann einvernehmlich hinbekommen. Aber in der Praxis ist es oft so, dass ein solcher \u00c4nderungswunsch nicht einvernehmlich umgesetzt wird. Deswegen, liebe Kolleginnen und Kollegen, brauchen wir eine gesetzliche Grundlage, um von dem eigentlich geltenden Grundsatz \u201eVertr\u00e4ge sind einzuhalten\u201c - pacta sunt servanda - abzuweichen.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486868,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":134,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Immobilien nutzt man ja Jahrzehnte bzw. ein Leben lang. Deswegen muss es m\u00f6glich sein, auch nach dem Bauvertragsabschluss solche \u00c4nderungsw\u00fcnsche umzusetzen.\n\nIm Sinne der Bauunternehmen haben wir die Regelung vorgesehen, dass ein Rechtsanspruch auf Umsetzung eines \u00c4nderungswunschs nur dann besteht, wenn es f\u00fcr den Bauunternehmer zumutbar ist und wenn er eine entsprechende Mehrverg\u00fctung bekommt.\n\nDiese Regelung ist also sinnvoll. Wir sollten die Erf\u00fcllung von \u00c4nderungsw\u00fcnschen auch nach Bauvertragsabschluss erm\u00f6glichen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486870,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":136,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerade im Bauvertragsrecht haben alle Beteiligten ein gro\u00dfes Interesse daran, dass es nicht zu Bauverz\u00f6gerungen kommt. Gut ist deshalb am vorliegenden Gesetzentwurf, dass wir ausdr\u00fccklich Regelungen zur Beschleunigung und zur L\u00f6sung von Streitigkeiten vorsehen. Wir haben erstmals eine Definition, was \u00fcberhaupt ein Werkvertrag ist. Verbraucher bekommen einen Rechtsanspruch auf \u00dcbersendung einer Baubeschreibung. Es wird das Widerrufsrecht - genauso wie bei vielen anderen Vertragstypen - geregelt. Und es muss zudem eine verbindliche Angabe zur Bauzeit geben. Das sind wichtige Verbesserungen, die wir hiermit vornehmen. Wenn selbst die Linke hier zustimmend nickt, dann muss es ja wohl ein guter Gesetzentwurf sein.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486872,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":138,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ein G\u00fctesiegel!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486874,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":177,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU)","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Welche Logik!","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":140,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Wichtig ist, dass wir praktikable Regelungen finden. Ich finde, wir sollten pr\u00fcfen, ob es nicht sinnvoll ist, eine Schriftform f\u00fcr den \u00c4nderungswunsch zu festzulegen, klare Fristen f\u00fcr die Abgabe und die Annahme der \u00c4nderungsw\u00fcnsche zu setzen und sich anzuschauen, ob wir das System zur Berechnung der Mehrverg\u00fctung klarer regeln.\n\nInsgesamt, meine Damen und Herren, enth\u00e4lt dieser Gesetzentwurf also zahlreiche Verbesserungen f\u00fcr Verbraucher, f\u00fcr Handwerker, f\u00fcr Bauunternehmen und f\u00fcr die Bauherren. Jetzt gilt es, diesen Entwurf an einigen wenigen Stellen noch zu verbessern. F\u00fcr mich und die SPD geh\u00f6ren hierzu ganz eindeutig die AGB-feste Regelung, dass Handwerker ihre Ein- und Ausbaukosten auch im B2B-Verh\u00e4ltnis umsetzen k\u00f6nnen, und die Pr\u00e4zisierung des Genehmigungsrechts an manchen Stellen.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":141,"sitzung":177,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":142,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Insgesamt ist es ein gelungener Gesetzentwurf. Herzlichen Dank an das Justizministerium und an alle, die in den verschiedensten Gremien dazu Vorarbeit geleistet haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486878,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":144,"sitzung":177,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Alexander Hoffmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486880,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":146,"sitzung":177,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Kollege K\u00fchn, Sie haben zu sehr vielem gesprochen - ich w\u00fcrde sagen, es war eher ein bisschen Wahlkampf -: etwa zum Wohnungseigentumsgesetz und zum Mietpreismarkt. Ich habe an dieser Stelle etwas ganz Verr\u00fccktes vor. Ich will n\u00e4mlich tats\u00e4chlich zum vorliegenden Gesetzentwurf sprechen.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486882,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":148,"sitzung":177,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Sie kennen den Satz: Das Handwerk hat goldenen Boden. Damit dieser Satz Geltung beanspruchen kann, brauchen wir zwei Dinge: Wir brauchen eine prosperierende Wirtschafts- und Marktlage, und wir brauchen praxistaugliche gesetzliche Rahmenbedingungen. Gerade f\u00fcr Letzteres sind hier im Hause die Rechtspolitiker zust\u00e4ndig. Nach der Schuldrechtsreform im Jahr 2000 gilt es, zwei Handlungsfelder zu beleuchten und uns f\u00fcr die dort vorhandenen Probleme L\u00f6sungen zu \u00fcberlegen.\n\nHandlungsfeld Nummer eins ist das Werkvertragsrecht. Wenn man genauer hinschaut, muss man feststellen, dass das Werkvertragsrecht - es ist heute schon angeklungen - noch nicht tauglich ist f\u00fcr die speziellen Anforderungen im Baubereich. Das liegt vor allem an vier Komponenten.\n\nErstens ist es so, dass die Werkerbringung im Baubereich oftmals \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum stattfindet.\n\nZweitens ist die Erbringung oftmals gegliedert in eine Vielzahl von Abschnitten.\n\nDrittens ist es nicht nur im Hause Fechner so, dass im Rahmen der Bauerbringung dem Auftraggeber oder der Auftraggeberin immer wieder neue Ideen kommen, was man noch alles machen k\u00f6nnte.\n\nViertens dreht es sich - das ist, glaube ich, ganz wichtig - vor allem f\u00fcr Bauherren immer um eine Rahmengr\u00f6\u00dfe, die letztendlich ein existenzielles Ausma\u00df annimmt. Viele Menschen bauen nur einmal im Leben und wenden daf\u00fcr dann einen Gro\u00dfteil ihres Verm\u00f6gens auf.\n\nHandlungsfeld Nummer zwei ist das Kaufrecht. Die dort vorhandene L\u00fccke geht seit Jahren zulasten des Handwerks. Stellen Sie sich folgenden Fall vor - diese Konstellation ist vorhin schon dargestellt worden -: Eine Trockenbaufirma hat den Auftrag, ein Dachgeschoss zu d\u00e4mmen und auszubauen. Der Auftrag wird erledigt, und die Trockenbaufirma bezieht eine Dampfsperre, die fehlerhaft ist. Sie hat L\u00f6cher, ist damit luftdurchl\u00e4ssig, sodass Feuchtigkeit in die D\u00e4mmung eindringen kann. Das wird entdeckt, nachdem eingebaut worden ist. Dann hat der Bauherr gegen die Trockenbaufirma Anspruch auf Lieferung einer neuen Dampfsperre, aber auch auf Aus- und Einbau und Tragung der Kosten. Das Problem ist, dass dann kein R\u00fcckgriff m\u00f6glich ist. Die Trockenbaufirma hat gegen den Lieferanten nur Anspruch auf Lieferung einer mangelfreien Dampfsperre. Das ist eine L\u00fccke, die es zu schlie\u00dfen gilt.\n\nIch freue mich, dass die Forderung der Union, diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen - Kollege Hoppenstedt hat es vorhin schon dargestellt -, durch unseren Impuls Niederschlag im Koalitionsvertrag gefunden hat. Heute k\u00f6nnen wir, wenn wir den vorliegenden Gesetzentwurf anschauen, sagen: Jawohl, wir liefern. Wir regeln hier die Rechtsverh\u00e4ltnisse \u00e4hnlich wie im Verbrauchsg\u00fcterkauf. Es gibt eine eigene Anspruchsgrundlage, ein echtes R\u00fcckgriffsrecht. Deswegen sage ich: Allein die Vorlage dieses Gesetzentwurfs macht diesen Tag zu einem guten Tag f\u00fcr die Handwerker.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486884,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":150,"sitzung":177,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten das parlamentarische Verfahren selbstverst\u00e4ndlich nutzen, um uns noch einmal gr\u00fcndlich das F\u00fcr und Wider vor Augen zu f\u00fchren, inwieweit hier nun noch eine AGB-Festigkeit erforderlich ist oder die Rechtsprechung in diesem Bereich, insbesondere die Indizwirkung von \u00a7 307 BGB - Sie haben es vorhin angesprochen -, ausreichend ist.\n\nNun zur\u00fcck zum ersten Themenfeld: die bessere Anpassung des Werkvertragsrechts an die Erfordernisse im Baubereich. Ich will auf zwei Themen eingehen, zun\u00e4chst auf die Abschlagszahlungen, \u00a7 632a BGB. Bisher ist es so, dass sich die H\u00f6he der Abschlagszahlungen am Wertzuwachs orientiert, den der Auftraggeber durch die Lieferung und den Einbau der Sache erlangt. Das ist im Einzelfall bisweilen schwierig zu beurteilen, weil nat\u00fcrlich gerade der Verbindungs- oder Einbauvorgang eine ganz andere Wertentwicklung mit sich bringen kann. Deswegen, glaube ich, ist die vorgeschlagene Neuregelung ein guter Schritt. Jetzt soll sich die Abschlagszahlung an dem Wert der erbrachten Leistung orientieren. Das ist im Einzelfall zweifelsfrei festzustellen; denn es ergibt sich letztendlich aus dem Leistungsverzeichnis.\n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, Herr Minister, wir sollten eine Stelle der Neuregelung unbedingt hinterfragen und uns \u00fcberlegen, ob wir sie so beibehalten wollen. In der Neufassung ist die fr\u00fchere Regelung gestrichen, dass die Verweigerung einer Abschlagszahlung wegen unwesentlicher M\u00e4ngel nicht m\u00f6glich sein soll. Das war in der Vergangenheit eine ganz wichtige Klarstellung. Ich bekomme aus meinem Wahlkreis und gerade auch aus der Handwerkerschaft in Bayern sehr viele R\u00fcckmeldungen. Dort besteht die gro\u00dfe Angst, dass man, wenn man diese Klarstellung streicht, dem Missbrauch T\u00fcr und Tor \u00f6ffnet, dass dann n\u00e4mlich wegen unwesentlicher M\u00e4ngel Abschlagszahlungen verweigert werden. Das sollten wir dringend \u00fcberdenken.\n\nDas zweite Thema, auf das ich im Bereich des Werkvertragsrechts noch eingehen will, ist die Abnahme, geregelt in \u00a7 640 BGB. Bisher ist es so, dass die F\u00e4lligkeit der Werklohnforderung dann hinausgeschoben wurde, wenn der Auftraggeber fristgerecht die Verweigerung der Abnahme erkl\u00e4rt hat. Daf\u00fcr brauchte er in der Vergangenheit aber keine Gr\u00fcnde anzugeben. Deswegen finde ich es im Interesse der Handwerkerschaft sehr gut, dass die Neuregelung fordert, dass die Verweigerung auch die Benennung der Gr\u00fcnde beinhalten muss. Damit k\u00f6nnen wir letztendlich, ich sage jetzt mal, bestimmte Winkelz\u00fcge, bestimmte Missbr\u00e4uche, die nur dazu dienen, am Schluss die F\u00e4lligkeit der Werklohnforderung hinauszuz\u00f6gern, verhindern.\n\nNoch eine Erg\u00e4nzung: Wenn die Verweigerung der Abnahme mit der Benennung der M\u00e4ngel formuliert ist, dann - das halte ich f\u00fcr sehr gelungen - findet ein, ich sage jetzt mal, Wechselspiel statt. Der Handwerker hat n\u00e4mlich dann einen Anspruch auf Zustandsfeststellung. Ich glaube, das ist f\u00fcr die Praxis ein ganz wichtiger Punkt. Es wird der Zustand, der Status quo, drau\u00dfen auf der Baustelle festgestellt. Das schafft letztendlich Klarheit f\u00fcr den Fall, dass sp\u00e4ter die Diskussion aufkommt: Wer tr\u00e4gt die Verantwortung f\u00fcr sp\u00e4ter entdeckte M\u00e4ngel? Ich glaube, das ist ein weiteres wirklich praxistaugliches Instrument.\n\nDaher, liebe Kolleginnen und Kollegen, darf ich am Ende zusammenfassen: Ich glaube, wir haben mit diesem Entwurf eine gute Arbeitsgrundlage. Er bringt vor allem f\u00fcr die Handwerkerschaft viele Pluspunkte. Es gibt den R\u00fcckgriffsanspruch. Es gibt die Begr\u00fcndungspflicht bei der Abnahmeverweigerung. Es gibt den Anspruch auf Zustandsfeststellung. Es gibt dar\u00fcber hinaus noch die Sicherungshypothek und die Bauhandwerkersicherung. Daneben bekommt aber auch der Kunde als Verbraucher viele Schutzkomponenten neu einger\u00e4umt. Zu nennen ist die umfassende Informationspflicht in der Baubeschreibung. Es gibt das Widerrufsrecht; das ist schon angeklungen. Und es gibt den Mindestinhalt beim Bauvertrag. Als Mindestinhalt m\u00fcssen zuk\u00fcnftig der Zeitplan und der Fertigstellungstermin aufgenommen werden. Ich glaube, auch das ist eine praxistaugliche Erg\u00e4nzung, die am Schluss den Verbraucherinnen und Verbrauchern in unserem Land hilft.\n\nAlles in allem, meine Damen, meine Herren, ein guter Anfang! Bringen wir es im vor uns liegenden parlamentarischen Verfahren gut voran und gut zu Ende!\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486886,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":152,"sitzung":177,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Sabine Poschmann ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486888,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":154,"sitzung":177,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":1707.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rer! Als Mittelstandsbeauftragte der SPD-Bundestagfraktion begr\u00fc\u00dfe ich den Gesetzentwurf ausdr\u00fccklich. Auf vielen Veranstaltungen, die ich besuchte, wurde gerade der Punkt \u201eWer \u00fcbernimmt die Folgekosten bei Produktm\u00e4ngeln?\u201c als Problem dargestellt. Aus meiner Aussage auf den Veranstaltungen \u201eWir arbeiten daran\u201c ist heute ein \u201eWir haben fertig\u201c geworden. So ganz fertig sind wir jedoch meiner Meinung nach nicht. Denn wenn wir tats\u00e4chlich daf\u00fcr sorgen wollen, dass zum Beispiel der Handwerker nicht mehr auf den Folgekosten f\u00fcr den Ein- und Ausbau fehlerhafter Produkte sitzen bleibt, d\u00fcrfen wir keine abweichenden Regelungen zulassen.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486890,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Karin Binder [DIE LINKE]","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":156,"sitzung":177,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":1707.0,"speaker_party":"spd","text":"Unternehmen untereinander haben bisher die M\u00f6glichkeit, in ihren Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen abweichende Regelungen zu treffen. F\u00fcr sie gilt das sogenannte Klauselverbot nicht. Die Marktmacht gr\u00f6\u00dferer Unternehmen birgt damit die Gefahr, dass diese sich ihrer Verantwortung entziehen und der Kleine auf den Kosten sitzen bleibt.\n\nWenn zum Beispiel ein Handwerker Parkett verlegen soll, muss er D\u00e4mmmaterial und Parkett kaufen; klar. Dabei wird er den Gesch\u00e4ftsbedingungen des H\u00e4ndlers zustimmen. Stellt der Kunde sp\u00e4ter fest, dass die unter dem Parkett verlegte D\u00e4mmung keinerlei Wirkung zeigt, wird er Nachbesserung verlangen. Das zu ersetzende Material ist relativ g\u00fcnstig; der zeitliche Aufwand, das Ganze wieder herauszurei\u00dfen, ist relativ hoch. Deshalb ist es richtig, dass der Handwerker eine Erstattung des Materials und der Ein- und Ausbaukosten vom H\u00e4ndler verlangen kann.\n\nHat der H\u00e4ndler in seinen Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen eine Erstattung der Kosten f\u00fcr den Ein- und Ausbau ausgeschlossen, bleibt dem Handwerker im besten Fall eine Kulanzregelung oder der Klageweg. Aber, meine Damen und Herren: Kann sich der Handwerker in diesem Fall gegen\u00fcber dem H\u00e4ndler durchsetzen?\n\nBleiben wir beim Beispiel Parkettverleger. Ein durchschnittlicher Betrieb erwirtschaftet einen Jahresumsatz von rund 250 000 Euro. Der Marktf\u00fchrer unter den Baum\u00e4rkten machte 2015 in Deutschland rund 3,9 Milliarden Euro Umsatz. Die Verteilung der Kr\u00e4fte zwischen den Vertragspartnern k\u00f6nnte folglich nicht gr\u00f6\u00dfer sein.\n\nWir haben jetzt die Gelegenheit, mit einer AGB-festen Regelung Rechtssicherheit zu schaffen. In diesem Punkt w\u00fcrden wir auch die Position des Bundesrates st\u00fctzen. Ich lade Sie ein, gemeinsam an einer Formulierung zu arbeiten, sodass wir im weiteren Verfahren noch zu entsprechenden \u00c4nderungen kommen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486892,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":158,"sitzung":177,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Volkmar Vogel f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486894,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":160,"sitzung":177,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":1633.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Als Baupolitiker, der die Debatte eben sehr intensiv verfolgt hat, kann ich sagen: Ich denke, wir sind auf einem guten Weg. Die Feinjustierung, die noch notwendig ist, werden wir hinbekommen. Wir sprechen ja \u00fcber die \u00c4nderung der kaufrechtlichen M\u00e4ngelhaftung und die Reform des Bauvertragsrechts. Das sind zwei wesentliche Punkte, die zum einen mit dem Verbraucherschutz und zum anderen nat\u00fcrlich auch mit der Rechtssicherheit in der Bauwirtschaft zu tun haben.\n\nLassen Sie mich als Baupolitiker sagen: Die Bauwirtschaft ist einer der wichtigsten Wirtschaftszweige, den wir in unserem Land haben. Die Bauwirtschaft ist die Konjunkturlokomotive in unserem Land oder - wenn wir hier die falschen Entscheidungen treffen - eben auch nicht. Die Diskussionen \u00fcber die Mietpreisbremse und die Modernisierungsumlage, die wir gef\u00fchrt haben, sind sicherlich wichtig und richtig. Aber diese Instrumente dienen nur dazu, die Symptome, die wir sp\u00fcren, zu mildern. Am Ende ist es wichtig, dass wir bauen, bauen, bauen und daf\u00fcr Sorge tragen, dass sich der Markt entspannt und auf ihm tats\u00e4chlich auch alle Akteure arbeiten k\u00f6nnen.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486896,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Johannes Fechner [SPD]","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":162,"sitzung":177,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":1633.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich geh\u00f6ren zum Bauen Auftraggeber. Sie m\u00fcssen wir besonders sch\u00fctzen. Verbraucherschutz hat f\u00fcr uns oberste Priorit\u00e4t. Gerade im Baubereich, in dem es um langfristige Investitionsentscheidungen geht, viel Geld in die Hand genommen wird und die Bauherren, gerade Familien, ein hohes Risiko eingehen, kommt es darauf an, sie zu sch\u00fctzen und ihnen dabei zu helfen, dieses Risiko zu minimieren.\n\nOft ist es so, dass Familien an Mehrkosten verzweifeln oder der Bautr\u00e4ger bzw. das Bauunternehmen in die Insolvenz geht. In solchen F\u00e4llen ben\u00f6tigen sie unsere Hilfe. Deswegen ist es auch richtig, dass wir diese beiden Vorhaben - die \u00c4nderung der kaufrechtlichen M\u00e4ngelhaftung und die Reform des Bauvertragsrechts - miteinander verkn\u00fcpft haben.\n\nIch m\u00f6chte aber darauf hinweisen, dass wir uns in der jetzt anstehenden Debatte und in den Diskussionen in den Fachgremien miteinander auf einige Prinzipien, auf die ich im Folgenden eingehe, verst\u00e4ndigen sollten. Die Vertragsfreiheit ist in unserer Gesetzgebung ein wichtiges Gut. Wir sollten also nur das regeln, was notwendig ist, und nichts \u00fcberzogen regeln. Vielmehr sollten wir, soweit es geht, die M\u00f6glichkeit geben, dass Partner ihren Vertrag frei miteinander regeln k\u00f6nnen. Aber es gibt nat\u00fcrlich Dinge, die wir regeln m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass wir gleiches Recht f\u00fcr alle gelten lassen. Das gilt f\u00fcr den Auftraggeber, also f\u00fcr den Bauherrn, genauso wie f\u00fcr das Bauunternehmen, das in den allermeisten F\u00e4llen sorgf\u00e4ltig und termingerecht den Bau ausf\u00fchrt.\n\nWir sollten darauf achten, dass wir den Grundsatz des Verbindenden zwischen den beiden Vertragspartnern herausstellen und nicht zwingend das Trennende. Genauso geh\u00f6rt dazu, m\u00f6glichst daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die Einigung der Vertragspartner ohne Rechtsstreit und ohne andere Auseinandersetzungen im Mittelpunkt stehen muss.\n\nRisiken bestehen auf beiden Seiten: Einerseits steht vielleicht die Existenz des Verbrauchers, des Auftraggebers auf dem Spiel, wenn man unfair miteinander umgeht. Andererseits muss man vor allen Dingen auch die vielen kleinen Handwerker, die kleinen Bauunternehmen sehen und nicht zuletzt auch die Mitarbeiter, die 2, 3, 5, 10 oder 20 Mitarbeiter eines Bauunternehmens, deren Existenz, wenn es zu unbilligen H\u00e4rten kommt, unter Umst\u00e4nden auch auf dem Spiel stehen kann. Deswegen sind die Verbesserungen bei den Ein- und Ausbaukosten f\u00fcr die Handwerker und f\u00fcr die kleinen Bauunternehmen so wichtig und existenziell.\n\nMeine Bitte an uns alle, so, wie wir hier zusammen sind, ist, dass wir dieses Gesetzesvorhaben, das jetzt in die Aussch\u00fcsse geht, nicht verz\u00f6gern, sondern es z\u00fcgig zum Abschluss bringen. Das hilft den Unternehmen. Es ist richtig und gut, dass wir mit den \u00c4nderungen im Bereich der Ein- und Ausbaukosten die Gesch\u00e4ftsbeziehung - ich sage jetzt nicht Business, denn wir sind ja hier im Deutschen Bundestag - zwischen dem gewerblichen Bereich und den Endkunden, aber auch zwischen den Gewerblichen untereinander geregelt haben, und zwar innerhalb der gesamten Lieferkette bis hin zu den Verursachern.\n\nNat\u00fcrlich ist es so - auch wenn ich sage, dass wir das nicht in die L\u00e4nge ziehen, sondern z\u00fcgig zum Abschluss bringen sollten -, dass wir sicherlich noch Feinjustierungs- und Diskussionsbedarf im Bereich des Bauvertragsrechts haben. Es ist erst einmal richtig, dass wir dort Regelungen treffen. Denn - einer meiner Vorredner hat es gesagt - wir haben zwar das Werkvertragsrecht, aber das ist ja eher terminlich, punktuell ausgelegt, wohingegen das Bauvertragsrecht den gesamten Zeitablauf, der im Baubereich ja nun einmal \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum geht, besser abbildet. Daher ist es sinnvoll, die Regelungen dort zu treffen.\n\nAus meiner Sicht ist weitgehend unstrittig - nat\u00fcrlich kam dazu Kritik aus der Bauindustrie -, dass wir Festlegungen zu Mindestanforderungen treffen m\u00fcssen, auch zu terminlichen. Ich glaube, das hilft allen und am Ende auch dem Bauunternehmer, weil mehr Rechtssicherheit gegeben ist. Dies bildet die Grundlage, auf der man sich fair untereinander einigen kann, ohne dass es zu Auseinandersetzungen kommt.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486898,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":164,"sitzung":177,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":1633.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin auch der Meinung, dass es ein Anordnungsrecht geben muss. Das ist ganz unstrittig. Wer das Risiko auf sich nimmt und eine Investition t\u00e4tigt, muss auch die M\u00f6glichkeit haben, \u00c4nderungen durchzusetzen. Aber es muss auf der anderen Seite - das meine ich mit fairem Ausgleich - f\u00fcr denjenigen, der es umsetzen muss, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig bleiben. Das hei\u00dft, er muss tats\u00e4chlich auch die Bef\u00e4higung haben. Er muss die notwendige Technik daf\u00fcr haben. Er muss vielleicht auch das Personal daf\u00fcr haben. Es muss auch in seinen sonstigen Bauablauf hineinpassen. Deswegen ist es wichtig und richtig, dass man an der Stelle genau hinschaut, sodass eine sinnvolle Regelung f\u00fcr beide Seiten herauskommt. Wir reden in der Baukostensenkungskommission nat\u00fcrlich auch \u00fcber die Senkung der Baukosten. Ein gro\u00dfer Teil sind Vorfinanzierungskosten, die letztendlich der Bauunternehmer tragen muss. Das kann man nicht \u00fcberziehen. Da muss es einen fairen Ausgleich untereinander geben.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486900,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":166,"sitzung":177,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":1633.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ich noch ein bisschen kritisch sehe, gerade wenn es um das Anordnungsrecht geht - ich glaube, Kollege Hoffmann hat es schon angesprochen -, ist, dass trotz alledem Abschlagszahlungen in sinnvoller Art und Weise m\u00f6glich sein m\u00fcssen; die vorher vereinbarte M\u00f6glichkeit der Abschlagszahlung darf nicht \u00fcber die einseitige Anordnungserlaubnis ausgehebelt werden. Hier muss also auch eine Regelung her, die f\u00fcr beide Seiten vern\u00fcnftig und vertretbar ist.\n\nLassen Sie mich ganz zum Schluss noch eines sagen: Wir haben auf der einen Seite marktstarke Auftragnehmer, also Bauunternehmen, die das vielleicht ausnutzen wollen, auf der anderen Seite haben wir unter Umst\u00e4nden aber auch sehr marktstarke Auftraggeber, die das nat\u00fcrlich auch in ihrem Sinne ausnutzen wollen. Deswegen ist es unsere Aufgabe als Gesetzgeber, hier daf\u00fcr zu sorgen, dass es sowohl f\u00fcr die Verbraucher, den Endkunden, als auch f\u00fcr die vielen seri\u00f6sen, flei\u00dfigen Bauunternehmen, die jeden Tag in Deutschland t\u00e4tig sind und f\u00fcr uns arbeiten, fair und gerecht zugeht.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486902,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":168,"sitzung":177,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf der Drucksache 18\/8486 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu andere Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann haben wir die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nWir kommen zum Tagesordnungspunkt 30:\n\nBeratung des Antrags der Fraktionen CDU\/CSU, SPD und B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nDeutsch-indische Bildungs- und Wissenschaftskooperation ausbauen\n\nDrucksache 18\/8708\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nHaushaltsausschuss\n\nAll denen, die sich jetzt auf dem Umweg \u00fcber das B\u00fcro auf den Weg ins Wochenende begeben, w\u00fcnsche ich ein sonniges und gem\u00fctliches Wochenende.\n\nNachdem diejenigen, die an der Debatte zu diesem Tagesordnungspunkt teilnehmen wollen, die wenigen noch freien Pl\u00e4tze eingenommen haben, er\u00f6ffne ich nun die Aussprache, f\u00fcr die nach einer interfraktionellen Vereinbarung 38 Minuten vorgesehen sind. - Einw\u00e4nde h\u00f6re ich keine. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch erteile das Wort dem Kollegen Stefan Kaufmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486904,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Reform des Bauvertragsrechts","top_id":14914,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":170,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":1466.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Aus aktuellem Anlass darf ich als Obmann zun\u00e4chst dem Sprecher der CDU\/CSU-Fraktion f\u00fcr Bildung und Forschung ganz herzlich zum heutigen Geburtstag gratulieren. Lieber Albert, ich denke, das tue ich auch im Namen des ganzen Hauses.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486906,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":172,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":1466.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Indien ist ein Land der Extreme, aber auch extrem spannend. Auf der einen Seite ist es ein Hightechland auf Weltniveau mit erfolgreichen Raketensystemen, einer eigenen Raumfahrtagentur und rund 700 000 ITlern in einer Stadt wie Bangalore, auf der anderen Seite finden sich dort Armut - 30 Prozent der Menschen in Indien leben von weniger als 1,25 Dollar pro Tag -, Schmutz und heilige K\u00fche auf den Stra\u00dfen. Dritte Welt! Es ist also ein Land der zwei Geschwindigkeiten. Das ist meine Kurzbeschreibung unserer sehr harmonischen Delegationsreise nach Indien im letzten Jahr, die unserem Antrag heute ja auch zugrunde liegt.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":173,"sitzung":177,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und Erkenntnisse!","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":174,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":1466.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie viel Potenzial in diesem Land steckt, kann man sehr gut an einer Zahl ablesen: Weniger als 5 Prozent aller Personen, die dem Arbeitsmarkt zur Verf\u00fcgung stehen, verf\u00fcgen nach Regierungsangaben \u00fcber eine berufliche Qualifikation. F\u00fcr die j\u00e4hrlich rund 12 Millionen jungen Menschen, die neu auf den Arbeitsmarkt kommen, gibt es bisher lediglich rund 4,5 Millionen Ausbildungsangebote, die zumeist von \u00e4u\u00dferst geringer Qualit\u00e4t sind.\n\nGenau hier kommen wir ins Spiel, Deutschland als Land des Mittelstandes. So hei\u00dft denn auch die neue Strategie der indischen Regierung \u201eMIIM\u201c, also \u201eMake in India Mittelstand\u201c.\n\nWarum ist Deutschland als Partner so wichtig f\u00fcr Indien? Deutschland ist der gr\u00f6\u00dfte Handelspartner Indiens innerhalb der EU, doch gew\u00fcnscht ist von indischer Seite noch viel mehr, wenn es nach der Regierung Modi geht. Das wurde auch vorgestern beim Deutsch-Indischen Wirtschaftsdialog noch einmal deutlich. Deshalb gibt es seit dem Fr\u00fchjahr speziell f\u00fcr deutsche Unternehmen einen sogenannten \u201eFast track to India\u201c.\n\nEs gibt in Indien sechs Goethe-Institute. Derzeit nehmen dort j\u00e4hrlich etwa 17 000 Personen an Deutschkursen teil, und au\u00dferdem wird an zahlreichen Schulen in Indien die deutsche Sprache unterrichtet.\n\nIm Wintersemester 2014\/15 waren rund 11 860 indische Studierende an deutschen Hochschulen eingeschrieben. Das entspricht einer Steigerung um 24 Prozent gegen\u00fcber dem Vorjahr. Die Zahl deutscher Studierender an indischen Hochschuleinrichtungen wird auf etwa 1 000 gesch\u00e4tzt. In Deutschland bilden \u00fcber 1 000 indische Doktoranden die zweitgr\u00f6\u00dfte Gruppe ausl\u00e4ndischer Promotionsstudenten direkt nach der chinesischen. Das Potenzial f\u00fcr den Ausbau der Zusammenarbeit ist also riesig.\n\nIn einem Bereich sind die Beziehungen zu Indien besonders eng, n\u00e4mlich in der Forschung. F\u00fcr Indien ist Deutschland weltweit der zweitwichtigste Forschungspartner hinter den USA. Die indische Wissenschaft genie\u00dft auch in Deutschland einen exzellenten Ruf. Ich darf nur den Bereich Biotechnologie nennen.\n\nIm Jahr 2014 haben beispielsweise \u00fcber 800 indische Wissenschaftler an Forschungsaufenthalten an Max-Planck-Instituten teilgenommen. Die Max-Planck-Gesellschaft unterh\u00e4lt gleich zwei deutsch-indische Forschungseinrichtungen, das Indo-German Max Planck Center for Computer Science und das Max Planck Center on Lipid Research am National Center of Biological Sciences in Bangalore. Das Erstere haben wir \u00fcbrigens auf unserer Delegationsreise besucht.\n\nDann gibt es dort seit 2012 das Deutsche Wissenschafts- und Innovationshaus in Delhi. 15 Konsortialpartner werden dort unter einem Dach zusammengef\u00fchrt. Sie erleichtern indischen und deutschen Wissenschaftlern sowie Studierenden den Aufbau von Kontakten und erh\u00f6hen vor allem die Sichtbarkeit Deutschlands als Wissenschafts- und Forschungsstandort. Seit 2012 fanden laut eigenen Angaben des DWIH rund 50 000 direkte Kontakte mit Wissenschaftlern und Studierenden dort statt. Weltweit gibt es im \u00dcbrigen nur sechs dieser DWIHs. Auch dies unterstreicht den gro\u00dfen Stellenwert der Forschungszusammenarbeit zwischen Deutschland und Indien.\n\nWeiterhin unterh\u00e4lt Deutschland sein weltweit einziges bilaterales Forschungsf\u00f6rderzentrum, das Indo-German Science and Technology Centre in Gurgaon - das ist in der N\u00e4he von Delhi -, das wir auch in unserem Antrag explizit erw\u00e4hnen. Es wird von Deutschland und Indien zu gleichen Teilen mit bisher j\u00e4hrlich 2 Millionen Euro und ab dem n\u00e4chsten Jahr mit 4 Millionen Euro finanziert. Es f\u00f6rdert bilaterale, anwendungsorientierte Forschungsprojekte unter Einbeziehung von Unternehmen auf beiden Seiten und ist deshalb, so finden wir, ein vorbildliches Projekt.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486910,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":176,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":1466.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Umgekehrt ist Indien auch an mehreren Gro\u00dfforschungseinrichtungen in Deutschland ma\u00dfgeblich beteiligt; Sie wissen das. Der indische Beitrag zum multinationalen Teilchenbeschleuniger FAIR in Darmstadt betr\u00e4gt rund 30 Millionen Euro. Das ist ein stattlicher Betrag. Auch in Nutzungsrechte des Teilchenbeschleunigers DESY in Hamburg hat Indien erheblich investiert. Schlie\u00dflich ist Indien an ITER als einer von sieben Partnern mit 9 Prozent ma\u00dfgeblich beteiligt.\n\nIm November 2012 hat das Fraunhofer-Institut ein erfolgreiches Marketing-Office in Bangalore er\u00f6ffnet, das Projekte in Millionenh\u00f6he f\u00fcr die deutsche Wirtschaft akquiriert. \u00dcbrigens gibt es in Bangalore - deshalb waren wir dort gewesen - etliche gro\u00dfe Forschungszentren deutscher Konzerne. Bei unserem Besuch konnten wir uns von der hohen Qualit\u00e4t von Wissenschaft und Forschung pers\u00f6nlich \u00fcberzeugen.\n\nSie sehen, meine Damen und Herren, wie eng die Forschungszusammenarbeit mit dem Subkontinent ist und vor allem auch wie wichtig sie ist. Deshalb m\u00f6chte ich jetzt nur drei Forderungen aus unserem Antrag hervorheben, die mir besonders wichtig sind.\n\nErstens. Wir m\u00fcssen alles daransetzen, dass wir den Studierenden- und Wissenschaftleraustausch mit Indien weiter intensivieren. Da sind DFG, AvH und DAAD gefordert. Dies ist schon deshalb erfolgstr\u00e4chtig, weil die Unterrichts- und Landessprache Englisch ist und damit auch die Verst\u00e4ndigung im Alltag unkompliziert ist.\n\nZweitens. Ich habe die Zahlen bereits genannt: Wenn nur etwa 5 Prozent der Bev\u00f6lkerung \u00fcber eine berufliche Qualifikation verf\u00fcgen, ergibt sich hier ein enormes Potenzial. Dementsprechend m\u00fcssen wir die duale Ausbildung in Indien insgesamt und besonders die Ausbildung von Facharbeitern f\u00f6rdern.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486912,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":178,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":1466.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Regierung Modi will bis 2022  500 Millionen Inder beruflich qualifizieren, ein wirklich gigantisches Projekt. Mein Kollege Thomas Feist wird mit Sicherheit zu diesem Aspekt im Detail noch etwas sagen.\n\nDrittens. Wir sollten f\u00fcr eine ausreichende r\u00e4umliche Ausstattung der deutschen Schule in Neu Delhi sorgen. Denn was bringt die Finanzierung von Lehrkr\u00e4ften und auch das enorm wachsende Interesse an der deutschen Sprache, wenn die R\u00e4ume nicht da sind, um die jungen Menschen zu unterrichten?","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486914,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":180,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":1466.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zusammenfassend bin ich davon \u00fcberzeugt, dass der indische Subkontinent als gr\u00f6\u00dfte Demokratie der Welt mit seiner demografischen Entwicklung, seinem enormen Potenzial und auch dem gro\u00dfen Hunger auf Bildung und Fortschritt ein besonders enger Partner f\u00fcr Deutschland sein muss. Das hat \u00fcbrigens auch die Bundesregierung richtig erkannt, wie erst j\u00fcngst bei den Regierungskonsultationen gezeigt wurde. Wissenschaft und Forschung spielen dabei eine ganz zentrale Rolle. Lassen Sie uns diesen Weg gemeinsam weitergehen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und vielen Dank auch an die Kollegen, dass wir diesen Antrag hier gemeinsam geschrieben haben und auch die Reise so harmonisch verlaufen ist.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486916,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":182,"sitzung":177,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat die Kollegin Rosemarie Hein das Wort.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486918,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":184,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Oktober 2011 in Neu-Delhi, Nachmittag: Besuch eines indischen Grabmals mit S\u00e4ulenhalle aus dem 17. Jahrhundert, eines von unz\u00e4hligen wertvollen Objekten des indischen Kulturerbes, das restauriert werden soll. Am Boden sitzt eine Handvoll M\u00e4nner mit Schutzbrille und Mundschutz, die unter Anleitung eines Fachmannes f\u00fcr Denkmalpflege Steinmetzarbeiten verrichten. Sie erhalten im Zuge dieser Restaurierungsarbeiten eine Ausbildung als Handwerker - ganz praktisch, ohne Schule.\n\nZwei Tage sp\u00e4ter: Besuch in einer PASCH-Schule, also einer Schule aus dem Programm \u201ePartner der Zukunft\u201c, von denen es weltweit 1 800 gibt - nicht alle in Indien - und die eine verst\u00e4rkte Vermittlung der deutschen Sprache anbieten. Die jungen Leute zeigen uns engagiert ihre Schule. Nat\u00fcrlich sprechen sie Deutsch. Wir erleben ein trotz Schulferien einge\u00fcbtes Programm, eine Kurzfassung indischer Geschichte - auch in Deutsch.\n\nEs ist klar, dass bei einem solchen Besuch von Mitgliedern des Deutschen Bundestages uns vor allem die Vorz\u00fcge eines Landes gezeigt werden. Beeindruckend war das schon. Aber wir haben auch von den unbeschreiblichen Schwierigkeiten erfahren, von der sozialen Spaltung Indiens, die man \u00fcberwinden m\u00f6chte und von der man sich nur ein Bild machen kann, wenn man \u00fcberhaupt einmal da war.\n\nIndien ist ein Land mit jetzt 1,3 Milliarden Menschen, und es hat das Ziel, seinen Menschen viel Bildung mit auf den Weg zu geben. Das Ziel \u201eErziehung f\u00fcr alle\u201c ist in der Verfassung festgeschrieben. So etwas haben wir nicht einmal im Grundgesetz, obwohl ich mir da lieber \u201eBildung f\u00fcr alle\u201c w\u00fcnschen w\u00fcrde. Seit 2010 gibt es das gesetzlich verankerte Recht auf staatlich gef\u00f6rderte Bildung - nicht auf kostenlose. Doch das staatliche Schulsystem ist schlecht ausgestattet, und es ist eine Mammutaufgabe f\u00fcr die indische Regierung.\n\nWas in gro\u00dfen St\u00e4dten langsam Gestalt annimmt, ist in den l\u00e4ndlichen Gebieten sehr viel schwerer umzusetzen. Aber Indien hat das ehrgeizige Ziel, 400 Millionen Menschen - das ist etwa ein Drittel der Bev\u00f6lkerung - in den n\u00e4chsten Jahren beruflich zu qualifizieren und 40 Millionen Studienpl\u00e4tze zu schaffen. Was f\u00fcr ein Ziel angesichts der Zahlen, mit denen wir uns hier herumschlagen und die wir gestern im Rahmen der Debatte des Berufsbildungsberichts benannt haben.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486920,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":186,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Trotzdem ist dies angesichts der Zahl der Menschen, die in Indien leben, erst ein Anfang. Darum ist es ein richtiges Anliegen, die Wissenschaftskooperation und die Bildungszusammenarbeit zu intensivieren. Allerdings darf es uns dabei nicht nur darum gehen, die Fachkr\u00e4ftesituation f\u00fcr deutsche Unternehmen in Indien zu verbessern, sondern es muss auch um eine Kooperation auf Augenh\u00f6he gehen.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486922,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":188,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin mir nicht sicher, ob das bei der Erstellung des Antrags immer im Blick war. Es geht mir vor allem um gegenseitigen Respekt und nicht um die missionarische Verbreitung unserer Weisheiten.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486924,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":190,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage das insbesondere mit Blick auf den Ausbau der beruflichen Bildung. So wichtig uns das duale System ist: Indien muss in Sachen beruflicher Bildung seinen Weg, der m\u00f6glicherweise ein anderer ist, gehen. Wir sind immer schnell dabei, anderen L\u00e4ndern aufzuschwatzen, was wir f\u00fcr gut befunden haben.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486926,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":177,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ui! Ui!","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":192,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Andere L\u00e4nder nehmen das angesichts der wirtschaftlichen St\u00e4rke Deutschlands auch ganz gerne an. Ich finde, wir t\u00e4ten gut daran, mit etwas mehr Vorsicht und Demut in die Welt zu schauen.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486928,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":194,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Dabei sind Beratung und Zusammenarbeit ganz sicher richtig und wichtig, Copy and Paste nicht. Ich wundere mich schon, dass die Gr\u00fcnen hier so wenig kritisches Gesp\u00fcr haben; denn Sie haben ja diesen Antrag mitgezeichnet. \u00dcberhaupt m\u00fcssen wir ein Auge darauf haben, dass die gro\u00dfen Entwicklungsbedarfe in Indien nicht dazu verleiten, dass deutsche Firmen nur den eigenen Mehrwert sehen. Zum Beispiel ist Indien ein Land, in dem gerne Arzneimittelstudien durchgef\u00fchrt werden. Wir m\u00fcssen sehr peinlich darauf achten, dass dabei keine schlechteren Standards zugelassen werden, als sie in Europa gelten.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486930,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Swen Schulz [Spandau] [SPD]","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":196,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Und schlie\u00dflich - auch da schaue ich die Gr\u00fcnen fragend an -: Wieso findet man eigentlich in dem Antrag an mehreren Stellen F\u00f6rderangebote f\u00fcr profitorientierte private Bildungsdienstleister, aber kein Wort zu den M\u00f6glichkeiten von NGOs? Standen die nicht auf dem Besuchsprogramm? M\u00f6glicherweise wollen Sie mit dem Antrag auch nur die famosen Kooperationsbem\u00fchungen der Bundesregierung unterst\u00fctzen und ins \u00f6ffentliche Bewusstsein bringen. Das ist sicher gut. Mir allerdings w\u00fcrde das nicht reichen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486932,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":198,"sitzung":177,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Simone Raatz hat nun f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486934,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":200,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch wenn Frau Hein einige kritische Worte gesagt hat, so ist es ganz wichtig, festzuhalten: Alles, was die Kooperation betrifft, insbesondere im Bereich Bildung und Forschung, muss auf Augenh\u00f6he stattfinden. Wir sollten nicht - das haben Sie schon angesprochen - Copy-and-paste machen. Darum geht es uns in unserem Antrag auch nicht.\n\nWichtig ist - das wurde auch bei Ihnen, Frau Hein, und auch bei meinem Kollegen, Herrn Kaufmann, deutlich -, festzuhalten: In der internationalen Zusammenarbeit ist die Kooperation im Bereich Bildung und Forschung ein ganz wichtiges Element. Ich glaube, das wird manchmal in den Debatten vergessen. Hier macht Deutschland enorm viel. Wir leisten viel, ohne immer darauf zu sehen, welchen Mehrwert es f\u00fcr uns hat, sondern es geht darum, den interkulturellen Austausch und im Endeffekt die gegenseitige Zusammenarbeit zu festigen.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486936,"profile_url":null,"sequence":201,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":202,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht bei den Kooperationen nicht nur um den Austausch von Wissen, Ideen und Erkenntnissen - nat\u00fcrlich steht das im Fokus -, sondern es geht auch darum, den interkulturellen Austausch zu st\u00e4rken, bestehende Netzwerke zu festigen und neue zu kn\u00fcpfen. Deswegen war eine kleine Delegation unseres Ausschusses f\u00fcr Bildung und Forschung vor einigen Monaten in Indien, um zu sehen, wie unsere Mittel wirken, wohin unsere Mittel flie\u00dfen, die wir j\u00e4hrlich in den Haushalt einstellen. Nat\u00fcrlich darf man dann auch Fragen stellen, n\u00e4mlich: Welche Programme laufen gut? Wo ist es sinnvoll, in der Kooperation neue und andere Wege zu gehen?\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, im Ergebnis dieser Reise ist der vorliegende Antrag \u201eDeutsch-indische Bildungs- und Wissenschaftskooperation ausbauen\u201c - das kann man auch an der Medienwand lesen - als gemeinsame Initiative von Union, SPD und Gr\u00fcnen entstanden. Ich muss sagen: Ich bin besonders unseren Kollegen von den Gr\u00fcnen dankbar, dass sie diesen Antrag inhaltlich mitgestaltet und mitgetragen haben.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486938,"profile_url":null,"sequence":203,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":204,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Dank an alle, die sich hier beteiligt haben. Das waren nicht nur die Mitglieder der Delegation, sondern auch viele andere Kollegen, auch wenn sich das hier in den Reihen nicht so widerspiegelt. Es haben sich Kollegen aus unserem Ausschuss, dem Wirtschaftsausschuss und Kollegen, die sich mit ausw\u00e4rtiger Bildungsarbeit besch\u00e4ftigen, beteiligt. Im Endeffekt ist hier eine runde Sache entstanden. Darum, wie gesagt: Danke an alle Beteiligten und Danke an unsere Fraktionsspitzen, die uns bei unserem Projekt ganz rege unterst\u00fctzt haben.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486940,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":206,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung in den Inhalten des Antrags ist gut f\u00fcr unser parlamentarisches System. Man sollte das nicht immer negativ sehen. Es ist doch auch sch\u00f6n, wenn man einmal Antr\u00e4ge verabschiedet, bei denen wir uns weitestgehend einig sind. Nat\u00fcrlich kann man Kritik \u00fcben. Wenn man aber sagt, die Mehrheit der Punkte tragen wir gemeinsam, dann, denke ich, ist das gut und wichtig f\u00fcr die Sache selbst, insbesondere f\u00fcr die weitere St\u00e4rkung der Zusammenarbeit mit Indien.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, kaum ein anderes Schwellenland - ich glaube, Herr Kaufmann ist auch schon darauf eingegangen - investiert so viel in Bildung und Forschung wie Indien. Als weltweit gr\u00f6\u00dfte Demokratie ist Indien auch f\u00fcr uns ein verl\u00e4sslicher Partner mit einem vielf\u00e4ltigen Potenzial zur Kooperation. Allein bei Betrachtung des indischen Hochschulsystems wird die rasante Entwicklung des Landes deutlich: Die Zahl der Studierenden ist zwischen 2009 und 2015 von 12 Millionen auf knapp 30 Millionen gestiegen. In dieser Zeit hat sich auch die Zahl der indischen Studierenden in Deutschland mehr als verdoppelt. Damit bildet gerade diese Gruppe eine der gr\u00f6\u00dften Gruppen ausl\u00e4ndischer Studierender hinter China und Russland.\n\nEs ist aber auch festzustellen - mein Kollege Herr Kaufmann hat es eher positiv gesehen; ich w\u00fcrde sagen, hier k\u00f6nnen wir vielleicht noch einen Tacken zulegen -, dass Deutschland f\u00fcr indische Bachelor-Studierende bisher kaum attraktiv ist. Um hier den Austausch zu verbessern, fordern wir in unserem Antrag, das erfolgreiche Programm \u201eWorking Internships in Science and Engineering\u201c weiter auszubauen. Ziel ist es dabei, den Bachelorstudierenden ein Stipendium zugutekommen zu lassen, damit sie ein Praktikum an einer unserer Forschungseinrichtungen oder einer Hochschule machen k\u00f6nnen.\n\nGenauso - darauf m\u00fcssen wir gemeinsam mit dem DAAD hinwirken - muss es mehr deutsche Studierende geben, die sich f\u00fcr einen Studienaufenthalt in Indien interessieren. W\u00e4hrend - Sie haben die Zahlen genannt - 2014  9 200 indische Studierende an unseren Hochschulen eingeschrieben waren, waren nur 730 deutsche Studenten - wir haben es im Antrag auf 1 000 aufgerundet - in Indien. Das ist nicht einmal ein Zehntel. Ziel muss sein, dass der Austausch in beide Richtungen etwa gleich hoch ist.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486942,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":208,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich m\u00fcssen die Hochschulsysteme auch attraktiv sein. Ich glaube, dass Indien auf einem sehr guten Weg ist. Gerade im Bereich Mathematik und Informatik k\u00f6nnte der Austausch wesentlich besser sein. Bereits heute besteht in Deutschland ein Fachkr\u00e4ftemangel. Wir wissen, dass der Fachkr\u00e4ftemangel im Zuge der Digitalisierung weiter zunehmen wird. Schon jetzt fehlen rund 40 000 IT-Experten. Ich habe geh\u00f6rt, dass derzeit bei uns 17 000 Menschen Informatik studieren. Das ist viel zu wenig. Da merkt man ja schon, dass hier eine L\u00fccke klafft. Damit sind wir im Moment auf die Ressourcen solcher L\u00e4nder wie Indien angewiesen.\n\nDas haben wir auch deutlich gesehen, als wir in Bangalore, der IT-Hochburg, waren, wo \u00fcber 200 deutsche Unternehmen wie Siemens, Allianz und Infineon, also die gro\u00dfen, bereits mit Tochterunternehmen und Vertretungen unterwegs sind, um von den indischen IT-Spezialisten zu profitieren. Die Zahl der Spezialisten, auf die wir da bauen, ist nicht im Hunderterbereich, sondern im Tausenderbereich.\n\nUmso wichtiger ist es, dass wir den Studierenden- und Wissenschaftleraustausch im MINT-Bereich intensivieren. Das muss in enger Zusammenarbeit - es wurde schon gesagt - mit der DFG, dem DAAD und der Alexander-von-Humboldt-Stiftung erfolgen; denn wir m\u00fcssen international wettbewerbsf\u00e4hig bleiben. Das ist, wie gesagt, ein wichtiger Punkt unseres Antrags.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich komme zum Schluss. Gerade in Zeiten, in denen populistische Parteien an Zuspruch gewinnen und in denen Vorurteile gegen\u00fcber anderen Kulturen zunehmen, ist es umso wichtiger, dass wir in allen Bereichen, auch im Bildungs- und Wissenschaftsbereich, den Austausch mit anderen Nationen verstetigen und intensiv pflegen. Das tun wir heute mit dem Antrag zur deutsch-indischen Kooperation. Ich denke, das ist ein wichtiges Zeichen. Wir werden daran arbeiten, dass gerade die Kooperationen im Bereich Bildung und Forschung weiter aktiviert und intensiviert werden.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486944,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":210,"sitzung":177,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kai Gehring erh\u00e4lt das Wort f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":211,"sitzung":177,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Indien wird bisweilen untersch\u00e4tzt, und das v\u00f6llig zu Unrecht. Das Land steht an der Schwelle, ein richtig wirkungsm\u00e4chtiger Global Player zu werden. Es ist darum ein ganz wichtiges Signal, dass wir diese Debatte der deutsch-indischen Zusammenarbeit in Bildung und Forschung widmen.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486947,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":213,"sitzung":177,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr viele Projekte und Initiativen gibt es bereits, wie unser gemeinsamer Antrag deutlich macht. Danke an Simone Raatz f\u00fcr den Ansto\u00df, danke den anderen Berichterstattern f\u00fcr das sehr konstruktive Miteinander. Es ist gut, dass wir uns interfraktionell einig sind, Kooperationen zu verstetigen und Positives auszubauen.\n\nDas Interesse an mehr Kooperationen in Bildung und Forschung ist riesengro\u00df; das haben unsere indischen Gespr\u00e4chspartnerinnen und Gespr\u00e4chspartner, von NGOs bis hin zu Spitzenforschern, w\u00e4hrend der Delegationsfahrt unseres Ausschusses klar an uns herangetragen. Dieses Angebot nehmen wir gerne an.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486949,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":215,"sitzung":177,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Indien ist ein dynamisches und quirliges Land - aufstrebend, bildungsaffin, wissbegierig, innovativ und mit immensen Potenzialen bei Technologie, Talenten und Kreativit\u00e4t. Soziale Spaltung, eklatante Armut und Defizite bei Good Governance sind als Probleme erkannt und m\u00fcssen in Indien mit Nachdruck beackert werden. Als aufstrebendes Schwellenland setzt Indien auf Wachstum und Wohlstand und braucht vor allem in den Millionenmetropolen dringend mehr Umwelt- und Klimaschutz f\u00fcr mehr Lebensqualit\u00e4t.\n\nIndien ist die gr\u00f6\u00dfte Demokratie der Welt - auch ein sehr wichtiger Faktor. Damit sch\u00fctzt Indien demokratische Rechte und Werte, die zum Beispiel in China fehlen und in Russland und der T\u00fcrkei massiv unter Druck stehen, Werte wie Meinungs-, Presse- und Wissenschaftsfreiheit, die auch wir leben und unterst\u00fctzen. Auch deshalb ist dieser Antrag so wichtig.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486951,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":217,"sitzung":177,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn diese Werte bilden den fruchtbaren Boden f\u00fcr eine lebendige Zivilgesellschaft. Die Vielfalt und die immense Mehrsprachigkeit in Indien f\u00f6rdern kreatives Denken und selbstbewusste B\u00fcrgerschaft. Dieser Weg wird sich langfristig als viel erfolgreicher erweisen als der Weg einer Diktatur. Das macht den Austausch auch in der Au\u00dfenwissenschaftspolitik umso wertvoller. Auch deswegen ist diese Antragsinitiative so wichtig, auch deswegen haben wir sie gerne aktiv mitgestaltet.\n\nDeutschland m\u00f6chte ein verl\u00e4sslicher Partner Indiens sein. Wir bieten unsere Unterst\u00fctzung bei der Bew\u00e4ltigung der gro\u00dfen Herausforderungen an, vor denen dieses Land steht. Eine Herausforderung ist die gro\u00dfe Nachfrage nach Energie. \u00dcber 300 Millionen Menschen in Indien haben keinen zuverl\u00e4ssigen Zugang zu Strom. Das ist so, als wenn in den gesamten USA das Licht ausginge. Im Kampf gegen diese Energiearmut setzt Indien leider vor allem auf Kohlekraft, obwohl die Regierung wei\u00df, dass dies zu noch mehr Smog und noch mehr Treibhausgasen f\u00fchrt. Auch die Atomkraft ist wegen der Sicherheitsrisiken und der ungekl\u00e4rten Frage der Endlagerung problematisch.\n\nUmso erfreulicher und umso unterst\u00fctzenswerter ist es aber f\u00fcr uns als deutsches Parlament, dass die indische Regierung zunehmend auch auf erneuerbare Energien setzt. Bis 2022 will die indische Regierung Solaranlagen mit einer Leistung von 100 Gigawatt aufbauen. Deutschland hat bereits einen bedeutenden Anteil an Erneuerbaren. Unsere Erfahrung mit der Energiewende und mit verantwortlicher Energieforschung teilen wir gerne. Ein Green New Deal w\u00e4re f\u00fcr die indische Gesellschaft, Wirtschaft und Umwelt ein gro\u00dfer Gewinn.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486953,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":219,"sitzung":177,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine weitere Herausforderung sind neue Jobs. Pro Jahr kommen 12 bis 13 Millionen Jugendliche auf den indischen Arbeitsmarkt; das muss man sich einmal vorstellen. Um die unterzubringen, um diesen jungen Menschen Perspektiven zu geben, ist das duale System unserer Berufsausbildung mit seiner Verkn\u00fcpfung aus Theorie und Praxis ein sinnvoller Weg, zumal es in Indien so viele kleinste, kleine und mittlere Unternehmen gibt. Das duale System kann helfen, kann Vorbild sein, eine flexible und innovative Facharbeiterschaft auszubilden. Hierbei bringen wir unsere Erfahrungen sehr gerne weiter ein.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486955,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":221,"sitzung":177,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine etablierte stabile S\u00e4ule der deutsch-indischen Freundschaft ist der Austausch von Studierenden und Wissenschaftlern, und die Zahlen steigen. Mittlerweile sind Inder die drittgr\u00f6\u00dfte Gruppe unter den internationalen Studierenden hierzulande. Das ist \u00fcberraschend und beeindruckend. Umgekehrt geht noch etwas: Mehr Deutsche sollten in Indien studieren.\n\nZahlreiche Hochschulen sowie au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrichtungen sind in Indien aktiv. Das Deutsche Wissenschafts- und Innovationshaus in Neu-Delhi ist eine sehr wichtige Adresse f\u00fcr den Austausch, dessen Finanzierung wir auch k\u00fcnftig sicherstellen wollen. Gleiches gilt f\u00fcr die Ausstattung der deutschen Schule in Neu-Delhi. Zusammen mit der Initiative \u201eSchulen: Partner der Zukunft\u201c, PASCH, und dem Programm \u201eDeutsch an 1 000 Schulen\u201c wecken wir Interesse am modernen Deutschland, das sich weltoffen und vielf\u00e4ltig pr\u00e4sentiert. Danke daher an alle Mittlerorganisationen, die hervorragend arbeiten und unser Bild als Wissensnation dort pr\u00e4gen.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486957,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":223,"sitzung":177,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen Freunde Deutschlands in der Welt gewinnen. Wir wollen die deutsch-indische Kooperation in Bildung und Forschung ausbauen. Gemeinsam sind unsere beiden Demokratien st\u00e4rker, L\u00f6sungen f\u00fcr die soziale und \u00f6kologische Modernisierung unserer Welt und unserer L\u00e4nder zu finden und zu etablieren. Unser Antrag unterstreicht das breite bildungs- und forschungspolitische Fundament hierf\u00fcr. Die erfreuliche Botschaft ist: Regierung und Parlament sind sich einig, dass wir das noch verbreitern wollen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486959,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":225,"sitzung":177,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort dem Kollegen Thomas Feist f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486961,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":227,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Sehr verehrte Damen und Herren! Genauso verstehe ich parlamentarische Arbeit: Wir haben angeregt, die deutsch-indische Kooperation auszubauen, die Bundesregierung hat das \u00fcbernommen und nach einiger Zeit schauen wir: Wo stehen wir? Was k\u00f6nnen wir vielleicht noch besser machen? Wo sollten wir neue Schwerpunkte setzen? - Genau das ist das Ziel unseres vorliegenden Antrages, in dem es nicht nur um Wissenschaftskooperationen geht, sondern vor allen Dingen auch um Bildungskooperationen. Auf diese m\u00f6chte ich kurz eingehen.\n\nDie Zahlen sind schon mehrfach genannt worden, aber es ist trotzdem immer wieder erstaunlich: Monat f\u00fcr Monat dr\u00e4ngen 1 Million junge Menschen in Indien auf den Arbeits- bzw. Ausbildungsmarkt. Es ist wichtig, diesen jungen Menschen Perspektiven zu geben. Frau Hein, nat\u00fcrlich machen wir das auf Augenh\u00f6he; denn auch wir k\u00f6nnen aus der beruflichen Bildung dort etwas lernen. Die Regierung in Indien hat zum Beispiel ein eigenes Ministerium f\u00fcr die Kompetenzentwicklung und die berufliche Bildung eingerichtet. Das hei\u00dft, dass der Stellenwert der beruflichen Bildung in Indien sehr hoch angesiedelt ist. Dass dieser Stellenwert der beruflichen Bildung so wichtig ist, das haben wir gestern im Zusammenhang mit dem Berufsbildungsbericht diskutiert. An Indien sollten wir uns durchaus ein Beispiel nehmen.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486963,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":229,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Zweite ist: Wie macht die indische Regierung das? Die indische Regierung hat daf\u00fcr gesorgt, dass das zust\u00e4ndige Ministerium eine Kampagne \u00fcber den Wert einer dualen Berufsausbildung initiiert; denn anders als bei uns oder in anderen deutschsprachigen Staaten hier in Europa ist es so, dass die Arbeit mit den H\u00e4nden und mit dem Kopf - das m\u00f6chte ich hinzuf\u00fcgen - in Indien keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist; vielmehr versucht man, durch ein akademisches Studium einen bestimmten Status zu erreichen. Diese Idee ist in Deutschland mittlerweile nicht mehr ganz fremd, aber in Indien sehr verbreitet.\n\nDort setzt man auf authentische Vorbilder. Authentische Vorbilder hei\u00dft - das konnten wir uns vor Ort in Indien anschauen -, dass man diejenigen Auszubildenden mit besonderen Ergebnissen, mit besonderen Leistungen oder auch mit besonderen Biografien herausstellt, die belegen, dass man eben auch aus einer unteren Kaste heraus den Aufstieg erreichen und damit f\u00fcr sich und seine Familie ein sicheres Fundament des Lebens in Indien schaffen kann. Diese guten Beispiele werden also besonders herausgehoben. Ich denke, davon k\u00f6nnen wir lernen: Wir brauchen auch in Deutschland authentische junge Leute, die davon reden, was duale Berufsausbildung f\u00fcr sie und ihr Leben bedeutet.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486965,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":231,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht bei Kooperationen immer um Gegenseitigkeit. Wir haben das in Bangalore gesehen. Gerade im IT-Bereich - Kollegin Raatz ist darauf eingegangen - sind dort viele gro\u00dfe deutsche Unternehmen vor Ort pr\u00e4sent, und man sieht, was im Bereich IT m\u00f6glich ist, n\u00e4mlich wirklich die globalisierte Welt zu erfahren. Ich habe das an einem Beispiel gesehen. Wir waren dort bei einer Firma, deren Namen ich jetzt nicht nenne, weil ich sonst alle anderen auch nennen m\u00fcsste, die sich darauf spezialisiert hat, Messinstrumente zu entwickeln und damit technische \u00dcberwachungen von Prozessen zu \u00fcbernehmen. Dort habe ich auf einem Monitor ein Bild gesehen, das mir recht bekannt vorkam. Es hatte etwas mit einem Auto zu tun, das in Leipzig produziert wird. Ich habe den jungen Mann gefragt, was er denn da mache, und er sagte: Ja, ich kontrolliere hier die Endfertigung dieses Wagens der gehobenen Klasse, der in Leipzig produziert wird. - Das ist wirklich erstaunlich.\n\nWichtig ist bei der Kooperation nicht nur, dass deutsche Firmen davon profitieren, wenn sie in Indien investieren. Vielmehr ist f\u00fcr mich auch ganz entscheidend, dass wir - wie dieses Beispiel zeigt - den jungen Leuten in Indien eine Perspektive geben; denn darauf kommt es an. Es kommt nicht nur auf den Mehrwert f\u00fcr die deutsche Wirtschaft an, sondern auch darauf, dass wir jungen Leuten in Indien und anderswo eine Perspektive geben, und daf\u00fcr ist das ein gutes Beispiel.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486967,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":233,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist angesprochen worden, welche Schwerpunkte wir setzen. Ich halte es auch f\u00fcr sehr gut, dass wir in diesem interfraktionellen Antrag, den wir mit den Gr\u00fcnen gemeinsam eingebracht haben, Punkte herausgearbeitet haben, die nicht nur f\u00fcr Deutschland, sondern auch f\u00fcr Indien ganz besonders wichtig sind.\n\nZwei wichtige Themen m\u00f6chte ich am Schluss noch herausgreifen. Eines davon ist die Infrastruktur. Wenn man in Indien unterwegs ist, so erlebt man etwas, wogegen der gr\u00f6\u00dfte Berliner Stau wirklich lachhaft ist. Deswegen ist es wichtig, dass wir \u00fcberlegen: Welche Mobilit\u00e4tskonzepte brauchen diese St\u00e4dte dort, aber auch welche Infrastrukturkonzepte? - Da kommt wieder die duale Ausbildung ins Spiel, weil man in einer dualen Ausbildung nat\u00fcrlich nicht nur einen Arbeitsgang erlernt, sondern auch etwas \u00fcber Arbeitsschutz, Umweltschutz und Nachhaltigkeit lernt. Deswegen ist es wichtig, dass wir dies auch in unserer bilateralen Kooperation verst\u00e4rken.\n\nWie tun wir das? Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich jetzt nicht die H\u00e4lfte der 1 Million junger Inder, die jeden Monat auf den Arbeits- und auf den Ausbildungsmarkt dr\u00e4ngen, nach Deutschland holen und sie hier ausbilden. Das w\u00fcrde \u00fcberhaupt gar keinen Sinn ergeben. Deswegen m\u00fcssen wir effektiv und zielgerichtet vorgehen. Zielgerichtet vorzugehen hei\u00dft, dass wir das Programm \u201eTrain the Trainer\u201c besonders unterst\u00fctzen. \u201eTrain the Trainer\u201c hei\u00dft, dass wir besonders gute Ausbilder nach Deutschland holen oder sie auch vor Ort fortbilden, und zwar nach deutschen Kriterien, und auch mit einem deutschen Zertifikat ausstatten; denn damit k\u00f6nnen wir auch etwas f\u00fcr das Image der beruflichen Bildung tun. Ein deutsches Zertifikat ist in Indien viel wert, und wenn wir dies noch verst\u00e4rken k\u00f6nnen, w\u00e4re das eine gute Sache - f\u00fcr Deutschland und f\u00fcr Indien.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486969,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":235,"sitzung":177,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Swen Schulz ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486971,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/swen-schulz\/archive\/216724","sequence":237,"sitzung":177,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":1659.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Internationale Zusammenarbeit ist von elementarer Bedeutung, auch und gerade in der Wissenschaft. Das hier zu betonen, kommt mir fast schon etwas merkw\u00fcrdig vor; schlie\u00dflich handelt es sich um eine Binsenweisheit, eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Doch vor dem Hintergrund so mancher Debatte in Deutschland gerade in den letzten Monaten betone ich: Wir sind auf internationale Zusammenarbeit angewiesen.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486973,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/swen-schulz\/archive\/216724","sequence":239,"sitzung":177,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":1659.0,"speaker_party":"spd","text":"Nur so k\u00f6nnen wir globale Probleme l\u00f6sen, nur so sichern wir Wirtschaftswachstum und Arbeitspl\u00e4tze, nur so werden wir unserer Verantwortung f\u00fcr die Menschheit gerecht.\n\nDass wir als Bundestagsdelegation in Indien waren, ist im Internet verschiedentlich kritisiert worden. Ich will hier klar sagen: Wer meint, die Abgeordneten sollten in Deutschland bleiben und sich um deutsche Wissenschaft k\u00fcmmern, der hat nichts kapiert.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486975,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/swen-schulz\/archive\/216724","sequence":241,"sitzung":177,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":1659.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer sich nur auf Deutschland bezieht, ist geistig arm, verpasst den Anschluss und wird aus seiner nationalen Tr\u00e4umerei b\u00f6se erwachen.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486977,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/swen-schulz\/archive\/216724","sequence":243,"sitzung":177,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":1659.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Bundesregierung hat das schon lange erkannt und einen Aktionsplan \u201eInternationale Kooperation\u201c aufgelegt. Ein Partnerland ist Indien. Das kann schon angesichts der schieren Gr\u00f6\u00dfe und des Bev\u00f6lkerungsreichtums dieses Landes auch gar nicht anders sein. Wir wollen mit dem vorgelegten Antrag einen Impuls geben, die deutsch-indische Kooperation weiter auszubauen.\n\nGerade was die Entwicklung Indiens anbetrifft - das ist vor Ort tats\u00e4chlich sehr deutlich zu sp\u00fcren -, gibt es gewaltige Chancen, aber auch riesige Herausforderungen. Dieses Land ist in einigen Bereichen wissenschaftlich f\u00fchrend und bekommt doch anscheinend einfache und grundlegende Dinge wie die M\u00fcllentsorgung nicht hin. Indien ist wichtiger Exporteur von Hochtechnologieprodukten, aber auch ein Land, bei dem es nicht viel Fantasie braucht, um sich vorzustellen, dass sich 100 oder 200 Millionen Menschen auf den Weg nach Europa machen. Umso wichtiger ist es, dass wir auch im Bereich Bildung und Wissenschaft die Zusammenarbeit forcieren.\n\nIch will an einem Beispiel illustrieren, was das konkret hei\u00dft. Kai Gehring hat schon auf die Energiethematik abgehoben. Deutschland geh\u00f6rt in Sachen Sonnenenergienutzung tats\u00e4chlich zu den f\u00fchrenden Nationen. Um dieses Wissen f\u00fcr die Energieerzeugung in Indien optimal zu nutzen, ist eine Anpassung an die besonderen klimatischen Bedingungen sinnvoll. In einem gemeinsamen Projekt haben das Freiburger Fraunhofer-Institut f\u00fcr Solare Energiesysteme und die Schott Solar AG aus Mainz gemeinsam mit indischen Partnern angepasste technische L\u00f6sungen entwickelt.\n\nWenn das am Ende so funktioniert wie erhofft, gibt es lauter Gewinner: Erstens wird in Indien konkret geholfen. Zweitens wird die Umwelt gesch\u00fctzt. Drittens lernen auch die deutschen Partner. Viertens wird Werbung f\u00fcr den Wissenschafts- und Wirtschaftsstandort Deutschland betrieben. F\u00fcnftens ergibt sich ein gro\u00dfes Marktpotenzial f\u00fcr das deutsche Unternehmen. Besser geht es doch nicht, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486979,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/swen-schulz\/archive\/216724","sequence":245,"sitzung":177,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":1659.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei allem Positiven will ich auch nicht verschweigen, dass es die eine oder andere Verbesserungsm\u00f6glichkeit gibt. Lassen Sie mich drei Punkte aus dem Antrag ansprechen:\n\nErstens. Es muss klar sein, dass das DWIH, das Deutsche Wissenschafts- und Innovationshaus, in Neu-Delhi seine Arbeit fortsetzen kann. Diese H\u00e4user gibt es auch in anderen Metropolen. Sie funktionieren vielleicht nicht \u00fcberall gleich gut, von dem Haus in Indien haben wir jedenfalls einen ausgesprochen starken Eindruck erhalten. Es w\u00e4re ein R\u00fcckschlag, wenn das DWIH seine Arbeit aufgrund von Schwierigkeiten andernorts einstellen m\u00fcsste. Also, wie immer es mit diesen H\u00e4usern weitergeht: Mit dem DWIH in Indien soll es weitergehen.\n\nZweitens. Wir haben Hinweise erhalten, dass bei der Ausgestaltung der Hochschulkooperationen die Fachhochschulen strukturell das Nachsehen haben k\u00f6nnten. Diese Sorge nehmen wir ernst. Internationale Kooperation ist nicht nur etwas f\u00fcr Universit\u00e4ten. Vielmehr haben auch die Fachhochschulen ganz besondere F\u00e4higkeiten, die im Ausland gebraucht werden.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486981,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/swen-schulz\/archive\/216724","sequence":247,"sitzung":177,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":1659.0,"speaker_party":"spd","text":"Drittens. Die Kooperation kann sich nicht nur auf den technisch-naturwissenschaftlichen Bereich erstrecken. Die Geistes- und Sozialwissenschaften sind ebenso bedeutend. Wir haben das in Indien bei jeder m\u00f6glichen und auch unm\u00f6glichen Gelegenheit angesprochen.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":248,"sitzung":177,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt!","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/swen-schulz\/archive\/216724","sequence":249,"sitzung":177,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":1659.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist klar, dass unsere indischen Partner da nicht so enthusiastisch sind und das BMBF immer wieder vor Probleme stellen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir auch nicht eine Art Zwangsbegl\u00fcckung durchf\u00fchren. Aber wir ermutigen das BMBF, immer wieder und kontinuierlich auf den Ausbau der gemeinsamen geistes- und sozialwissenschaftlichen Forschung zu dr\u00e4ngen; denn ohne wird die deutsch-indische Kooperation unvollst\u00e4ndig bleiben und entscheidende Fortschrittspotenziale werden nicht erschlossen werden.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486985,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/swen-schulz\/archive\/216724","sequence":251,"sitzung":177,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":1659.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, so sind wir unserer Meinung nach auf einem guten Weg. Wenn nun bald die versprochene Evaluierung der Internationalisierungsstrategie der Bundesregierung kommt, werden wir die Diskussion auch \u00fcber Kooperationen mit anderen L\u00e4nder f\u00fchren und diese auch noch intensivieren k\u00f6nnen. Darauf freue ich mich.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486987,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":253,"sitzung":177,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Letzte Rednerin zu diesem Tagesordnungspunkt ist die Kollegin Claudia L\u00fccking-Michel f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486989,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":255,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! \u201eA New Passage to India\u201c - damit war urspr\u00fcnglich die Schiffsroute gemeint, zu der im 15. Jahrhundert Vasco da Gama aufgebrochen ist. Heute ist dies der anschauliche Name eines DAAD-F\u00f6rderprogramms.\n\nWir haben es geh\u00f6rt: Im 21. Jahrhundert reisen wir nicht mehr mit dem Segelschiff, sondern - Beispiele gab es ja viele - wir finanzieren Stipendien f\u00fcr Studierende und Wissenschaftler, wir f\u00f6rdern bilaterale Kontakte in Wissenschaft und Wirtschaft, wir f\u00f6rdern das Deutsche Wissenschafts- und Innovationshaus und engagieren uns in der Berufsbildung.\n\nWarum sind internationale Kooperationen gerade in Bildung, Wissenschaft und Forschung so wichtig und gerade und besonders mit aufsteigenden Wissenschaftsnationen wie Indien? Am Ende der Debatte will ich versuchen, das etwas grunds\u00e4tzlicher zu beantworten oder zusammenzufassen.\n\nDrei Gedanken:\n\nErstens. Kollege Schulz hat es gerade als Binsenweisheit bezeichnet, aber man kann es nicht h\u00e4ufig genug wiederholen: Wissenschaft lebt vom Austausch verschiedener Denkweisen und neuer Ideen. Wissenschaftlicher Fortschritt und echte Spitzenforschung sind \u00fcberhaupt nur m\u00f6glich, wenn sie international aufgestellt sind. Nur wer sich mit Neugier auf die Reise \u00fcber nationale Grenzen hinaus begibt, gelangt zu Spitzenergebnissen.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486991,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":257,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit zunehmender Globalisierung findet Wissenschaft aber auch in einer zunehmenden Dualit\u00e4t statt: Der Wettstreit um innovative Ideen erfolgt auf der einen Seite in Konkurrenz und auf der anderen Seite in Kooperation zwischen den Nationen der Welt. Gute Wissenschaftspolitik tut gut daran, dazwischen eine Balance zu suchen. So wollen wir unseren Wissenschaftsstandort hier bei uns st\u00e4rken und m\u00fcssen gerade deswegen immer nach neuen Partnern f\u00fcr internationale Zusammenarbeit suchen.\n\nEin zweiter Gedanke. Internationaler Austausch ist so wichtig, weil er nicht nur zu akademischer Qualifikation, sondern zur Pers\u00f6nlichkeitsbildung insgesamt beitr\u00e4gt.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486993,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":259,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wissen, dass Studierende nach Auslandsaufenthalten offener sind f\u00fcr weitere neue Erfahrungen. Altruismus, Vertrauen und Entgegenkommen sind bei ihnen st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt. Sie haben in dieser Zeit nicht nur l\u00e4nderspezifische Kompetenzen erworben, sondern sind junge Menschen, die gelernt haben, mit Gegens\u00e4tzen umzugehen, mit Gegens\u00e4tzen, die einem begegnen, wenn Kulturen, Traditionen, Werte in einer globalisierten Welt aufeinandertreffen. Oder man kann auch sagen, es sind junge Menschen, die Differenzerfahrung gemacht haben, das hei\u00dft, die ihre eigene Herkunft auch von einer Au\u00dfenperspektive betrachtet haben, ihre eigenen Sichtweisen infrage stellen lassen und den Dialog mit anderen dann hoffentlich respektvoll f\u00fchren k\u00f6nnen.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486995,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":261,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"An Bord unseres Schiffes heute brauchen wir mehr denn je eine solche Mannschaft, die in einem globalen Horizont denken und handeln kann.\n\nUmgekehrt besetzen viele der Deutschland-Alumni der F\u00f6rderorganisationen DAAD oder Humboldt-Stiftung heute Schl\u00fcsselpositionen in Verwaltung und Wissenschaft ihrer Heimatl\u00e4nder. Das ist nat\u00fcrlich auch ein gutes Potenzial f\u00fcr tragf\u00e4hige Zusammenarbeit.\n\nDarum ist es so wichtig, wenn das Programm \u201eA New Passage to India\u201c fortgef\u00fchrt wird, mit dem das Interesse auf beiden Seiten, in Indien und in Deutschland, ja gerade besonders gef\u00f6rdert wurde, mit dem wir Br\u00fccken zwischen Deutschland und Indien bauen.\n\nDrittens. Wir wissen es alle, Wissenschaft spielt bei der Formulierung zukunftsf\u00e4higer L\u00f6sungen f\u00fcr unsere Welt eine zentrale Rolle. Antworten auf die globalen Herausforderungen k\u00f6nnen wir nur in internationaler Zusammenarbeit und gemeinsamer Verantwortung finden.\n\nDas Ziel der Reise ist damit klar: Es geht nicht um einen Nord-S\u00fcd-Transfer von wissenschaftlichem Know-how, nicht um Nachhilfe, nein, es geht um gemeinsamen Erkenntnisgewinn.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486997,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":263,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Internationale Forschungskooperation ist nicht reiner Eigennutz, aber auch nicht uneigenn\u00fctzige Aufbauhilfe f\u00fcr andere, sondern hier geht es um gemeinsamen Nutzen f\u00fcr alle. Wir brauchen natur- und ingenieurwissenschaftliche Forschung f\u00fcr die dr\u00e4ngenden Probleme. Die Stichworte sind gefallen. Das Spektrum reicht von Abfallwirtschaft \u00fcber erneuerbare Energien und h\u00f6rt bei nachhaltiger Stadtentwicklung noch lange nicht auf.\n\nMir ist aber wichtig, zu betonen: Wir brauchen auch und gerade die Geisteswissenschaften.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486999,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":265,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind wichtig; denn sie deuten die Herkunft aus, bieten Orientierung und reflektieren Kriterien und Ma\u00dfst\u00e4be von Modernisierungsprozessen. Darum begr\u00fc\u00dfe ich ganz besonders das deutsch-indische Projekt des \u201eM. S. Merian - R. Tagore Centre\u201c f\u00fcr sozial- und geisteswissenschaftliche Forschung.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, unser Antrag zeigt: Wir segeln auf der \u201eNew Passage\u201c mit einem seet\u00fcchtigen Schiff, einer starken Mannschaft und viel Proviant. Mit unserem Antrag wollen wir jetzt unsere Segel noch st\u00e4rker am Wind ausrichten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487001,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":267,"sitzung":177,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf der Drucksache 18\/8708 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Nach der gro\u00dfen Einm\u00fctigkeit in der Debatte vermute ich stark, dass auch diese \u00dcberweisung nicht auf heftigen Widerstand st\u00f6\u00dft. - Das ist so. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nDann kommen wir jetzt zu den Tagesordnungspunkten 29 a bis 29 c:\n\na)\tErste Beratung des von den Abgeordneten Irene Mihalic, Luise Amtsberg, Volker Beck (K\u00f6ln), weiteren Abgeordneten und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber die unabh\u00e4ngige Polizeibeauftragte oder den unabh\u00e4ngigen Polizeibeauftragten des Bundes (Bundespolizeibeauftragtengesetz - BPolBeauftrG)\n\nDrucksache 18\/7616\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Irene Mihalic, Luise Amtsberg, Volker Beck (K\u00f6ln), weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nAufkl\u00e4rung polizeilichen Fehlverhaltens erleichtern - Erg\u00e4nzung zum Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die unabh\u00e4ngige Polizeibeauftragte oder den unabh\u00e4ngigen Polizeibeauftragten des Bundes (Bundespolizeibeauftragtengesetz - BPolBeauftrG)\n\nDrucksache 18\/7617\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nc)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Irene Mihalic, Luise Amtsberg, Volker Beck (K\u00f6ln), weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\n\u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung des Deutschen Bundestages\n\nhier:\tUmsetzung des Gesetzes \u00fcber die unabh\u00e4ngige Polizeibeauftragte oder den unabh\u00e4ngigen Polizeibeauftragten des Bundes (Bundespolizeibeauftragtengesetz - BPolBeauftrG)\n\nDrucksache 18\/7618\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAuch hier ist nach einer interfraktionellen Vereinbarung eine Aussprache von 38 Minuten vorgesehen. - Allgemeines Einvernehmen.\n\nDann er\u00f6ffne ich die Aussprache und erteile der Kollegin Mihalic das Wort.","top":"TOP 30 Deutsch-Indische Bildungskooperation","top_id":14915,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":487003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":268,"sitzung":177,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Vor 60 Jahren wurde im Zuge der Gr\u00fcndung der Bundeswehr auch die Position eines Wehrbeauftragten beim Deutschen Bundestag verankert. Damals ging die Initiative von der SPD aus, genauer gesagt vom Abgeordneten Ernst Paul.\n\nNat\u00fcrlich gab es anfangs auch kritische Stimmen - das ist ja v\u00f6llig klar - von allen Seiten, unter anderem aus der Union, aber auch von einigen Gener\u00e4len, der Wehrbeauftragte sei ein Ausdruck des tiefen Misstrauens gegen\u00fcber dem Milit\u00e4r; er sei ein unn\u00fctzes Institut und w\u00fcrde den ohnehin vorhandenen Papierkrieg noch weiter verst\u00e4rken. Liebe Kolleginnen und Kollegen, auch im Zusammenhang mit einem Polizeibeauftragten kommen mir diese Argumente irgendwie bekannt vor.\n\nNat\u00fcrlich steht der Wehrbeauftragte - das ist unstrittig - historisch in einem v\u00f6llig anderen Kontext. Aber ich denke, heute herrscht gro\u00dfe Einigkeit dar\u00fcber, dass der Wehrbeauftragte eine bundesrepublikanische Erfolgsgeschichte ist. Es ging von Anfang an ein wichtiges Signal von dieser Institution aus: Bei der Bundeswehr z\u00e4hlen nicht nur Befehl und Gehorsam, sondern sie ist Teil dieser Gesellschaft, und Soldatinnen und Soldaten sind B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, wenn auch in Uniform.\n\nEine solche vertrauensstiftende Ma\u00dfnahme w\u00fcnschen wir uns auch f\u00fcr die Polizei. Aber es fehlt im Bund ein \u00c4quivalent zum Wehrbeauftragten f\u00fcr die Kontrolle des Gewaltmonopols im Innern. Genau deshalb schlagen wir Gr\u00fcnen die Schaffung der Stelle eines Polizeibeauftragten beim Deutschen Bundestag vor.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487004,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":270,"sitzung":177,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Als die Ergebnisse des ersten NSU-Untersuchungsausschusses vorgelegt wurden, wurde in diesem Hause mit gro\u00dfer Geschlossenheit eine mangelnde Fehlerkultur auch bei den Polizeibeh\u00f6rden festgestellt. Dabei sind wir uns sicher einig, dass die pure Forderung \u201eSteht zu euren Fehlern!\u201c de facto nichts ver\u00e4ndern wird. Nein, wir brauchen dazu Instrumente, die einen angemessenen Umgang mit Fehlern erm\u00f6glichen, um auch f\u00fcr die Zukunft daraus zu lernen.\n\nDeshalb brauchen wir eine unabh\u00e4ngige Instanz au\u00dferhalb polizeilicher Hierarchien, bei der sowohl B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger als auch Polizistinnen und Polizisten Hinweise und Kritik, gegebenenfalls auch vertraulich, vorbringen k\u00f6nnen.\n\nDer Polizeibeauftragte hat dann die M\u00f6glichkeit, die Eingaben v\u00f6llig unabh\u00e4ngig zu pr\u00fcfen. Er arbeitet dabei selbstverst\u00e4ndlich immer eng mit den Personalvertretungen zusammen, die schon heute eine enorm wichtige Arbeit leisten, und vor dem Bundestag soll er regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber seine Arbeit berichten, sodass wir im Parlament die Gelegenheit haben, wenn es n\u00f6tig ist, politisch nachzusteuern.\n\nWie wichtig ein solcher unabh\u00e4ngiger Polizeibeauftragter w\u00e4re, sehen wir in der aktuell angespannten Sicherheitslage immer wieder. Ich erinnere zum Beispiel an die Vorf\u00e4lle bei der Bundespolizeidirektion in Hannover, bei denen es um Folter- und N\u00f6tigungsvorw\u00fcrfe ging. Diese sollen nun zum Gl\u00fcck aufgekl\u00e4rt sein. Aber hier erfolgten viel zu sp\u00e4t Hinweise eines Polizisten, vermutlich aus Angst vor Konsequenzen f\u00fcr die eigene Berufslaufbahn. Oder nehmen wir die K\u00f6lner Silvesternacht als Beispiel, wo sich Beamte der Bundespolizei aus Mangel an unabh\u00e4ngigen Ansprechpartnern mit ihrer Einsatzkritik lieber gleich an die Bild-Zeitung gewandt haben.\n\nEs f\u00e4llt mir schwer, diese Leerstelle in der Sicherheitsarchitektur zu akzeptieren. Das sage ich auch und gerade als ehemalige Polizistin. Ich wei\u00df, dass fraktions\u00fcbergreifend einige Kolleginnen und Kollegen \u00e4hnlich denken und dass viele Polizistinnen und Polizisten, mit denen ich in den letzten Jahren gesprochen habe, das genauso sehen.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487006,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":272,"sitzung":177,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sowohl die Linke als auch die SPD-Fraktion bewerten eine solche Institution schon l\u00e4nger als grunds\u00e4tzlich positiv, auch wenn es im Detail sicherlich noch einige Differenzen gibt. Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union, Sie haben sich zwar bisher eher skeptisch gegeben. Aber in Baden-W\u00fcrttemberg richten wir nun eine solche Stelle gemeinsam ein. Von der Union in Niedersachsen kam bereits eine \u00e4hnliche Forderung. Ich denke, Sie unterstellen nicht, dass Ihre Kolleginnen und Kollegen in den Landtagen kein Vertrauen zur Polizei haben. Der Polizeibeauftragte jedenfalls schafft Vertrauen sowohl bei der Polizei als auch bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern.\n\nHeute ist die erste Lesung unseres Gesetzentwurfs. Wir wollen uns Zeit nehmen, diese Vorlage ordentlich zu beraten. Wir wollen eine gute Expertenanh\u00f6rung durchf\u00fchren sowie alle Details und m\u00f6gliche Differenzen ganz genau besprechen. Ich w\u00fcnsche mir, dass daraus am Ende eine gemeinsame Initiative wird und dass wir einen interfraktionellen Antrag oder Gesetzentwurf daraus entwickeln, der hier im Haus eine breite Zustimmung findet. Es w\u00e4re doch ein starkes Signal des Parlaments, wenn wir noch vor Ende der 18. Legislaturperiode - 60 Jahre nach Einsetzen des Wehrbeauftragten - gemeinsam die Stelle eines unabh\u00e4ngigen Polizeibeauftragten auf den Weg bringen. Ich freue mich auf einen konstruktiven Beratungsprozess.\n\nGanz herzlichen Dank.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487008,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":274,"sitzung":177,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Armin Schuster ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":487010,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":276,"sitzung":177,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben den vorliegenden Gesetzentwurf nat\u00fcrlich intensiv gelesen. Ich habe ihn geradezu studiert. F\u00fcr mich als ehemaligen Polizisten ist das ein hochinteressantes Thema. Es gibt allerdings nicht gerade wenige handwerkliche M\u00e4ngel. Auf diese werden meine Kollegen sp\u00e4ter wahrscheinlich noch geb\u00fchrend eingehen. Ich m\u00f6chte eher ein paar grunds\u00e4tzliche Bemerkungen zu dieser Idee machen. Der Umgang mit Beschwerden von B\u00fcrgern oder internen Beschwerden ist ein sehr relevantes Thema; das gestehe ich zu.\n\nIch m\u00f6chte dazu folgende Punkte anmerken. Frau Mihalic, Sie haben gesagt, dass wir eine Kontrolle des Gewaltmonopols brauchen, und haben einen Vergleich mit dem Wehrbeauftragten gezogen. Dieser hatte und hat eine v\u00f6llig andere Funktion. Die Stelle des Wehrbeauftragten ist aus einer Innenperspektive heraus eingerichtet worden, sozusagen als Anwalt der Soldatinnen und Soldaten, die verpflichtend Wehrdienst leisten mussten, ob sie wollten oder nicht.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":277,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":278,"sitzung":177,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"So soll der Polizeibeauftragte auch verstanden werden!","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":279,"sitzung":177,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war nach innen gerichtet. Der Wehrbeauftragte nimmt gar keine externen Beschwerden zur Kenntnis; das ist nicht seine Aufgabe. Deshalb hinkt der von Ihnen gezogene Vergleich v\u00f6llig. Er ist fast irref\u00fchrend. Das ist Ihrerseits kein gutes Argument.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":280,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein schlechtes Argument!","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":281,"sitzung":177,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir untersuchen, ob wir eine solche Stelle einrichten sollen, m\u00fcssen wir die Frage beantworten: Brauchen wir ihn wirklich, und welche anderen Beauftragten gibt es schon? Ich habe mir die M\u00fche gemacht, das einmal aufzulisten:\n\nErstens, die Personalvertretung. Sie ist sieben Tage die Woche und 24 Stunden am Tag ansprechbar; so habe ich es selbst erlebt. Frau Mihalic, aufgrund Ihrer N\u00e4he zur Bundespolizeigewerkschaft nach den letzten Wahlen verstehe ich nicht, dass Sie so misstrauisch sind und offenbar glauben, dass diese ihren Auftrag nicht wahrnehmen k\u00f6nnen. Die Vertretungen glauben jedenfalls, dass sie das sehr gut k\u00f6nnen.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":282,"sitzung":177,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die k\u00f6nnen das auch gut!","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":283,"sitzung":177,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens gibt es den Dienstweg mit dem Remonstrationsrecht, drittens den Beschwerdeweg, der heute in allen Bundespolizeibeh\u00f6rden an einer eingerichteten Beschwerdestelle endet, viertens Petitionsaussch\u00fcsse, die es in Land und Bund gibt - ich vermute, dass G\u00fcnter Baumann noch etwas dazu sagen wird -, f\u00fcnftens die Innenrevision, \u00fcber die heutzutage jede Beh\u00f6rde selbstverst\u00e4ndlich verf\u00fcgt, sechstens den Sozialmedizinischen Dienst, siebtens die katholische und evangelische Seelsorge, die es in der Bundespolizei gibt, und zwar sogar sehr breit angelegt, achtens die Gleichstellungsbeauftragte, neuntens die Beauftragte f\u00fcr gleichgeschlechtliche Lebenspartner oder Lebensweisen. Zehntens. Die Bundespolizei hat 2015 eine Vertrauensstelle eingerichtet exklusiv f\u00fcr die Bearbeitung interner und externer Beschwerden.\n\nFrage: Braucht es jetzt einen elften Beauftragten, oder brauchen wir eher einen Lotsen, um bei den zehn Beauftragten durchzublicken?","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487019,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":285,"sitzung":177,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich mag mich gar nicht in die Rolle eines Pr\u00e4sidenten versetzen, der das managt.\n\nInsofern: Ein Blick in die Realit\u00e4t hilft immer. Es gibt unter 200 Beschwerden pro Jahr bei der Bundespolizei - diese Zahl entnehme ich bewusst Ihrem Gesetzentwurf; ich glaube, Sie schreiben dort von 182 Beschwerden - bei - jetzt nehme ich wieder eine f\u00fcr Sie g\u00fcnstige Zahl - 2,5 Millionen Kontrollen, bei denen in jedem Fall ein B\u00fcrger betroffen ist. Wenn Sie, wie es die Profis tun, 200 Beschwerden und 2,5 Millionen Kontrollen, also B\u00fcrgerkontakte, ins Verh\u00e4ltnis setzen, dann kommen Sie auf eine Zahl von 0,00014 Prozent Beschwerden. Jede Organisation in Deutschland w\u00e4re begeistert, wenn sie eine solche Beschwerdequote h\u00e4tte.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487021,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":287,"sitzung":177,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist ein unglaublich guter Wert.\n\nDie vor einem Jahr eingerichtete Vertrauensstelle bei der Bundespolizei hat bis jetzt 40 F\u00e4lle - Sie haben mit dem, was Sie in dieser Diskussion gesagt haben, nicht unrecht - bekommen, 10 davon mit strafrechtlicher Relevanz, einige davon mit Disziplinar- und Folgema\u00dfnahmen. Auch das hat sich bereits bew\u00e4hrt.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":288,"sitzung":177,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das erf\u00e4hrt niemand!","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":289,"sitzung":177,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mein Fazit. Im Ziel sind wir uns einig: b\u00fcrgernahe Polizei, rechtskonforme hohe Qualit\u00e4t, vor allem bei Eingriffen. Im Weg sind wir uns nicht einig, vielleicht kann man auch sagen: noch nicht einig. Wir haben keinen Beschwerdenotstand. Wir haben keine \u00fcberbordenden Missst\u00e4nde in den Beh\u00f6rden.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":290,"sitzung":177,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Davon spricht auch keiner!","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":291,"sitzung":177,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben eher das Gegenteil, und trotzdem w\u00e4hlen Sie eher den Weg des Misstrauens. Ich zitiere einmal aus Ihrem Gesetzentwurf:\n\nGerade in angespannten Situationen kann es dazu kommen, dass im B\u00fcrgerkontakt gesetzliche Grenzen \u00fcberschritten, unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Gewalt ausge\u00fcbt, Menschenrechte verletzt oder einzelne B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger - h\u00e4ufig im \u00f6ffentlichen Raum - diskriminiert oder unangemessen behandelt werden.\n\nIch w\u00fcrde Ihnen gerade in dieser Zeit nicht empfehlen, so \u00fcber Polizeibeamte in Deutschland zu reden.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487027,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":293,"sitzung":177,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben gerade jetzt angesichts dieser geringen Beschwerdezahlen viel mehr Vertrauen und viel mehr Zuspruch verdient, gerade aus diesem Haus heraus. Deswegen w\u00e4hle ich eigentlich lieber den Weg des Vertrauens.\n\nJetzt muss ich fachlich werden - ich will gar nicht politisch argumentieren -: Qualit\u00e4t - die zu wollen, darin sind wir uns so etwas von einig; das k\u00f6nnen Sie sich gar nicht vorstellen - erzeugt man immer von innen heraus. Qualit\u00e4t kann man nie von au\u00dfen \u201eerpr\u00fcfen\u201c. Deshalb lassen Sie uns die 2 Millionen Euro, die Ihr Vorhaben kostet - diese Zahl wird in Ihrem Gesetzentwurf genannt -, lieber daf\u00fcr investieren, dass sich unsere Beh\u00f6rden aus ihrer inneren Kraft heraus so aufstellen, dass Beschwerden von B\u00fcrgern und Beschwerden von Polizeibeamten in den Arbeitsprozessen der Beh\u00f6rden systematisch und professionell behandelt werden.\n\nIch sage Ihnen auch, wo ich eine L\u00fccke sehe: Wir haben noch keine Beschwerdestimulation - richtig. Der Prozessschritt - wie stimuliert man eigentlich so, dass sich B\u00fcrger beschweren? - fehlt. Aber ich m\u00f6chte, dass die Beh\u00f6rden selbst diesen Schritt einleiten. Ich m\u00f6chte nicht, dass er von Fremden vollzogen wird. Das w\u00fcrde nicht mehr Qualit\u00e4t erzeugen. Folglich lehnen wir den Gesetzentwurf ab, finden aber die Diskussion, die Sie damit angesto\u00dfen haben - sie kann von mir aus gerne \u00f6fter gef\u00fchrt werden -, richtig. Wir m\u00fcssen in jedem Fall die Kontrolle dar\u00fcber behalten, wie es mit den Beschwerden aussieht. Im Moment sieht es auf jeden Fall gut aus, weil sie so gering sind.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487029,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":295,"sitzung":177,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Frank Tempel, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":487031,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":297,"sitzung":177,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Gr\u00fcnen haben einen Vorschlag der Humanistischen Union aufgegriffen, der die Einsetzung eines parlamentarischen Polizeibeauftragten als unabh\u00e4ngige Beschwerdestelle f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und f\u00fcr Polizistinnen und Polizisten gleicherma\u00dfen vorsieht. Auch die Linke hat den Vorschlag der Humanistischen Union aufgegriffen und die Arbeit an einem solchen Gesetzentwurf aufgenommen. Er ist \u00fcbrigens im Wesentlichen fertig. Dazu komme ich gleich noch.\n\nDie entscheidende Frage ist - Herr Schuster, Sie haben sie auch gestellt -: Brauchen wir so etwas? Braucht der B\u00fcrger eine Beschwerdestelle, wo er doch zum Beispiel die M\u00f6glichkeit einer Dienstaufsichtsbeschwerde oder auch einer Strafanzeige gegen Polizeibeamte bei m\u00f6glichem Fehlverhalten hat? Auch berechtigt ist die Frage: Was bedeutet eine solche Stelle f\u00fcr Polizeibeamte? Bedeutet die Einrichtung einer solchen Stelle grunds\u00e4tzliches Misstrauen, wie es die Polizeigewerkschaft und auch Herr Schuster vermuten, oder nutzt diese Stelle Polizeibeamten sogar?\n\nMeine Damen und Herren, ich bin selbst Polizist, und ich wei\u00df, dass Polizeibeamte in unserem Land einen anstrengenden und verantwortungsvollen Dienst verrichten. Ihnen wird ein hoher Ausbildungsstandard vermittelt, und ihnen wird im Rahmen ihrer Eins\u00e4tze eine erhebliche Belastung abverlangt. Im Verh\u00e4ltnis zum B\u00fcrger stehen sie aber auch in einer ganz besonderen Verantwortung. Ihnen wurde das innerstaatliche Gewaltmonopol \u00fcbertragen, und dieser ganz besonderen Verantwortung muss auch in einer ganz besonderen Art und Weise Rechnung getragen werden,","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487033,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":299,"sitzung":177,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"insbesondere wenn wir davon ausgehen, dass da, wo Menschen ihren Dienst versehen, auch menschliches Fehlverhalten auftreten wird - auftreten wird, Herr Schuster; nicht: auftreten kann.\n\nEs muss einfach im Interesse der Polizeibeamten sein, das Vertrauen der B\u00fcrger in die Polizei zu st\u00e4rken. Deswegen muss der B\u00fcrger folgende Gewissheit haben: Wenn er sich von der Polizei falsch oder ungerecht behandelt f\u00fchlt, kann er im Zweifel auch auf eine unabh\u00e4ngige Stelle zur\u00fcckgreifen, die sich des Problems annimmt. Er muss sich nicht bei der Polizei \u00fcber die Polizei beschweren. - F\u00fcr viele Menschen, Herr Schuster, ist es nun mal keine angenehme Vorstellung, sich bei der Polizei \u00fcber die Polizei zu beschweren. Das f\u00fchrt nicht selten dazu, dass Beschwerden erst gar nicht erfolgen. Missst\u00e4nde k\u00f6nnen dann auch nicht abgestellt werden. Das ist der Blick in die Realit\u00e4t.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487035,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":301,"sitzung":177,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Mir als ehemaligem Polizeibeamten wird niemand den gro\u00dfen Respekt vor der Arbeit meiner Kollegen absprechen k\u00f6nnen. Ein Generalverdacht gegen Polizeibeamte liegt mir v\u00f6llig fern. Aber die Bilder vom Vorgehen gegen die Proteste bei Stuttgart 21, Berichte \u00fcber die Misshandlung von Fl\u00fcchtlingen durch Bundespolizisten in Hannover und auch viele kleine Vorf\u00e4lle zwischen B\u00fcrgern und Polizisten sagen mir sehr deutlich, dass es auch keinen generellen Heiligenschein f\u00fcr Polizeibeamte gibt.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487037,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":303,"sitzung":177,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Mir schreibt zum Beispiel ein chronisch kranker Mann, der die Erlaubnis hat, Cannabis medizinisch zu verwenden, dass er von der Polizei monatlich mehrfach kontrolliert wird, seit diese das wei\u00df. Er f\u00fchlt sich von der Polizei drangsaliert. F\u00fcr eine Strafanzeige reicht es nicht. Er schreibt mir und erhofft sich Hilfe. Besser w\u00e4re es aber, es g\u00e4be eine unabh\u00e4ngige Stelle, die diese Umst\u00e4nde kl\u00e4ren und dann auch abstellen kann.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487039,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":305,"sitzung":177,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Stattdessen verschlie\u00dft man die Augen davor und sagt: Es ist immer alles gut.\n\nGanz nebenbei: Als Reaktion auf die Misshandlung von Fl\u00fcchtlingen durch die Bundespolizisten in Hannover hat Bundespolizeipr\u00e4sident Romann in seiner Beh\u00f6rde 2015 eine solche Vertrauensstelle eingerichtet. Das ist wahrscheinlich sogar sehr ehrlich gemeint. Aber Bundespolizisten, die mir geschrieben haben, haben mich gewarnt, einer solchen Stelle, die direkt beim Pr\u00e4sidenten angesiedelt ist, zuzustimmen; wenn Polizeibeamte den Mut aufbringen sollen, interne Missst\u00e4nde aufzudecken, sei dies nur \u00fcber eine unabh\u00e4ngige Stelle denkbar. - Das, Herr Schuster, haben mir, wie gesagt, Bundespolizisten geschrieben.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487041,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":307,"sitzung":177,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Damen und Herren, Demokratie und Rechtsstaatlichkeit, das ist f\u00fcr uns alle im Bundestag ein gemeinsamer Anspruch. Ich denke, mit einer klugen, produktiven und vor allen Dingen offenen Debatte ist das Ende eines jahrzehntelangen Diskussionsprozesses durchaus m\u00f6glich.\n\nAber nun zum Entwurf meiner Fraktion. Meine Fraktion hat trotz einiger Unterschiede darauf verzichtet, ihren eigenen, sehr \u00e4hnlichen Entwurf hier dazuzulegen. Wir m\u00f6chten zum Beispiel die T\u00e4tigkeit des Beauftragten beim Zoll nur auf polizeilich agierende Z\u00f6llner, die auch in Grundrechte eingreifen, beschr\u00e4nken. Nach unserer Auffassung soll der Polizeibeauftragte auch bei internationaler Zusammenarbeit der Polizei zum Tragen kommen. Die Selbstbeschr\u00e4nkung bei Aussagen des Polizeibeauftragten als Zeugen sehen wir ebenfalls kritisch. Aber \u00fcber all das k\u00f6nnen wir ergebnisoffen reden, ohne dass wir gleich unseren Entwurf als Konkurrenz zum Entwurf der Gr\u00fcnen dazulegen m\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen demokratisch auch mal einen Prozess hier beginnen, der zu einem Ergebnis f\u00fchrt","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487043,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":309,"sitzung":177,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"und an dessen Ende steht, dass der Bundestag die Einsetzung eines parlamentarischen Polizeibeauftragten als unabh\u00e4ngige Beschwerdestelle f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und f\u00fcr Polizisten und Polizistinnen gleicherma\u00dfen beschlie\u00dft.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487045,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":311,"sitzung":177,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt spricht der Kollege G\u00fcnter Baumann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":487047,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487048,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":177,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Da wir heute \u00fcber die Bundespolizei, \u00fcber Misstrauen und Beschwerden sprechen, m\u00f6chte ich als Erstes Danke sagen. Ich danke den Bundespolizisten in unserem Land, die t\u00e4glich eine riesengro\u00dfe Aufgabe erf\u00fcllen. Die Zahl der Eins\u00e4tze nimmt zu, und die Eins\u00e4tze werden schwieriger und komplizierter; es geht dabei nicht nur um Terrorismus, sondern auch um Fu\u00dfballchaoten und Demonstrationen. \u00dcberall sind sie unterwegs, um f\u00fcr unser aller Sicherheit zu sorgen. Daf\u00fcr als Allererstes einen ganz herzlichen Dank!","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487049,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487050,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":177,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, f\u00fcr uns Politiker muss es eigentlich oberste Aufgabe sein, sich die Frage zu stellen: Was k\u00f6nnen wir tun, um die Bundespolizei in Deutschland zu st\u00e4rken? Dazu geh\u00f6rt als Erstes die personelle und finanzielle Ausstattung; ich denke, da sind wir auf einem ganz guten Weg. Aber genauso wichtig ist f\u00fcr uns, daf\u00fcr zu sorgen, dass in der Bundespolizei und im Verh\u00e4ltnis zwischen Bev\u00f6lkerung und Bundespolizei ein gutes Klima herrscht, dass die Bundespolizei in Deutschland also voll akzeptiert wird.\n\nEs stellt sich nat\u00fcrlich auch die Frage: Was ist zu tun, wenn es einzelne Probleme, Verfehlungen oder Schwierigkeiten gibt? Armin Schuster hat einen Teil meiner Rede vorweggenommen, weil er aufgez\u00e4hlt hat, welche anderen Beauftragten es schon gibt. Er ist dabei bis zur Zahl zehn gekommen. Als Punkt elf folgt das Wichtigste: das Petitionswesen.\n\nWir haben erst gestern im Plenum unseren T\u00e4tigkeitsbericht f\u00fcr das Jahr 2015 vorgestellt. Lieber Frank Tempel, es gibt eine unabh\u00e4ngige Stelle, und zwar den Petitionsausschuss. Im letzten Jahr wurden circa 13 000 Petitionen an den Deutschen Bundestag gerichtet. Wir hatten eine Erfolgsquote von etwa 45 Prozent. In so vielen F\u00e4llen konnten wir den B\u00fcrgern bei ihren konkreten Anliegen helfen. Das ist eine riesige Erfolgsquote.\n\nDas Petitionswesen ist ein Grundrecht. Nach Artikel 17 des Grundgesetzes hat jedermann das Recht, sich an die Volksvertretung zu wenden. Die B\u00fcrger machen davon auch Gebrauch. Das hei\u00dft, sie kommen mit allen m\u00f6glichen Anliegen, die man sich vorstellen kann, zu uns und sagen: Bitte helft uns; wir kommen hier nicht weiter.\n\nBei uns geht es um alle m\u00f6glichen Themen: von Hartz IV \u00fcber die Verkehrsanbindung bis zur Rente. Es gibt auch Petitionen von Bundespolizisten und \u00fcber Bundespolizisten. Dabei ist es nicht etwa so, dass sich B\u00fcrger in der Mehrzahl der Eingaben beschweren, dass Bundespolizisten bei Demonstrationen zu hart zugegriffen h\u00e4tten; nein, \u00fcberhaupt nicht. In den Beschwerden von Bundespolizisten geht es um Themen, die innerhalb der Bundespolizei eine Rolle spielen. Zum Beispiel hat ein Dienstherr eine Bef\u00f6rderung versagt, es gab eine Beschwerde \u00fcber die unzureichende Ausstattung mit Schutzwesten, und ein genehmigter Sonderurlaub zu Bildungszwecken wurde nicht gew\u00e4hrt. Die meisten F\u00e4lle haben wir nach einer Stellungnahme des BMI positiv bescheiden und dem betroffenen Polizisten ganz konkret helfen k\u00f6nnen.\n\nWir haben aber auch Petitionen von B\u00fcrgern quer durch das Land erhalten, die sich Sorgen um die Sicherheit machen; auch das ist hochinteressant. In ihren Petitionen schreiben sie zum Beispiel: \u201eSorgt bitte f\u00fcr eine bessere Ausstattung der Bundespolizei, sorgt f\u00fcr mehr Bundespolizei auf Bahnh\u00f6fen, sorgt f\u00fcr mehr Bundespolizei im Vorfeld von Fu\u00dfballspielen\u201c usw. usf. Das hei\u00dft, die B\u00fcrger - auch die Bundespolizisten sind ja B\u00fcrger - nutzen die M\u00f6glichkeit, sich an uns zu wenden und uns bei ihren Anliegen um Hilfe zu bitten. Insofern stellt sich die Frage, Frau Mihalic: Brauchen wir die Stelle eines unabh\u00e4ngigen Polizeibeauftragten?\n\nIch m\u00f6chte Ihnen im Hinblick auf den Begriff \u201eLeerstelle\u201c widersprechen. Wir haben keine Leerstelle. Wir haben unheimlich viele Stellen und M\u00f6glichkeiten. Die Frage ist: Gibt es weiteren Bedarf?\n\nDie entscheidenden Fragen lauten f\u00fcr mich: Was k\u00f6nnen wir tun, um das Ansehen der Bundespolizei und das Verh\u00e4ltnis innerhalb der Bundespolizei, also das Klima, zu verbessern? Wie k\u00f6nnen wir Einzelprobleme vielleicht noch besser l\u00f6sen? Wir m\u00fcssen in Ruhe dar\u00fcber debattieren, ob wir eine derartige Stelle brauchen. Dabei m\u00fcssen wir wissen: Sie kostet Geld. Das wird also nicht ganz einfach; Kollege Schuster sprach bereits davon. Sie haben bei den Kosten einen Betrag von 1,85 Millionen Euro angesetzt. Wenn man sich an den Haushaltsausgaben f\u00fcr den Wehrbeauftragten orientiert, ist man schon bei 4 Millionen Euro oder sogar etwas dar\u00fcber. Insofern m\u00fcssen wir \u00fcber dieses Thema nachdenken.\n\nWenn wir auf die L\u00e4nder schauen, k\u00f6nnen wir \u00fcber zwei konkrete F\u00e4lle sprechen: Rheinland-Pfalz und Baden-W\u00fcrttemberg. Andere L\u00e4nder denken dar\u00fcber nach, eine solche Stelle einzurichten. Deshalb wollen wir uns die Wirkungsweise dieser Polizeistellen in den L\u00e4ndern in Ruhe anschauen: Was kommt dabei heraus? Bringt das eine Verbesserung, oder ist das einfach nur eine zus\u00e4tzliche Stelle, die nicht genutzt wird? Nach einiger Zeit w\u00fcrde ich mir gerne auch einmal die Vertrauensstelle beim Bundespolizeipr\u00e4sidenten anschauen: Was geht dort ein? Welchen Erfolg bringt diese Stelle? Diese Varianten sollten wir n\u00e4her betrachten.\n\nDen heute vorliegenden Gesetzentwurf, den Sie, Frau Mihalic, eingebracht haben, kann man aufgrund des Wortlauts und Ihrer Ausf\u00fchrungen dazu nur ablehnen. Wir sind aber bereit, \u00fcber die Idee miteinander zu diskutieren. Wir m\u00fcssen das gesamte Thema sehen: Was k\u00f6nnen wir f\u00fcr unsere Polizei leisten? Zu allen Gespr\u00e4chen dar\u00fcber sind wir gern bereit.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487051,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":317,"sitzung":177,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber nett!","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":318,"sitzung":177,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion erh\u00e4lt jetzt das Wort der Kollege Wolfgang Gunkel.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":487054,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gunkel","sequence":320,"sitzung":177,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":1812.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist nat\u00fcrlich recht schwer, hier als Polizist zu sprechen, wenn sich zuvor bereits drei Polizisten ge\u00e4u\u00dfert haben. Ich kann nahtlos an das anschlie\u00dfen, was ich in der Debatte \u00fcber einen Vorschlag der Linksfraktion, den sie vor einem Jahr eingebracht hat, gesagt habe. Damals kam ich zu dem Ergebnis, dass der Vorschlag sehr diskussionsw\u00fcrdig ist, dass man dar\u00fcber partei\u00fcbergreifend reden sollte. Das ist auch heute noch meine Meinung.\n\nWie ist das Ganze entstanden? Wir alle wissen, dass der NSU-Untersuchungsausschuss zu dem katastrophalen Ergebnis kam, dass bei der polizeilichen Arbeit erhebliche Fehler gemacht worden sind. Aus diesem Grund hat meine Fraktion ein Sondervotum abgegeben und genau das gefordert, wor\u00fcber wir heute diskutieren, eine unabh\u00e4ngige Beschwerdestelle, die als Ombudsstelle f\u00fcr die B\u00fcrger fungieren soll, aber auch als interne Beschwerdestelle zur Aufarbeitung polizeilicher Beschwerden. Dies entspricht im Wesentlichen dem, was hier vorgelegt worden ist.\n\nEinige Punkte, die angef\u00fchrt werden, sind wirklich diskussionsw\u00fcrdig. Zu dieser Diskussion kann ich etwas beitragen. Zun\u00e4chst einmal will ich aber sagen, dass die Anregung, die von den Vorlagen ausgeht, unbedingt notwendig ist. Kollege Baumann, in Rheinland-Pfalz gibt es seit 2014 eine entsprechende Stelle. Die Zahl der dort auflaufenden F\u00e4lle betr\u00e4gt etwa 2 000. Davon hat der Beauftragte 300 zur\u00fcckgewiesen. Es gibt also auch die M\u00f6glichkeit, F\u00e4lle zur\u00fcckzuweisen, die nicht in die Kompetenz des Beauftragten fallen. Das gilt beispielsweise f\u00fcr F\u00e4lle, um die sich ein Petitionsausschuss k\u00fcmmern kann. Diese F\u00e4lle muss der Polizeibeauftragte bzw. der B\u00fcrgerbeauftragte nicht abarbeiten, sondern in diesen F\u00e4llen kann er den B\u00fcrger beispielsweise an die Petitionsaussch\u00fcsse verweisen.\n\nDarum geht es in diesem Zusammenhang aber nicht. Hier geht es um ein Hilfsorgan, ein Hilfsinstrument des Bundestages, um einen Beauftragten, der mehr Befugnisse haben soll als ein normaler Beschwerdebearbeiter, der in einer Polizeidienststelle t\u00e4tig ist. Dahinter steht ein ganz spezieller Auftrag, n\u00e4mlich auch bei schwerwiegenden Vorkommnissen Ermittlungsarbeit zu \u00fcbernehmen, Akteneinsicht zu nehmen und \u00c4hnliches mehr. Seine Befugnisse w\u00fcrden also ein bisschen weiter reichen.\n\nVon dieser Warte aus betrachtet, muss man sagen, dass es notwendig ist, diese Stelle einzurichten. Eine unabh\u00e4ngige Stelle wird gebraucht, weil bestimmte Beziehungen unter den Kollegen beispielsweise bei Gro\u00dfeins\u00e4tzen dazu f\u00fchren, dass recht unterschiedliche Meinungen \u00fcber die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit einer Handlung zustande kommen.\n\nWas will ich damit sagen? Ich m\u00f6chte ein kleines Beispiel geben. Vor einigen Jahren ist Folgendes passiert - ich glaube, es ist denkbar, dass es so etwas auch heute noch gibt -: Es geht um einen Einsatz, bei dem ein Haus ger\u00e4umt werden soll, die Hochschule der K\u00fcnste. Die Polizei muss nach langen Auseinandersetzungen, die recht heftig verlaufen, \u00fcber das Dach einsteigen und dieses Haus r\u00e4umen. Sechs Etagen sind ger\u00e4umt - ich fasse mich kurz -, und in dem Rondell vor dem Haus bildet sich eine Gruppe. Ein Mensch tritt auf einen Beamten zu und sagt, dass er die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit \u00fcberpr\u00fcfen wolle, und fragt, welche Rechtsgrundlage die Polizei f\u00fcr ihren Einsatz habe. Der Polizeibeamte holt aus, schl\u00e4gt ihm mit der Hand ins Gesicht und sagt: Das ist die Antwort. - Durch das Tohuwabohu, das entsteht, und den neuen Auftrag an die Gruppe verl\u00e4uft sich das Ganze, und die Sache ist zun\u00e4chst einmal erledigt.\n\nWas passierte danach? Es wurde selbstverst\u00e4ndlich Anzeige erstattet. Am n\u00e4chsten Tag erfuhren wir von dem Beamten, dass dar\u00fcber sicherlich nachgedacht wurde. Dann tauchte eine Liste mit acht oder neun Leuten auf, die in der Gruppe dort t\u00e4tig gewesen sein sollen, und sie sollten unterschreiben, dass sie eine Straftat nicht haben feststellen k\u00f6nnen. Ein Beamter, der dort betroffen war, sagte, dass er das nicht unterschreibt. Der Vorgesetzte sagte zu ihm: Dann warten wir einmal, bis der Chef kommt, und dann wirst du ja schon sehen.\n\nDer Chef war nicht da und erschien erst drei Tage sp\u00e4ter. Der Beamte ging dorthin, und der erfahrene Chef sagte ihm gleich: \u00dcberlegen Sie sich ganz genau, was Sie hier sagen. Sie wissen, dass Ihnen ein Verfahren wegen Strafvereitelung im Amt droht, wenn Sie etwas gesehen und es nicht zur Anzeige gebracht haben.\n\nDas ist eine sehr schwierige Situation, und das wollte ich einmal so drastisch deutlich machen.\n\nWas machte er nun? Er \u00fcberlegte: Entweder gebe ich zu, dass ich da etwas gesehen habe, aber dann bekomme ich eine Anzeige wegen Strafvereitelung im Amt, oder ich sage, dass ich nichts gesehen habe, wodurch ich eventuell heil aus der Situation herauskomme. Er entschied sich f\u00fcr Letzteres und wurde gefragt: Warum konnten Sie es dann nicht unterschreiben? Die Antwort war: Wenn ich nichts gesehen habe, kann ich auch nichts unterschreiben.\n\nSo ist das gewesen. Man kann also sagen: Gl\u00fcck gehabt, dass der Vorgesetzte das auch so akzeptiert hat.\n\nWie ist das Verfahren weitergegangen? Es interessiert ja auch noch der Abschluss. - Der Betroffene ist identifiziert worden, weil jemand eine Kamera hat mitlaufen lassen, und da es ein sehr warmer Tag war, war sein Visier hochgeklappt, sodass er eindeutig zu identifizieren war. Er ist dann seiner entsprechenden Strafverfolgung zugef\u00fchrt worden.\n\nWarum erw\u00e4hne ich das? Ich will damit deutlich machen, wie schwierig es f\u00fcr die Kollegen in solchen F\u00e4llen mitunter ist, all das \u201edurchzuziehen\u201c, was normalerweise erforderlich ist.\n\nDeshalb finde ich es besonders gut, dass in dem Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen steht, dass die Frist, die f\u00fcr jeden gelten soll, der mit einer solchen Sache konfrontiert worden ist, drei Wochen betragen soll. Man kann dar\u00fcber reden, ob es zwei oder drei Wochen sind, aber das spielt keine Rolle. Wichtig ist, dass die Beamten eine Karenzzeit haben, w\u00e4hrend der es ihnen m\u00f6glich ist, sich auch nachtr\u00e4glich entsprechend zu \u00e4u\u00dfern, ohne sich der Gefahr einer Strafverfolgung auszusetzen. Das ist ein ganz wichtiger Punkt.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487056,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gunkel","sequence":322,"sitzung":177,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":1812.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte auch noch auf Folgendes hinweisen: Es gibt interne und externe Beschwerdestellen; Rheinland-Pfalz hatte ich in diesem Zusammenhang schon erw\u00e4hnt. Die Berliner Beschwerdestelle erh\u00e4lt zum Beispiel \u00fcber 2 000 Beschwerden pro Jahr. Das ist schon eine gro\u00dfe Zahl an Beschwerden, die zu bearbeiten sind. Die Zahl der Beschwerden, die die Beschwerdestelle der Bundespolizei erh\u00e4lt - und um sie geht es hier ja; da haben Sie v\u00f6llig recht -, liegt weitaus darunter. Ein Grund daf\u00fcr ist zum Beispiel, dass Unterst\u00fctzungskr\u00e4fte nat\u00fcrlich immer erst in zweiter Linie ins Blickfeld geraten. So war es auch in K\u00f6ln und Stuttgart. Somit sind die Fallzahlen dort recht gering. Das kann sich aber jederzeit \u00e4ndern.\n\nDer Bundespolizeipr\u00e4sident hat also dankenswerterweise eine interne Beschwerdestelle eingerichtet. Das ist l\u00f6blich und auch zu begr\u00fc\u00dfen. Sie erf\u00fcllt aber nicht die Aufgabe, die hier vorgesehen ist und die ich auch f\u00fcr dringend notwendig halte.\n\nIch m\u00f6chte jetzt noch ein paar Worte zu einer anderen enthaltenen Bestimmung sagen:\n\nIch habe ein Problem mit \u00a7 13 Absatz 2 des Gesetzentwurfs, in dem die parallele Ermittlungszust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Strafverfahren, Disziplinarverfahren und die Verfahren, die der Bundespolizeibeauftragte f\u00fchren soll, vorgesehen ist. Man m\u00fcsste noch einmal dar\u00fcber sprechen, wie das ausgestaltet werden soll. Das m\u00fcsste f\u00fcr meine Begriffe klarer geregelt werden. Insofern kann ich nur sagen: Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn wir eine intensive Debatte dar\u00fcber f\u00fchren k\u00f6nnten.\n\nIch bin ganz und gar der Meinung, dass man noch einmal alle Beteiligten anh\u00f6ren sollte - die Bundespolizei, die Gewerkschaften, den Landesbeauftragten in Rheinland-Pfalz und \u00e4hnliche Personen, die zur Sache etwas sagen k\u00f6nnen -, um noch einmal \u00fcber diesen ganzen Vorgang zu reden. Ich glaube, dann k\u00f6nnte man von einem vern\u00fcnftigen Ergebnis ausgehen.\n\nHeute haben wir die erste Lesung. Es ist \u00fcblich, dass danach das Ganze an die Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen wird. Das wird auch jetzt der Fall sein. Die SPD jedenfalls begr\u00fc\u00dft diesen Vorschlag. Ich hoffe, wir werden uns dann in den folgenden Wochen damit tiefer auseinandersetzen k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch sagen, damit keiner glaubt, ich erh\u00f6be hier einen Generalverdacht gegen Handlungen der Bundespolizei, dass ich meine Kollegen sehr sch\u00e4tze und sehr wohl wei\u00df, wie auch Kollege Baumann schon gesagt hat, was von der Polizei, gerade auch von der Bundespolizei, geleistet wird. Ich erinnere an Millionen von \u00dcberstunden durch die Entwicklung der letzten Monate. Auch das muss entsprechend honoriert werden.\n\nMir liegt es fern, dar\u00fcber zu philosophieren, ob die Polizei rechtsstaatlich handelt oder nicht. Sie ist ein Rechtsstaatselement. Wenn man die Zahlen betrachtet, die immer wieder erhoben werden, um das Vertrauen in Berufsgruppen anzugeben, dann muss man feststellen, dass Feuerwehrleute, \u00c4rzte und Polizisten bei der Bev\u00f6lkerung zu 80 Prozent Vertrauen genie\u00dfen - das ist schon einmal ein ganz erheblicher Wert und das schon seit Jahren -, w\u00e4hrend es andere Gruppen wie Politiker und Gewerkschafter gibt, die bei 30 Prozent herumd\u00fcmpeln. Das nur zum Vergleich. Man kann daran sehen: Die Polizei hat ihren Stellenwert, und der B\u00fcrger hat keinerlei Zweifel an ihrer Arbeit.\n\nIch fasse zusammen: Der Gesetzentwurf ist insgesamt diskussionsw\u00fcrdig. Nach der \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse wird man sehen, ob etwas daraus zu machen ist.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487058,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":324,"sitzung":177,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt hat jetzt der Kollege Dr. Volker Ullrich, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":487060,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":326,"sitzung":177,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mal sehen, was der Herr Ullrich jetzt dazu sagt!","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":327,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir diskutieren heute den Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen zur Einrichtung eines Bundespolizeibeauftragten. Ja, wir sind in diesem Land nicht arm an Beauftragten. Wir haben den Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz, wir haben gestern den Beauftragten f\u00fcr die Stasi-Unterlagen wiedergew\u00e4hlt, und es gibt auch seit vielen Jahrzehnten den Wehrbeauftragten.\n\nGerade der Vergleich des Wehrbeauftragten mit dem von Ihnen geforderten Bundespolizeibeauftragten zeigt, dass hier zwei Positionen verglichen werden, die nicht vergleichbar sind. Der Wehrbeauftragte ist f\u00fcr Eingaben von Soldaten zust\u00e4ndig, die einem besonderen Grundrechtsverh\u00e4ltnis unterliegen, und der Wehrbeauftragte soll die Grunds\u00e4tze der Inneren F\u00fchrung innerhalb der Bundeswehr \u00fcberpr\u00fcfen.\n\nSie schlagen einen Bundespolizeibeauftragten vor, der Fehlverhalten von Polizeibeamten gegen\u00fcber den B\u00fcrgern im Rahmen des Einsatzes \u00fcberpr\u00fcfen soll.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":328,"sitzung":177,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht nur!","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":329,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da muss ich Ihnen sagen: Es gibt in diesem Land bereits gen\u00fcgend rechtliche und rechtsstaatlich abgesicherte Verfahren, um Fehlverhalten zu \u00fcberpr\u00fcfen. Ja, es gibt Fehlverhalten von Polizeibeamten. Das wollen wir nicht wegdiskutieren. Gerade wenn der Staat das Gewaltmonopol hat, wirkt das Fehlverhalten von Polizisten besonders schwer.\n\nAber der Rechtsstaat hat dagegen sehr taugliche Instrumente entwickelt. Es gibt innerhalb des Beamtenrechts das Instrumentarium des Disziplinarverfahrens. Bei Gewaltdelikten und anderen Straftaten gilt das Legalit\u00e4tsprinzip. Der Staatsanwalt muss von sich aus ermitteln; er hat gar kein Ermessen. Dar\u00fcber hinaus gibt es f\u00fcr B\u00fcrger auch die M\u00f6glichkeit, polizeiliches Handeln vor den Verwaltungsgerichten zu \u00fcberpr\u00fcfen.\n\nWir meinen, dieses Instrumentarium ist rechtsstaatlich ausgewogen, und wir sollten es nicht durch die M\u00f6glichkeit aufweichen, ein rechtsstaatlich fragw\u00fcrdiges Verfahren einzuf\u00fchren.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487065,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":331,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, Sie sprechen in Ihrem Gesetzentwurf - ich zitiere - von \u201eexzessiver Polizeigewalt\u201c, von \u201estrukturellen Problemen\u201c und von \u201ekaum vorhandener Fehlerkultur\u201c. Da muss ich Ihnen ehrlich sagen: Das sind nicht unsere Worte. Wir setzen dem Misstrauen, das Sie in die Polizei haben, das Vertrauen in die Polizei entgegen. Das Vertrauen in die Polizei ist wichtig, damit dieser Rechtsstaat die ihm \u00fcbertragenen Aufgaben gewissenhaft erf\u00fcllen kann.\n\nDeswegen, meine Damen und Herren, lassen Sie uns auch \u00fcber Dinge sprechen, die ebenso wichtig sind und die man im Rahmen dieser Debatte ansprechen muss. Das ist nicht nur das Fehlverhalten einzelner Polizeibeamter, sondern das ist auch die besondere Situation, der sich Polizeibeamte ausgesetzt sehen. Ich m\u00f6chte sprechen \u00fcber die unertr\u00e4gliche Zunahme der Gewalt gegen Polizeibeamte und gegen Einsatzkr\u00e4fte. Allein im Jahr 2014 sind \u00fcber 60 000 Polizeibeamte angegriffen worden. Die Zahl hat sich gegen\u00fcber dem Vorjahr um 6,3 Prozent erh\u00f6ht. Es gab \u00fcber 22 000 Widerst\u00e4nde gegen Polizeibeamte. Ich sage Ihnen ehrlich: Wer jeden Tag auf unseren Stra\u00dfen und Pl\u00e4tzen seinen Kopf daf\u00fcr hinh\u00e4lt, dass unser Land sicher ist, der hat unsere Solidarit\u00e4t verdient.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487067,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":333,"sitzung":177,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Was hat das jetzt mit dem Antrag zu tun?","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":334,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Bundesregierung hat gehandelt. Sie hat ein Programm aufgelegt, um die Ausr\u00fcstung von Polizeibeamten zu verbessern. Wir werden in den n\u00e4chsten Jahren 3 000 neue Stellen bei der Bundespolizei schaffen, damit unsere Bahnh\u00f6fe, Flugh\u00e4fen und Pl\u00e4tze noch sicherer werden. Deswegen von unserer Seite heute ein Dank an unsere Polizeibeamten f\u00fcr ihren Einsatz und daf\u00fcr, dass sie unser Land sicher machen. Daran, dass die B\u00fcrger Vertrauen in diesen Rechtsstaat und diese Polizei haben, werden wir uns messen lassen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487070,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":336,"sitzung":177,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Aussprache ist damit beendet.\n\nZwischen den Fraktionen wurde vereinbart, die Vorlagen auf den Drucksachen 18\/7616, 18\/7617 und 18\/7618 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 31 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung (1. Ausschuss)\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Dr. Petra Sitte, Jan Korte, Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nTransparenz herstellen - Einf\u00fchrung eines verpflichtenden Lobbyistenregisters\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Britta Ha\u00dfelmann, Volker Beck (K\u00f6ln), Luise Amtsberg, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nTransparenz schaffen - Verbindliches Register f\u00fcr Lobbyistinnen und Lobbyisten einf\u00fchren\n\nDrucksachen 18\/3842, 18\/3920, 18\/8742\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Bernhard Kaster, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":487072,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Sonja Steffen [SPD] und Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP 29 Bundespolizeibeauftragtengesetz","top_id":14916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":338,"sitzung":177,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":1774.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich drei Punkte voranstellen.\n\nErster Punkt. Seit 1972 gibt es \u00f6ffentliche Anh\u00f6rungen im Deutschen Bundestag, und seitdem wird im Bundestag eine \u00f6ffentliche Verb\u00e4ndeliste gef\u00fchrt. Dort sind \u00fcber 2 200 Interessenvertretungen registriert, immer aktualisiert, transparent sortiert nach Lobbybereichen. Diese Liste ist auch die Grundlage f\u00fcr \u00f6ffentliche Anh\u00f6rungen.\n\nDer zweite Punkt, den ich voranstellen will, ist folgender: Transparency International hat bereits im Integrit\u00e4tsbericht 2012 festgestellt - ich zitiere -: \u201eDie Transparenz des Bundestags kann als sehr hoch eingestuft werden.\u201c\n\nDamit komme ich zum dritten Punkt, der im gleichen Zusammenhang steht. Wir haben ja am 11. Mai eine Anh\u00f6rung zu diesem Thema durchgef\u00fchrt. Das Ergebnis dieser \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung war, dass es im Bundestag kein Transparenzdefizit gibt. Das haben sogar die Experten, die Sachverst\u00e4ndigen best\u00e4tigt, die von der Opposition selbst eingeladen wurden. Ich muss feststellen, dass die Anh\u00f6rung zu diesem Antrag f\u00fcr Sie letztendlich verheerend war.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":339,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Da waren Sie auf einer anderen Anh\u00f6rung!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":340,"sitzung":177,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":1774.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich konnte den Unmut der Experten verstehen, die bereits \u00f6fter zu diesem Thema zu einer Anh\u00f6rung eingeladen waren und die die Frage gestellt haben: Warum wird in jeder Legislaturperiode \u00fcber fast identische Antr\u00e4ge diskutiert, ohne dass bei der x-ten Auflage nicht einmal l\u00e4ngst bekannte Kritik auch in juristischer Weise aufgearbeitet wird? - Es sind immer die gleichen Antr\u00e4ge. Jetzt debattieren wir wieder - das sage ich bewusst - diese modrigen Antr\u00e4ge, die niemals aktualisiert worden sind, weil das zur Inszenierung einer Veranstaltung der Fraktion Die Linke geh\u00f6rt.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487076,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487077,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":177,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Unm\u00f6glich!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":343,"sitzung":177,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":1774.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich sagen: Sie bedienen sich einer Mischung g\u00e4ngiger Schlagworte.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":344,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"G\u00e4ngige Vorurteile!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":345,"sitzung":177,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":1774.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie malen das Bild eines undurchsichtigen Parlamentes mit von Lobbyisten gesteuerten Abgeordneten. Das ist - das wissen Sie alle - vollkommener Unsinn.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":346,"sitzung":177,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Desinformation ist das!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":347,"sitzung":177,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":1774.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Fatale dabei ist auch, dass Sie ganz genau wissen, dass das Bild mit der Parlamentswirklichkeit hier im Deutschen Bundestag mit seinen frei gew\u00e4hlten Abgeordneten nichts zu tun hat. Das ist ein Zerrbild, das Sie zeichnen.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487083,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":349,"sitzung":177,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":1774.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Letztendlich ist es so, dass Sie nur f\u00fcr den Applaus einschl\u00e4giger Internetplattformen verschiedener linker Netzwerke solche Antr\u00e4ge stellen. Denn dort wird dieses Bild auch st\u00e4ndig gemalt.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487085,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":351,"sitzung":177,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":1774.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, wir brauchen bei jedem politischen Projekt den \u00f6ffentlichen Diskurs, die \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Beratungsergebnisse, Drucksachen, Anh\u00f6rungen, den Diskurs in den Medien. Es geht darum: Wie findet hier Interessensabw\u00e4gung statt? Das kann man dann auch kritisch beleuchten. Aber wir werden nie zulassen, dass der frei gew\u00e4hlte Abgeordnete, dem der B\u00fcrger sein Vertrauen geschenkt hat, \u00f6ffentlich Rechenschaft dar\u00fcber ablegen muss, mit wem er wann und wie \u00fcber was gesprochen hat. Das widerspricht unserem Grundgesetz total und unserem Selbstverst\u00e4ndnis als Abgeordnete.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487087,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":353,"sitzung":177,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":1774.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich an diesem Punkt darauf eingehen, was uns in unseren Auffassungen unterscheidet. Hier komme ich zu der Frage: Welches Selbstverst\u00e4ndnis haben wir vom Abgeordneten, von der parlamentarischen Arbeit? Die Garantie des freien Mandates ist Kernbestandteil unseres Grundgesetzes. Ich bin fest davon \u00fcberzeugt: Es gibt kein freies Mandat ohne Vertrauen in die Mandatstr\u00e4ger. Das muss Grundlage sein. Welches Bild wird hier gezeichnet? Welches Bild vermitteln wir den Menschen, wenn wir best\u00e4ndig selbst \u00f6ffentlich suggerieren, ohne ein Lobbyregister g\u00e4be es im Parlament Andeutungen von Korruption, Kl\u00fcngelwirtschaft usw.? Sie bedienen damit Klischees. Aber Sie sch\u00fcren auch Vorurteile und stellen die Unabh\u00e4ngigkeit der Kolleginnen und Kollegen infrage. Das geht nicht.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487089,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":355,"sitzung":177,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":1774.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich finde es schlimm, dass wir immer intensiver dar\u00fcber reden, wie die Abgeordneten noch l\u00fcckenloser in ihrer Arbeit beobachtet, reglementiert werden k\u00f6nnen. Der Begriff \u201eAbgeordnetenwatch\u201c, \u00fcbersetzt: Abgeordnetenbeobachtung, das f\u00fchrt das freie Mandat in das Absurde. Es geht nicht um Beobachtung und Reglementierung von Abgeordneten. Vielmehr sollten wir auf den Kern unserer T\u00e4tigkeit hinweisen: Es geht um die Kontrolle der Regierung durch das Parlament. Hier sind die Begriffe \u201eKontrolle\u201c und \u201eBeobachtung\u201c angebracht. Aber die anderen Dinge f\u00fchren zu einer Schw\u00e4chung der Legislative im Verh\u00e4ltnis zur Exekutive.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487091,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":357,"sitzung":177,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":1774.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, wir sind gew\u00e4hlt, um f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die Abw\u00e4gung verschiedenster Interessen vorzunehmen, Interessen, die auf die unterschiedlichste Art und Weise an uns herangetragen werden: Bei mir und den meisten Kollegen f\u00e4ngt das im Regelfall im Wahlkreis an. Dort vor Ort sind Gespr\u00e4che: mit der Kreishandwerkerschaft, mit einem Unternehmen, mit Gewerkschaftsvertretern. Die n\u00e4chste Ebene ist das Bundesland. Da bittet zum Beispiel der Landesverband der Steuerberater um ein Gespr\u00e4ch mit den Abgeordneten aus Rheinland-Pfalz oder Nordrhein-Westfalen. Hier in Berlin ist es unsere t\u00e4gliche Arbeit. Bei Telefonaten, Mails und Gespr\u00e4chen geht es immer um Politik, das hei\u00dft um die Wahrnehmung und um die Abw\u00e4gung von Interessen. Da frage ich einfach: Trauen Sie dabei wirklich den Kollegen und Kolleginnen nicht zu, dass sie jeweils wissen, wer ihr Gespr\u00e4chspartner ist? Bei der Anh\u00f6rung ist zudem deutlich geworden, dass schon allein die Abgrenzung, wer denn in diesem Register \u00fcberhaupt erfasst w\u00fcrde - wenn man es tats\u00e4chlich schaffen w\u00fcrde -, ein Riesenproblem w\u00e4re.\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, wir haben in den letzten Jahren unser Mandat schon sehr weit reguliert, man kann auch sagen: eng reguliert. Ich gebe mal Stichworte: Verhaltensregeln, Nebent\u00e4tigkeiten, Strafbarkeit der Abgeordnetenbestechung. F\u00fcr all die Einzelma\u00dfnahmen, die wir beschlossen haben, gab es jeweils gute Gr\u00fcnde, oder es gab Einzelf\u00e4lle, die uns dazu veranlasst haben. Aber lassen Sie mich auch fragen - das gebe ich ganz pers\u00f6nlich zu bedenken -: Wie ist die Wirkung in der Summe?\n\nIn gut einem Jahr wird wieder ein Deutscher Bundestag gew\u00e4hlt. Da steht in verschiedenen Wahlkreisen wieder die Frage an: Wer ist k\u00fcnftig bereit, seine pers\u00f6nliche Lebens- und Berufsbiografie f\u00fcr vier, acht oder zw\u00f6lf Jahre zu unterbrechen, um dem eigenen Land, der eigenen Heimat zu dienen und sich zu engagieren? Auf welche Arbeitsbedingungen trifft er denn hier im Deutschen Bundestag?","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":358,"sitzung":177,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen einem ja richtig leidtun!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":359,"sitzung":177,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":1774.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht um die Frage, welche Vorstellung man von einem Parlament hat: Wen m\u00f6chte man hier sitzen haben? Ich k\u00f6nnte jetzt viel dazu sagen, wie unterschiedlich die Berufsstrukturen in den verschiedenen Fraktionen sind.\n\nWir stellen uns schon die Frage: Welche Arbeitsbedingungen finden wir vor? Wieweit ist Vertrauen da? Wieweit sind Reglementierungen notwendig? Das hat etwas mit dem Selbstverst\u00e4ndnis des Abgeordnetenmandates zu tun. Da kann durchaus die Frage gestellt werden, was zum Beispiel einen Selbstst\u00e4ndigen motiviert - oder andere Menschen, die fest im Berufsleben stehen -, das Wagnis einer Wahl und des freien Mandates auf sich zu nehmen, wenn er beispielsweise wei\u00df, dass er in der Konsequenz Ihres Antrages k\u00fcnftig st\u00e4ndig Gespr\u00e4chsnotizen festzuhalten hat - mit wem er wo \u00fcber was gesprochen hat.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":360,"sitzung":177,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch Quatsch! Das steht doch gar nicht im Antrag!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":361,"sitzung":177,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":1774.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das steht nicht im Antrag. Es ist aber die Konsequenz daraus. Dar\u00fcber wurde auch so in der Anh\u00f6rung gesprochen. Es gibt ja bei Ihnen Kolleginnen und Kollegen, die das so praktizieren, was nicht zu kritisieren ist. Aber Sie m\u00f6chten das als Zielrichtung f\u00fcr das Parlament vorgeben. - Ein weiteres Beispiel: Ein Abgeordneter muss damit rechnen, dass er aufgrund des Bruttoumsatzes auf seinem Bauernhof als Topverdiener angeprangert wird. All das sind Regelungen, die wir schon haben und die alle ihren Sinn machen; aber ihre Wirkung ist manchmal fraglich.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend sagen: In den letzten Wahlperioden hat jeder Bundestag das Mandat ein St\u00fcck weiter reglementiert. Lassen Sie mich die Sorge \u00e4u\u00dfern: Zumindest mir macht das im Hinblick auf die Entwicklung des Parlamentes durchaus Sorgen. Wir sollten das bitte in G\u00e4nze im Auge behalten. Auch Ihr Antrag, Ihre Initiative w\u00fcrden weiter in eine solche Richtung f\u00fchren. Haben wir Vertrauen ins freie Mandat!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":362,"sitzung":177,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber kein blindes!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":363,"sitzung":177,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":1774.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487099,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":365,"sitzung":177,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dr. Petra Sitte ist jetzt die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":487101,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":367,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Mensch, Herr Kaster, ich wusste gar nicht, dass es ein Opfer ist, im Bundestag zu sitzen.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487103,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":369,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat er gar nicht gesagt! Das war eine sehr gute Rede von ihm!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":370,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Noch eine kleine Vorbemerkung m\u00f6chte ich gerne machen: Die Opposition, sowohl die Gr\u00fcnen als auch wir Linken, hat Konzepte f\u00fcr eine umfassende Transparenzoffensive vorgelegt. Diese gehen selbstverst\u00e4ndlich \u00fcber das Lobbyistenregister, das wir jetzt diskutieren, hinaus. Wir wollen schon, dass der Einfluss von Interessengruppen im politischen Prozess insgesamt sichtbarer und nachvollziehbar wird, und, Herr Kaster, wir reden nicht nur \u00fcber den Bundestag.\n\nTransparenz ist nat\u00fcrlich kein Selbstzweck. Da muss ich dem Sachverst\u00e4ndigen, den Sie von der CDU\/CSU bestellt hatten, Professor Schliesky, widersprechen. Er kam in der Anh\u00f6rung - f\u00fcr die Zuh\u00f6rer ist das vielleicht interessant - doch allen Ernstes auf die Idee, der Opposition vorzuhalten, totale Transparenz schade der Demokratie. Ich zitiere w\u00f6rtlich:\n\nTotalit\u00e4re Forderungen verhei\u00dfen \u2026 in der Regel wenig Gutes und sind selten demokratisch - so verh\u00e4lt es sich auch mit der Forderung nach totaler Transparenz.\n\nNoch einmal zur Klarstellung: Es ging in den Antr\u00e4gen \u00fcberhaupt nicht um Totalit\u00e4t.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487106,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":372,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Johann Wadephul [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":1314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf dem Auge sind Sie blind! Das ist bekannt!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":373,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Vorschl\u00e4ge geben \u00fcberhaupt nicht her, was dort unterstellt wurde. Aber worum es sehr wohl ging, war: Demokratie f\u00fcr alle.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487109,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":375,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Jeder bzw. jede soll wissen k\u00f6nnen, wie Entscheidungen, die unter anderem auch sie betreffen, zustande gekommen sind. Abgeordnete wurden gew\u00e4hlt, das stimmt; Interessenvertreter dagegen nicht. Oft genug hinterlassen Lobbyisten ihren Fu\u00dfabdruck n\u00e4mlich gar nicht nur im Bundestag, sondern vor allem auf der Ebene der Ministerien. Sie arbeiten mit an der Problemdefinition, sie arbeiten mit an Gesetzentw\u00fcrfen und bei der Ausrichtung von F\u00f6rderprogrammen, und das alles lange vor den Abgeordneten. Das ist von uns auch gemeint und mit einbezogen. Deshalb habe ich gesagt: Wir reden hier nicht nur \u00fcber den Bundestag.\n\nKommen Vorlagen ins Parlament, dann waschen die Lobbyisten noch einmal nach. Sie haben es doch selber erlebt: Sie haben gewisserma\u00dfen eine zweite Chance, die Interessen ihrer Auftraggeber einzusp\u00fclen. Und nat\u00fcrlich bleibt das nicht ohne R\u00fcckwirkung auf die Unterst\u00fctzung von Parteien bzw. nicht ohne Wirkung auf Wahlk\u00e4mpfe.\n\nIch darf Sie daran erinnern: Es gab hier schon massiven Druck, beispielsweise von der Springer-Verlagsgruppe, als es um das Leistungsschutzrecht ging. Da hat man sich ein Gesch\u00e4ftsmodell vom Bundestag gesetzlich schaffen lassen. Damit wurde dann eben auch gleich mal die innovative mittelst\u00e4ndische Konkurrenz, n\u00e4mlich kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen, in dieser Branche zur Seite gedr\u00e4ngt. Das Gleiche droht jetzt bei der Netzneutralit\u00e4t.\n\nMachen wir uns doch nichts vor: Nat\u00fcrlich wei\u00df ich, dass jeder von uns ein m\u00fcndiger B\u00fcrger ist und dass man gelegentlich sehr fest im Glauben sein muss. Aber Big Player haben doch eine ganz andere M\u00f6glichkeit, in diesen Bundestag - in Anf\u00fchrungsstrichen - \u201ehineinzuregieren\u201c. Sie wissen genauso gut wie ich, dass sie in der Politik bestens vernetzt sind. Selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen Medienkonzerne wie Springer f\u00fcr oder gegen Parteien Wahlk\u00e4mpfe machen.\n\nAndere Beispiele waren und sind der Einfluss der Automobilindustrie auf die Bundesregierung bei der Festlegung von Schadstoffgrenzwerten oder der Einfluss der Energieriesen auf die Regularien des Atomausstiegs. Umweltverb\u00e4nde hatten nicht ann\u00e4hernd die gleichen M\u00f6glichkeiten.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487111,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN sowie der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":377,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Dieser Chancenungleichheit zwischen den Interessengruppen sollen unsere Vorschl\u00e4ge ebenfalls entgegenwirken.\n\nSie merken: Wir sind gar keine \u201eLobbyistenfresser\u201c, wie uns unterstellt wird. Wir halten es f\u00fcr v\u00f6llig normal, dass in einer modernen Demokratie vielf\u00e4ltig Interessen vertreten werden: von Wirtschaftsunternehmen, von Verb\u00e4nden, von Nichtregierungsorganisationen, von Gewerkschaften, von Forschungseinrichtungen, von B\u00fcrgerinitiativen oder eben auch von Bundesl\u00e4ndern; das ist doch v\u00f6llig klar.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":378,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bundesrat arbeitet mit! Der ist Verfassungsorgan! Lesen Sie das Grundgesetz!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":379,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Politik muss sich aber am Gemeinwohl orientieren, und in diesem Sinne ist es notwendig und sinnvoll, wenn wir in der Gesetzgebung oder in der Antragsberatung die verschiedenen Perspektiven aufnehmen.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487115,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":381,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Entscheidungen sind seit 1972 ein wenig komplexer geworden, Herr Kaster. Der Beratungsbedarf ist gewachsen. Schlie\u00dflich entstehen die meisten Gesetze nicht hier im Haus, sondern zu 75 Prozent bei der Bundesregierung. Wir als Abgeordnete m\u00fcssen uns oftmals, so wie Sie es beschrieben haben, selbstst\u00e4ndig mit einer Materie besch\u00e4ftigen. Dazu geh\u00f6ren nicht nur \u00f6ffentliche Anh\u00f6rungen, dazu geh\u00f6ren eben auch vielf\u00e4ltige Einzelgespr\u00e4che. Das ist v\u00f6llig legitim. Wir verurteilen das auch gar nicht. Wir wollen nur, dass solche Vorg\u00e4nge nachvollziehbar und transparent sind. Deshalb haben wir mit unserer Offensive auch in der Verwaltung angesetzt.\n\nNach einer Studie von Transparency International ist Deutschland in Sachen Korruption auf Platz 16 gelandet - es wurden 19 L\u00e4nder und 3 Einrichtungen der EU untersucht. Auf EU-Ebene haben alle Einrichtungen ein Lobbyistenregister. Mit den von uns vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen wir nicht nur unsere Platzierung aufh\u00fcbschen, sondern wir k\u00f6nnen vor allem ein gutes demokratisches Werk tun. Herr Kaster, solange Sie Ihre modrige Meinung nicht ver\u00e4ndern, werden wir solche Antr\u00e4ge stellen.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487117,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":383,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Johann Wadephul [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":1314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unglaublich! Was soll denn das?","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":384,"sitzung":177,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt die Kollegin Sonja Steffen.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":487120,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":386,"sitzung":177,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen!\n\nMal eben was im Bundestag regeln? Kurz beim zust\u00e4ndigen Ausschussvorsitzenden anklopfen und ein Anliegen vorbringen?\n\nSo beginnt ein Artikel der S\u00fcddeutschen Zeitung aus dem Februar 2016 mit der \u00dcberschrift \u201eDurch die Hintert\u00fcr\u201c.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":387,"sitzung":177,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lesen Sie lieber die Welt!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":388,"sitzung":177,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Zahl und Namen der Lobbyisten hat die Bundestagsverwaltung nach einem entsprechenden Beschluss des Verwaltungsgerichts Berlin vor einiger Zeit ver\u00f6ffentlicht, und im Februar 2016 hat der \u00c4ltestenrat des Deutschen Bundestages beschlossen, dass Unternehmensvertreter zuk\u00fcnftig keine Hausausweise mehr bekommen. So einfach durch die Hintert\u00fcr sind die Dinge heute nicht mehr. Das bedeutet, dass die Ausgabe von Dauerausweisen, mit denen man sich fr\u00fcher im Bundestag frei bewegen konnte, inzwischen sehr stark eingeschr\u00e4nkt worden ist. Man muss sich in ein offizielles Lobbyistenregister eintragen lassen, und man muss einem Verband angeh\u00f6ren.\n\nIch zitiere jetzt mit Ihrer Erlaubnis, Frau Pr\u00e4sidentin, Herrn Hackmack, den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von abgeordnetenwatch.de. Er ist nicht unbedingt immer ein Bef\u00fcrworter der Arbeit des Deutschen Bundestages und schaut sehr kritisch auf die Dinge. Er sagt zu dieser Entscheidung des \u00c4ltestenrates:\n\nDass die Lobbyisten von R\u00fcstungs- und Autokonzernen zuk\u00fcnftig nicht mehr nach Belieben im Bundestag ein und aus gehen k\u00f6nnen, ist ein wichtiger Schritt auf dem Weg zu einer transparenten und sauberen Politik.\n\nDie SPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft diesen Beschluss des \u00c4ltestenrates daher ausdr\u00fccklich.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487124,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":390,"sitzung":177,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit ist jedoch der Forderung der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen noch nicht entsprochen. Wir diskutieren ja heute \u00fcber Antr\u00e4ge zur Einf\u00fchrung eines verbindlichen Lobbyistenregisters, und hierbei geht es eben nicht nur um Dauerausweise; denn egal ob mit oder ohne Hausausweis, es wird immer Lobbygespr\u00e4che geben. Sie sind uns \u00fcbrigens - das haben Herr Kaster und \u00fcbrigens auch Frau Sitte schon gesagt - sehr wichtig, und sie sind im \u00dcbrigen f\u00fcr alle Abgeordneten wichtig. Das Grundgesetz erlaubt jedem, seine Interessen zu vertreten. Kein Interesse wird ausgeklammert. Ob es um die Position der Umweltorganisationen geht, um wirtschaftliche Standpunkte von Unternehmen oder um Auffassungen von Sozialtr\u00e4gern, spielt aus verfassungsrechtlicher Sicht keine Rolle. Unsere Demokratie lebt vom freien Austausch der Gedanken und vom Interessenausgleich, und das gilt f\u00fcr diesen Bundestag erst recht.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487126,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Bernhard Kaster [CDU\/CSU]","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":392,"sitzung":177,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Mir ging es in den letzten Tagen genauso wie Ihnen allen: Ich habe verschiedene Gespr\u00e4che gef\u00fchrt; ich lege sie hier gerne offen. Meine Gespr\u00e4chspartner kamen von der IHK Mecklenburg-Vorpommern, von Verdi, von der Impfallianz Gavi. Glauben Sie mir, diese Gespr\u00e4che und der Austausch, den sie erm\u00f6glichen, sind extrem wichtig, sowohl f\u00fcr diejenigen, die etwas von uns erwarten bzw. ihre Anliegen vorbringen wollen, als auch umgekehrt f\u00fcr uns. Wir informieren uns in dieser Hinsicht gerne. Daher wird sich \u00fcber Sinn und Zweck dieser Gespr\u00e4che niemand gro\u00dfe Sorgen machen m\u00fcssen.\n\nIm \u00dcbrigen finde ich es ganz schade, dass der Begriff des Lobbyisten und des Lobbyismus so sehr verbrannt ist. Das meinen \u00fcbrigens auch die sogenannten Lobbyisten selber. Auch ich war in der Anh\u00f6rung am 11. Mai, und wir haben alle geh\u00f6rt, dass auch die Lobbyverb\u00e4nde dort gesagt haben, sie w\u00fcnschen sich ein verbindliches Lobbyistenregister.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":393,"sitzung":177,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":394,"sitzung":177,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn mit einem verbindlichen Lobbyistenregister, Herr Kaster, w\u00e4re unserer Meinung nach viel getan. Dann k\u00e4me n\u00e4mlich endlich der Lobbyismus aus seiner Schmuddelecke heraus.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487130,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":396,"sitzung":177,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht nun einmal um nichts Geringeres als das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in das staatliche Handeln und um Transparenz als wichtiges Argument dazu.\n\nIch meine, das tut uns im \u00dcbrigen \u00fcberhaupt nicht weh. Im Gegensatz zu dem, was unsere Koalitionskollegen \u00e4u\u00dfern, geht es nicht darum, dass wir sozusagen die Hosen runterlassen, dass wir uns f\u00fcr alle Gespr\u00e4che, die wir f\u00fchren, \u00f6ffentlich rechtfertigen m\u00fcssen,","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":397,"sitzung":177,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":398,"sitzung":177,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"sondern es geht genau um die andere Seite: Es geht nur darum, dass die Lobbyverb\u00e4nde ihre Anliegen und ihre Hintergr\u00fcnde offenlegen m\u00fcssen. Das hat also mit einem Nackigmachen des Parlamentariers wirklich nichts zu tun.\n\nAber ich gebe zu, es gab auch kritische Stimmen in der Anh\u00f6rung. Ich habe die Wucht nicht so empfunden wie Sie; Sie hatten vorhin gesagt, das war verheerend f\u00fcr das Team, das f\u00fcr ein verbindliches Lobbyistenregister ist. Ich habe es anders vernommen, aber wir haben auch die kritischen Stimmen geh\u00f6rt, und ich kann mir vorstellen, dass meine Kollegin gleich auch auf einen solchen Punkt eingehen wird. Das betrifft beispielsweise die Offenlegung von finanziellen Dingen. Da, denke ich, m\u00fcsste man wirklich noch einmal schauen, ob das m\u00f6glicherweise zu sehr in das Recht der informationellen Selbstbestimmung eingreift. Dass das freie Mandat an dieser Stelle betroffen sein soll, sehe ich wirklich nicht.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487134,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":400,"sitzung":177,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber die kritischen Argumente gegen ein verbindliches Lobbyistenregister dominieren derzeit - derzeit; man wei\u00df ja nie - noch bei den Koalitionskollegen der CDU\/CSU und hindern uns von der SPD-Fraktion, Ihrem Antrag zuzustimmen.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487136,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":177,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":402,"sitzung":177,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist schade, aber es gibt eine Koalitionstreue, und an die halten wir uns.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":403,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine ganz arme Argumentation ist das!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487139,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":405,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Freies Mandat!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":406,"sitzung":177,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle aber noch einmal ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen, dass sich die Bilanz der Erfolge der Koalition - jetzt lobe ich uns - doch sehen lassen kann. Es ist zwar schon gesagt worden, aber vielleicht noch nicht so deutlich: Wir haben in dieser Legislatur die Strafbarkeit der Abgeordnetenbestechung neu eingef\u00fchrt. Wir haben eingef\u00fchrt, dass es eine gesetzliche Karenzzeit f\u00fcr den Wechsel von Regierungsmitgliedern in die Wirtschaft gibt. Ich habe eingangs schon gesagt, dass wir die Erteilung von Hausausweisen sehr reglementiert und ihre Zahl sehr stark verringert haben. Ich will an dieser Stelle noch ausdr\u00fccklich betonen: Wir von der SPD-Fraktion werden unser Ziel eines verbindlichen Lobbyistenregisters nicht aus den Augen verlieren.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":407,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie lange wollen Sie sich eigentlich noch von der Linkspartei binden lassen?","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":408,"sitzung":177,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487144,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":410,"sitzung":177,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Britta Ha\u00dfelmann ist jetzt die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":487146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":411,"sitzung":177,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Kolleginnen und Kollegen! Der Austausch von Politik und Interessenvertreterinnen und Interessenvertretern ist f\u00fcr eine funktionierende Demokratie wichtig. Lobbyistinnen und Lobbyisten bringen wichtige Erfahrungen aus ihrer Praxis in den Prozess der politischen Meinungsbildung ein; so ist es. Gleichwohl hat aber der Einfluss von organisierten Vertreterinnen und Vertretern auf Entstehungs- oder Entscheidungsprozesse von Gesetzen in den letzten Jahren erheblich zugenommen. Daher muss Lobbyt\u00e4tigkeit im Bereich der politischen Entscheidung f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit transparent sein. Das sollte uns allen doch eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, meine Damen und Herren.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487147,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":413,"sitzung":177,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir als deutsches Parlament sind in diesem Selbstverst\u00e4ndnis eben nicht ganz weit vorn, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU\/CSU-Fraktion. Ich frage mich nach der Rede von Herrn Kaster wirklich: Was bauen Sie hier in der Abwehr gegen ein solches Transparenz- und Lobbyistenregister eigentlich f\u00fcr einen Popanz auf?","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487149,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":415,"sitzung":177,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wissen Sie eigentlich nicht, dass nicht nur wir im Parlament daf\u00fcr streiten, sondern dass l\u00e4ngst viele Verb\u00e4nde, viele Unternehmen und Institutionen, deren Vertreter nicht nur hier im Bundestag, sondern auch im Europaparlament und in der Kommission ein und aus gehen, sich dort den Regeln eines Transparenz- und Lobbyistenregisters selbstverst\u00e4ndlich unterziehen? Sie empfinden das n\u00e4mlich als hilfreich; denn dann steht man nicht mehr in einer Ecke nach dem Motto: Gibt es da einen Einfluss, den keiner kennt und den keiner beurteilen kann? Wann kommen Sie endlich zu dieser Einsicht? Reden Sie doch einmal mit den Unternehmen und den Verb\u00e4nden, die nicht nur im deutschen Parlament und bei der Regierung ein und aus gehen, sondern auch auf europ\u00e4ischer Ebene. Deren Vertreter unterziehen sich alle einer solchen Registrierung, wie wir Gr\u00fcne oder auch die Linken das in den entsprechenden Antr\u00e4gen fordern.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487151,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":417,"sitzung":177,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da sollten Sie doch ein bisschen auf der H\u00f6he der Zeit sein und nicht immer auf die Verb\u00e4ndeliste von 1972 verweisen. Seitdem haben wir doch ganz andere Transparenzanforderungen, sowohl an die deutsche Gesetzgebung als auch an das Parlament und an die Bundesregierung. Denken Sie nur an das Informationsfreiheitsgesetz. Warum bauen Sie hier einen solchen Popanz auch im Hinblick auf das freie Mandat auf?","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":418,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Vorschlag der Linken zum Informationsfreiheitsgesetz war einfach schlecht!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":419,"sitzung":177,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Niemand stellt das freie Mandat infrage,","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":420,"sitzung":177,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":421,"sitzung":177,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"auch in meiner Fraktion nicht. Das ist ganz bedeutend. Das wissen wir gerade in diesen Tagen, in denen wir diese massiven Auseinandersetzungen mit Herrn Erdogan haben.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487157,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":423,"sitzung":177,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daher wissen wir das freie Mandat zu sch\u00e4tzen und wissen es auch zu verteidigen. Also, kommen Sie mir nicht mit solchen Sachen.\n\nIm Jahr 2015 hat Transparency International die Studie \u201eLobbying in Europe\u201c ver\u00f6ffentlicht, in der 19 EU-Staaten und 3 EU-Institutionen untersucht wurden. Wissen Sie, auf welchem Platz Deutschland darin gelandet ist? Auf Platz 16. Das hei\u00dft, wir haben hier erheblichen Nachholbedarf. Inzwischen haben acht europ\u00e4ische L\u00e4nder und europ\u00e4ische Institutionen ein solches Lobbyregister. In Kanada und den USA gibt es seit Jahrzehnten verpflichtende Lobby- und Transparenzregister. Was also veranlasst Sie, bei diesem alten Hut zu bleiben und gebetsm\u00fchlenartig davon abzulenken, dass mehr Transparenz in unser aller Interesse ist, nicht nur im Interesse des Parlaments, meine Damen und Herren?","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487159,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":425,"sitzung":177,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will zum Schluss noch ein Beispiel nennen, den legislativen Fu\u00dfabdruck. Schon einmal etwas davon geh\u00f6rt, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union? W\u00e4re es nicht f\u00fcr uns Parlamentarier, aber auch f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit wichtig, ganz deutlich und unmissverst\u00e4ndlich dargelegt zu bekommen, und zwar ohne entsprechende Fragen an die Bundesregierung, wie viele Gro\u00dfkanzleien, wie viele Interessenverb\u00e4nde, wie viele Unternehmen m\u00f6glicherweise auf einen Gesetzentwurf, der dem Parlament vorliegt und hier beraten wird, Einfluss genommen haben? Das w\u00e4re doch f\u00fcr uns alle wichtig zu wissen,","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":426,"sitzung":177,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird man doch mal wissen d\u00fcrfen!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":427,"sitzung":177,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"f\u00fcr uns Abgeordnete und f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit. Warum str\u00e4uben Sie sich dagegen?","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487163,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":429,"sitzung":177,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Durch die von uns vorgeschlagene Registrierung w\u00fcrde auch der legislative Fu\u00dfabdruck ganz deutlich gemacht werden. Von daher, meine Damen und Herren, f\u00fchren Sie doch nicht diese Old-fashion-Debatten in Abwehrschlachten, sondern n\u00e4hern Sie sich einmal sachlichen Argumenten an!\n\nHerr Uhl, ich bin gespannt, ob Sie gleich \u00fcber die Anh\u00f6rung reden werden, bei der Sie bei der Beantwortung Ihrer Frage noch nicht einmal mehr da waren.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487165,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":431,"sitzung":177,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dazu h\u00e4tte der Kollege Dr. Hans-Peter Uhl jetzt Gelegenheit; denn er ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":487167,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":433,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Frau Ha\u00dfelmann, nach Ihrer aufgeregten Sprache","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":434,"sitzung":177,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":435,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und der Art und Weise, mit diesem Thema umzugehen, dass Sie vom legislativen Fu\u00dfabdruck sprechen, also in der Sprache der Kriminalpolizei, als m\u00fcssten Sie auf Spurensuche gehen, wo hier im Haus zwischen den Abgeordneten Straftaten begangen worden sind, frage ich mich schon: Was sind das f\u00fcr verwirrte Geister, die hier am Rednerpult stehen?","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487171,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487172,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":438,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es sind undurchdachte Antr\u00e4ge, die Sie hier vorgelegt haben. Es ist immer \u00e4rgerlich, wenn man sich mit solchen Antr\u00e4gen herumschlagen muss, vor allem dann, wenn sie von den Linken und den Gr\u00fcnen in b\u00fcrgernaher Attit\u00fcde vorgetragen worden sind.\n\nNach den Vorschl\u00e4gen der Antragsteller ist Lobbyismus offensichtlich etwas ganz Schlimmes.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":439,"sitzung":177,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":440,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":441,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Doch. - Lobby, das war und ist teilweise noch die Wandelhalle im englischen und im amerikanischen Parlament, in der den Abgeordneten Meinungen und Ansichten von B\u00fcrgern vorgetragen worden sind. Daher kommen die W\u00f6rter \u201eLobby\u201c und \u201eLobbyisten\u201c.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":442,"sitzung":177,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, das ist so!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":443,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schon im Altertum kam in der Politik vor dem \u201eparlare\u201c, dem Reden, Frau Ha\u00dfelmann,","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":444,"sitzung":177,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, man kann auch engagiert reden!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":445,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das \u201eaudire\u201c, das H\u00f6ren. Von \u201eaudio\u201c kommt \u00fcbrigens das Wort \u201eAudienz\u201c. Der Gedanke \u201eerst h\u00f6ren, dann reden\u201c gilt auch f\u00fcr die heutige Demokratie.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":446,"sitzung":177,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt lassen Sie doch mal Ihre Arroganz!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":447,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das freie Mandat - das haben wir in der Anh\u00f6rung gelernt; Sie h\u00e4tten da zuh\u00f6ren sollen - hat grundrechtsgleichen Charakter, Artikel 38 Grundgesetz, und ist der Mittelpunkt der gelebten parlamentarischen Demokratie.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":448,"sitzung":177,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Gegensatz zu Ihnen war ich die ganze Zeit bei der Anh\u00f6rung anwesend!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":449,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir Abgeordnete, vom Volk gew\u00e4hlt, genie\u00dfen das Vertrauen der Mehrheit des Volkes. Diesem Vertrauen sollten wir gerecht werden; wir sollten uns nicht kleiner machen, als wir sind. Das Volk hat Vertrauen in uns.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487185,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":451,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten uns auch nicht ohne Not \u201ekriminell\u201c machen, indem wir vom Fu\u00dfabdruck reden, den wir oder andere eventuell in den Zimmern hinterlassen haben. Das ist alles dummes Zeug.\n\nDie Linken und die Gr\u00fcnen meinen, dass der Abgeordnete, der von uns wohlverstandene Abgeordnete im Sinne des Grundgesetzes, das ihm Vorgetragene nicht selber einordnen und beurteilen kann. Ich verstehe mein Amt so, dass man mir das Vertrauen gegeben hat, aus den vielf\u00e4ltigen Meinungen, die mir vorgetragen werden - immer aus Partikularinteresse heraus -, das Gemeinwohl herauszuarbeiten und dieses abstrakt in Regelungen und Gesetzen zu formulieren. Das ist unsere Aufgabe, und daf\u00fcr werden wir bezahlt.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487187,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":453,"sitzung":177,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die CDU wurde auch f\u00fcr anderes bezahlt!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":454,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Menschen haben Vertrauen darin. Das sollte nicht kriminalisiert werden. Deswegen m\u00fcssen wir die Partikularinteressen aufnehmen, anh\u00f6ren und etwas Vern\u00fcnftiges daraus machen.\n\nWenn Sie diese Gespr\u00e4che, dieses Vortragen von Partikularinteressen durch Interessenvertreter, kriminalisieren,","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":455,"sitzung":177,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Das will doch niemand!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":456,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"mit Misstrauen \u00fcberziehen und \u201eFu\u00dfabdr\u00fccke\u201c entdecken wollen, dann wollen Sie Misstrauen s\u00e4en.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":457,"sitzung":177,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Absurd!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":458,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen, dass die Gespr\u00e4chspartner online an den Pranger gestellt werden. Das ist Ihre Absicht.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":459,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist das Old School!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":460,"sitzung":177,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Absurd!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":461,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Wesensmerkmal der Demokratie hei\u00dft Interessenvertretung. Das Wesensmerkmal der Demokratie ist der Wettbewerb der Meinungen. M\u00f6glichst viele Interessen und Stimmungen der Gesellschaft sollen aufgenommen werden, und zwar von uns, von niemand anderem, weil wir daraus Gesetze machen sollen.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":462,"sitzung":177,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie die Spenderliste nicht endlich offenlegen?","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":463,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das nennt man responsive Demokratie. Haben Sie davon schon geh\u00f6rt, Frau Sitte?","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":464,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja! Aber Sie haben noch nichts vom legislativen Fu\u00dfabdruck geh\u00f6rt!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":465,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer den Prozess der responsiven Demokratie b\u00fcrokratisch reglementieren will, der sorgt nicht f\u00fcr mehr, sondern f\u00fcr weniger Demokratie.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487201,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":467,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Neben so anma\u00dfenden Einrichtungen wie Abgeordnetenwatch soll es jetzt also eine Informations- und Gespr\u00e4chswatch geben. Das ist Ihre Absicht. Der F\u00e4higkeit des Abgeordneten zur Einordnung und Abw\u00e4gung wird nicht vertraut. \u201eVertrauen ist gut, Kontrolle ist besser\u201c - dieses Schlagwort, das Lenin zugeschrieben wird, wird heute eher scherzhaft benutzt. Es hat aber im Lauf der Geschichte der Unfreiheit, Regulierung und Bevormundung T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet. Das wollen wir nicht.\n\nMeine Fraktion und ich haben Vertrauen in die Urteilskraft der Abgeordneten und Ministerialbeamten. Wir sind auch nicht bereit, an einer Diskriminierung und Stigmatisierung der Menschen mitzuwirken, die f\u00fcr sich, ihre Unternehmen, ihre privaten Interessen oder f\u00fcr ihre NGOs Gedanken, Konzepte und Anliegen vortragen. Das darf nicht diskreditiert werden.\n\nInteressant war in der Anh\u00f6rung die Antwort auf unsere Frage","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":468,"sitzung":177,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Auf meine! Das war meine Frage!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":469,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ihre Frage; das gebe ich gerne zu -, wer von den Anh\u00f6rpersonen bei den Antr\u00e4gen der Gr\u00fcnen und der Linken mitgewirkt haben.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":470,"sitzung":177,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was haben Sie denn da enttarnt, Herr Staatsanwalt?","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":471,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die angeh\u00f6rten Personen von Transparency International haben gesagt: Ja, wir haben die Antr\u00e4ge mitgeschrieben. - Dann habe ich gefragt: Halten Sie sich denn f\u00fcr Interessenvertreter, f\u00fcr Lobbyisten? Da mussten sie kleinlaut zugeben: Ja, wir sind insoweit auch Lobbyisten. - Ich wollte schon sagen: Wenn Sie das jetzt nicht zugeben, dann m\u00fcssten Sie eigentlich zum Psychiater gehen. - Denn ein Mensch, der keine Interessen hat, sollte sich in Behandlung begeben. Jeder Mensch hat Interessen und sollte sie auch offen vortragen k\u00f6nnen.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487207,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":473,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Unterste Schublade!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":474,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Antragsteller wollen sich die volksnahe Deutung von Lobbyisten als Negativurteil zunutze machen.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":475,"sitzung":177,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Irgendwie wirkt das alles ziemlich hilflos!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":476,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Wort \u201eLobbyist\u201c hat schon einen schmutzigen Beiklang und kommt fast einer Beleidigung gleich. Auf dieser Klaviatur spielen Sie mit diesen beiden Antr\u00e4gen.\n\nNat\u00fcrlich kann die Grenze zwischen legitimer demokratischer Interessenvertretung und illegitimer Einflussnahme \u00fcberschritten werden; das ist v\u00f6llig unbestritten. Missbrauch gibt es \u00fcberall, wo Menschen unterwegs sind. Solche Missst\u00e4nde - zum Beispiel gab es in der Europ\u00e4ischen Kommission Zeiten, wo Vertreter des Bankenverbandes Berater der Kommission waren und ihre Bankenrichtlinie gleich selbst geschrieben haben - muss man offen ansprechen und abstellen; das ist selbstverst\u00e4ndlich. Missst\u00e4nde muss man erkennen, und man muss ihnen entgegentreten. Daf\u00fcr haben wir aber schon Gesetze und Regelungen. Ich nenne stellvertretend \u00a7 108e Strafgesetzbuch, in dem wir geregelt haben, dass der Stimmenkauf und -verkauf bei Wahlen und Abstimmungen strafbar ist. Das ist doch selbstverst\u00e4ndlich, und dies sollten wir auch offen ansprechen.\n\nEine Registrierungsb\u00fcrokratie f\u00fchrt aber keinen Schritt weiter. Sie ist ein B\u00fcrokratiemonster und zwingt die Parlamentsverwaltung, die typischerweise eine Serviceverwaltung f\u00fcr uns Abgeordnete ist, zu einer Beh\u00f6rde zur Kontrolle von Abgeordneten zu werden. Das wollen wir nicht, und die Parlamentsverwaltung will es auch nicht.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487212,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":478,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist auch verfassungswidrig!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":479,"sitzung":177,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu welchem Antrag sprechen Sie gerade?","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":480,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das alles ist leerer Aktionismus. Was soll geschehen, wenn sich ein Abgeordneter mit einem Lobbyisten statt im Abgeordnetenb\u00fcro in einem Caf\u00e9 auf der anderen Stra\u00dfenseite trifft? Das ist nicht geregelt und auch nicht regelbar. An diesem kleinen Beispiel sehen Sie schon die Unsinnigkeit eines solchen Lobbyistenregisters. Nein, es handelt sich um ein B\u00fcrokratiemonster und ist nichts anderes als Aktionismus. Ein solches Register schadet der Demokratie und nutzt ihr nicht. Deswegen lehnen wir die beiden vorliegenden Antr\u00e4ge strikt ab.\n\nFrau Steffen, Sie haben allen Ernstes gesagt - das hat mich verwundert -, dass Sie den Antr\u00e4gen gerne zustimmen, aber vom Koalitionspartner CDU\/CSU daran gehindert w\u00fcrden. Eine Sozialdemokratin, die so spricht, wird bei ihren W\u00e4hlern Stirnrunzeln verursachen. Die W\u00e4hler werden sagen: Dann w\u00e4hlen wir doch gleich lieber die Linke - das ist das Original - statt die SPD. - Lassen Sie in Zukunft solche Anmerkungen. Sie schaden Ihnen mehr, als dass sie nutzen.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487216,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":482,"sitzung":177,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzte Rednerin zu diesem Tagesordnungspunkt ist jetzt die Kollegin Dagmar Ziegler, SPD-Fraktion.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":487218,"profile_url":null,"sequence":483,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":484,"sitzung":177,"speaker":"Dagmar Ziegler (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":485,"sitzung":177,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Machen Sie etwas daraus!","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":486,"sitzung":177,"speaker":"Dagmar Ziegler (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"- Genau, daraus mache ich jetzt etwas. - Bestimmte Lobbyisten wollen, dass wir ein Lobbyistenregister einf\u00fchren. Das haben wir heute gelernt. Ja, die SPD-Fraktion steht dem offen gegen\u00fcber. Auch wir wollen ein solches Register.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487222,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":488,"sitzung":177,"speaker":"Dagmar Ziegler (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist gut, wenn B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger - genauso wie in den Gelben Seiten - nachlesen k\u00f6nnen, welche Interessenvertreter Kontakte zu den Parlamentariern und der Verwaltung pflegen. Es ist auch gut, wenn Parlamentarier und Verwaltung wissen, wen sie zur Bereicherung ihres Wissens und f\u00fcr die Abw\u00e4gung bei ihrer Meinungsbildung hinzuziehen k\u00f6nnen. Wir alle sind uns einig - weil durch Osmose nicht m\u00f6glich -, dass Kontaktpflege und Inanspruchnahme des Fachwissens anderer notwendig sind, um als Verwaltung gute Gesetzentw\u00fcrfe erarbeiten und als Abgeordnete gute Entscheidungen treffen zu k\u00f6nnen; das ist unbestritten. Aber das war es dann auch schon.\n\nGemeinsam vermeiden sollten wir solche Unterstellungen wie die im Antrag der Linken formulierten, dass Lobbyarbeit auch illegale Einflussnahme bis hin zu Korruption sein kann. Nat\u00fcrlich ist im Leben alles m\u00f6glich. Wenn das aber immer als Erkl\u00e4rungsgrund dient, warum es ein Lobbyistenregister geben muss, dann hat Herr Uhl zu Recht gesagt, dass man das auch im Caf\u00e9 nebenan erledigen kann. Um das zu vermeiden, bedarf es eines solchen Registers nicht. Sie sollten diesen Zusammenhang so nicht herstellen.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487224,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":487225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":490,"sitzung":177,"speaker":"Dagmar Ziegler (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn damit machen Sie das Parlament und die Parlamentarier klein. Nach Artikel 38 Absatz 1 Satz 2 des Grundgesetzes gibt es nun einmal das Recht auf vertrauliche Kommunikation mit Interessenvertretern zur Entwicklung und gegebenenfalls zur Verwerfung neuer Ideen. Die Verhaltensregeln des Deutschen Bundestages und das Strafgesetzbuch legen hier die Grenzen eindeutig fest. Ziehen Sie das also bitte nicht als Begr\u00fcndung eines Lobbyistenregisters heran!\n\nWir sagen Ja zu einem Lobbyistenregister, wenn ein Koalitionsvertrag das hergibt, aber ein klares Nein zu einer Strategie der Unterstellungen und Verd\u00e4chtigungen, die der demokratischen Willensbildung am Ende Schaden zuf\u00fcgen. Herr Monath vom Tagesspiegel bringt es auf den Punkt - ich darf zitieren, Frau Pr\u00e4sidentin -:\n\nMehr Transparenz kann sicher Korruption oder Menschenrechtsverletzungen erschweren und auch Teilhabe erm\u00f6glichen. Als Allheilmittel, um Vertrauen in die Politik zur\u00fcckzugewinnen, taugt sie nicht. Denn Grenzen gegen \u201eTransparenzterror\u201c (so der Berliner Philosoph Byung-Chul Han) bleiben weiter notwendig. Viele politische Entscheidungsprozesse, gerade in Demokratien, brauchen einen gesch\u00fctzten Raum, wenn sie gute Ergebnisse bringen sollen. Allein das ist Grund genug, mit mehr Selbstbewusstsein dem Generalverdacht entgegenzutreten, wonach Intransparenz das neue B\u00f6se schlechthin sein soll.\n\nDem ist, glaube ich, nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n\nDanke und ein sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":487226,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":177,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Lobbyistenregister","top_id":14917,"type":"poi","wahlperiode":18}]