[{"id":657089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":0,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Gr\u00fc\u00df Gott! Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nVor Eintritt in die Tagesordnung dieser 178. Sitzung des Deutschen Bundestages darf ich folgende amtliche Mitteilung verlesen: Interfraktionell ist vereinbart worden, die Unterrichtung der Bundesregierung zur Stellungnahme des Bundesrates auf der Drucksache 18\/8840 zu dem bereits \u00fcberwiesenen Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der EU-Richtlinien 2015\/566 und 2015\/565 zur Einfuhr und zur Kodierung menschlicher Gewebe und Gewebezubereitungen an den federf\u00fchrenden Ausschuss f\u00fcr Gesundheit sowie zur Mitberatung an den Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz und den Ausschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technologiefolgenabsch\u00e4tzung zu \u00fcberweisen.\n\nDes Weiteren sollen die Mitberatungen des Ausschusses f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit und des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur zu dem bereits \u00fcberwiesenen Antrag auf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses auf der Drucksache 18\/8273 aufgehoben werden.\n\nSind Sie mit diesen Vorschl\u00e4gen einverstanden? - Widerspruch sehe ich keinen. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zum besseren Informationsaustausch bei der Bek\u00e4mpfung des internationalen Terrorismus\n\nDrucksache 18\/8824, 18\/8881\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nEine Aussprache ist f\u00fcr heute nicht vorgesehen. Wir kommen daher gleich zur \u00dcberweisung. Interfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf den Drucksachen 18\/8824 und 18\/8881 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu andere Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nBevor wir zur Befragung der Bundesregierung kommen, habe ich eine Bitte an die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer: Wenn Sie uns die Namen der Fragesteller vorab geben k\u00f6nnten, dann k\u00f6nnen wir unverz\u00fcglich mit den Fragen beginnen.\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Bericht der Bundesregierung f\u00fcr die Siebte \u00dcberpr\u00fcfungstagung zum \u00dcbereinkommen \u00fcber nukleare Sicherheit im M\u00e4rz\/April 2017.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat die Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, Frau Dr. Barbara Hendricks. - Frau Ministerin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":1,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Bundeskabinett hat heute den Bericht f\u00fcr die Siebte \u00dcberpr\u00fcfungstagung zum \u00dcbereinkommen \u00fcber nukleare Sicherheit beschlossen, die im M\u00e4rz\/April 2017 in Wien stattfinden wird. Die nukleare Sicherheit ist eine zentrale Aufgabe, die auch nicht dadurch geschm\u00e4lert wird, dass Deutschland bis 2022 aus der Nutzung der Kernenergie aussteigt. Die Sicherheit der Atomkraftwerke muss bis zum letzten Betriebstag und auch anschlie\u00dfend bei der Stilllegung und beim R\u00fcckbau vollst\u00e4ndig gew\u00e4hrleistet bleiben. Die Sicherheit der Nuklearanlagen steht auch im Zentrum des \u00dcbereinkommens. Es handelt sich um einen wichtigen Vertrag, der in den 1990er-Jahren unter ma\u00dfgeblicher Beteiligung der damaligen Bundesregierung zustande gekommen ist. Die Vertragsstaaten verpflichten sich darin zur Erf\u00fcllung eines international hohen Standards der nuklearen Sicherheit von Kernanlagen sowohl durch innerstaatliche Ma\u00dfnahmen wie auch durch internationale Zusammenarbeit, zur Schaffung und Beibehaltung wirksamer Abwehrvorkehrungen in Kernanlagen gegen m\u00f6gliche radiologische Gefahren und zur Verh\u00fctung von Unf\u00e4llen mit radiologischen Folgen bzw. zur Milderung dieser Folgen.\n\nDem \u00dcbereinkommen geh\u00f6ren gegenw\u00e4rtig 78 Vertragsparteien an, die alle drei Jahre einen nationalen Bericht f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz vorlegen sollen. Eine Reihe von Vertragsstaaten hat das im Jahr 2014 nicht getan und auch nicht an der Konferenz teilgenommen. Wir sind \u00fcberzeugt, dass die Vertragsziele viel zur internationalen Sicherheit beitragen k\u00f6nnen. Deshalb unterst\u00fctzt Deutschland die kanadische Pr\u00e4sidentschaft dabei, diese Vertragsstaaten von der Notwendigkeit einer aktiven Mitarbeit zu \u00fcberzeugen. Dar\u00fcber hinaus ist es aus deutscher Sicht notwendig, weitere Staaten, die bislang keine Vertragsstaaten sind, in den \u00dcberpr\u00fcfungsprozess einzubinden. Deutschland wird alle Bem\u00fchungen in diese Richtung unterst\u00fctzen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mit der Wiener Deklaration zum \u00dcbereinkommen hat die internationale Staatengemeinschaft ein weiteres Signal zur Verbesserung der Sicherheit in Atomkraftwerken nach den Reaktorunf\u00e4llen in Fukushima gesetzt. Danach sollen in zahlreichen anderen Staaten Kernanlagen sicherheitstechnisch nachger\u00fcstet werden. Ob dies tats\u00e4chlich geschieht, liegt in der souver\u00e4nen Entscheidung des Betreiberstaates bzw. der jeweiligen atomrechtlichen Aufsichtsbeh\u00f6rden. Hier h\u00e4tte sich Deutschland ganz klar rechtsverbindlichere Regelungen gew\u00fcnscht. Das ist aber leider am Widerstand einiger Betreiberstaaten gescheitert. Immerhin wird ein gewisser Druck durch die so erweiterten Berichtspflichten ausge\u00fcbt, und man wird aus den nationalen Berichten ersehen, ob Verbesserungen vorgenommen werden. Wir werden die Berichte der anderen Vertragsstaaten, insbesondere die unserer Nachbarn mit Atomkraftwerken, auswerten. Die \u00dcberpr\u00fcfungstagung vom 27. M\u00e4rz bis zum 7. April 2017 in Wien gibt dann den Rahmen, um alle kritischen Fragen zur nuklearen Sicherheit zu stellen.\n\nMit dem nationalen Bericht stellen wir fest, dass die Bundesrepublik Deutschland alle Verpflichtungen aus dem \u00dcbereinkommen \u00fcber nukleare Sicherheit erf\u00fcllt. Deutschland bleibt dar\u00fcber hinaus Ansprechpartner in allen Sicherheitsfragen und wird sich auch zuk\u00fcnftig aktiv f\u00fcr Sicherheitsverbesserungen in den Staaten einsetzen, die weiter an der Atomenergie festhalten. Wir werden insbesondere die Sicherheit der Kernanlagen in unseren Nachbarstaaten weiter kritisch hinterfragen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der nationale Bericht wird jetzt in englischer Sprache bei der IAEO hinterlegt. Alle Vertragsstaaten haben die M\u00f6glichkeit, Fragen zum Bericht zu stellen, die wir dann beantworten werden. Umgekehrt k\u00f6nnen wir auch Fragen zu den \u00fcbrigen nationalen Berichten stellen. Das Ziel dieses Verfahrens sind eine transparente Bewertung der nationalen Berichte durch andere sowie das gemeinsame Lernen aus den Erfahrungen der anderen. Au\u00dferdem werden wir den Bericht noch heute an die Aussch\u00fcsse f\u00fcr Umwelt und Bau des Deutschen Bundestages sowie des Bundesrates versenden.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich allen danken, die an der Erstellung des Berichtes beteiligt waren. Das sind das Bundesamt f\u00fcr Strahlenschutz, die Bundesl\u00e4nder mit Kernanlagen, die Genehmigungsinhaber, die beteiligten Bundesressorts und das Bundeskanzleramt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":2,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Bundesministerin. - Mir liegen jetzt bereits einige Fragen vor, die sich mit dem Themenbereich besch\u00e4ftigen, \u00fcber den Frau Bundesministerin soeben berichtet hat.\n\nAls Erstes erteile ich dem Kollegen Hubertus Zdebel von den Linken das Wort f\u00fcr eine Frage.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":3,"sitzung":178,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, meine Frage bezieht sich auf den Themenkomplex AVR J\u00fclich. Ich beziehe mich auf den Bericht f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfungstagung 2014, in dem der Standort AVR J\u00fclich im Anhang 1-2 als Kernkraftwerk in Stilllegung klassifiziert ist. Meine Frage lautet, ob das im neuen Bericht immer noch so ist; denn da stellen sich nat\u00fcrlich Fragen bez\u00fcglich des Exports der Brennelemente in die USA. Dar\u00fcber wird ja immer noch verhandelt, obwohl das nach dem Atomgesetz gar nicht zul\u00e4ssig w\u00e4re, wenn es sich um ein Kernkraftwerk handelte und nicht um einen Forschungsreaktor.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":4,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ich stimme Ihnen zu: Wenn es sich um Brennelemente aus einem Kernkraftwerk handelte, dann k\u00f6nnen wir diese gem\u00e4\u00df Atomgesetz nicht exportieren; das ist vollkommen richtig. Die Position meines Hauses ist, dass wir Exporte vermeiden wollen. Dies ist noch nicht die Position der Bundesregierung. Ich bin aber zuversichtlich, dass wir eine gute, alternative L\u00f6sung im Inland finden werden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":5,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt Kollegin Sylvia Kotting-Uhl vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":6,"sitzung":178,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, ich m\u00f6chte anschlie\u00dfen an Ihre Aussage - Zitat -: \u201eDie Sicherheit \u2026 muss bis zum letzten Betriebstag \u2026 gew\u00e4hrleistet bleiben.\u201c Sie stimmen wahrscheinlich mit mir \u00fcberein - zumindest was die belgischen Atomkraftwerke betrifft -, dass es an unseren Grenzen Atomkraftwerke gibt, auf die sich die Frage nach der Sicherheit st\u00e4rker bezieht als auf Atomkraftwerke bei uns in Deutschland.\n\nWir haben das Paradoxon: Auf der einen Seite steht die souver\u00e4ne Entscheidung des Betreiberstaates \u00fcber allem - Sie haben es eben angesprochen -, auf der anderen Seite wissen wir alle, dass Strahlung und Risiko an Landesgrenzen nicht haltmachen. Meine Frage lautet: Wann wird sich die Bundesregierung aus dieser Erkenntnis heraus endlich daf\u00fcr einsetzen, zum Beispiel bei der n\u00e4chsten Tagung im Jahr 2017, dass zumindest die von einem GAU direkt betroffenen Nachbarl\u00e4nder ein Mitspracherecht in Bezug auf die Sicherheitsanforderungen von grenznahen Atomkraftwerken bekommen? Man k\u00f6nnte das zum Beispiel \u00fcber Euratom installieren. Wird sich die Bundesregierung f\u00fcr eine solche Regelung starkmachen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":7,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich hatte eben gesagt, dass wir zun\u00e4chst die Berichte der L\u00e4nder mit Atomenergieanlagen, insbesondere die Berichte unserer Nachbarl\u00e4nder, besonders sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen werden. Wenn das Ergebnis der Pr\u00fcfung einen Anhaltspunkt ergibt, genau in dieser Richtung auf der Konferenz in Wien voranzuschreiten, dann werden wir dies tun.\n\nIm \u00dcbrigen haben wir mittlerweile Wege der Zusammenarbeit mit Belgien gefunden, die es bisher so nicht gab. Im Ergebnis ist das alles aber noch nicht befriedigend; da sind wir uns sicherlich einig.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":8,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Inge H\u00f6ger von der Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":9,"sitzung":178,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Unsicherheit geht nicht nur von Atomkraftwerken aus, sondern auch von den nach wie vor in Deutschland gelagerten Atomwaffen in B\u00fcchel. Diese sollen jetzt sogar modernisiert werden. Wie steht die Bundesregierung dazu?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":10,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, dazu kann ich keine Aussage treffen, weil das nicht in meinem Verantwortungsbereich liegt. - Der Kollege Brauksiepe aus dem Bundesverteidigungsministerium w\u00e4re vielleicht in der Lage, darauf eine Antwort zu geben.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":11,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"M\u00f6chte Herr Staatssekret\u00e4r Brauksiepe f\u00fcr die Bundesregierung spontan eine Antwort auf diese Frage geben?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":12,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Er muss nicht; das ist klar.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":13,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":14,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, es ist wohlge\u00fcbte Praxis der Bundesregierung, dar\u00fcber nicht \u00f6ffentlich Auskunft zu geben, und diese bew\u00e4hrte Praxis wird auch fortgef\u00fchrt werden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":15,"sitzung":178,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine schlechte Praxis!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":16,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Damit ist eine Antwort auf die Frage gegeben worden. - Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Oliver Krischer f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":17,"sitzung":178,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, die Kollegin Kotting-Uhl hat die grenznahen AKWs schon angesprochen. Das Problem betrifft mehrere Staaten, nicht nur Belgien, aber ich m\u00f6chte konkret nach Belgien fragen. Sie haben ein Atomabkommen mit Belgien in Aussicht gestellt. Sie haben eben davon gesprochen, es gebe eine Zusammenarbeit, die aber noch unbefriedigend sei; so habe ich Sie jedenfalls verstanden. Meine Frage lautet: Sind Sie in konkreten Verhandlungen mit Belgien \u00fcber ein Sicherheitsabkommen mit Deutschland, und wenn ja, wann k\u00f6nnen wir mit einem solchen Abkommen rechnen, und welche Inhalte wird ein solches Abkommen haben?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":18,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, auf Basis der Beratungen der Reaktor-Sicherheitskommission und der Bewertungen der Experten des Bundesumweltministeriums hatte ich die belgische Regierung gebeten, bis zur abschlie\u00dfenden Kl\u00e4rung von noch notwendigen weiter gehenden Untersuchungen die Reaktorbl\u00f6cke Tihange 2 und Doel 3 vor\u00fcbergehend stillzulegen. Bei einem bilateralen Gespr\u00e4ch, das auf meine Initiative hin zwischen dem BMUB und der Atombeh\u00f6rde FANC am 5. und 6. April 2016 stattfand, haben sowohl die deutschen als auch die belgischen Experten weiteren Untersuchungsbedarf festgestellt.\n\nErste Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein weiteres Untersuchungsprogramm wurden von belgischer Seite bereits erarbeitet. Das Bundesumweltministerium begr\u00fc\u00dft die Initiative und ist bereit, das Untersuchungsprogramm gemeinsam mit den belgischen Experten auf internationaler Ebene zu begleiten. Dies haben meine Experten gegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen Atombeh\u00f6rde in Belgien kommuniziert.\n\nIch halte es weiterhin f\u00fcr richtig, die Anlagen vor\u00fcbergehend vom Netz zu nehmen, jedenfalls so lange, bis die weiteren Untersuchungen abgeschlossen sind. Ich habe mich mit dem belgischen Innenminister Jambon auf den baldigen Abschluss eines bilateralen Nuklearabkommens, welches Sie ansprechen, Herr Kollege Krischer, geeinigt. Dieses Abkommen wird eine bilaterale Nuklearkommission vorsehen, keine gemeinsame Sicherheitspolitik, sondern eine bilaterale Nuklearkommission, wie wir sie mit allen anderen Nachbarl\u00e4ndern, in denen es AKWs gibt, schon gebildet haben. In diesem Rahmen sollen regelm\u00e4\u00dfig Gespr\u00e4che \u00fcber Themen der Reaktorsicherheit stattfinden. Die Arbeiten an diesem Abkommen schreiten voran. Ich bin allerdings heute nicht in der Lage, zu sagen, wann wir damit fertig sein werden. Wir bem\u00fchen uns um einen raschen Abschluss.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":19,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Hubertus Zdebel von der Fraktion Die Linke stellt die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":20,"sitzung":178,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, ich habe eine Nachfrage zum Einsatz von sogenannten MOX-Brennelementen, also von Plutonium-Uran-Mischbrennelementen. Ich beziehe mich auf den Bericht von M\u00e4rz\/April 2014, in dem in groben Eckdaten die Genehmigungssituation f\u00fcr den Einsatz dieser MOX-Brennelemente beschrieben wird. Danach wurde der Einsatz von MOX-Brennelementen in sieben der noch in Betrieb befindlichen Reaktoren genehmigt. Angaben zum tats\u00e4chlichen Einsatz und der Anzahl der MOX-Brennelemente fehlten allerdings v\u00f6llig. Meine Frage an Sie lautet: Werden in dem neuen Bericht bessere Angaben dazu gemacht, und k\u00f6nnen Sie, Frau Ministerin, sagen, wie sich der Einsatz von MOX-Brennelementen in den verbliebenen Reaktoren seitdem entwickelt hat und ob dem Bericht zu entnehmen sein wird, wann der Einsatz von MOX-Brennelementen in den Reaktoren abgeschlossen sein wird?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":21,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, das kann ich im Moment nicht beantworten. Ich werde Ihnen die Antwort aber gerne schriftlich nachreichen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":22,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Katja Keul f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":23,"sitzung":178,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Auch wenn Staatssekret\u00e4r Brauksiepe jetzt nichts zu Atomwaffen sagen will, stellt sich nat\u00fcrlich die Frage, ob auf der \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz im n\u00e4chsten Jahr auch die Gef\u00e4hrdungen durch milit\u00e4rische Nutzungen der Nuklearenergie auf der Tagesordnung stehen. Es geht ja nicht nur um moderne Waffen wie in B\u00fcchel, sondern auch um die ganz erhebliche Gefahr durch Proliferation von Altlasten. Deswegen frage ich mich, ob das auf dieser \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz zumindest Thema sein wird.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":24,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Nein, dies wird nicht Thema auf der \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz sein, weil auf dieser \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz die kommerzielle Nutzung von Kernenergie im Vordergrund stehen wird.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":25,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege OIiver Krischer stellt die n\u00e4chste Frage f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":26,"sitzung":178,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, vor einigen Tagen waren 60 Landr\u00e4te, B\u00fcrgermeister und Oberb\u00fcrgermeister in Br\u00fcssel, um einen Fragen- und Forderungskatalog bez\u00fcglich des Betriebs von Tihange 2 und Doel 3 an den Pr\u00e4sidenten des Europ\u00e4ischen Parlaments und eine Reihe von Europaabgeordneten zu \u00fcbergeben. Es wurden Fragen und Forderungen an die Europ\u00e4ische Kommission formuliert, auch mit Blick auf Klagen nach dem Informationsfreiheitsgesetz. Meine Frage an Sie lautet: Ist die Bundesregierung bereit, die Kommunen, die sich gegen den Weiterbetrieb dieser Reaktoren aussprechen und dabei viel Know-how und finanzielles Engagement aufbringen, zu unterst\u00fctzen und insbesondere die Befriedigung ihres Informationsbed\u00fcrfnisses mit Mitteln der Bundesregierung gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Kommission durchzusetzen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":27,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung hat selbstverst\u00e4ndlich gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die Menschen in der Region Aachen - sei es auf deutscher, belgischer, niederl\u00e4ndischer oder luxemburgischer Seite - ein Informationsbed\u00fcrfnis haben. Dieses wird bisher nicht befriedigt. Das liegt auf der Hand. Wir sind gerne bereit, mit unseren M\u00f6glichkeiten bilateral - im Verh\u00e4ltnis zu Belgien -, aber auch gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union darauf hinzuwirken, dass der Befriedigung dieses Informationsbed\u00fcrfnisses m\u00f6glichst nachgekommen wird. Wir sehen das auch so. Sofern Fragen von uns zu beantworten sind, werden wir das nat\u00fcrlich gern tun.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":28,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6ger, Sie m\u00f6chten eine weitere Frage stellen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":29,"sitzung":178,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Frau Bundesministerin, ich habe eine Frage zum Thema Nuklearterrorismus. Dazu stand im Bericht von 2014 geschrieben, dass Sie Vorkehrungen gegen Sicherheitsst\u00f6rungen in einem separaten Sicherheitsbericht zusammenstellen, der vertraulich ist. Unabh\u00e4ngig davon lautet die Frage: Wird das Thema bei der nuklearen \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz sein, und welche Vorkehrungen hat die Bundesregierung da getroffen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":30,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ja, das wird Thema sein, weil es sich auf die kommerzielle Nutzung von Atomenergie bezieht. Aber es wird vertraulich behandelt werden. Ich bitte Sie um Verst\u00e4ndnis, dass ich in der \u00d6ffentlichkeit nicht \u00fcber die Vorkehrungen sprechen kann, die die Bundesregierung getroffen hat.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":31,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Kotting-Uhl, Sie wollten noch eine Frage stellen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":32,"sitzung":178,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, ich muss noch einmal auf die grenznahen Atomkraftwerke zur\u00fcckkommen. Wir haben es nicht nur mit Auff\u00e4lligkeiten oder L\u00f6chern im Herzen des Reaktors, wie ich es gern nenne, in Belgien, sondern auch mit dem Problem der \u00dcberalterung der Atomkraftwerke in Europa und vor allem an unseren Grenzen zu tun. Ich nenne nur das AKW in Beznau, das dienst\u00e4lteste der Welt, oder das AKW Fessenheim direkt an der Grenze zu Baden-W\u00fcrttemberg, das \u00e4lteste Frankreichs, als Beispiele. Hat die Bundesregierung denn vor, auf der n\u00e4chsten Konferenz 2017 wenigstens die Notwendigkeit f\u00fcr ein strengeres Regelwerk f\u00fcr \u00fcberalterte Atomkraftwerke deutlich zu machen, oder hat die Bundesregierung bzw. haben Sie vielleicht sogar vor - das w\u00fcrde mir noch besser gefallen -, mit einem konkreten Vorschlag im CNS-Bericht auf der n\u00e4chsten Tagung aufzutreten?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":33,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, wir sehen die Verl\u00e4ngerung der Laufzeiten \u00e4lterer Atomkraftwerke auch mit Sorge. Als Erstes versuchen wir, mindestens eine grenz\u00fcberschreitende Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung durchzusetzen, sofern Verl\u00e4ngerungen vorgenommen werden. Dies ist bisher fakultativ; das Recht ist nicht eindeutig. Es ist nicht zwingend. Wir haben diesen Wunsch durchaus als Forderung formuliert - auch gegen\u00fcber unseren Nachbarn -, sofern es um Laufzeitverl\u00e4ngerungen bei bestehenden AKWs geht. Bisher sind unsere Nachbarn uns dabei nicht entgegengekommen, aber das ist einer der Punkte, den wir auf der Konferenz in Wien voranbringen wollen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":34,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Zdebel, Sie hatten noch eine Frage.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":35,"sitzung":178,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, ich habe eine Nachfrage zum Thema Zwischenlagerung. In dem Bericht von 2014, den ich schon mehrere Male erw\u00e4hnt habe, war nur eine kurze Notiz auf Seite 179 \u00fcber die Genehmigungssituation der Zwischenlager zu lesen, ohne dass Details genannt worden sind. Wird das in dem neuen Bericht anders sein? Ich frage insbesondere vor dem Hintergrund der Situation im AVR-Lager in J\u00fclich und der aufgehobenen Genehmigung f\u00fcr das Zwischenlager in Brunsb\u00fcttel. Beide Zwischenlager verf\u00fcgen derzeit nicht mehr \u00fcber die erforderlichen atomrechtlichen Genehmigungen, sondern werden nur noch geduldet. Werden Sie darauf in Ihrem neuen Bericht ausf\u00fchrlicher eingehen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":36,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ja, wir gehen darauf ausf\u00fchrlicher ein. Wir haben nat\u00fcrlich genauso wie Sie auch zur Kenntnis genommen, dass insbesondere Brunsb\u00fcttel nur noch eine vor\u00fcbergehende Genehmigung hat, die tats\u00e4chlich im Wege der Ersatzvornahme - so will ich es bezeichnen - durch den zust\u00e4ndigen Landesminister erteilt worden ist. Selbstverst\u00e4ndlich sind wir uns dieser Tatsache bewusst.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":37,"sitzung":178,"speaker":"Hubertus Zdebel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Und J\u00fclich auch?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":38,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"- Was J\u00fclich anbelangt, so sind wir mit dem Land Nordrhein-Westfalen im Gespr\u00e4ch. Da geht es um die Frage: Wohin werden die Kernbrennst\u00e4be verbracht? Das ist noch nicht endg\u00fcltig gekl\u00e4rt, aber auf gutem Weg. Es geht insbesondere auch um die Frage: Auf welche Art und Weise wird der daf\u00fcr notwendige Transport am besten durchgef\u00fchrt? Das ist ja eine Frage, die von gro\u00dfem Interesse ist. Nach meinem Kenntnisstand ist aus Sicht der Landesregierung nicht vorgesehen, ein eigenes Zwischenlager am Standort in J\u00fclich zu errichten. Ich wei\u00df, dass es dazu unterschiedliche politische Auffassungen im Land Nordrhein-Westfalen gibt. Ich weise allerdings darauf hin, dass J\u00fclich durchaus in einem erdbebengef\u00e4hrdeten Gebiet liegt, sodass man genau genommen den Forschungsreaktor dort schon gar nicht h\u00e4tte errichten d\u00fcrfen. Infolgedessen muss man daf\u00fcr sorgen, dass die Kernbrennst\u00e4be so z\u00fcgig, aber nat\u00fcrlich auch so sicher wie m\u00f6glich an einen anderen Ort verbracht werden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":39,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Kotting-Uhl, Sie werden die n\u00e4chste Frage stellen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":40,"sitzung":178,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, da sich die Umweltministerkonferenz gerade wieder mit Gronau und Lingen befasst hat, m\u00f6chte ich Ihnen dazu gerne eine Frage stellen. Im CNS-Bericht von 2014 - als er erstellt wurde, waren Sie noch nicht Ministerin - wird lediglich die Existenz dieser beiden Atomfabriken, also der Urananreicherungsanlage und der Brennelementefabrik, festgestellt. Ich fand das schon damals etwas verwunderlich, weil es einen Bundesratsbeschluss gab, aus dem hervorging, dass man ein Konzept f\u00fcr ein rechtssicheres Ende dieser beiden Anlagen vorlegen sollte. Inzwischen ist dies von verschiedenen Seiten immer wieder gefordert worden. Wie wollen Sie in dem neuen CNS-Bericht mit der Existenz dieser Anlage und den vielen Forderungen, sie zu einem rechtssicheren Ende zu f\u00fchren, umgehen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":41,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich sind die beiden Anlagen Teil unserer Berichterstattung. Es ist klar, dass wir zu allem, was relevant ist, Bericht erstatten werden. Es gibt allerdings auf der Ebene des Bundes nicht die Absicht, dort zu einem Ende zu kommen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":42,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Volker Beck wird die n\u00e4chste Frage stellen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":43,"sitzung":178,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Aber zur Kabinettssitzung!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":44,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"- Okay. - Dann ist der Kollege Krischer mit der n\u00e4chsten Frage dran.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":45,"sitzung":178,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, ich m\u00f6chte noch einmal auf das Thema grenznahe AKWs zur\u00fcckkommen und insbesondere auf einen Bericht, der vor einigen Wochen Aufmerksamkeit erregt hat. Dort stand, dass es in der EU-Kommission \u00dcberlegungen betreffend Neubau und F\u00f6rderung von Atomkraftwerken gibt. Dort war auch ein Passus zu finden, dass die n\u00e4chste grunds\u00e4tzliche Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung in Form eines Stresstests erst im Jahr 2025 stattfinden soll. Dieser Zeitpunkt liegt in deutlicher Ferne und ist sicherlich nicht mit der Problematik der Reaktoren in Einklang zu bringen. Deshalb lautet meine Frage an Sie: Sind Sie bereit, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass Stresstests und Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen - auch im Hinblick auf die Reaktoren in Belgien, die Risse aufweisen - grunds\u00e4tzlich deutlich fr\u00fcher stattfinden, und zwar generell, also nicht nur f\u00fcr diese Reaktoren, sondern f\u00fcr alle in Europa laufenden Atomkraftwerke, und wenn ja, welche konkreten Schritte unternehmen Sie?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":46,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, zun\u00e4chst einmal: Die Unterlage, auf die Sie sich beziehen, war eine nicht abgestimmte Vorlage aus dem Bereich der Kommission. Es war keine abgestimmte Vorlage, die sozusagen schon \u00fcber den Kommissar, \u00fcber den Rat oder \u00e4hnliche Wege gelaufen w\u00e4re. Anschlie\u00dfend wurde durch die Kommission das, was als besonders kritisch angesehen wurde, n\u00e4mlich der Vorschlag dieser unautorisierten Stelle, zuk\u00fcnftig europ\u00e4isches Geld in neue Kernkraftwerke zu stecken, deutlich zur\u00fcckgewiesen. Es ist einvernehmlich, dass auch Forschung von der Europ\u00e4ischen Union nur insofern mitfinanziert wird, als es sich um Sicherheitsforschung handelt. Atomforschung in engerem Sinn wird nicht mitfinanziert, sondern ausschlie\u00dflich Sicherheitsforschung.\n\nWas die grenznahen AKWs anbelangt, so sind wir, wie ich meine, auf einem guten Weg, da es bald, nachdem wir das auch mit Belgien vereinbart haben, mit allen Nachbarn bilaterale \u00dcberpr\u00fcfungsmechanismen geben wird, also gemeinsame Kommissionen, die sich auf Grundlage von wissenschaftlich basierten Ausk\u00fcnften auf der Ebene von Fachleuten regelm\u00e4\u00dfig austauschen. Ich glaube, dass dies der richtige Weg ist.\n\nAllerdings haben Sie recht: Stresstests nur alle zehn Jahre sind wahrscheinlich nicht zielf\u00fchrend. Bezogen auf Belgien m\u00fcssen wir bis jetzt davon ausgehen - jedenfalls gibt es keine anderslautende Aussage -, dass das Land bis zum Jahr 2025 aus der Atomenergie aussteigen will. Dann w\u00e4re Belgien beim n\u00e4chsten Stresstest also nicht mehr dabei.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":47,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Zdebel hat f\u00fcr die n\u00e4chste Frage das Wort.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":48,"sitzung":178,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, auch ich m\u00f6chte noch einmal kurz auf die Urananreicherungsanlage Gronau zu sprechen kommen, allerdings unter einem anderen Aspekt, n\u00e4mlich vor dem Hintergrund der m\u00f6glicherweise anstehenden Verkaufsverhandlungen. Sie wissen ja, dass es da Gespr\u00e4che gibt, und zwar zwischen Gro\u00dfbritannien, den Niederlanden und den deutschen Firmen, an denen wegen des Vertrages von Almelo nat\u00fcrlich auch die Bundesrepublik Deutschland beteiligt ist. Wie bewerten Sie das?\n\nWie wir wissen, gibt es Hinweise, dass m\u00f6glicherweise ein komplett privatisiertes Unternehmen, n\u00e4mlich Urenco, mit der Urananreicherungsanlage in Gronau, aber auch in Almelo an die B\u00f6rse gebracht werden soll. Wie sch\u00e4tzen Sie es vor dem Hintergrund der Nonproliferation ein, wenn eine solch hochsensible Technologie - sie ist ja nicht nur dazu f\u00e4hig, Uran f\u00fcr Atomkraftwerke anzureichern, sondern mit ein paar Umdrehungen mehr w\u00e4re man durchaus auch in der Lage, Uran zumindest f\u00fcr eine schmutzige Atombombe zu produzieren - an ein b\u00f6rsennotiertes Unternehmen gehen w\u00fcrde?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":49,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Sie haben vollkommen recht: Es handelt sich nicht um ein ganz normales und \u00fcbliches Unternehmen. Deswegen wird die Bundesregierung ihre Rechte nicht aufgeben, und deswegen wird die Bundesregierung Sicherheitsaspekte immer beachten.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":50,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6ger, Sie haben als n\u00e4chste Kollegin das Fragerecht.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":51,"sitzung":178,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Frau Ministerin Hendricks, ich m\u00f6chte auf die Pannenreaktoren in Belgien zur\u00fcckkommen. Sie sagten, Sie f\u00fchren Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen durch und Sie seien auf einem guten Weg. Es gibt ja nun die Forderung der Landesregierung Nordrhein-Westfalens und der anliegenden Gemeinden nach sofortiger Stilllegung bzw. Nicht-wieder-Inbetriebnahme, weil die Reaktoren nach einer neuerlichen Inbetriebnahme immer wieder stillgelegt werden m\u00fcssten. Wie wollen Sie das umsetzen? Bis 2025 ist es ja, auch wenn es eine entsprechende Zusage gibt, noch ein langer Zeitraum.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":52,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Sehen Sie, Frau Kollegin: Es handelt sich um zwei AKWs mit insgesamt sieben Kraftwerksbl\u00f6cken. Zwei von ihnen sind - sagen wir es einmal so - besonders auff\u00e4llig: Doel 3 und Tihange 2. Wie Sie wissen, habe ich die belgische Regierung im Namen der Bundesregierung gebeten - unter diplomatischen Gesichtspunkten gebeten, also keine Forderung gestellt -, man m\u00f6ge diese beiden Bl\u00f6cke mindestens so lange nicht wieder in Betrieb nehmen, bis alle Fragen restlos gekl\u00e4rt sind.\n\nDie zwei Reaktorbl\u00f6cke, die ich genannt habe, haben eine andere Bauart als die \u00fcbrigen f\u00fcnf; sie sind zu unterschiedlichen Zeiten errichtet worden. Diese beiden haben die gleiche Bauart, aber eine andere als die \u00fcbrigen f\u00fcnf. Es gibt in der Tat eine gro\u00dfe Zahl von Rissen im Reaktordruckbeh\u00e4lter. Dabei handelt es sich um feine Haarrisse. Man darf sich das nicht so vorstellen, als seien da dicke L\u00f6cher zu sehen. Vielmehr geht es um feine Haarrisse, die im Reaktordruckbeh\u00e4lter allerdings in gro\u00dfer Zahl festgestellt worden sind.\n\nHier brauchen wir in der Tat noch weiter gehende Untersuchungen, weil unsere Fachleute in der Reaktor-Sicherheitskommission, die uns in diesem Zusammenhang wissenschaftlich zur Seite steht, gesagt haben, dass sie nicht ganz sicher seien, ob diese Reaktordruckbeh\u00e4lter unter Nichtnormalbetrieb, also dann, wenn tats\u00e4chlich etwas passiert, noch standhalten w\u00fcrden. F\u00fcr den Normalbetrieb hat auch unsere Reaktor-Sicherheitskommission keine Bedenken. Da man aber nat\u00fcrlich doch damit rechnen muss, dass es irgendwann einmal so etwas wie einen Nichtnormalbetrieb geben k\u00f6nnte, haben wir unsere Bedenken selbstverst\u00e4ndlich deutlich gemacht.\n\nMeine Einsch\u00e4tzung ist, dass es ganz sinnvoll w\u00e4re, die sieben Reaktoren, \u00fcber die man verf\u00fcgt, nach und nach stillzulegen; denn wenn man eine Energiepolitik ver\u00e4ndern will, dann geht das nicht von heute auf morgen, und es kann eben nicht sinnvoll sein, alle Reaktoren 2025 stillzulegen, w\u00e4hrend bis dahin keine andere Energiepolitik auf den Weg gebracht wurde. Das kann nicht funktionieren.\n\nSo \u00e4hnlich habe ich das auch in meinem Gespr\u00e4ch in Br\u00fcssel Anfang Februar dieses Jahres zum Ausdruck gebracht. Meine belgische Kollegin Umweltministerin hat mir geantwortet, dass wir ja auch nicht gefragt w\u00fcrden, ob wir unsere Kohlekraftwerke l\u00e4nger weiterbetreiben oder nicht. Man h\u00e4tte hier noch mit der allgemeinen Windrichtung argumentieren k\u00f6nnen, aber so sehen die Einflussm\u00f6glichkeiten manchmal eben aus.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":53,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":54,"sitzung":178,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, ich m\u00f6chte Sie gerne noch zur Atomhaftung fragen. In den bisherigen CNS-Berichten ist immer nur die Rede davon, wie das bei uns in Deutschland geregelt ist. Man kann sich sicher dar\u00fcber streiten, ob das bei uns angemessen geregelt ist, aber es ist hier jedenfalls definitiv weit besser geregelt als im Rest der Welt.\n\nDeshalb lautet meine Frage: Sind Sie bereit, mit einem konkreten Vorschlag daf\u00fcr, wie die Atomhaftung besser geregelt werden k\u00f6nnte, auf die n\u00e4chste CNS-Tagung zu gehen? Wir sind uns sp\u00e4testens seit Fukushima sicher einig, dass die entsprechenden Regelungen in den verschiedenen L\u00e4ndern l\u00e4cherlich bis katastrophal sind.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":55,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl, Sie haben vollkommen recht, dass das im konkreten Fall sicherlich nicht ausreichen kann, und wenn das nicht ausreicht, ist die logische Folge, dass der Staat eintritt. Das hei\u00dft, wenn ein Land seine Atomhaftung unzureichend per Gesetz geregelt hat, dann wird der Staat, wenn tats\u00e4chlich etwas Schlimmes passiert, im Zweifelsfall haften m\u00fcssen.\n\nDas geschieht zum Beispiel auch in Fukushima. Tepco arbeitet dort zwar weiterhin und versucht, die Folgen dieses GAU zu beseitigen, aber das Unternehmen geh\u00f6rt mittlerweile zu 100 Prozent dem japanischen Staat. Auf diese Weise tritt dort also die Staatshaftung ein. Das ist die logische Folge bei einer unzureichenden Haftung der Betreiber.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":56,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, Sie haben das Wort f\u00fcr die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":57,"sitzung":178,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, ich habe Sie eben so verstanden, dass Sie sich nicht f\u00fcr deutlich vor 2025 generell stattfindende Stresstests in Europa einsetzen, sondern versuchen, das \u00fcber bilaterale Vereinbarungen zu erreichen. Das ist sicherlich eine interessante Auskunft.\n\nIch habe noch einmal eine konkrete Frage zu den belgischen AKWs. Anders als Nordrhein-Westfalen und Rheinland-Pfalz unterst\u00fctzt die Bundesregierung die Klagen der Kommunen gegen den Weiterbetrieb dieser AKWs zu meinem gro\u00dfen Bedauern nicht. Dort sind \u00fcbrigens nicht nur zwei Bl\u00f6cke problematisch, n\u00e4mlich die beiden mit den Rissen, sondern auch die anderen f\u00fcnf dort sind nicht ganz unproblematisch.\n\nJetzt gibt es einen umf\u00e4nglichen Fragenkatalog, den die Kommunen erarbeitet haben. Sie haben eben gesagt, dass Sie das alles gut finden und auch unterst\u00fctzen werden. Weil sich diese Fragen nicht an die belgische Regierung, sondern an die EU-Kommission richten, ist meine ganz konkrete Frage: Ist die Bundesregierung bereit, diese Fragen stellvertretend f\u00fcr die Kommunen auch der EU-Kommission zu stellen, um dann auch substanzielle Antworten zu bekommen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":58,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Diesen Sachverhalt haben wir noch nicht gepr\u00fcft. Ich gehe allerdings davon aus, dass die EU-Kommission die Fragen auf Wunsch der Kommunen bzw. auf das ge\u00e4u\u00dferte Petitum der Kommunen hin auch beantworten wird. Sollte dies nicht der Fall sein, so bin ich gerne bereit, mit den M\u00f6glichkeiten, die wir haben, auf die EU-Kommission zuzugehen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":59,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Bundesministerin. - Zu diesem Themenbereich, \u00fcber den die Bundesregierung berichtet hat, liegen mir keine weiteren Wortmeldungen vor. Die Zeit ist auch schon ziemlich weit fortgeschritten.\n\nEs gibt aber noch vier Kolleginnen und Kollegen, die zu weiteren Themen der Kabinettssitzung eine Nachfrage haben. Diese vier Wortmeldungen, die bei mir eingegangen sind, m\u00f6chte ich gerne auch noch zulassen. - Wir beginnen mit dem Kollegen Harald Ebner.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":60,"sitzung":178,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin Hendricks, am Freitag findet in Br\u00fcssel die vorl\u00e4ufig endg\u00fcltige Abstimmung \u00fcber die Zulassungsverl\u00e4ngerung von Glyphosat statt; ein Stichwort, von dem alle schon geh\u00f6rt haben. Die Bundesregierung ist in ihrer Position bekanntlich gespalten: die Union daf\u00fcr, die SPD dagegen. Ich habe gro\u00dfen Respekt vor Ihrer Haltung, Frau Bundesministerin, wenn ich das an dieser Stelle sagen darf, dass Sie dem Vorsorgeprinzip die Treue halten. So muss sich die Bundesregierung am Freitag enthalten.\n\nJetzt hat das Magazin Politico letzte Woche berichtet, dass die Bundesregierung den EU-Gesundheitskommissar Andriukaitis am 6. Juni vertraulich kontaktiert und dazu gedr\u00e4ngt habe, die Neuzulassung f\u00fcr Glyphosat auch ohne ihre Unterst\u00fctzung voranzutreiben. Das ist ein sehr unglaublicher Vorgang: Ein Mitgliedstaat versagt der Kommission die Zustimmung zu ihrem Vorschlag und bittet gleichzeitig darum, diesen dennoch umzusetzen. Mich interessiert, ob der beschriebene Sachverhalt zutrifft und ob es sich dabei um eine Initiative der gesamten Bundesregierung handelt, also einschlie\u00dflich der SPD-gef\u00fchrten Ressorts und damit auch des Umweltministeriums.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":61,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, zun\u00e4chst will ich vorwegschicken: Das war nicht Gegenstand der heutigen Beratung im Kabinett. Ich k\u00f6nnte also auf eine Antwort verzichten; denn nur unter diesem Rubrum bin ich zur Beantwortung der Frage aufgerufen worden. Ich kann dazu allerdings sagen, Herr Kollege: Es kann keinesfalls eine Initiative der ganzen Bundesregierung sein; denn dann m\u00fcsste ich davon wissen. Aber ich gehe davon aus, dass dar\u00fcber hinaus dieser Sachverhalt nicht zutrifft. Er ist mir nicht bekannt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":62,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Kollegin Julia Verlinden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":63,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Umweltministerin, ich m\u00f6chte gern fragen, inwiefern es zu der Klimaschutzpolitik und zu den Energiewendezielen der Bundesregierung passt, dass diese Woche im Bundestag Fracking im Sandstein, also das sogenannte Tight-Gas-Fracking, explizit erlaubt werden soll. Diese Art des Frackings war bisher gar nicht geregelt. Sie wurde praktiziert, aber es gab dazu keine rechtlichen Regelungen. Jetzt soll dieses Fracking explizit erlaubt werden, obwohl die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung in Deutschland ein Fracking-Verbot m\u00f6chte.\n\nIhr Ministerium ist auch eine Schnittstelle f\u00fcr Umwelt und Gesundheit. Als Ministerin haben Sie damals bei der Einbringung des Gesetzentwurfs zum Fracking letztes Jahr gesagt, Sie hielten Fracking f\u00fcr unn\u00f6tig und Sie bezweifelten, dass Fracking jemals umweltvertr\u00e4glich hinzubekommen sei. Ich finde, dass Sie da sehr wichtige Worte gesagt haben, und m\u00f6chte Sie, wie gesagt, fragen, wie die Bundesregierung diesen Vorschlag, der am Freitag vermutlich beschlossen werden soll, in Einklang mit der Klimaschutzpolitik und den Energiewendezielen bringt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":64,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst, Frau Kollegin Verlinden, m\u00f6chte ich vorwegschicken: Fracking soll jetzt nicht neuerdings erlaubt werden, sondern Fracking in Sandstein, wie es das schon seit etwas mehr als 50 Jahren in Niedersachsen gibt, ist nach dem Bergrecht durchgef\u00fchrt worden. Es gab daf\u00fcr also schon immer eine Rechtsgrundlage. Jetzt wird dieser Regelung das Wasserhaushaltsrecht und das Umweltvertr\u00e4glichkeitsrecht an die Seite gestellt, sodass das, was bisher schon gemacht und lediglich nach dem Bergrecht durchgef\u00fchrt worden ist, jetzt sehr strengen Regeln unterliegen soll. Es wird damit nicht neu erlaubt. Es hat auch nicht einfach so stattgefunden, sondern es wurde nach den Regelungen des Bergrechts durchgef\u00fchrt. Daher ist das keine neue Erlaubnis, sondern die Anwendung von sehr strengen Regeln.\n\nDie Aussage von mir, die Sie zitieren, hat sich nat\u00fcrlich auf das sogenannte unkonventionelle Fracking bezogen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":65,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Ah!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":66,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"- Nun, Sie m\u00fcssen schon richtig zitieren. - Wir haben die Debatte \u00fcber das konventionelle Fracking gef\u00fchrt, also \u00fcber das, was schon seit langem durchgef\u00fchrt wird. Das unkonventionelle Fracking wird verboten, und zwar unbefristet verboten; es sei denn, ein anderer Gesetzgeber w\u00fcrde das demn\u00e4chst \u00e4ndern. Das kann ein Gesetzgeber nat\u00fcrlich immer tun.\n\nDas Einzige, was erlaubt wird, sind zum Zwecke der wissenschaftlichen Erforschung bundesweit vier Probebohrungen, die allerdings nur dann erlaubt sind, wenn das jeweilige Bundesland zustimmt. Insofern kann ich Ihre Frage, bezogen auf die Klimaschutzpolitik, eigentlich nicht beantworten. Es wird n\u00e4mlich nicht mehr oder weniger Fracking geben als fr\u00fcher. Deswegen hat es auch keine neuen oder anderen Auswirkungen auf die Klimapolitik, sondern es wird strengere Regeln f\u00fcr das schon seit mehr als 50 Jahren stattfindende Fracking geben.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":67,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Volker Beck stellt die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":68,"sitzung":178,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Frage, die sich eher an das Kanzleramt oder an das Finanzministerium richtet. Aber Sie als ehemalige Staatssekret\u00e4rin des Finanzministeriums sind sicher auch in der Lage, sie zu beantworten.\n\nMir liegt der Entwurf einer Richtlinie f\u00fcr eine Anerkennungsleistung an ehemalige deutsche Zwangsarbeiter vor, die ADZ-Anerkennungsrichtlinie. Bei der Definition des Berechtigtenkreises fiel mir auf, dass Regelungen, die wir ansonsten f\u00fcr deutsche Opfer aus dieser Zeit vorgesehen haben, wie zum Beispiel im Bundesversorgungsgesetz, hier nicht zur Anwendung kommen. In \u00a7 1a des Bundesversorgungsgesetzes haben wir geregelt, dass Kriegsverbrecher bzw. Personen, die Verbrechen gegen die Menschlichkeit oder Rechtsstaatlichkeit begangen haben, von Entsch\u00e4digungsleistungen oder Versorgungsleistungen nach diesem Gesetz ausgeschlossen sind. Ein Hinweis darauf, dass ein Ausschlussgrund vorliegen k\u00f6nnte - das k\u00f6nnte bei der von der Richtlinie betroffenen Gruppe einschl\u00e4gig sein -, ist insbesondere eine freiwillige Mitgliedschaft in der SS.\n\nWarum ist der Ausschlussgrund aus \u00a7 1a Bundesversorgungsgesetz in die Richtlinie nicht aufgenommen, bzw. erw\u00e4gt die Bundesregierung, dies noch zu pr\u00fcfen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":69,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Beck. - Bevor Sie, Frau Ministerin, antworten, darf ich darauf hinweisen, dass wir jetzt bei einem Punkt sind, bei dem es um andere Themen geht.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":70,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ich kenne den Entwurf nicht, Herr Kollege Beck, aber der Kollege Spahn w\u00e4re bereit, die Frage zu beantworten. Herr Pr\u00e4sident, ich wei\u00df nicht, ob man das so machen kann.\n\nAllerdings muss ich gleich ins Kanzleramt zu den deutsch-polnischen Regierungskonsultationen. K\u00f6nnten wir vielleicht die Fragen, die sich an mich richten, vorziehen, und der Kollege Spahn beantwortet anschlie\u00dfend die Frage von Herrn Beck? W\u00e4re das m\u00f6glich?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":71,"sitzung":178,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Von mir aus!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":72,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Ich denke, dass wir das so machen k\u00f6nnen. - Es gibt noch eine Frage der Kollegin Da\u011fdelen. Wenn Sie jetzt Ihre Frage stellen wollen, dann k\u00f6nnten wir, glaube ich, so verfahren.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":73,"sitzung":178,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Vielen herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Verehrte Frau Ministerin, seit letzter Woche gibt es die Aktion \u201eFl\u00fcchtlinge fressen - Not und Spiele\u201c der K\u00fcnstlergruppe \u201eZentrum f\u00fcr Politische Sch\u00f6nheit\u201c. Sie hat einen Flug f\u00fcr 100 Schutzsuchende aus Syrien, die Familienangeh\u00f6rige in Deutschland haben, von der T\u00fcrkei nach Deutschland organisiert.\n\nMeine Frage ist, ob das Thema der Kabinettssitzung war und inwieweit die Bundesregierung der Bitte und Forderung nachkommen m\u00f6chte, dass das Flugzeug Joachim 1 der \u201eFlugbereitschaft der deutschen Zivilgesellschaft\u201c ungehindert nach Deutschland kommen kann - ich frage das auch mit Blick auf \u00a7 63 Absatz 3 Aufenthaltsgesetz, wonach es Sanktionen gegen Bef\u00f6rderungsunternehmen geben kann -, sodass die Menschen sicher zu ihren Familienangeh\u00f6rigen in Deutschland gelangen k\u00f6nnen, statt die lebensgef\u00e4hrliche Route \u00fcber das Mittelmeer zu nutzen. War das Thema, und wie positioniert sich die Bundesregierung?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":74,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, das war nicht Thema der Kabinettssitzung. Die Bundesregierung ist aber prinzipiell der Auffassung, dass eine Einreise in die Bundesrepublik Deutschland mit den notwendigen Erlaubnissen \u00fcber die deutschen Konsulate erfolgen sollte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":75,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Bundesministerin. Ich danke auch f\u00fcr die Beantwortung der Fragen und f\u00fcr den Bericht.\n\nF\u00fcr die Beantwortung der Frage des Kollegen Beck hat jetzt Herr Staatssekret\u00e4r Spahn das Wort.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":76,"sitzung":178,"speaker":"Jens Spahn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":"1655","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege Beck, auch wenn es nicht Thema der Kabinettssitzung war, ist es eigentlich in Richtlinien wie der, die Sie angesprochen haben, regelm\u00e4\u00dfig der Fall, dass wir eine \u00e4hnliche Regelung haben wie im Bundesversorgungsgesetz, dass insbesondere Kriegsverbrecher nicht von entsprechenden Entsch\u00e4digungsleistungen profitieren k\u00f6nnen. Aber ich nehme Ihre Frage gerne zum Anlass, das noch einmal intensiv zu pr\u00fcfen. Aber wir sehen das, wie gesagt, regelm\u00e4\u00dfig vor, weil es sonst der eigentlichen Intention widersprechen w\u00fcrde.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":77,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Damit beende ich die Befragung der Bundesregierung.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 3 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksachen 18\/8816, 18\/8852\n\nZu Beginn der Fragestunde rufe ich gem\u00e4\u00df Nummer 10 Absatz 2 der Richtlinien f\u00fcr die Fragestunde die dringlichen Fragen auf Drucksache 18\/8852 auf. Wir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts.\n\nIch rufe die dringliche Frage 1 der Abgeordneten Katrin G\u00f6ring-Eckardt auf:\n\nWas hat die Bundesregierung unternommen, um eigene Erkenntnisse \u00fcber die \u00fcbereinstimmenden Berichte mehrerer Beobachter, darunter der Syrischen Beobachtungsstelle f\u00fcr Menschenrechte, in der Nacht zum 19. Juni 2016 seien an der syrisch-t\u00fcrkischen Grenze wiederum mindestens acht Menschen erschossen worden, darunter vier Kinder, und weitere acht Menschen seien teilweise schwer verletzt worden, zu erlangen (AFP-Meldung, dpa-Meldung und Reuters-Meldung jeweils vom 19. Juni 2016)?\n\nF\u00fcr die Beantwortung steht Herr Staatsminister Michael Roth zur Verf\u00fcgung, dem ich das Wort geben darf. - Der Herr Staatsminister wird noch gesucht. Er war jedenfalls - das habe ich gesehen - vor wenigen Augenblicken noch anwesend.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":78,"sitzung":178,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Dr\u00fcckt er sich vor der Antwort?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":79,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Deshalb vermute ich, dass er auch gleich wieder hier im Plenum sein wird. - Vielleicht kann ein Kollege der Bundesregierung den Herrn Staatsminister, der sich vermutlich unweit hinter der S\u00e4ulenwand aufh\u00e4lt, bitten, dass er nach vorne tritt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":80,"sitzung":178,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Da ist er!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":81,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister, wir hatten vermutet, dass Sie nicht allzu weit weg sind.\n\nIch darf Ihnen nun f\u00fcr die Beantwortung der dringlichen Frage das Wort erteilen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":82,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Frau Kollegin G\u00f6ring-Eckardt, ich bitte um Entschuldigung. Das ist f\u00fcr mich das erste Mal, dass ich eine dringliche Frage zu beantworten habe. Mir waren die Usancen nicht ganz vertraut; deshalb bin ich einem ganz pers\u00f6nlichen Bed\u00fcrfnis nachgegangen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657172,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":84,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, jetzt auf Ihre sehr ernste Frage eine sehr ernste Antwort. Selbstverst\u00e4ndlich hat die Bundesregierung unmittelbar nach Bekanntwerden der Berichte \u00fcber die j\u00fcngsten Sch\u00fcsse an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze, auf die Sie sich ja in Ihrer Frage beziehen, verschiedenste Kontakte bem\u00fcht, um weitere Informationen zu erhalten. Wir haben uns dabei mit verschiedenen Nichtregierungsorganisationen, mit dem Fl\u00fcchtlingshilfswerk der Vereinten Nationen, dem UNHCR, sowie mit verschiedenen Gew\u00e4hrspersonen im t\u00fcrkisch-syrischen Grenzgebiet in Verbindung gesetzt. Dar\u00fcber hinaus haben wir verschiedene t\u00fcrkische Quellen - unter anderem Stellungnahmen des t\u00fcrkischen Au\u00dfenministeriums sowie des t\u00fcrkischen Milit\u00e4rs - ausgewertet.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":85,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin G\u00f6ring-Eckardt, haben Sie zu dieser Ihrer ersten gestellten dringlichen Frage noch eine Nachfrage?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":86,"sitzung":178,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ja. Meine Frage lautet: Was ist das Ergebnis dieser Nachfragen gewesen, und mit welchen Nichtregierungsorganisationen haben Sie gesprochen? Sind insbesondere Human Rights Watch und Amnesty International dabei gewesen, die ja schon seit vielen Monaten auf entsprechende Aktivit\u00e4ten an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze verweisen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":87,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, Ihr Einverst\u00e4ndnis vorausgesetzt, w\u00fcrde ich versuchen, das zusammen mit der zweiten dringlichen Frage zu beantworten; denn die Beantwortung der zweiten dringlichen Frage gibt Aufschluss \u00fcber die Bereiche, die Sie in Ihrer Nachfrage angesprochen haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":88,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister, bei der Beantwortung der Fragen haben Sie v\u00f6llige Freiheit. Ich rufe deshalb nun auch die dringliche Frage 2 auf:\n\nHat das Ausw\u00e4rtige Amt bzw. die deutsche Botschaft in der T\u00fcrkei das Gespr\u00e4ch mit der t\u00fcrkischen Regierung aufgrund der erneuten Sch\u00fcsse auf Fl\u00fcchtende in der Nacht zum 19. Juni 2016 gesucht, und was hat dieses ergeben?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":89,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich komme jetzt also zur Beantwortung Ihrer zweiten dringlichen Frage. Es gibt ja dann die M\u00f6glichkeit, Zusatzfragen zu stellen.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich nehmen wir die Berichte, die Sie eben auch genannt haben, n\u00e4mlich die von Human Rights Watch und von Amnesty International, sehr ernst. Auch ich selbst habe vor geraumer Zeit mit den Institutionen pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Wir haben verabredet, dass wir uns eng austauschen. F\u00fcr entsprechende Informationen sind wir nat\u00fcrlich dankbar. Wir versuchen, ihnen bestm\u00f6glich nachzugehen.\n\nAnders als bei bisherigen vergleichbaren Vorf\u00e4llen in der Vergangenheit, \u00fcber die ja die von Ihnen genannten Institutionen bzw. NGOs schon berichtet haben, hat das t\u00fcrkische Au\u00dfenministerium diesmal unmittelbar nach Bekanntwerden der Vorw\u00fcrfe eine Stellungnahme abgegeben, in der die Vorw\u00fcrfe dementiert worden sind, t\u00fcrkische Sicherheitskr\u00e4fte h\u00e4tten absichtlich das Feuer auf syrische Zivilisten er\u00f6ffnet, die versucht h\u00e4tten, die Grenze illegal zu \u00fcberqueren. Zudem hat die t\u00fcrkische Armee eine ausf\u00fchrliche Schilderung des gesamten Vorgangs - ich darf das jetzt berichten - ver\u00f6ffentlicht. Demnach habe eine Gruppe von circa 60 Personen versucht, die Grenze zu \u00fcberqueren. Zun\u00e4chst sei das Gel\u00e4nde ausgeleuchtet worden, und dann habe es Warnrufe gegeben. Erst dann seien Warnsch\u00fcsse abgegeben worden, die jedoch nicht auf die Personen gerichtet worden seien.\n\nDie Bundesregierung selbst ist nicht vor Ort pr\u00e4sent. Wir haben trotz intensiver Recherchen, \u00fcber die ich Sie schon informiert habe, keine eigenen gesicherten Erkenntnisse, ob und, falls ja, wie es zu den Todesf\u00e4llen kam und wer hierf\u00fcr letztendlich die Verantwortung tr\u00e4gt.\n\nSie wissen selbst: Die Lage im t\u00fcrkisch-syrischen Grenzgebiet ist sehr volatil, und das ist eine sehr diplomatische Formulierung. Wir haben es in Syrien mit einem B\u00fcrgerkrieg zu tun, mit terroristischen Aktivit\u00e4ten, und selbstverst\u00e4ndlich hat die T\u00fcrkei ein berechtigtes Interesse daran, ihre Grenze vor m\u00f6glichen Sicherheitsgefahren zu sch\u00fctzen. Sie kommt damit nat\u00fcrlich auch dringlichen Forderungen der internationalen Staatengemeinschaft nach.\n\nDie Bundesregierung - jetzt komme ich zu Ihrer Zusatzfrage - betont in all ihren Gespr\u00e4chen mit Vertretern der t\u00fcrkischen Regierung - zuletzt haben solche Gespr\u00e4che am 1. Juni im Rahmen der sogenannten Staatssekret\u00e4rskonsultationen in Istanbul stattgefunden - immer ihre Erwartung, dass die T\u00fcrkei trotz der sehr volatilen, gef\u00e4hrlichen Lage beim Schutz ihrer eigenen Grenze zu Syrien umsichtig und verantwortungsvoll vorgehen muss. Selbstverst\u00e4ndlich wird die Bundesregierung dieses Thema gegen\u00fcber der T\u00fcrkei weiter ansprechen, sooft uns die M\u00f6glichkeit dazu gegeben ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":90,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin G\u00f6ring-Eckardt, weil wir die beiden Fragen zusammengefasst haben, haben Sie jetzt die M\u00f6glichkeit, drei weitere Nachfragen zu stellen, wenn Sie das w\u00fcnschen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":91,"sitzung":178,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ich fange noch einmal an und nehme Bezug auf das, was Sie quasi zwischen der Beantwortung der beiden Fragen gesagt haben, n\u00e4mlich dass Sie schon verschiedene Gespr\u00e4che mit Nichtregierungsorganisationen gef\u00fchrt haben. Als ich in der letzten Sitzungswoche nach den Selbstschussanlagen fragte, gab es den konkreten Fall, von dem hier berichtet worden ist, noch nicht. Da hat die Bundesregierung geantwortet, sie h\u00e4tte Informationen bei den t\u00fcrkischen Beh\u00f6rden, der t\u00fcrkischen Regierung eingeholt. Offensichtlich haben parallel Ihrerseits, die Sie auch Teil der Bundesregierung sind, Gespr\u00e4che mit Nichtregierungsorganisationen stattgefunden.\n\nDeswegen will ich gern meine Frage wiederholen: Haben Sie in dem Fall von diesem Wochenende mit den Nichtregierungsorganisationen Human Rights Watch und Amnesty International, die ja offensichtlich sehr gut informiert sind, \u00fcber das, was konkret an der Grenze passiert, gesprochen, und welche Ausk\u00fcnfte haben Sie dar\u00fcber, was geschehen ist, bekommen, \u00fcber das hinaus, was die t\u00fcrkische Seite ver\u00f6ffentlicht hat?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":92,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich darf Ihnen noch einmal versichern, Frau Abgeordnete, dass es im Interesse der Bundesregierung, auch im Interesse unseres Landes, liegt, diese schwerwiegenden Vorw\u00fcrfe aufzukl\u00e4ren. Wir gehen allen Informationen verantwortungsbewusst nach. Ich kann Ihnen, weil ich solche Gespr\u00e4che nicht pers\u00f6nlich gef\u00fchrt habe, nicht sagen, ob es in den vergangenen Tagen, also nach diesen m\u00f6glichen Ereignissen, zu direkten Gespr\u00e4chen oder zu einem direkten Austausch zwischen meinem Haus, der Bundesregierung und den von Ihnen genannten Nichtregierungsorganisationen gekommen ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":93,"sitzung":178,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister, vielen Dank. Ich gehe dann davon aus, dass Sie sicherlich nachfragen k\u00f6nnen und mir das nachreichen k\u00f6nnen, ob und mit welchem Ergebnis mit diesen Nichtregierungsorganisationen gesprochen worden ist.\n\nIch schlie\u00dfe deswegen meine dritte - und vielleicht brauche ich dann keine vierte - Nachfrage an. Sie lautet: Hat das, was Sie dort \u00fcber diese schwierige Situation an der Grenze erfahren und schon erfahren haben, irgendwelche Auswirkungen auf den EU-T\u00fcrkei-Deal in der Frage der Unterbringung und des Austauschs von Gefl\u00fcchteten?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":94,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Wir sind \u00fcber die Erkl\u00e4rung zwischen der Europ\u00e4ischen Union und der T\u00fcrkei selbstverst\u00e4ndlich in einem regelm\u00e4\u00dfigen Austausch, auch mit t\u00fcrkischen Regierungsvertretern. Wir alle wissen, dass die T\u00fcrkei in den vergangenen Jahren circa 2,75 Millionen Fl\u00fcchtlinge, insbesondere aus Syrien, aufgenommen hat. Wir wissen auch, dass diese Fl\u00fcchtlinge in der Regel gut und anst\u00e4ndig behandelt werden. Das wird uns auch in unseren Gespr\u00e4chen mit dem UNHCR und anderen Nichtregierungsorganisationen best\u00e4tigt.\n\nWir sind daf\u00fcr sehr dankbar, und es ist unser Bestreben, dass sich die Lage der Fl\u00fcchtlinge in der T\u00fcrkei weiter verbessert. Deshalb stellen wir auch seitens der Europ\u00e4ischen Union insgesamt mehrere Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung, die wir insbesondere in Bildung, Qualifizierung und bessere Unterbringung der Fl\u00fcchtlinge investieren wollen, insbesondere der Fl\u00fcchtlinge - das ist der \u00fcbergro\u00dfe Teil -, die sich eben nicht in den Fl\u00fcchtlingscamps aufhalten, sondern die in D\u00f6rfern und in St\u00e4dten leben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":95,"sitzung":178,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister, dann muss ich doch noch die vierte Nachfrage stellen. Ich gehe davon aus, dass Ihre Dankbarkeit steigt, wenn Sie von solchen Vorkommnissen an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze erfahren. So muss ich Sie verstehen, wenn Sie sagen, Sie seien der T\u00fcrkei sehr dankbar, und wenn Sie auf meine Frage, ob das irgendwelche Auswirkungen auf den EU-T\u00fcrkei-Deal habe, Ihre Dankbarkeit zum Ausdruck bringen. Deswegen frage ich Sie noch einmal: Ihre Dankbarkeit steigt, wenn Sie von solchen Vorkommnissen an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze erfahren?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":96,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Meine Dankbarkeit gegen\u00fcber der T\u00fcrkei ist deshalb vorhanden, weil die T\u00fcrkei 2,7 Millionen Fl\u00fcchtlinge aufgenommen hat und diese anst\u00e4ndig behandelt. Das sind nicht nur meine pers\u00f6nlichen Wahrnehmungen. Ich darf das so sagen, weil ich mit vielen Menschen spreche - m\u00f6glicherweise genauso wie Sie -, die selbst in diese Arbeit aufs Engste eingebunden sind. Aus Verantwortung gegen\u00fcber den Fl\u00fcchtlingen nehmen wir selbstverst\u00e4ndlich jeden Bericht sehr ernst und gehen diesen Vorw\u00fcrfen nach; denn es liegt in unserem gemeinsamen Interesse, dass die Fl\u00fcchtlinge in der T\u00fcrkei bestm\u00f6glich behandelt werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":97,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Roth. - Einen herzlichen sch\u00f6nen Nachmittag von meiner Seite.\n\nDie Fragen von Frau G\u00f6ring-Eckardt sind damit gestellt, und jetzt kommen die anderen. Zu den dringlichen Fragen haben sich einige Kolleginnen und Kollegen gemeldet. Die erste Kollegin ist Sevim Da\u011fdelen. Da die zwei Fragen zusammen beantwortet wurden, sind jetzt zwei Nachfragen m\u00f6glich.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":98,"sitzung":178,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Das hei\u00dft, ich kann zwei Fragen sofort nacheinander stellen oder eine Frage jeweils?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":99,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Eine jeweils. Das macht Sinn.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":100,"sitzung":178,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Ich melde mich also jetzt und gleich noch einmal. Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatsminister Roth, mich erstaunt schon, dass Sie sagen, die Grenze sei volatil und die T\u00fcrkei m\u00fcsse die Grenze sch\u00fctzen. Eine 100 Kilometer lange Grenze zu Syrien, auf deren anderer Seite der IS ist, wird nicht gesch\u00fctzt, sondern sie wird offen gelassen. Sie sagen, es herrsche Terrorismus im Nachbarland. Auch die Bundesregierung wei\u00df aus Geheimdienstinformationen, die letztes Jahr \u00f6ffentlich geworden sind, dass die T\u00fcrkei selbst Terrorbanden in Syrien bewaffnet und dadurch Menschen in Syrien in die Flucht treibt.\n\nIch w\u00fcrde aber gerne etwas anderes wissen. Es ist jetzt nicht das erste Mal, dass berichtet wurde, dass die t\u00fcrkischen Sicherheitskr\u00e4fte auf schutzsuchende Menschen an der Grenze schie\u00dfen. Eine Meldung ist im Mai gewesen. Wir hatten im Innenausschuss mit Staatssekret\u00e4r Schr\u00f6der dar\u00fcber beraten. Es kam auch im Vorfeld der Reise von Bundeskanzlerin Merkel zu solchen Vorf\u00e4llen. Deshalb w\u00fcrde ich gerne wissen, ob die Bundesregierung bereit ist, eine unabh\u00e4ngige Untersuchungskommission auf den Weg zu bringen, damit diese Vorkommnisse unabh\u00e4ngig gepr\u00fcft werden und die Bundesregierung nicht auf Informationen seitens der t\u00fcrkischen Regierung angewiesen ist, die nat\u00fcrlich kein Interesse an Aufkl\u00e4rung hat.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":101,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung hat allergr\u00f6\u00dftes Interesse an der Aufkl\u00e4rung dieser Vorw\u00fcrfe, auch im Interesse der T\u00fcrkei und im Interesse der Zusammenarbeit, vor allem aber im Interesse der Menschen und der Fl\u00fcchtlinge, die Sie eben genannt haben. Welche konkreten Mittel dies umfasst, dazu gibt es noch keine abschlie\u00dfende Auffassung der Bundesregierung. Aber wir sind hier nicht nur im engen Dialog und im kritischen Austausch mit der T\u00fcrkei, sondern wir stimmen so etwas nat\u00fcrlich auch mit unseren Partnern in der Europ\u00e4ischen Union und mit der internationalen Gemeinschaft ab.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":102,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Da\u011fdelen, wenn Sie wollen: zweite Frage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":103,"sitzung":178,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Offensichtlich dauert es ganz sch\u00f6n lange, bis die Bundesregierung zu einer Entscheidung kommt, mit welchen Mitteln sie diese Vorkommnisse untersuchen will. Deshalb m\u00f6chte ich gerne fragen: Wie viele Menschen m\u00fcssen noch an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze durch t\u00fcrkische Sicherheitskr\u00e4fte, die auf Schutzsuchende schie\u00dfen, sterben, damit die Bundesregierung zu der Entscheidung kommt, eine unabh\u00e4ngige Untersuchungskommission einsetzen zu lassen, vielleicht sogar unter der Leitung der Vereinten Nationen, um diesem T\u00f6ten von Schutzsuchenden an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze ein Ende zu bereiten?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":104,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Da\u011fdelen, Sie haben selber auf die Vereinten Nationen hingewiesen. Es sollte hier nicht der Eindruck erweckt werden, als l\u00e4ge es ausschlie\u00dflich in den H\u00e4nden der deutschen Bundesregierung, eine unabh\u00e4ngige Institution ins Leben zu rufen und sie zu beauftragen, diese Vorw\u00fcrfe aufzukl\u00e4ren.\n\nIch will aber wiederholen: Die Bundesregierung hat trotz intensiver Recherche - ich habe hier schon einige Recherchebem\u00fchungen aufgez\u00e4hlt - keine eigenen gesicherten Erkenntnisse zu den behaupteten Vorf\u00e4llen. Deswegen kann ich hier auch nicht die Behauptung best\u00e4tigen, dass Menschen an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze durch Sch\u00fcsse des t\u00fcrkischen Milit\u00e4rs oder t\u00fcrkischer Institutionen zu Tode gekommen sind. Ich wiederhole: Ich kann dies nach den mir vorliegenden Erkenntnissen nicht best\u00e4tigen; denn solche Erkenntnisse habe ich gar nicht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":105,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatsminister. - Die n\u00e4chste Fragestellerin: Katja Keul.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":106,"sitzung":178,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Staatsminister, Sie haben jetzt mehrfach gesagt, dass die Bundesregierung selbst keinerlei Erkenntnisse \u00fcber Vorf\u00e4lle im syrisch-t\u00fcrkischen Grenzgebiet hat. Es gibt einiges, was ich nicht so ganz verstehe, wenn ich mir anschaue, was wir vor Ort zur Verf\u00fcgung haben: in der T\u00fcrkei die AWACS-Flugzeuge, in Syrien die Tornados und zus\u00e4tzlich die Aufkl\u00e4rungsflugzeuge unserer B\u00fcndnispartner. Angesichts so einer Aufkl\u00e4rungsdichte frage ich mich schon, wie es eigentlich sein kann, dass es keine Erkenntnisse \u00fcber das Geschehen im t\u00fcrkisch-syrischen Grenzgebiet gibt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657196,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":108,"sitzung":178,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Wie kann das sein? Was machen wir da eigentlich? Werden die Informationen, die da zusammengetragen werden, auch im Hinblick auf die Aufkl\u00e4rung solcher Vorf\u00e4lle verwendet und ausgewertet?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":109,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich kann nur wiederholen, dass die Bundesregierung allergr\u00f6\u00dftes Interesse daran hat, dass diese Vorw\u00fcrfe, die sehr schwerwiegend sind, aufgekl\u00e4rt werden. Wir versuchen im Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten, einen Beitrag zu leisten. Ich kann Ihnen versichern, dass wir alle M\u00f6glichkeiten nutzen - einige habe ich beschrieben -; bislang konnten diese Vorw\u00fcrfe aber nicht best\u00e4tigt werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":110,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Keul, zweite Frage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":111,"sitzung":178,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Wenn die Bundesregierung also alles tut, um die vorhandenen M\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen, dann bleibt immer noch die Frage: Was ist denn mit den Informationen, die all unsere, salopp gesagt, Aufkl\u00e4rungsger\u00e4te dort sammeln? Wo und von wem werden sie ausgewertet? Warum stehen diese Informationen der Bundesregierung offensichtlich nicht zur Verf\u00fcgung?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":112,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Derzeit liegen mir keine nachrichtendienstlichen Erkenntnisse vor; wom\u00f6glich beziehen Sie sich darauf. Wir nutzen selbstverst\u00e4ndlich den gesamten Instrumentenkasten, der der Bundesregierung zur Verf\u00fcgung steht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":113,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatsminister. - Die n\u00e4chste Fragestellerin: Inge H\u00f6ger.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":114,"sitzung":178,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Herr Staatsminister, die Hinweise auf Zwischenf\u00e4lle an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze, etwa Hinweise auf Sch\u00fcsse auf Fl\u00fcchtlinge, sind nicht neu. Sie kommen von NGOs; sie kommen \u00fcber die Medien. Wenn die t\u00fcrkische Regierung das nicht best\u00e4tigt, muss das ja nicht hei\u00dfen, dass das nicht stimmt; vielmehr kann man - ganz im Gegenteil - von dieser t\u00fcrkischen Regierung kaum erwarten, dass sie dazu richtig Auskunft gibt.\n\nWir haben in der letzten Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe \u00fcber die Vorw\u00fcrfe von Pro Asyl gesprochen - da waren Sie anwesend -, durch die t\u00fcrkische Regierung werde im Grunde die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention ausgesetzt. Die Rede war von Sch\u00fcssen auf Fl\u00fcchtlinge, von R\u00fcckf\u00fchrungen von Kriegsfl\u00fcchtlingen und von der Nicht\u00f6ffnung der Grenze f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. Wie sind Sie diesen Vorw\u00fcrfen bisher nachgegangen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":115,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich weise die Unterstellung noch einmal zur\u00fcck, Frau Abgeordnete H\u00f6ger, wir bez\u00f6gen uns ausschlie\u00dflich auf die uns durch die t\u00fcrkische Regierung zur Verf\u00fcgung gestellten Informationen. Wir haben uns gerade eben intensiv \u00fcber die Informationen ausgetauscht, die Ihnen, die der \u00d6ffentlichkeit, die uns von Nichtregierungsorganisationen zur Verf\u00fcgung gestellt worden sind. Ich habe auf weitere Informationsquellen hingewiesen.\n\nIch habe eben noch einmal dargestellt, dass es bei den j\u00fcngsten Vorf\u00e4llen so war, dass sich die t\u00fcrkische Regierung unmittelbar nach Erhebung dieser schwerwiegenden Vorw\u00fcrfe mit einer eigenen Stellungnahme an die \u00d6ffentlichkeit gewandt hat. Darin hat sie dementiert, sie hat den Vorgang beschrieben und noch einmal dezidiert bestritten, dass es zu gezielten Sch\u00fcssen auf Menschen gekommen ist. Ich habe dies nur zitiert, und ich habe darauf hingewiesen, dass es sich hier um eine, aber nicht um die ausschlie\u00dfliche, die einzige Informationsquelle handelt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":116,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6ger, Ihre zweite Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":117,"sitzung":178,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Dann haben Sie also hoffentlich weitere Informationen, die vielleicht doch belegen, dass auf Fl\u00fcchtlinge geschossen wurde und dass Fl\u00fcchtlingen der Zugang in die T\u00fcrkei verwehrt wurde. Wie stehen Sie dann zu den Forderungen der Nichtregierungsorganisationen, den Fl\u00fcchtlingsdeal mit der T\u00fcrkei endlich auszusetzen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":118,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Das Abkommen mit der T\u00fcrkei dient vor allem dem Ziel, die Lage der Fl\u00fcchtlinge in der T\u00fcrkei zu verbessern.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":119,"sitzung":178,"speaker":"Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Das Gegenteil passiert!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":120,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich habe bislang keinen Anlass, daran zu zweifeln. Wir leisten unser M\u00f6glichstes - in einem engen Austausch, in dem wir immer wieder auch unsere Erwartungshaltung formulieren und in dem wir auch Finanzmittel und Expertise zur Verf\u00fcgung stellen sowie die Nichtregierungsorganisationen bei ihrer schwierigen, aber so unendlich wichtigen Arbeit unterst\u00fctzen.\n\nNoch einmal: Es liegen mir keinerlei Erkenntnisse vor, dass es in den vergangenen Wochen und Monaten wirklich zu gezielten Sch\u00fcssen auf Fl\u00fcchtlinge gekommen ist. Ich habe diese Erkenntnisse nicht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":121,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau H\u00f6ger. - N\u00e4chster Fragesteller: Hans-Christian Str\u00f6bele.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":122,"sitzung":178,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatsminister, mir hat sich auch die Frage der Kollegin Keul aufgedr\u00e4ngt, und ich erweitere sie etwas. Vor einigen Wochen gab es Berichte und Bilder - das ist unstreitig - zu Angriffen aus der Luft oder m\u00f6glicherweise auch durch Beschuss mit Kanonen auf ein Fl\u00fcchtlingslager an der syrisch-t\u00fcrkischen Grenze. Die Bundesregierung hat mir auf meine Frage dazu geantwortet, ihr l\u00e4gen bisher keine Erkenntnisse dar\u00fcber vor, wer da aus der Luft bombardiert oder wer da am Boden geschossen hat.\n\nAngeblich soll gerade dieser Raum - Syrien\/Irak\/Grenze zur T\u00fcrkei - der milit\u00e4risch am besten \u00fcberwachte Raum auf der ganzen Erde sein. Ich frage mich allen Ernstes: Was machen eigentlich die deutschen Flugzeuge, die nur zur Aufkl\u00e4rung da sind? Was machen eigentlich die ganzen Aufkl\u00e4rer der USA, wenn sie nicht einmal feststellen k\u00f6nnen, wer da ein Fl\u00fcchtlingslager bombardiert oder eine Schie\u00dferei veranstaltet, sodass Fl\u00fcchtlinge zu Tode kommen? Haben Sie mal ganz gezielt bei der Bundeswehr und bei den US-Verb\u00fcndeten nachgefragt?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":123,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, ich bin Ihnen erst einmal dankbar, dass Sie auf die dramatische Lage im t\u00fcrkisch-syrischen Grenzgebiet hingewiesen und noch einmal klargestellt haben: Wir haben es in Syrien mit einem furchtbaren B\u00fcrgerkrieg zu tun. Die Lage ist ausgesprochen volatil, unsicher und gef\u00e4hrlich - das will ich hier einfach noch einmal unterstreichen -; darin stimmen wir \u00fcberein.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich informieren wir uns bestm\u00f6glich. Wenn ich hier spreche, dann tue ich das nicht nur f\u00fcr mein Haus und nicht nur auf der Grundlage der Informationen, die mir \u00fcber mein Haus zur Verf\u00fcgung gestellt werden, sondern dann tue ich das nat\u00fcrlich stellvertretend auch f\u00fcr andere Ressorts. Ein Ressort haben Sie schon genannt, das Bundesverteidigungsministerium; ich k\u00f6nnte auch andere H\u00e4user nennen, die mich in der Beantwortung der Fragen hier selbstverst\u00e4ndlich unterst\u00fctzen.\n\n\u00dcber die Informationsquellen der Bundesregierung hinaus nutzen wir nat\u00fcrlich noch die Quellen, die uns im Dialog mit unseren Partnern in der Europ\u00e4ischen Union und mit der internationalen Gemeinschaft zur Verf\u00fcgung stehen, und selbstverst\u00e4ndlich auch die Informationen der Nichtregierungsorganisationen. Ich kann aber hier nichts best\u00e4tigen, wovon wir derzeit nichts wissen und was uns auch noch keine sichere Quelle selbstverantwortlich best\u00e4tigen konnte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":124,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, die zweite Frage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":125,"sitzung":178,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister, Sie haben meine Fragen leider nicht beantwortet. Wenn Sie sagen: \u201eDas Verteidigungsministerium beispielsweise hat nichts herausbekommen\u201c, stellt sich immer noch die Frage: Was kl\u00e4ren die dort auf? Kl\u00e4ren die in ganz anderen Gegenden auf? Kl\u00e4ren die nur Ziele auf, die anschlie\u00dfend bombardiert werden sollen? Nach meinen bisherigen Kenntnissen und nach meinem bisherigen Verst\u00e4ndnis sind die allgemein f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung des Gebiets in Syrien zust\u00e4ndig. Oder lassen die diesen Teil an der Grenze aus? K\u00f6nnen Sie n\u00e4here Ausk\u00fcnfte dar\u00fcber geben, oder k\u00f6nnen Sie vielleicht noch einmal beim Kollegen nachfragen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":126,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, Sie wissen, dass wir das allergr\u00f6\u00dfte Interesse haben, Ihre Fragen bestm\u00f6glich zu beantworten. Wenn Sie ein Interesse daran haben, zu erfahren, wie genau die Arbeit bei den Aufkl\u00e4rungsfl\u00fcgen ausschaut und wie die Ergebnisse sich bislang darstellen, dann w\u00e4re mein Angebot, dass wir noch einmal intensiv recherchieren und Ihnen eine entsprechende Antwort schriftlich zukommen lassen - sofern Sie damit einverstanden sind.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":127,"sitzung":178,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Es bleibt mir nichts anderes \u00fcbrig!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":128,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Christian Str\u00f6bele. - N\u00e4chster Fragesteller: Omid Nouripour.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":129,"sitzung":178,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatsminister, ich bin ein bisschen verwirrt. Ich dachte, Sie recherchieren, bevor Sie die Fragen beantworten. Aber wir freuen uns immer \u00fcber gute Antworten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":130,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ja, habe ich das - - Entschuldigung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":131,"sitzung":178,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben gesagt, Sie w\u00fcrden ja noch einmal recherchieren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":132,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ja.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":133,"sitzung":178,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Was die Dankbarkeit der T\u00fcrkei gegen\u00fcber betrifft, ist es ja richtig: Die T\u00fcrkei hat sehr viele Leute aufgenommen und sehr gut behandelt. Das entpflichtet aber weder uns als Parlamentarier noch Sie als Bundesregierung, auch Dinge anzusprechen, bei denen die T\u00fcrkei gegen das V\u00f6lkerrecht verst\u00f6\u00dft. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich, wenn auf Fl\u00fcchtlinge geschossen wird, dazu geh\u00f6rt aber auch die R\u00fcckf\u00fchrung in ein Kriegsgebiet. Nun gibt es Human Rights Watch, Amnesty International, die Syrische Beobachtungsstelle f\u00fcr Menschenrechte und viele andere, die Studien vorlegen mit klarer, transparenter Methodik, in denen sie das nachweisen.\n\nSie sagen, das ist nur eine Quelle. Das ist mir neu, dass die Bundesregierung mit solchen Organisationen so umgeht. Denn im Falle von Nordkorea beispielsweise haben wir nur sie, um festzustellen, dass es dort Arbeitslager und Folter gibt. Deshalb ist es ein bisschen skurril, dass diese auf einmal nur noch \u201eQuellen\u201c sind, deren Glaubw\u00fcrdigkeit damit unmittelbar infrage gestellt wird.\n\nEine weitere solche Quelle ist der Norwegische Fl\u00fcchtlingsrat - weltweit renommiert. Er weist jetzt darauf hin, dass es an der Grenze zwischen Syrien und der T\u00fcrkei \u00fcber 140 000 Menschen gibt - an der S\u00fcdgrenze zu Jordanien sind es \u00fcber 63 000 Menschen -, die von der T\u00fcrkei nicht ins Land gelassen werden. Aber die T\u00fcrkei verweigert ihnen genauso den Zugang zu humanit\u00e4rer Hilfe. Es gibt NGOs, die w\u00fcrden diesen Menschen helfen, aber die T\u00fcrkei l\u00e4sst die NGOs nicht.\n\nMeine Frage ist: In welchem Rahmen und wie hat die Bundesregierung dieses Thema der T\u00fcrkei gegen\u00fcber angesprochen, damit, wenn die Leute schon nicht hineingelassen werden, wenigstens Hilfsg\u00fcter zu ihnen gelangen k\u00f6nnen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":134,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Roth.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":135,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"In den regelm\u00e4\u00dfigen Konsultationen mit der t\u00fcrkischen Regierung, auch in der Umsetzung des Abkommens zwischen der Europ\u00e4ischen Union und der T\u00fcrkei, werden all die von Ihnen genannten Punkte sehr deutlich angesprochen, vor allem auch im Interesse der Fl\u00fcchtlinge. Wir gehen - ich kann das nur wiederholen - allen Vorw\u00fcrfen nach, besprechen dies mit den verantwortlichen Stellen. Sollte dies geschehen sein - Sie haben eben das Non-Refoulement-Prinzip angesprochen -, sollten also Menschen aus Syrien, die sich in der T\u00fcrkei aufgehalten haben, wieder in ihre syrische Heimat zur\u00fcckgeschickt worden sein, w\u00e4re dies nicht nur ein Versto\u00df gegen die Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention, die die T\u00fcrkei selbstverst\u00e4ndlich ratifiziert hat, es w\u00e4re auch ein Versto\u00df gegen die nationale Gesetzgebung der T\u00fcrkei. Gem\u00e4\u00df dem t\u00fcrkischen Ausl\u00e4ndergesetz ist die T\u00fcrkei verpflichtet, Fl\u00fcchtlinge nicht dorthin zu schicken, wo ihnen Gefahr f\u00fcr Leib und Leben droht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":136,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Nouripour, zweite Frage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":137,"sitzung":178,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister, habe ich Sie richtig verstanden, dass die Bundesregierung tats\u00e4chlich das Thema derjenigen, die an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze festsitzen und nicht ins Land d\u00fcrfen, der T\u00fcrkei gegen\u00fcber angesprochen hat und auch weiterhin ansprechen wird? Und habe ich jetzt Ihre Aufmerksamkeit, wenn ich Sie frage, was denn eigentlich mit den Leuten passiert, die zurzeit aus Falludscha fliehen? Es sind bisher 80 000, Tendenz steigend. Viele versuchen nat\u00fcrlich, nach Norden zu kommen, aus dem Irak herauszukommen. Die Iraki sind - wenn ich es richtig verstanden habe - nicht unbedingt Teil des Deals mit der T\u00fcrkei. Was passiert eigentlich mit diesen Leuten?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":138,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Wir haben allergr\u00f6\u00dftes Interesse daran, dass die Fl\u00fcchtlinge ordentlich behandelt werden, und wir unterst\u00fctzen die T\u00fcrkei dabei. Sie haben jetzt einen konkreten Fall angesprochen. Ich w\u00fcrde auch dazu, Ihr Einverst\u00e4ndnis vorausgesetzt, noch einmal R\u00fccksprache nehmen und Ihnen dann eine schriftliche Antwort zukommen lassen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":139,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Fragestellerin: Heike H\u00e4nsel f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":140,"sitzung":178,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte einfach noch einmal nachhaken, weil Sie sagten, Sie h\u00e4tten keine eigenen Erkenntnisse dar\u00fcber, dass auf Fl\u00fcchtlinge geschossen wird. Der aktuelle Fall liegt erst sehr kurze Zeit zur\u00fcck, aber die Meldungen h\u00e4ufen sich ja seit Monaten. Dazu w\u00fcrde ich von Ihnen gern noch einmal h\u00f6ren - das habe ich noch nicht so richtig geh\u00f6rt -: Was haben Sie in den letzten Monaten alles unternommen, um zu Erkenntnissen zu gelangen, was sich an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze abspielt? Welche Stellen haben Sie konkret gefragt und wen alles kontaktiert? Waren Sie auch selber vor Ort?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":141,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich habe in meiner Antwort auf die zweite Nachfrage der Kollegin G\u00f6ring-Eckardt schon detailliert geschildert, mit wem alles wir uns in Verbindung gesetzt haben. Ich habe dabei auf unsere Staatssekret\u00e4rskonsultationen hingewiesen. Unser Staatssekret\u00e4r, der f\u00fcr den Bereich zust\u00e4ndig ist, war am 1. Juni in Istanbul und hat diese Punkte selbstverst\u00e4ndlich angesprochen.\n\nDar\u00fcber hinaus sind immer wieder die Berichte von Menschenrechtsorganisationen und anderen Nichtregierungsorganisationen angesprochen worden. Wir haben mit den Verantwortlichen gesprochen, die selbst in der Region pr\u00e4sent sind. Weil die Vorw\u00fcrfe - nicht nur die j\u00fcngsten -, Frau Abgeordnete H\u00e4nsel, so schwerwiegend sind, haben wir ein allergr\u00f6\u00dftes Interesse, mit all denjenigen in Kontakt zu treten, die m\u00f6glicherweise mehr wissen als wir. Ich kann nur wiederholen: Diese vielf\u00e4ltigen Kontakte, Gespr\u00e4che und der Versuch, weitere Informationen zu erhalten, haben nicht zu dem Ergebnis gef\u00fchrt, dass ich diese sehr schwerwiegenden Vorw\u00fcrfe best\u00e4tigen kann.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":142,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Zweite Frage, Frau H\u00e4nsel?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":143,"sitzung":178,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Ja, danke. - Sollten sich die Vorw\u00fcrfe, also die R\u00fcckf\u00fchrungen, der Versto\u00df gegen das Refoulement-Verbot, Sch\u00fcsse auf Fl\u00fcchtlinge - all das bricht internationales Recht - bewahrheiten: Welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung daraus? Stellt die Bundesregierung dann auch das Abkommen mit Erdogan infrage? Oder w\u00e4re es kein Hindernis, das Abkommen mit Erdogan aufrechtzuerhalten, wenn auf Fl\u00fcchtlinge geschossen wird?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":144,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Dieses Abkommen mit der T\u00fcrkei beruht auf einer festen Verankerung im V\u00f6lkerrecht und auf rechtsstaatlichen Prinzipien. Ich kann Ihnen nur noch einmal versichern, dass wir davon ausgehen und dies in unseren Gespr\u00e4chen selbstverst\u00e4ndlich immer wieder formulieren, dass diesen rechtsstaatlichen Prinzipien vollumf\u00e4nglich Geltung verschafft wird. Das ist die Grundlage dieser Vereinbarung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":145,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Fragesteller: Uwe Kekeritz.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":146,"sitzung":178,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, herzlichen Dank. - Im Prinzip ist die Frage, die ich stellen wollte, schon drei- oder viermal gestellt worden. Sie ist immer in der gleichen Weise beantwortet worden. Ich wei\u00df nicht, ob das Sinn macht.\n\nIch habe noch eine Frage, die hier bisher nur einmal gestellt worden ist. Sie selbst sagten, dass Sie keine nachrichtendienstlichen Erkenntnisse haben. Haben Sie bei Ihrem Nachrichtendienst diesbez\u00fcglich nachgefragt? Inwieweit arbeiten die Nachrichtendienste zusammen? Es ist wohl wirklich so, wie der Kollege Christian Str\u00f6bele sagte: Es ist die best\u00fcberwachte Grenze, die wir auf der Welt haben. Hier ist es v\u00f6llig unglaubw\u00fcrdig, zu sagen, dass wir nichts wissen, obwohl Sie zugeben, dass Sie sehr wohl Quellen haben, die Sie \u00fcber die Vorf\u00e4lle informieren, nur w\u00fcrden Sie sie so nicht akzeptieren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":147,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Kekeritz, es steht Ihnen v\u00f6llig frei, mich hart und scharf zu kritisieren. Wo mich Ihre Kritik, die Sie insinuieren, etwas verwundert, ist, dass ich auf gleiche Fragen gleich antworte. Es w\u00fcrde mich hingegen sehr verwundern, wenn ich auf gleiche Fragen verschiedenartig antworten w\u00fcrde. Insofern ist es nur konsequent.\n\nIch habe darauf hingewiesen, dass zu unseren Quellen selbstverst\u00e4ndlich auch nachrichtendienstliche Quellen geh\u00f6ren, sollten sie vorhanden sein. Wir werden die Informationen nat\u00fcrlich entsprechend auswerten. Wenn mir diese Informationen vorl\u00e4gen oder wenn ich nachrichtendienstliche Erkenntnisse h\u00e4tte, ich hier aber eine Aussage treffen w\u00fcrde, die nicht der Wahrheit entspricht, dann h\u00e4tte das f\u00fcr mich letztendlich Folgen und Konsequenzen, die ich mir nicht w\u00fcnsche.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":148,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz, zweite Frage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":149,"sitzung":178,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Da die Fragen schon alle beantwortet worden sind, verzichte ich darauf. Ich m\u00f6chte nur noch darauf eingehen, dass Sie nat\u00fcrlich auf die gleiche Frage gleich antworten. Das Problem bestand nicht in der gleichen Antwort, das Problem liegt darin, dass die gleiche Antwort immer nicht glaubw\u00fcrdig ist. Das wollte ich nur sagen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":150,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, es ist Ihr gutes Recht, meine Antworten als nicht glaubw\u00fcrdig einzustufen. Aber ich darf allen Abgeordneten noch einmal versichern, dass ich hier nach bestem Wissen und Gewissen versuche, Ihre ehrenwerten Fragen zu beantworten. - Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":151,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatsminister. - Wir haben jetzt noch einen Fragesteller. Das ist der Kollege Mutlu.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":152,"sitzung":178,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte Ihnen hier nicht unterstellen, dass Sie Amnesty International und Human Rights Watch der L\u00fcge bezichtigen. Aber Sie zweifeln in Ihren Antworten durchaus die Aussagen und Berichte dieser weltweit anerkannten Organisationen mehrfach an. Diese Informationen und die Studien sind nicht von gestern, sondern liegen schon seit Wochen vor.\n\nWenn Sie schon nicht auf diese Quellen vertrauen, frage ich Sie angesichts all der Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen des Milit\u00e4rs in der Zust\u00e4ndigkeit unseres Verteidigungsministeriums - AWACS, Tornados sind vor Ort - und der Tatsache, dass Sie bisher keinerlei Aussagen zu deren konkreten Auftrag treffen konnten: Wer von der Bundesregierung kann uns denn dazu Auskunft geben, wenn Sie nicht Auskunft geben k\u00f6nnen? Wie w\u00e4re es mit Informationen aus dem Verteidigungsministerium?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":153,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Mutlu, ich gehe fest davon aus, dass andere Vertreterinnen und Vertreter unserer Bundesregierung gleiche Antworten geben w\u00fcrden - es ist unabh\u00e4ngig von meiner Person -, weil ihnen allen nur die Informationen zur Verf\u00fcgung stehen, die auch mir zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nAnsonsten kann ich Ihnen nur zustimmen, dass es sich bei den von Ihnen genannten Nichtregierungsorganisationen um weltweit anerkannte Organisationen handelt, mit denen wir eng zusammenarbeiten. Aber es ist selbstverst\u00e4ndlich auch unsere Pflicht, dass wir den schwerwiegenden Vorw\u00fcrfen entsprechend nachgehen. Ich habe Ihnen heute hier mehrfach zum Ausdruck zu bringen versucht, dass uns keine eigenen Erkenntnisse dazu vorliegen, dass diese schwerwiegenden Vorw\u00fcrfe zutreffend sind.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":154,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine R\u00fcckfrage?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":155,"sitzung":178,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Ich brauche keine weitere Frage zu stellen, weil wir immer dieselbe Antwort kriegen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":156,"sitzung":178,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Das ist halt so! Wenn man die gleiche Frage stellt, kriegt man die gleiche Antwort!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":157,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Keul.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":158,"sitzung":178,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Vor dem Hintergrund, dass wir jetzt mehrfach gefragt haben, was mit den Informationen ist, die dem milit\u00e4rischen Bereich zur Verf\u00fcgung stehen, und sich der Staatsminister jetzt hier nicht in der Lage sah, aus eigener Kenntnis die Frage zu beantworten, welche Erkenntnisse es dort gibt, w\u00fcrde ich jetzt mit Verweis auf unsere Gesch\u00e4ftsordnung die Verteidigungsministerin herbeirufen, damit wir sie fragen k\u00f6nnen, welche Informationen denn tats\u00e4chlich dort vorliegen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":159,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Gehe ich recht in der Annahme, dass das jetzt der Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen ist? - Dann muss ich dar\u00fcber abstimmen lassen.\n\nWer stimmt dem Antrag auf Herbeirufung der Verteidigungsministerin zu? - Wer stimmt dagegen? - Nach unserer Einsch\u00e4tzung ist die Mehrheit daf\u00fcr.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":160,"sitzung":178,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"K\u00f6nnen Sie das ausz\u00e4hlen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":161,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Ja, dann z\u00e4hlen wir es jetzt aus. Gut.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657251,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Staatsminister Michael Roth verl\u00e4sst die Regierungsbank und begibt sich in die Reihen der SPD-Fraktion","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":163,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Oh.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":164,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth [Heringen] [SPD]","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":"spd","text":"Das ist mein gutes Recht!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":165,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Ich sage ja nichts. Ich habe nur \u201eOh\u201c gesagt. - Wir kommen hier auf 19 Stimmen f\u00fcr den Antrag und auf 18 Stimmen dagegen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657255,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":167,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Damit gibt es eine knappe Mehrheit f\u00fcr den Antrag.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657257,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":169,"sitzung":178,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Z\u00e4hlen m\u00fcsste man k\u00f6nnen, oder?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":170,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- M\u00f6chten Sie infrage stellen, dass wir hier richtig gez\u00e4hlt haben?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":171,"sitzung":178,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":172,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Ich gehe nicht davon aus. Wir haben gemeinsam ausgez\u00e4hlt. Es ist so abgestimmt worden, und so ist es jetzt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657262,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":174,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Dann unterbreche ich die Sitzung, bis die Frau Verteidigungsministerin hier anwesend ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657264,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 14.28 bis 14.58 Uhr","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":176,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nHerzlich willkommen, Frau Ministerin. Wir sind in der Fragestunde und behandeln gerade die dringlichen Fragen auf Drucksache 18\/8852. Es geht um die Reaktionen der Bundesregierung auf Berichte \u00fcber Todesopfer an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze.\n\nDazu gibt es Wortmeldungen von einigen Kolleginnen und Kollegen, die Ihnen jetzt Fragen stellen wollen. - Die erste Frage hat Katrin G\u00f6ring-Eckardt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":177,"sitzung":178,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, vielen Dank, dass Sie es einrichten konnten, hierherzukommen, was aus Ihrer Sicht ja sicherlich selbstverst\u00e4ndlich ist, wenn Fragen offen bleiben. Hier geht es speziell um Fragen, die offensichtlich nur Sie als Verteidigungsministerin beantworten k\u00f6nnen; denn das Ausw\u00e4rtige Amt hat uns hier nur gesagt, man w\u00fcrde alle Erkenntnisse aufnehmen.\n\nF\u00fcr uns war die konkrete Frage, inwieweit die Aufkl\u00e4rungsflugzeuge, die an der syrisch-t\u00fcrkischen Grenze sind und von denen wir ja Informationen dar\u00fcber bekommen, was dort gerade stattfindet, ausgewertete Informationen \u00fcber die Selbstschussanlagen haben, die dort stationiert sein sollen. Dar\u00fcber hatten Nichtregierungsorganisationen berichtet. Die deutsche Bundesregierung hat seitens des Ausw\u00e4rtigen Amtes in der letzten Woche schon einmal darauf hingewiesen, dass sie versucht hat, von der t\u00fcrkischen Regierung dazu Informationen zu bekommen. Dar\u00fcber hinaus ist die Frage, inwieweit diese Aufkl\u00e4rungsflugzeuge Informationen, die Sie auswerten k\u00f6nnen, zu einem Fall von diesem Wochenende haben, wonach offensichtlich eine Familie mit vier Kindern erschossen worden ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":178,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Frau G\u00f6ring-Eckardt, zun\u00e4chst einmal danke ich f\u00fcr die Geduld des Parlamentes. Ich war gerade in den deutsch-polnischen Regierungskonsultationen. Ich bin sehr dankbar, dass ich die gemeinsamen Ergebnisse mit dem polnischen Kollegen noch vorstellen konnte. Ich bin dann aber selbstverst\u00e4ndlich so schnell wie m\u00f6glich hierhergekommen.\n\nZu dem Sachverhalt, den Sie soeben geschildert haben: Aus dem gesamten milit\u00e4rischen Nachrichtenwesen - das ist das, was ich \u00fcberblicken kann - liegen uns keinerlei Erkenntnisse vor, die diesen Sachverhalt best\u00e4tigen k\u00f6nnen. Wir haben nach Bekanntwerden unverz\u00fcglich mit dem Milit\u00e4rattach\u00e9stab in der T\u00fcrkei Kontakt aufgenommen. Auch dort liegen keine Erkenntnisse vor, die diesen Sachverhalt best\u00e4tigen k\u00f6nnten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":179,"sitzung":178,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe leider keine Nachfrage mehr!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":180,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Ministerin. - N\u00e4chste Fragestellerin: Katja D\u00f6rner.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":181,"sitzung":178,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, ich m\u00f6chte Sie ganz konkret fragen, wenn Sie sagen, Ihnen liegen keine Erkenntnisse zu dem von Frau G\u00f6ring-Eckardt thematisierten Sachverhalt vor: Welche Erkenntnisse liegen Ihnen denn seitens AWACS und der Tornados, die in diesem Grenzgebiet im Einsatz sind oder sein sollen, zur Situation von Fl\u00fcchtlingen in diesem Gebiet generell vor?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":182,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Es ist nicht Aufgabe der Tornados und auch nicht Aufgabe von AWACS, solche Erkenntnisse zu sammeln. Insofern liegen mir keine spezifischen Erkenntnisse vor, die die Thematik, die Sie zurzeit in der Fragestunde besprechen, betreffen. Noch einmal: Wir haben bewusst das gesamte milit\u00e4rische Nachrichtenwesen auf diesen spezifischen Sachverhalt hin befragt, und es liegen keinerlei Erkenntnisse vor.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":183,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Eine zweite Frage, Frau D\u00f6rner.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":184,"sitzung":178,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Vor dem Hintergrund Ihrer Antwort m\u00f6chte ich gerne fragen, welche Erkenntnisse Ihnen denn seitens der Aufkl\u00e4rungsflugzeuge in diesem Gebiet vorliegen. Und zwar nicht allgemein, sondern konkret: Was machen die da?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":185,"sitzung":178,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Die fliegen da rum!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":186,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Es gibt einen klar beschriebenen Auftrag von AWACS, den Luftraum - den Luftraum! - \u00fcber der T\u00fcrkei aufzukl\u00e4ren. Genau das tun die AWACS-Flugzeuge. Die Tornados haben innerhalb der Koalition gegen den Terror spezifische Auftr\u00e4ge, bestimmte Regionen aufzukl\u00e4ren. Diese Aufgaben kommen in unterschiedlicher Weise t\u00e4glich, um dann von den Tornados umgesetzt zu werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":187,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Fragestellerin: Renate K\u00fcnast.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":188,"sitzung":178,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, ich zucke - sehen Sie mir das nach - immer zusammen, wenn ich h\u00f6re, dass milit\u00e4rische Aufkl\u00e4rungsdienste keinerlei Erkenntnisse haben. Wenn ich in den Kategorien von Herrn Maa\u00dfen denken w\u00fcrde, w\u00e4re ich jetzt hundertprozentig sicher, dass doch etwas im Busch ist. Er sagte auch immer: Wir wissen nichts. - Und dann sind die Tresore voll. Deshalb versuche ich einmal, hinter Ihren Begriff \u201ekeinerlei Erkenntnisse\u201c zu kommen.\n\nWas haben diese milit\u00e4rischen Dienste angestellt, um zu dem Stand \u201ekeine Erkenntnisse\u201c zu kommen? Haben sie und die Milit\u00e4rattach\u00e9s sich einfach gefragt: \u201eWissen wir schon etwas?\u201c? Haben sie, weil sie logischerweise auch wissen wollen, ob der EU-T\u00fcrkei-Vertrag seitens der T\u00fcrkei eingehalten wird, nachgefragt oder selber Befragungen von Gefl\u00fcchteten vorgenommen, ob diese Hinweise stimmen? Haben die milit\u00e4rischen Dienste bei Human Rights Watch oder bei Amnesty International, einer Organisation mit hohem internationalem Ansehen - ich kenne keinen Vorwurf, sie w\u00fcrden l\u00fcgen -, die eine ganze Menge Wissen sammelt, recherchiert, um auf dieser Basis zu dem Ergebnis zu kommen, sie w\u00fcssten nichts, oder um, umgekehrt, auf dieser Basis genauer nachzusehen, um zum Beispiel in Zukunft in der Region Idlib, um die es geht, Obacht auf das zu geben, was da passiert?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":189,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Ich habe Ihnen \u00fcber die Thematik berichtet, die meine Zust\u00e4ndigkeit betrifft, und das ist das milit\u00e4rische Nachrichtenwesen. Sie haben breitere Facetten und Themen, zum Beispiel Human Rights Watch, angesprochen, die nicht innerhalb der Zust\u00e4ndigkeit des milit\u00e4rischen Nachrichtenwesens liegen. Das, wozu ich gebeten worden bin vorzutragen, ist der Bereich, den ich - innerhalb des milit\u00e4rischen Nachrichtenwesens - \u00fcberblicken kann. Dort liegen zu dem spezifischen Sachverhalt keine weiteren Erkenntnisse vor.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":190,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau K\u00fcnast, Nachfrage?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":191,"sitzung":178,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe mich nicht deshalb auf Human Rights Watch oder Amnesty bezogen, weil ich nach dem gesamten Menschenrechtsgeschehen in dieser Region fragen wollte; die Frage ist vielmehr, inwiefern die milit\u00e4rischen Dienste vor Ort Wissen dar\u00fcber haben, dass Menschen erschossen oder verletzt wurden. Dann kann man die Augen zumachen und sagen: \u201eIch habe keine Erkenntnisse\u201c, oder man kann sagen: Ich recherchiere erst einmal eine gewisse Basis, um diese Frage zu beantworten.\n\nWir br\u00e4uchten die Dienste \u00fcbrigens nicht, wenn sie nur weggucken und dann sagen, was sie nicht wissen. Das k\u00f6nnte ich auch hinkriegen; weggucken k\u00f6nnte ich auch.\n\nSeit Dezember wissen diese Dienste von den Vorw\u00fcrfen und Hinweisen, zum Beispiel von Amnesty und anderen, dass dort geschossen wird und dass es dort entsprechende Vorrichtungen gibt. Da muss es doch ein Aufkl\u00e4rungsinteresse oder einen Aufkl\u00e4rungswillen geben. Dazu sind doch Dienste da. Deshalb frage ich: Was haben die milit\u00e4rischen Dienste ganz konkret seit Dezember letzten Jahres unternommen, um zu recherchieren?\n\nWenn Sie es nicht m\u00fcndlich beantworten k\u00f6nnen, nehme ich auch gerne eine schriftliche Antwort entgegen. Aber ich kann mir nicht vorstellen, dass solche Ungeheuerlichkeiten seitens der T\u00fcrkei auf die Agenda gesetzt werden und bekannt sind, ohne dass das jemand recherchiert.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":192,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich auf das Sch\u00e4rfste Ihre Unterstellung zur\u00fcckweisen, das milit\u00e4rische Nachrichtenwesen w\u00fcrde die Augen schlie\u00dfen und weggucken. All das, was Sie eben geschildert haben, ist ja schon ein erheblicher Vorwurf, den Sie da aussprechen. Den weise ich auf das Sch\u00e4rfste zur\u00fcck.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal klar aufzeigen, dass die Aufgabe des milit\u00e4rischen Nachrichtenwesens begrenzt ist und einen bestimmten Fokus hat. Wenn Sie in einer breiteren Form das gesamte Nachrichtenwesen der Bundesregierung abfragen m\u00f6chten, dann m\u00fcsste ich sicherlich mit den zust\u00e4ndigen Ressorts Kontakt aufnehmen und k\u00f6nnte Ihnen das dann gerne schriftlich zukommen lassen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":193,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Ministerin. - N\u00e4chster Fragesteller: Dr. Alexander Neu.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":194,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":"1424","speaker_party":"linke","text":"Frau Ministerin, Human Rights Watch ist eine Menschenrechtsorganisation mit einer hohen Reputation. Seit vielen Monaten wird immer wieder \u00fcber Vorf\u00e4lle mit t\u00f6dlichem Ausgang berichtet, dass also angeblich Menschen bzw. Fl\u00fcchtlinge aufgrund des Waffeneinsatzes der t\u00fcrkischen Sicherheitskr\u00e4fte ums Leben kommen. Sie sagen, es gebe seitens des Nachrichtenwesens der Bundeswehr keine gesicherten Erkenntnisse.\n\nWenn Sie Human Rights Watch nicht glauben, frage ich Sie: Welche Quelle ist erforderlich, damit Sie es glauben? Ist es das Erdogan-Regime, der t\u00fcrkische Verteidigungsminister oder der t\u00fcrkische Geheimdienst, damit Sie es irgendwann einr\u00e4umen? Wenn Sie sich nicht einmal auf eine Quelle wie Human Rights Watch verlassen, stelle ich mir die Frage: Auf welche Quelle verlassen Sie sich?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":195,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Es geht nicht darum, was ich glaube, sondern darum, welche Erkenntnisse das Nachrichtenwesen, f\u00fcr das ich zust\u00e4ndig bin, hat.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":196,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Neu.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":197,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":"1424","speaker_party":"linke","text":"Bewegt sich das Nachrichtenwesen der Bundeswehr denn genau an der Grenze zwischen Syrien und der T\u00fcrkei und \u00fcberwacht diese Grenze l\u00fcckenlos?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":198,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Das milit\u00e4rische Nachrichtenwesen bezieht sich auf den Schutz der milit\u00e4rischen Einrichtungen, die wir dort betreiben, und das ist die Aufgabe des milit\u00e4rischen Nachrichtenwesens. F\u00fcr weitere Fragen, die Nachrichtenwesen im Allgemeinen betreffen, w\u00fcrde ich das Kanzleramt bitten, zu \u00fcbernehmen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":199,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Neu. - Dann hat jetzt Frau Klein-Schmeink die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":200,"sitzung":178,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, Sie haben vorhin darauf abgehoben, dass Sie Ihre milit\u00e4rischen Nachrichtendienste befragt h\u00e4tten. Wann war das ganz konkret? Soweit ich das sehe, gibt es hier \u00fcber AWACS eine Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Bereich der T\u00fcrkei und \u00fcber die Tornados f\u00fcr den syrischen Raum. Haben Sie da auch ganz konkret - und wann zuletzt - nach Informationen gefragt? Haben Sie auch ganz konkret nach den Vorf\u00e4llen gefragt, die hier in Rede stehen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":201,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Direkt nach Bekanntwerden der Vorf\u00e4lle sind in den \u00fcblichen Kan\u00e4len und Gremien diese Erkenntnisse breit abgefragt worden. Es sind potenzielle Erkenntnisse gesammelt worden, aber es stellte sich heraus, dass zu dem spezifischen Sachverhalt keine Erkenntnisse vorliegen. - Das ist ein standardisiertes Verfahren; das sind Prozeduren, die fixiert angelegt sind. Das ist auch richtig so; denn es muss mit einer gewissen Regelm\u00e4\u00dfigkeit und im Rahmen einer gewissen Qualit\u00e4tssicherung erfolgen. In diesen standardisierten Verfahren verdichten sich die abgefragten Elemente. Dann wird zum Schluss auf den hochspezifischen Fall gesehen; der ist ja erst k\u00fcrzlich als Nachricht pr\u00e4sentiert worden; dabei war also kein langer Zeitraum zu \u00fcberblicken. Dann hat man ein gesichertes Lagebild. Und das habe ich Ihnen eben im Rahmen der ersten Beantwortung der Frage erl\u00e4utert.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":202,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"R\u00fcckfrage?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":203,"sitzung":178,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Ich darf nachfragen. Sie haben mir nicht beantwortet, ob anl\u00e4sslich dieses konkreten Falles tats\u00e4chlich in den letzten Tagen bzw. in der letzten Woche eine solche Konsultation erfolgt ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":204,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Ich darf Sie darauf hinweisen, dass ich bei einer der fr\u00fcheren Beantwortungen der Fragen bereits gesagt habe, dass das gesamte Nachrichtenwesen befragt worden ist, ob Erkenntnisse vorliegen. Sie liegen nicht vor. Und ich habe gesagt, dass Kontakt mit unserem Milit\u00e4rattach\u00e9stab in der T\u00fcrkei aufgenommen worden ist. Das ist ein aktives Vorgehen. Auch dort gab es keinerlei Best\u00e4tigung des von Ihnen eben spezifisch abgefragten Sachverhaltes.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":205,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Ministerin. - N\u00e4chste Fragestellerin: Tabea R\u00f6\u00dfner.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":206,"sitzung":178,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, Sie haben gesagt, Sie h\u00e4tten jetzt keine Informationen bekommen; aber die t\u00fcrkisch-syrische Grenze - das muss man ja einmal feststellen - ist die best\u00fcberwachte Grenze auf der ganzen Welt. Deshalb ist es schon sehr erstaunlich, dass es da keine Informationen gibt. Deshalb frage ich Sie, was Ihr Ministerium bzw. die Bundesregierung in G\u00e4nze zu tun gedenkt, um tats\u00e4chlich an weitere Informationen - gerade auch \u00fcber den milit\u00e4rischen Nachrichtendienst - zu kommen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":207,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Wer antwortet? - Das Kanzleramt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":208,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Ich glaube, der Kollege Roth hat eingangs sehr ausf\u00fchrlich geschildert, dass die Bundesregierung hier \u00fcber keine spezifischen Kenntnisse verf\u00fcgt und dass die Mittel, die wir als Bundesregierung haben, auch an der Stelle keinerlei Erkenntnisse gebracht haben. Und dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen wir als Bundesregierung dazu jetzt auch keine Stellung mehr nehmen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":209,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau R\u00f6\u00dfner.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":210,"sitzung":178,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Also, das erstaunt mich schon sehr; denn es ist ja die Frage, was f\u00fcr Konsequenzen es gibt, wenn alle diese Ereignisse best\u00e4tigt werden. Von daher m\u00fcsste die Bundesregierung doch ein gro\u00dfes Interesse haben, Erkenntnisse \u00fcber den Sachverhalt zu bekommen. Deshalb auch noch diese Frage an Sie, Frau Ministerin: Welche Konsequenzen h\u00e4tte es denn im milit\u00e4rischen Bereich, wenn diese Ereignisse alle best\u00e4tigt werden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":211,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssten best\u00e4tigte Erkenntnisse haben. Ich kann nicht allgemein auf hypothetische Situationen antworten. Im \u00dcbrigen sind \u201emilit\u00e4rische Folgen\u201c bzw. - habe ich es richtig verstanden, dass Sie das so genannt haben? - \u201emilit\u00e4rische Konsequenzen\u201c sehr schwierige Begriffe, die ich hier niemals so benutzen w\u00fcrde. Vielmehr sage ich noch einmal: Man muss sehr genau wissen, was vorliegt, und man muss genau wissen, auf welchem Grund und Boden man sich bewegt und was die Tatsachen sind. Anhand der Tatsachen kann man dann analysieren und entscheiden, aber nicht anhand von hypothetischen Vorstellungen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":212,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Es gab eine R\u00fcckfrage, und ich will das f\u00fcr alle noch einmal deutlich machen. Herr Brauksiepe, glaube ich, hat sich daf\u00fcr interessiert, warum jeweils zwei Nachfragen m\u00f6glich sind. Das liegt daran, dass es zwei dringliche Fragen sind.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":213,"sitzung":178,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Das sollte er eigentlich wissen!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":214,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Jetzt haben wir Kordula Schulz-Asche.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":215,"sitzung":178,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, ich glaube, wir sind uns einig, dass die Zivilgesellschaft und die Nichtregierungsorganisationen gerade in Gebieten, in denen Krieg herrscht oder in denen die Situation von gro\u00dfer Unsicherheit gepr\u00e4gt ist, bei der Beobachtung von Menschenrechtsverletzungen oder der Menschenrechtssituation insgesamt eine sehr gro\u00dfe Rolle spielen. Wir haben mit drei Organisationen, die ich hier beispielhaft nennen m\u00f6chte, n\u00e4mlich Amnesty International, Human Rights Watch und der Syrischen Beobachtungsstelle f\u00fcr Menschenrechte, sehr renommierte Nichtregierungsorganisationen, die in der Region, in der die Vorf\u00e4lle stattgefunden haben sollen, arbeiten und von daher nicht nur renommiert sind, sondern, wie ich finde, auch eine hohe Glaubw\u00fcrdigkeit haben, was ihre Berichte angeht.\n\nJetzt ist meine Frage: Wenn Sie als Bundesregierung keine milit\u00e4rischen Erkenntnisse oder keine Sicherheitserkenntnisse haben, warum akzeptieren Sie dann nicht die Zivilgesellschaft als glaubw\u00fcrdige Quelle?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":216,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Ich kann Sie auf die im Laufe dieser Fragerunde gegebenen Antworten verweisen. Insofern entbehrt die Frage, die Sie mir gestellt haben, einer Grundlage; denn sie unterstellt mir eine bestimmte Annahme bez\u00fcglich der von Ihnen genannten Organisationen, und das ist nicht der Fall.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":217,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Die zweite Frage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":218,"sitzung":178,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht muss ich dann einmal das Kanzleramt fragen. Ich frage, warum, wenn es keine milit\u00e4rischen oder nachrichtendienstlichen Erkenntnisse gibt, die Bundesregierung nicht die Aussagen renommierter Nichtregierungsorganisationen bzw. der Zivilgesellschaft als glaubw\u00fcrdige Quellen anerkennt, sondern diese in Ermangelung anderer Quellen infrage stellt und keine weiteren Ma\u00dfnahmen ergreift.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":219,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, im Hinblick auf die Einsch\u00e4tzung der Lage und der gewonnenen Erkenntnisse durch die Bundesregierung verweise ich auf die ausf\u00fchrlichen Antworten zu den gestellten Fragen durch den Kollegen Roth und auch Frau Bundesminister von der Leyen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":220,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Braun. - Wir haben jetzt noch zwei Fragestellerinnen, und zwar zun\u00e4chst die \u201eFragestellerin\u201c J\u00f6rn Wunderlich.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":221,"sitzung":178,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Ja, ich wollte gerade sagen: kodiert. - Vielen Dank. - Human Rights Watch und die Syrische Beobachtungsstelle f\u00fcr Menschenrechte stellen so etwas fest. Wenn Sie, Frau von der Leyen, angesichts der Meldung derartiger Vorf\u00e4lle sagen, das liegt nicht in Ihrer Zust\u00e4ndigkeit, weil die von Ihnen befehligten Truppenteile daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind, milit\u00e4rische Objekte zu sch\u00fctzen und den Luftraum klar zu halten, zeigt das, dass von Ihrer Seite mangels Zust\u00e4ndigkeit ja offensichtlich doch nichts unternommen wird, obwohl Sie das strikt zur\u00fcckweisen. Andererseits sagen Sie - das haben Sie gerade eben gesagt; ich zitiere -: \u201eMan muss sehr genau wissen, was vorliegt.\u201c\n\nDeswegen meine Frage an das Kanzleramt: Wenn \u00fcber solche Dinge berichtet wird, diese Vorf\u00e4lle durch die Zivilorganisationen bekannt werden und Frau von der Leyen als Verteidigungsministerin sagt: \u201eIm Rahmen der Zust\u00e4ndigkeit innerhalb der Bundesregierung bin ich nicht zust\u00e4ndig\u201c, was unternimmt dann das Kanzleramt als in der Bundesregierung zust\u00e4ndige Stelle, auch f\u00fcr die \u00fcbrigen Dienste, um eben die von Frau von der Leyen geforderte Zuverl\u00e4ssigkeit des Wissens - \u201eman muss sehr genau wissen, was vorliegt\u201c - zu erlangen? Was hat die Bundesregierung bisher unternommen? In welcher Form hat sie nachgeforscht: \u201eGab es da die Toten? Gab es da die Sch\u00fcsse? Oder l\u00fcgen die Organisationen alle?\u201c? Ist mit der t\u00fcrkischen Regierung Kontakt aufgenommen worden? Was ist konkret unternommen worden, um diesen Sachverhalt aufzukl\u00e4ren?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":222,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege, schon daran, dass wir diese dringliche Frage heute durch das Ausw\u00e4rtige Amt haben beantworten lassen, wird deutlich, dass diese Angelegenheit aus dem Bereich des Ausw\u00e4rtigen, was die Zust\u00e4ndigkeit innerhalb der Bundesregierung angeht, zun\u00e4chst einmal beim Ausw\u00e4rtigen Amt liegt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":223,"sitzung":178,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ich denke, \u201eoben\u201c ist immer zust\u00e4ndig!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":224,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Deshalb haben Sie die Ausk\u00fcnfte von da bekommen.\n\nWir haben dar\u00fcber hinaus jetzt auf Ihren Wunsch hin von der Bundesverteidigungsministerin zus\u00e4tzliche Informationen \u00fcber die Rolle der Bundeswehr in der Region bekommen. Bez\u00fcglich der Einsch\u00e4tzung, die die Bundesregierung im Hinblick auf das Handeln der von Ihnen genannten Organisationen hat, verweise ich Sie auf die bereits gegebenen Antworten des Ausw\u00e4rtigen Amts.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":225,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Braun. - Herr Wunderlich, eine zweite Frage, wenn Sie m\u00f6gen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":226,"sitzung":178,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Immerhin freut es mich, dass Sie heute wissen, was die eigentliche Aufgabe dieses im Dezember beschlossenen Einsatzes ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657316,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":228,"sitzung":178,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Gleichwohl sind Sie mir die Antwort schuldig geblieben, was konkret unternommen worden ist. Dazu haben Sie keine Aussage getroffen. Daraus kann ich nur schlie\u00dfen: Sie haben nichts unternommen. Deshalb kann ich den Vorwurf, den Frau von der Leyen hier der Fraktion der Gr\u00fcnen gemacht hat - sie hat es ja zur\u00fcckgewiesen, weggeguckt zu haben -, nur ebenfalls aufs Sch\u00e4rfste zur\u00fcckweisen; denn es scheint doch den Tatsachen zu entsprechen. Hier werden Zust\u00e4ndigkeiten hin- und hergeschoben, aber die Antwort auf die Frage, was konkret unternommen wird, um zu verhindern, dass es m\u00f6glicherweise weitere Tote an der Grenze gibt, bleibt diese Regierung schuldig, nicht nur diesem Parlament, sondern auch der \u00d6ffentlichkeit.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657318,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":230,"sitzung":178,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja tollk\u00fchn!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":231,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister Roth, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":232,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Bei allem Respekt, Herr Abgeordneter, vor einer lebendigen Debattenkultur m\u00f6chte ich Sie aber auch um ein Mindestma\u00df an Fairness bitten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":233,"sitzung":178,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Aber richtig!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":234,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Wir diskutieren diesen Sachverhalt aufgrund einer dringlichen Frage der Abgeordneten G\u00f6ring-Eckardt seit ungef\u00e4hr anderthalb Stunden, mit einer Unterbrechung. Ich habe den Abgeordneten detailliert Auskunft erteilt. Ich kann auch gerne, damit Sie einen anderen Eindruck bekommen, diese Antworten noch einmal vortragen; denn inzwischen hat sich das Publikum hier deutlich ver\u00e4ndert. Es nehmen inzwischen Abgeordnete an der Diskussion teil,","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":235,"sitzung":178,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU], an Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE] gewandt","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Sie waren doch am Anfang gar nicht da!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":236,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"die den ersten, ausf\u00fchrlichen Teil der Beantwortung nicht mitbekommen haben. Daraus k\u00f6nnen Sie doch nicht den Vorwurf konstruieren, dass die Bundesregierung nicht bestm\u00f6glich informiert habe. Ich habe dies f\u00fcr die Bundesregierung getan.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657326,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":238,"sitzung":178,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"- Da waren auch Sie, Frau Abgeordnete, nicht dabei.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":239,"sitzung":178,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Herr Wunderlich war auch nicht da!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":240,"sitzung":178,"speaker":"Gegenruf des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Ich habe das am Fernseher gesehen! Da habe ich gedacht: Das h\u00e4ltst du nicht aus! Da musst du r\u00fcber!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657330,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":242,"sitzung":178,"speaker":"Gegenruf des Abg. Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen fr\u00fcher aufstehen!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":243,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"K\u00f6nnen wir jetzt bitte wieder in Ruhe diskutieren?\n\nDie letzte Fragestellerin zu den dringlichen Fragen ist Frau Lemke.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":244,"sitzung":178,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Mittagsschlaf gehalten und sich jetzt aufregen!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":245,"sitzung":178,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Ob es die Aufgabe der Regierung ist, von der Regierungsbank aus die Arbeit der Abgeordneten zu bewerten, lasse ich f\u00fcr den Moment einmal dahingestellt;","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657335,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":247,"sitzung":178,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"denn ich glaube, dass wir gerade andere Dinge zu tun haben. Herr Roth, wir diskutieren diesen Sachverhalt aufgrund der Tatsache, dass seit Dezember, das hei\u00dft seit sechs Monaten, der Vorwurf von Nichtregierungsorganisationen im Raum steht, dass via Selbstschussanlagen oder auf andere Art und Weise dort Menschen zu Tode kommen, und die Bundesregierung - ich zitiere Frau von der Leyen - keinerlei Erkenntnisse dar\u00fcber hat, ob diese Aussagen richtig oder falsch sind. Dieses Spiel haben Sie hier in der Tat anderthalb Stunden aufgef\u00fchrt und gesagt, dass Sie keinerlei Erkenntnisse dar\u00fcber haben.\n\nIn diesen sechs Monaten sind entscheidende Abkommen mit der T\u00fcrkei, die auch die Sicherheitslage in Deutschland durchaus tangieren, getroffen worden. Ich lasse jetzt einmal das Schwarze-Peter-Spiel, das Sie innerhalb der Bundesregierung gerade aufgef\u00fchrt haben, beiseite und m\u00f6chte das Kanzleramt fragen: Was passiert denn in den n\u00e4chsten sechs Monaten? Wann k\u00f6nnen Sie uns Erkenntnisse mitteilen, ob die Vorw\u00fcrfe von Amnesty und Human Rights Watch richtig oder falsch sind?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":248,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Braun, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":249,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich m\u00f6chte zun\u00e4chst darauf hinweisen, dass Sie in Ihrer Frage eine Reihe von Unterstellungen machen. Die Bundesministerin hat eben deutlich gesagt, dass aus dem Nachrichtenbereich des Milit\u00e4rs keine Erkenntnisse vorliegen. Das ist etwas anderes als das, was Sie in Ihrer Aussage zusammengefasst haben.\n\n\u00dcber die Frage, welche zuk\u00fcnftigen Erkenntnisse die Bundesregierung noch gewinnen wird, kann ich nicht spekulieren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":250,"sitzung":178,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Was Sie tun werden, interessiert uns!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":251,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Sie haben durch die Aussagen, die wir getroffen haben, erfahren, was wir in der Vergangenheit unternommen haben. Wir haben auch deutlich gemacht, dass uns die Situation der Fl\u00fcchtlinge in der T\u00fcrkei insgesamt sehr wichtig ist und wir deshalb sehr genau da hinschauen. Aber welche zuk\u00fcnftigen Erkenntnisse wir gewinnen k\u00f6nnen, dar\u00fcber kann ich hier nicht spekulieren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":252,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Lemke, zweite Frage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":253,"sitzung":178,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Den Sachverhalt, den Sie eben angedeutet haben - dass nur der milit\u00e4rische Nachrichtendienst keine Erkenntnisse hat, und darin ist intendiert, dass andere Nachrichtendienste Erkenntnisse haben -, lasse ich jetzt aus Zeitgr\u00fcnden beiseite. Dazu werden wir schriftlich an anderer Stelle nachfragen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657343,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Manfred Grund [CDU\/CSU]","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":255,"sitzung":178,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"- Da brauchen Sie gar nicht zu lachen.\n\nWenn Sie f\u00fcr die Zukunft keine Aussage treffen k\u00f6nnen, m\u00f6chte ich bez\u00fcglich Erkenntnissen wissen, auf welche Art und Weise Sie diesem Sachverhalt politisch nachgehen werden, um der deutschen \u00d6ffentlichkeit und dem deutschen Parlament sagen zu k\u00f6nnen, ob die Aussagen von Amnesty und Human Rights Watch richtig oder falsch sind. Wann werden Sie diesbez\u00fcglich zu Erkenntnissen gelangt sein? Das ist eine politische Bewertung und keine nachrichtendienstliche.\n\nWenn Sie sagen: \u201eDiese Aussagen stimmen nicht\u201c oder: \u201eWir haben keinerlei Erkenntnisse dar\u00fcber\u201c, dann w\u00e4re der Umkehrschluss, dass sie falsch sind. Ich m\u00f6chte dazu von Ihnen eine klare Aussage haben. Wenn Sie diese heute nicht treffen k\u00f6nnen, dann m\u00f6chte ich gerne wissen, bis wann Sie politisch gedenken diese Aussagen bewerten zu k\u00f6nnen: Braucht das noch sechs Monate, drei Monate oder zw\u00f6lf Monate? Denn ansonsten kann ich Ihnen Ihre behauptete Sorge um die Fl\u00fcchtlinge in diesem Grenzgebiet leider nicht abnehmen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":256,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Braun.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":257,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, in der Frage waren zweimal Dinge enthalten, mit denen Sie eine implizierte Unterstellung vornehmen, die so nicht Gegenstand meiner Antwort war.\n\nDas Erste war, dass ich die Antwort der Bundesministerin klargestellt habe. Das, was Sie eben daraus geschlossen haben - was das implizit f\u00fcr andere Dienste hei\u00dft -, ist ausdr\u00fccklich nicht Gegenstand meiner Antwort gewesen.\n\nDas Zweite ist, dass Sie eben gesagt haben, dass die Tatsache, dass die Bundesregierung keine Erkenntnisse hat, implizit bedeutet, dass die Aussagen falsch w\u00e4ren. Genau diese Bewertung hat die Bundesregierung an der Stelle nicht vorgenommen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":258,"sitzung":178,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Nein, ich wollte wissen, wann Sie es endlich bewerten!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":259,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Insofern kann ich \u00fcber die zuk\u00fcnftigen Erkenntnisse nichts sagen, m\u00f6chte aber die beiden Unterstellungen, die in Ihrer Frage enthalten sind, zur\u00fcckweisen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":260,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Braun. - Jetzt wirklich die allerletzte Fragestellerin: Frau Werner.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":261,"sitzung":178,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Ich m\u00f6chte nachhaken; ich bin in dieser Debatte von Anfang an dabei. Ich gehe hier eigentlich mit noch mehr Fragen heraus, wobei wir das ja anscheinend nicht kl\u00e4ren k\u00f6nnen. Insofern vielleicht ganz einfach:\n\nF\u00fcr mich war jetzt so ein bisschen das Problem, dass mir nicht ganz klar ist, wer jetzt wem die Zust\u00e4ndigkeiten zuschieben m\u00f6chte. K\u00f6nnten wir uns vielleicht darauf verst\u00e4ndigen, dass in dieser \u00f6ffentlichen Debatte viele Fragen gestellt wurden, viele Hinweise gegeben wurden, dass es Organisationen gibt, die einfach Berichte ver\u00f6ffentlicht haben, die von Toten an Grenzen gesprochen haben, und dass diese Berichte oder diese Debatte, welches Ministerium auch immer zust\u00e4ndig w\u00e4re, von den zust\u00e4ndigen Ministerien zum Anlass genommen werden, um schnellstm\u00f6glich die offenen Fragen aufzukl\u00e4ren? Wenn dem so ist - es ist ja jetzt bekannt, dass es jetzt im Raum steht, zumindest nach der Debatte -, dann w\u00fcrde ich die Frage anschlie\u00dfen, wie lange Sie denn br\u00e4uchten, um zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob diese Berichte stimmen, und, wenn Sie sie dann \u00fcberpr\u00fcft haben, zu welchen Konsequenzen oder Initiativen Sie dann kommen w\u00fcrden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":262,"sitzung":178,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Das Thema ersch\u00f6pft sich in den Nachfragen!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":263,"sitzung":178,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen sich mal koordinieren in der Opposition!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":264,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Braun.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":265,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, das hat man schon am Konjunktiv Ihrer Frage gemerkt, dass Sie auch hier wieder wollen, dass wir spekulieren. Das tun wir nicht. Wir haben Sie \u00fcber die Erkenntnislage der Bundesregierung informiert. \u00dcber die Frage, welche zuk\u00fcnftigen Erkenntnisse wir noch gewinnen, kann ich hier nicht spekulieren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":266,"sitzung":178,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Mein Name ist Hase!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":267,"sitzung":178,"speaker":"Gegenruf des Abg. Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, das ist er nicht!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":268,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Werner.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":269,"sitzung":178,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Ich mache das dann, auch wenn Sie mir die gleiche Antwort dann noch einmal geben.\n\nF\u00fcr mich ist eigentlich das, was ich hier mitnehme, dass wir nicht die richtigen Antworten bekommen - es sind ja Ihre Antworten -, dass andere Erkenntnisse vorhanden sind.\n\nAlso: Es gab Antworten, denen ich entnehme, dass es keine Erkenntnisse gibt, und es gibt die Berichte. Ich m\u00f6chte Ihnen oder den anderen Organisationen nicht unterstellen, dass die Berichte nicht stimmen, sondern ich m\u00f6chte wissen, ob Sie aufgrund der Debatte heute Initiativen ergreifen, ob Sie den Raum hier verlassen und ob diese Debatte f\u00fcr Sie erledigt ist oder ob Sie eventuell irgendwelche Initiativen starten, Gespr\u00e4che haben werden und ob Sie in der Lage sind, uns vielleicht in der n\u00e4chsten Sitzungswoche detaillierter Antworten zu geben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":270,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister Braun, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":271,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich bewundere Ihre hellseherischen F\u00e4higkeiten. Ich kann heute keine Aussage dar\u00fcber machen, welche Erkenntnisse es zuk\u00fcnftig noch geben wird, und deshalb kann ich Ihnen auch nicht sagen, ob wir in der n\u00e4chsten Woche zus\u00e4tzliche Informationen liefern k\u00f6nnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":272,"sitzung":178,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Ich denke, Sie wollen aufkl\u00e4ren!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":273,"sitzung":178,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen doch sagen, ob Sie was unternehmen! Ob Sie was unternehmen, war die Frage!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":274,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":"1424","speaker_party":"linke","text":"Das war die Frage! Antworten Sie bitte!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":275,"sitzung":178,"speaker":"Gegenruf des Abg. Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Die Frage ist beantwortet!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":276,"sitzung":178,"speaker":"Gegenruf des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Ja, ja, ihr m\u00fcsst mal gescheit arbeiten, dann w\u00e4re es auch besser!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":277,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":"1424","speaker_party":"linke","text":"Also, unternehmen Sie was oder nicht?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":278,"sitzung":178,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Dann machen wir das jetzt jede Woche!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":279,"sitzung":178,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ja, n\u00e4chste Woche wieder, wenn man schon keine Antworten kriegt!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":280,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Nachdem die dringlichen Fragen aufgerufen und vonseiten der Regierung beantwortet worden sind - vielen Dank, Frau Ministerin, vielen Dank, liebe Kolleginnen und Kollegen -, rufe ich jetzt die m\u00fcndlichen Fragen auf Drucksache 18\/8816 in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nWir kommen zuerst zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. Die Frage 1 von Frau Kollegin Beate Walter-Rosenheimer wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. Beantworten wird Staatssekret\u00e4rin Ingrid Fischbach.\n\nDie Fragen 2 und 3 von Frau Kollegin Sabine Zimmermann werden schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 4 von Frau Kollegin Kordula Schulz-Asche kann leibhaftig beantwortet werden:\n\nWelche konkreten Regelungen zur gruppenn\u00fctzigen Forschung an nichteinwilligungsf\u00e4higen Erwachsenen plant die Bundesregierung, nachdem in den letzten Wochen einerseits von verschiedenen Akteuren wie den Kirchen und Patientenorganisationen eine Ausweitung des Schutzniveaus bei nichteinwilligungsf\u00e4higen Erwachsenen bei Arzneimittelstudien abgelehnt wurde und andererseits von Dr. Karl Lauterbach, stellvertretender Vorsitzender der SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag, weitere m\u00f6gliche \u00c4nderungen zur geplanten Ausweitung von klinischen Studien vorgeschlagen wurden (vergleiche Tagesspiegel, \u201eSPD ringt um Kompromiss\u201c, 14. Juni 2016)?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":281,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Schulz-Asche, gern beantworte ich Ihre Frage: Ma\u00dfgebliche Bestimmung f\u00fcr die gruppenn\u00fctzige Teilnahme an einer klinischen Pr\u00fcfung ist Artikel 31 Absatz 1 Buchstabe g Ziffer ii der EU-Verordnung Nummer 536\/2014. Die Bundesregierung hat in dem von ihr beschlossenen Vierten Gesetz zur \u00c4nderung arzneimittelrechtlicher und anderer Vorschriften in Artikel 2 Nummer 11 f\u00fcr die Einbeziehung nichteinwilligungsf\u00e4higer Erwachsener zu gruppenn\u00fctzigen Forschungszwecken noch strengere Voraussetzungen vorgesehen. M\u00f6gliche \u00c4nderungen des Gesetzentwurfs der Bundesregierung werden derzeit im parlamentarischen Verfahren beraten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":282,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Kordula Schulz-Asche.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":283,"sitzung":178,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Zun\u00e4chst einmal herzlichen Dank f\u00fcr die Beantwortung. - Sie sagten gerade, dass \u00c4nderungen derzeit beraten werden. Dazu m\u00f6chte ich Sie gleich als Erstes fragen, wie Sie mir erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, dass die \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die im Parlament offensichtlich beraten werden, zurzeit nur einigen Verb\u00e4nden und einigen Pressepersonen vorliegen, nicht aber der Opposition dieses Hauses, die sie br\u00e4uchte, um tats\u00e4chlich dar\u00fcber beraten zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":284,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Wie es im parlamentarischen Verfahren \u00fcblich ist, beraten zun\u00e4chst die Regierungsfraktionen diese \u00c4nderungsantr\u00e4ge, um dann ein gemeinsames Paket an die Opposition weitergeben zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":285,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Schulz-Asche.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":286,"sitzung":178,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie mir dann beantworten, \u00fcber welche der Varianten, die in der letzten Zeit von den Koalitionsfraktionen diskutiert wurden, gerade diskutiert wird? Ist es die Version von dem SPD-Kollegen Lauterbach, die vorsieht, dass eine Vorabeinwilligung der Patientin oder des Patienten mit einer Vorsorgevollmacht oder auch mit einer Betreuungsverf\u00fcgung m\u00f6glich ist, oder wird derzeit der Vorschlag von Herrn Minister Gr\u00f6he diskutiert, der vorsieht, dass man die klinischen Pr\u00fcfungen nach einer \u00e4rztlichen Aufkl\u00e4rung machen kann?\n\nDann gleich meine fachliche Frage, die sich daran anschlie\u00dft: Wenn Sie dem Vorschlag von Herrn Minister Gr\u00f6he folgen, ist die Frage, wie es m\u00f6glich sein soll, dass ein Arzt einen Patienten, der noch einwilligungsf\u00e4hig ist, \u00fcber eine Studie aufkl\u00e4rt, die noch gar nicht konzipiert wurde. Wie kann ein Arzt \u00fcberhaupt \u00fcber eine solche Studie aufkl\u00e4ren?\n\nIst das die Konstruktion, die Sie jetzt vorsehen, oder \u00fcber welche konkrete Vorlage wird gerade diskutiert? Es gab gestern Fraktionssitzungen. Deswegen frage ich Sie: \u00dcber welchen konkreten Vorschlag diskutieren Sie gerade?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":287,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, welche Vorlage das Parlament und die einzelnen Fraktionen diskutieren, liegt in der Hand der Fraktionen; es ist ihnen \u00fcberlassen. Ich kann Ihnen nicht sagen, wor\u00fcber die SPD-Fraktion diskutiert hat.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":288,"sitzung":178,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":289,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Frau Schulz-Asche. - Dann hat die n\u00e4chste Frage dazu Frau D\u00f6rner.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":290,"sitzung":178,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Staatssekret\u00e4rin, ich w\u00fcrde gern wissen, auf welche Initiative diese umstrittene Regelung Eingang in den Regierungsentwurf gefunden hat.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":291,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, vielleicht k\u00f6nnen Sie noch einmal genau sagen, welche umstrittene Regelung Sie meinen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":292,"sitzung":178,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Ich meine die umstrittene Regelung bezogen auf die gruppenn\u00fctzige Forschung an nichteinwilligungsf\u00e4higen Erwachsenen. Ich dachte, das w\u00e4re deutlich.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":293,"sitzung":178,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das steht doch auf der Wand!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":294,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Ich habe mich nicht zur Wand umgedreht; aber ich habe einige Fragen zu beantworten und wei\u00df, wie sie lauten, Frau Kollegin K\u00fcnast. Aber wenn Sie jetzt mit mir diskutieren wollen, ist das auch in Ordnung.\n\nIch antworte Frau Kollegin D\u00f6rner gerne auf ihre Frage. - Frau Kollegin D\u00f6rner, es gibt eine EU-Verordnung, die wir umsetzen. Im Rahmen dieser Vorlage ist die klinische Pr\u00fcfung mit Nichteinwilligungsf\u00e4higen ein Thema. Deswegen ist das in unserem Gesetzentwurf enthalten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":295,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Frage, Maria Klein-Schmeink.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":296,"sitzung":178,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Nachfrage zur letzten Antwort. Inwiefern haben Sie den Gestaltungsspielraum, den die EU in dieser Frage durchaus l\u00e4sst, genutzt, und warum haben Sie die Variante gew\u00e4hlt, eine Ausweitung in Richtung gruppenn\u00fctziger Forschung vorzuschlagen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":297,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich m\u00f6chte noch einmal sehr deutlich feststellen, dass auf Druck Deutschlands in der damaligen Verhandlungsrunde der Ratsarbeitsgruppe \u00fcberhaupt eine nationale Abweichungsregel in die EU-Verordnung aufgenommen wurde. Das war unser pers\u00f6nliches Anliegen, weil wir wissen, dass wir Vorgaben des Bundestages haben und diese nicht aufweichen wollen. Danach bleiben strengere nationale Regelungen in den Mitgliedstaaten davon unber\u00fchrt. Diese k\u00f6nnen wir durchsetzen, und das werden wir auch tun.\n\nWir haben in den Beratungen festgestellt, dass wir volle Unterst\u00fctzung lediglich von \u00d6sterreich bekommen haben und dass alle anderen Mitgliedstaaten die Erm\u00f6glichung gruppenn\u00fctziger klinischer Pr\u00fcfungen mit nichteinwilligungsf\u00e4higen Erwachsenen wollten. Uns war wichtig, an der Stelle noch einmal deutlich zu machen, dass wir an dem Prinzip festhalten, dass mit nichteinwilligungsf\u00e4higen Erwachsenen nicht geforscht werden kann. Uns geht es darum, die M\u00f6glichkeit zu schaffen, dass im Vollbesitz der geistigen F\u00e4higkeiten Entscheidungen f\u00fcr die Zukunft getroffen werden k\u00f6nnen, von denen andere Menschen und vor allen Dingen die gruppenn\u00fctzige Forschung profitieren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":298,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Corinna R\u00fcffer.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":299,"sitzung":178,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"War die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen bei Ihren Konsultationen und Beratungen einbezogen? Gab es von ihrer Seite oder vonseiten ihres Beraterstabes eine Stellungnahme?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":300,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Wie im normalen parlamentarischen Verfahren \u00fcblich, bekommen alle beteiligten Ressorts die Vorlagen. Entsprechende R\u00fcckmeldungen flie\u00dfen in die Beratungen ein.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":301,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Hubert H\u00fcppe.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":302,"sitzung":178,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":"1786","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich h\u00e4tte die Frage doch gern genauer beantwortet bekommen. Es gab ja einen Referentenentwurf, der die fremdn\u00fctzige Forschung an Nichteinwilligungsf\u00e4higen entsprechend dem Beschluss des Bundestags aus dem Jahr 2013 nicht vorsah. Auf welche Veranlassung hin ist diese umstrittene Passage dann doch in den Referentenentwurf hineingekommen, um dem Kabinett vorgelegt zu werden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":303,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege H\u00fcppe, es gab nat\u00fcrlich die ersten Beratungen, wie es in einem parlamentarischen Verfahren \u00fcblich ist. Uns ist gerade vonseiten der Wissenschaft und anderer Vereinigungen und Verb\u00e4nde deutlich gemacht worden, dass wir diese Forschung brauchen. Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass gerade im Bereich der demenziell erkrankten Menschen deutlich wurde, dass sich alle Forschungsergebnisse, die wir haben, auf das Fr\u00fchstadium der Erkrankung beziehen und nicht auf das Ende. Hier besteht Forschungsbedarf; das ist sehr deutlich signalisiert worden. Deswegen haben wir diese Vorgaben aufgenommen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":304,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Fischbach, wir kommen jetzt zur Frage 5 der Kollegin Kordula Schulz-Asche:\n\nWelche klinischen Studien konnten aufgrund der derzeitigen Rechtslage, die gruppenn\u00fctzige Forschung an nichteinwilligungsf\u00e4higen Erwachsenen verbietet, nicht durchgef\u00fchrt werden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":305,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, gern antworte ich Ihnen auf Ihre Frage: Die Verordnung findet noch keine Anwendung. Konkrete Forschungsvorhaben in Europa konnten daher noch nicht durchgef\u00fchrt und deshalb auch noch nicht benannt werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":306,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Schulz-Asche.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":307,"sitzung":178,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin Fischbach, der Kollege H\u00fcppe hat eben zu Recht darauf hingewiesen, dass der Deutsche Bundestag im Jahr 2013 fast einstimmig einem Antrag zugestimmt hat, der die heute geltende Regelung enth\u00e4lt, dass nur bei eigenn\u00fctzigen Studien nichteinwilligungsf\u00e4hige Personen einbezogen werden d\u00fcrfen, dass hier also ganz strenge Vorgaben gemacht werden. Deswegen frage ich Sie: Welche Studien konnten nicht durchgef\u00fchrt werden, weil nichteinwilligungsf\u00e4hige Personen ohne Eigennutz nicht teilnehmen durften? Gibt es konkrete Beispiele, welche Forschungseinrichtungen im Bereich der Demenz bestimmte Studien nicht durchf\u00fchren konnten, die es nun notwendig machen, dass sich die Bundesregierung bzw. die sie tragenden Fraktionen von dem gemeinsamen Beschluss aus dem Jahre 2013 verabschieden, noch dazu in einem sehr kurzen und fragw\u00fcrdigen Verfahren?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":308,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich hatte gerade deutlich gemacht, dass die EU-Verordnung noch keine Anwendung findet. Insofern sind auch keine Antr\u00e4ge auf Studien eingegangen. Wie Sie sich vorstellen k\u00f6nnen, werden, wenn der rechtliche Rahmen noch gar nicht gegeben ist, auch keine entsprechenden Antr\u00e4ge gestellt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":309,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Schulz-Asche.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":310,"sitzung":178,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnen gerne auf dem Niveau weiterdiskutieren. Aber wir wissen, dass es Anfragen vonseiten der Forschung gegeben hat, sich nicht mehr an die Regelungen zu halten, die vom Bundestag im Jahr 2013 beschlossen wurden. Daf\u00fcr muss es ja Anl\u00e4sse geben. Deswegen frage ich Sie noch einmal konkret: Welche Studien sind von der Wissenschaft benannt worden, die aufgrund der jetzigen Rechtslage nicht durchgef\u00fchrt werden konnten, was die Bundesregierung jetzt veranlasst, sehr kurzfristig und in einer die parlamentarischen Rechte sehr einschr\u00e4nkenden Art und Weise \u00c4nderungen vorzunehmen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":311,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich denke, uns geht es um den Schutz Nichteinwilligungsf\u00e4higer. Da sind wir auf einer Linie. Deswegen bitte ich Sie, die Fragen vern\u00fcnftig miteinander zu diskutieren.\n\nIch gebe Ihnen gerne Antwort. Uns wurde im Rahmen des Gesetzgebungsvorhabens in vielen Gespr\u00e4chen gerade vonseiten des KKS-Netzwerks und des Arbeitskreises Medizinischer Ethik-Kommissionen, in dem 50 der 52 landesrechtlich gebildeten \u00f6ffentlich-rechtlichen Ethikkommissionen in Deutschland Mitglied sind, deutlich gemacht: Wir brauchen Forschung im Bereich demenziell Erkrankter gerade im Sp\u00e4tstadium. Hier reichen uns die Studien, die wir haben, nicht; denn sie beziehen sich alle auf den Anfang des Verlaufs. Wir haben festgestellt, dass wir zum Beispiel aufgrund der Ver\u00e4nderung der Verstoffwechselung im K\u00f6rper der Menschen neue Studien brauchen. Deswegen haben wir den Wunsch des KKS und des Arbeitskreises aufgenommen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":312,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Frau Kollegin D\u00f6rner.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":313,"sitzung":178,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Sie haben selber ausgef\u00fchrt, dass es die Bundesregierung war, die sich auf EU-Ebene daf\u00fcr eingesetzt hat, dass es \u00fcberhaupt Ausnahmeregelungen geben soll, und den Auftrag des Bundestages an die Bundesregierung in der Frage selbst genannt. Ich schlie\u00dfe daraus, dass Sie den Beschluss des Bundestages aus dem Jahr 2013 zu dem Sachverhalt meinen. Deshalb meine Frage: Warum setzen Sie jetzt den Beschluss des Bundestages von 2013 nicht vollst\u00e4ndig um und nutzen damit die Spielr\u00e4ume auf EU-Ebene, die Sie angeblich als Bundesregierung erst erm\u00f6glicht haben?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":314,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich m\u00f6chte deutlich machen: Das haben wir nicht angeblich getan, sondern mit vollem Nachdruck getan, weil bei uns wie bei Ihnen - hier lasse ich keine andere Deutung zu - der Schutz Nichteinwilligungsf\u00e4higer oberste Priorit\u00e4t hat. Deswegen wird sich an der Gesetzeslage und an der bisherigen Position nichts \u00e4ndern, dass die gruppenn\u00fctzige Forschung mit nichteinwilligungsf\u00e4higen Erwachsenen grunds\u00e4tzlich verboten ist. Daran \u00e4ndert sich nichts.\n\nWir wollen eine Ausnahme unter ganz engen Voraussetzungen m\u00f6glich machen; das sollte auch in Ihrem Sinne sein. Ich glaube, wir sollten nicht nur an uns selber denken, sondern haben auch der Allgemeinheit gegen\u00fcber eine Verantwortung. Altruismus steht nicht nur auf dem Papier. Deswegen haben wir gesagt: Unter ganz engen Voraussetzungen d\u00fcrfen Menschen, die im Vollbesitz ihrer geistigen F\u00e4higkeiten sind - wir reden nicht \u00fcber Nichteinwilligungsf\u00e4hige, sondern \u00fcber Menschen, die im Vollbesitz ihrer geistigen F\u00e4higkeiten sind -, f\u00fcr sich eine Entscheidung treffen, was passieren k\u00f6nnte, wenn sie im Alter an Demenz erkranken. Ich denke, das ist eine M\u00f6glichkeit, die im Rahmen unseres Grundgesetzes vertretbar ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":315,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Hubert H\u00fcppe.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":316,"sitzung":178,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":"1786","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben gerade gesagt, dass das KKS offensichtlich die einzige Institution ist, die eine solche M\u00f6glichkeit fordert. Das KKS konnte auf meine Anfrage hin keine einzige Studie aus dem Ausland vorlegen - dort, wo es schon seit vielen Jahren erlaubt ist, eine solche Forschung zu betreiben -, bei der die M\u00f6glichkeit genutzt wurde, fremdn\u00fctzige Forschung an Nichteinwilligungsf\u00e4higen zu betreiben, und die irgendeinen Nutzen f\u00fcr irgendeinen Patienten gehabt hat. Wie k\u00f6nnen Sie sich das erkl\u00e4ren?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":317,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, da liegen Ihnen andere Unterlagen vor als uns. Das KKS-Netzwerk hat noch einmal recherchiert und zum Beispiel auf eine Pr\u00fcfung hingewiesen, die im Juni 2007 in den USA durchgef\u00fchrt wurde. Das war eine Pr\u00fcfung, bei der gemeinn\u00fctzige klinische Forschung an nichteinwilligungsf\u00e4higen Erwachsenen durchgef\u00fchrt wurde. Parallel wurde an Erwachsenen geforscht, die einwilligungsf\u00e4hig waren. Das ist eine Studie, die in den USA durchgef\u00fchrt wurde, und sie ist uns auch vom KKS genannt worden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":318,"sitzung":178,"speaker":"Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":"1786","speaker_party":"cducsu","text":"2007!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":319,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Klein-Schmeink.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":320,"sitzung":178,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte einen erg\u00e4nzenden Sachverhalt ansprechen. Die Bundesregierung plant, dass f\u00fcr die Genehmigung klinischer Studien eine positive Stellungnahme der zust\u00e4ndigen unabh\u00e4ngigen Ethikkommission zuk\u00fcnftig nicht mehr zwingend erforderlich sein soll. Da stellt sich die Frage, ob damit nicht die Unabh\u00e4ngigkeit der Ethikkommission ausgehebelt wird und Sie gleichzeitig in die Steuerungsm\u00f6glichkeiten im Rahmen des Bewertungsverfahrens eingreifen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":321,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Ich muss feststellen, Frau Kollegin, dass wir formuliert haben, dass die Stellungnahme der Ethikkommission eine ma\u00dfgebliche Ber\u00fccksichtigung finden muss. Wir haben aufgrund der EU-Verordnung das Problem, dass wir eine Stellungnahme abgeben m\u00fcssen. Wir haben die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen. Ich sage noch einmal: Die Stellungnahmen der Ethikkommission m\u00fcssen \u201ema\u00dfgeblich ber\u00fccksichtigt\u201c werden - das ist ein Fachbegriff, den alle Experten entsprechend anwenden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":322,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Rudolf Henke, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":323,"sitzung":178,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, es ist jetzt mehrfach auf den Beschluss verwiesen worden, den der Deutsche Bundestag in der 17. Legislaturperiode auf Antrag der Fraktionen von CDU\/CSU, SPD, FDP und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Drucksache 17\/12183, gefasst hat. Ist es auch nach Ihrer Auffassung so, dass sich dieser Text auf den damals in den EU-Verhandlungen befindlichen Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates bezog und auf die Frage, wie die Bundesregierung Einfluss auf diese Beratungen nehmen sollte, nicht dagegen auf ein vom Deutschen Bundestag zu beschlie\u00dfendes Gesetz?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":324,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich danke Ihnen sehr f\u00fcr die Frage. Ich kann Ihre Ausf\u00fchrungen nur best\u00e4tigen. Ich war seinerzeit selber im Parlament und habe den Auftrag an der Stelle genau so verstanden. Ich schlie\u00dfe mich also der von Ihnen ausgef\u00fchrten Bewertung an.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":325,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Fischbach, jetzt kommen wir zur Frage 6 der Kollegin D\u00f6rner:\n\nWie viele bedeutsame klinische Studien zur Demenz wurden nach Kenntnis der Bundesregierung im au\u00dfereurop\u00e4ischen Ausland ausschlie\u00dflich an Nichteinwilligungsf\u00e4higen bisher durchgef\u00fchrt?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":326,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin D\u00f6rner, der Bundesregierung liegen hierzu keine Erkenntnisse vor. Auch eine Auswertung der amerikanischen Datenbank zu klinischen Studien, bei der es sich um eine Sammlung freiwilliger Dateneintr\u00e4ge handelt, erm\u00f6glicht nur eine Suche nach Studien mit Erwachsenen. Eine Einschr\u00e4nkung auf Nichteinwilligungsf\u00e4hige ist in dieser Datenbank nicht m\u00f6glich.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":327,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau D\u00f6rner, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":328,"sitzung":178,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Ich w\u00fcrde meine Frage gerne ausweiten, und zwar mit Blick auf die Fremdn\u00fctzigkeit: Wie viele bedeutsame klinische Studien zur Demenz an Nichteinwilligungsf\u00e4higen, die ausschlie\u00dflich fremdn\u00fctzig sind, wurden bisher im au\u00dfereurop\u00e4ischen Ausland durchgef\u00fchrt?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":329,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Auch dazu habe ich gerade schon etwas gesagt: Wir k\u00f6nnen dazu keine Aussagen machen, weil es in dem Bereich keine Statistik gibt.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal deutlich machen, Frau Kollegin D\u00f6rner, dass es nicht um fremdn\u00fctzige Forschung geht. Es geht um gruppenn\u00fctzige Forschung. Es ist schon etwas anderes, ob man die Zustimmung gibt, der Forschung in irgendeinem Bereich zur Verf\u00fcgung zu stehen, oder ob man selber einer Gruppe von Betroffenen zugeh\u00f6rt, deren Krankheit erforscht werden soll, und dann im altruistischen Sinne sagt: Ich habe zwar im Moment vielleicht keinen Eigennutzen, aber die nachfolgende Generation kann daraus einen Nutzen ziehen. - Deswegen unterscheiden wir schon zwischen fremd- und gruppenn\u00fctziger Forschung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":330,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin D\u00f6rner? - Gut, dann Herr H\u00fcppe.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":331,"sitzung":178,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":"1786","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, zu der von Ihnen eben genannten Studie aus dem Jahr 2007: Ist Ihnen bekannt, dass an dieser Studie sowohl einwilligungsf\u00e4hige wie nichteinwilligungsf\u00e4hige Patienten teilgenommen haben, die in randomisierte Gruppen aufgeteilt wurden, was nach Artikel 31 EU-Verordnung auch zuk\u00fcnftig in Europa nicht zul\u00e4ssig w\u00e4re, und dass damit dem Subsidiarit\u00e4tsgedanken widersprochen wird, dass, wo Forschung mit Einwilligungsf\u00e4higen stattfinden kann, dies nicht mit Nichteinwilligungsf\u00e4higen stattfinden darf?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":332,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie haben bei meiner Antwort nicht deutlich genug zugeh\u00f6rt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":333,"sitzung":178,"speaker":"Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":"1786","speaker_party":"cducsu","text":"Doch, habe ich!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":334,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Ich habe sehr wohl gesagt, dass die Studie mit Nichteinwilligungsf\u00e4higen, aber auch mit Einwilligungsf\u00e4higen durchgef\u00fchrt wurde; das k\u00f6nnen Sie nachlesen. Sie haben nach Studien gefragt, und ich habe Ihnen das Studienmodell sowie beide beteiligten Gruppen genannt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":335,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kordula Schulz-Asche.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":336,"sitzung":178,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, wir erleben, dass die Bundesregierung seit Wochen \u00fcber dieses Thema diskutiert und immer wieder neue Vorschl\u00e4ge auf den Tisch kommen. Wir reden hier \u00fcber Studien, die mit Menschen durchgef\u00fchrt werden sollen, die selber nicht mehr einwilligungsf\u00e4hig sind und wahrscheinlich auch keinen Eigennutzen aus dieser Studie ziehen k\u00f6nnen. Ich gehe davon aus, dass die verschiedenen Vorschl\u00e4ge, die sowohl aus SPD-Fraktion und CDU\/CSU-Fraktion als auch von der Regierung gekommen sind, von der Justizabteilung Ihres Ministeriums gepr\u00fcft und entsprechend bewertet wurden. Deswegen w\u00fcrde ich Sie bitten, uns die verschiedenen Varianten kurz vorzustellen und zu erl\u00e4utern, welche Empfehlungen Ihr Ministerium in Bezug auf die verschiedenen Vorschl\u00e4ge ausspricht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":337,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, da die Beratungen in beiden Fraktionen noch andauern und unterschiedliche Vorlagen auf dem Tisch liegen, ist es mir im Moment nicht m\u00f6glich, zu bewerten, was zum Beispiel in der SPD-Fraktion beraten wurde.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":338,"sitzung":178,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Das machen wir auch ohne Ministerium!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":339,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen nur f\u00fcr unser Haus sagen, dass wir sehr strenge Vorgaben haben und all die Vorschl\u00e4ge, die aus den Fraktionen kommen - jetzt ist das Parlament am Zuge -, aufnehmen werden. Wir warten auf die R\u00fcckmeldung und werden dementsprechend reagieren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":340,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Die Fragestellerin hat die M\u00f6glichkeit, zwei Fragen zu stellen. - Frau D\u00f6rner.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":341,"sitzung":178,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte anschlie\u00dfen an die Antwort, die Sie auf die Frage von Herrn Henke gegeben haben. Ich muss sagen: Ich wundere mich ein bisschen. Herr Henke hat ausgef\u00fchrt, dass sich der Beschluss des Bundestages aus dem Jahr 2013 auf die auf EU-Ebene getroffene Beschlussfassung bezogen hat. W\u00fcrden Sie mir darin zustimmen, dass es ziemlich unsinnig ist, eine Regelung auf EU-Ebene festzuschreiben, die einen sehr umfassenden Schutz erm\u00f6glicht, das aber dann im nationalen Parlament nicht umzusetzen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":342,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Die Beschl\u00fcsse des Parlaments kann ich nicht bewerten, und ich will es auch nicht tun. Das Parlament hat damals stark mehrheitlich \u00fcber die Beschlussvorlage entschieden. Ich m\u00f6chte diesen Beschluss nicht bewerten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":343,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Henke.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":344,"sitzung":178,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich habe gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sie auf eine Bewertung der Meinungsbildung des Parlaments verzichten wollen, aber w\u00fcrden Sie mir trotzdem zustimmen, dass folgender Gedanke logisch ist: Um andere Staaten davon zu \u00fcberzeugen, dass sie Deutschland den Freiraum strengerer Regelungen einr\u00e4umen sollten, musste es gelingen, ihnen klarzumachen, dass sie auch Regelungen, die sie selbst nicht so streng treffen wollten, m\u00f6glich machen m\u00fcssten. Glauben Sie nicht, dass das eine vern\u00fcnftige Haltung gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Kommission ist, um sie f\u00fcr unterschiedliche nationale Regelungen zu gewinnen, ohne dass eine Zustimmung zu einer solchen Freiheit in den einzelnen Staaten automatisch dazu f\u00fchrt, dass man eine nationale Regelung determiniert?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":345,"sitzung":178,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Als Parlamentarierin, die damals zugestimmt hat, kann ich Ihnen nur voll zustimmen. Ansonsten beziehe ich mich auf meine gerade gegebene Antwort: Das Ministerium wird parlamentarische Entscheidungen nicht bewerten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":346,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur.\n\nDie Frage 7 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn wird schriftlich beantwortet.\n\nDie Fragen 8 und 9 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn muss Herr Barthle nicht beantworten, weil der Fragesteller nicht anwesend ist. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nDie Fragen 10 und 11 des Abgeordneten Herbert Behrens werden schriftlich beantwortet.\n\nDie Fragen 12 und 13 der Abgeordneten Tabea R\u00f6\u00dfner werden schriftlich beantwortet, da die Kollegin nicht anwesend ist. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nIch rufe die Frage 14 des Kollegen Matthias Gastel auf:\n\nUnterst\u00fctzt die Bundesregierung die Inbetriebnahme der Neubaustrecke Wendlingen-Ulm unmittelbar nach deren Fertigstellung \u00fcber die eingleisige G\u00fcterzugkurve vom und ins Neckartal unabh\u00e4ngig vom m\u00f6glicherweise verschobenen Fertigstellungstermin von Stuttgart 21, um den Fahrg\u00e4sten eine deutliche Fahrzeitreduzierung zu erm\u00f6glichen?\n\nHerr Barthle, Sie sind dran.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":347,"sitzung":178,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Gastel, es ist nach Aussage des Vorhabentr\u00e4gers DB AG davon auszugehen, dass das Projekt Stuttgart 21 gemeinsam mit der Neubaustrecke Wendlingen-Ulm 2021 in Betrieb gehen kann. Das hat im \u00dcbrigen der Vorstandsvorsitzende der DB AG, Dr. Grube, heute fr\u00fch im Verkehrsausschuss nochmals best\u00e4tigt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":348,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r. - Herr Gastel.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":349,"sitzung":178,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Herr Barthle, ich gehe davon aus, dass auch im Bundesverkehrsministerium Zeitung gelesen wird und Nachrichten geschaut werden und deswegen wahrgenommen wurde, dass die Deutsche Bahn gesagt hat, dass es gut sein kann, dass das Projekt Stuttgart 21, also der Tiefbahnhof, erst im Jahr 2023 fertig wird. Gleichzeitig ist zu lesen, dass der Bau der Neubaustrecke Wendlingen-Ulm z\u00fcgig voranschreitet. Insoweit ist es nicht allzu wahrscheinlich, dass sich die formulierte Hoffnung erf\u00fcllt. Es stellt sich die Frage, ob Sie es riskieren wollen, dass Fahrzeitverk\u00fcrzungen, die auf der Strecke zwischen Stuttgart und Ulm oder zwischen Mannheim und M\u00fcnchen m\u00f6glich sind und von denen die Fahrg\u00e4ste profitieren w\u00fcrden, nicht realisiert werden, weil man beides gleichzeitig in Betrieb nehmen m\u00f6chte. Deswegen noch einmal die Frage: Wenn es so kommt, wie es sich abzeichnet, dass also beide Projekte nicht gleichzeitig fertig werden, sondern die Neubaustrecke ein, zwei oder mehr Jahre vorher fertig wird, werden Sie dann daf\u00fcr sorgen, dass die Neubaustrecke in Betrieb geht und die Fahrg\u00e4ste von k\u00fcrzeren Fahrzeiten auf den genannten Relationen profitieren?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":350,"sitzung":178,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, die Bundesregierung geht nach wie vor davon aus, dass die Aussagen des Vorhabentr\u00e4gers DB AG ernst zu nehmen sind. Die DB AG sagt, dass sie sich unter eventueller Nutzung von Beschleunigungsma\u00dfnahmen in der Lage sieht, die Strecke Wendlingen-Ulm gemeinsam mit dem Bahnhof Stuttgart 21 in Betrieb zu nehmen. Sollte sich das anders erweisen, m\u00fcsste das bei der n\u00e4chsten Aufsichtsratssitzung im September beschlossen werden. Diese Aufsichtsratssitzung m\u00fcssen wir abwarten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":351,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Gastel, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":352,"sitzung":178,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie trotz aller anderen Aussagen der Deutschen Bahn zum Baufortschritt bez\u00fcglich Stuttgart 21 immer noch davon ausgehen, dass beide Projekte gleichzeitig fertig werden, dr\u00e4ngt sich die Vermutung auf, dass die Baugeschwindigkeit f\u00fcr die Neubaustrecke Wendlingen-Ulm so weit verlangsamt wird, dass sich deren Fertigstellung der Fertigstellung von Stuttgart 21 angleicht. K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass das Bautempo f\u00fcr die Neubaustrecke k\u00fcnstlich verlangsamt wird, damit die Neubaustrecke gleichzeitig fertig wird?\n\nAndernfalls, also wenn die Neubaustrecke z\u00fcgig weitergebaut, aber nicht in Betrieb genommen wird, m\u00fcsste die Strecke bel\u00fcftet werden. Das w\u00fcrde bedeuten, dass leere Z\u00fcge t\u00e4glich mehrmals durch diese Tunnelanlage fahren m\u00fcssten, damit nichts rostet und nichts schimmelt. Das genau ist die Situation an der Zufahrt zum BER, also an der Zufahrt zum Bahnhof unter dem geplanten Flughafen. Es m\u00fcssen Z\u00fcge durch diesen Tunnel fahren, nur um ihn zu bel\u00fcften; Fahrg\u00e4ste profitieren davon nicht. K\u00f6nnen Sie eine Verlangsamung des Bautempos oder eine Bel\u00fcftung der Tunnelanlage durch das Fahren leerer Z\u00fcge ausschlie\u00dfen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":353,"sitzung":178,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, die Bundesregierung nimmt zun\u00e4chst einmal erfreut zur Kenntnis, dass die Bauvorhaben an der Bahnstrecke Wendlingen-Ulm im Zeitplan liegen. Da geht es sehr gut voran. Ein gro\u00dfer Teil der Tunnelbauwerke ist bereits vollendet. Insofern ist es eine sehr erfreuliche Erkenntnis, dass auch so gro\u00dfe Projekte innerhalb des Zeitrahmens realisiert werden k\u00f6nnen.\n\nDar\u00fcber hinaus macht sich die Bundesregierung eher die Auffassung des Vorstandsvorsitzenden der Bahn zu eigen, der sagt, es sei falsch, von einer Verlangsamung zu reden, im Gegenteil sei es wichtig, dass man auch bei Stuttgart 21 den Druck auf die Projekttr\u00e4ger aufrechterhalte und daf\u00fcr sorge, dass dort eine Beschleunigung stattfindet.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":354,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Barthle. - Dann kommen wir zu Frage 15 des Kollegen Matthias Gastel:\n\nWie stellt die Bundesregierung sicher, dass der bundeseigene Konzern Deutsche Bahn AG durch etwaige zus\u00e4tzliche Baukosten beim Projekt Stuttgart 21 und hierdurch erforderliche investive Eigenmittel keinen h\u00f6heren Schuldenstand erreicht und keine Einsparungen bei notwendigen Investitionen f\u00fcr die Instandhaltung der Schienenwege des Bundes vornimmt?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":355,"sitzung":178,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Die Antwort lautet: Der Bund nimmt seine Kontrollaufgaben \u00fcber den Aufsichtsrat der Deutschen Bahn AG wahr.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":356,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Gastel.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":357,"sitzung":178,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Es \u00fcberrascht mich jetzt, dass sich das auch so kurz ausdr\u00fccken l\u00e4sst.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657447,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":359,"sitzung":178,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Aber das ist trotzdem noch immer keine wirkliche Antwort. Denn der Deutschen Bahn steht das Wasser bis zum Hals - unter anderem wegen des Projekts Stuttgart 21, das Sie als Bund der Deutschen Bahn aufs Auge gedr\u00fcckt haben, obwohl es die Bahn gar nicht wollte. Jetzt wird es immer teurer. Die Projektpartner beharren darauf, dass sie ihren gedeckelten Beitrag zugesagt haben und dass sie sich nicht an den steigenden Kosten beteiligen.\n\nEs ist das Unternehmen des Bundes, der auf den Bau dieses Projektes gedr\u00e4ngt hat, der aber auch f\u00fcr andere schwierige wirtschaftliche Einfl\u00fcsse beim Bahnkonzern Mitverantwortung tr\u00e4gt. Deswegen ist die Frage: Wie gehen Sie damit um? Werden Sie beispielsweise als Bund akzeptieren, dass die Deutsche Bahn die Dividende nicht in der H\u00f6he in den n\u00e4chsten Jahren wird bezahlen k\u00f6nnen, wie Sie sie im Haushaltsplan eingestellt haben, weil das die wirtschaftliche Lage der DB unter anderem wegen Stuttgart 21 kaum mehr zul\u00e4sst?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":360,"sitzung":178,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, Sie wissen so gut wie ich, dass der Bund nicht Projektbeteiligter bei Stuttgart 21 ist. Deshalb halten wir uns an das, was wir bez\u00fcglich der Kosten\u00fcbernahmen vereinbart haben. Wie die Kostensteigerungen aufgeteilt werden, m\u00fcssen die Projekttr\u00e4ger verabreden.\n\nDie Bundesregierung hat einen Festbetrag zugesagt, an dem wir auch festhalten wollen. Alles Weitere entscheidet der Vorstand der DB AG. Deshalb gehen wir davon aus, dass auch die \u00fcbrigen von der DB AG zu erbringenden Leistungen, die durch die LuFV bzw. durch die LuFV II festgelegt sind, entsprechend eingehalten werden. Deshalb halte ich Ihre Vermutungen zun\u00e4chst einmal f\u00fcr Vermutungen, zu denen ich keine Stellungnahme abgebe.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":361,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":362,"sitzung":178,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Also noch einmal: Die wirtschaftliche Lage des DB Konzerns ist extrem schwierig. Es handelt sich um ein Bundesunternehmen. Da k\u00f6nnen Sie nicht einfach sagen, die sollten sich selbst mal darum k\u00fcmmern. Wenn ein Unternehmen seine Dividende mangels Gewinnen nicht mehr zahlen kann, muss sich nat\u00fcrlich auch der Bund als Eigent\u00fcmer, der auch f\u00fcr den Haushalt des Bundes und damit f\u00fcr die Einnahmen verantwortlich ist, damit auseinandersetzen: Wie verh\u00e4lt er sich? Erwartet er die Dividende oder nicht?\n\nIch versuche es jetzt anders. Die Deutsche Bahn steht auch wegen des schwierigen Marktes in den Bereichen Schieneng\u00fcterverkehr, Regionalverkehr, Fernverkehr usw. massiv unter Druck. Die Gewinne schmelzen auch deswegen, aber auch wegen Stuttgart 21. Das habe ich schon ausgef\u00fchrt. Inwieweit wird die Bundesregierung daf\u00fcr sorgen, dass sich die wirtschaftliche Situation des Systems Schiene insgesamt, aber auch der Deutschen Bahn ganz konkret verbessert, sodass wieder mehr G\u00fcter und Personen auf der Schiene unterwegs sind, damit sich die wirtschaftliche Lage insgesamt wieder verbessert?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":363,"sitzung":178,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, Sie waren heute fr\u00fch dabei, als der Vorstandsvorsitzende der Deutschen Bahn AG, Dr. Grube, ausf\u00fchrlich dargelegt hat, wie sich die Finanzsituation der Deutschen Bahn darstellt. Er hat auch die verschiedenen Faktoren genannt, auf die Ertragsminderungen zur\u00fcckzuf\u00fchren sind.\n\nMeiner Erinnerung nach ist dabei Stuttgart 21 nicht thematisiert und nicht als einer der Faktoren genannt worden, die f\u00fcr weniger Ertr\u00e4ge bei der Bahn verantwortlich sind. Die Bahn ist dabei, ein Konzept zu entwickeln, wie die Ertragslage wieder verbessert werden kann. Ich gehe aber nicht davon aus, dass das im direkten Zusammenhang mit Stuttgart 21 steht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":364,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r Barthle. - Die Fragen 16 und 17 der Abgeordneten Sabine Leidig und die Frage 18 des Kollegen Dr. Andr\u00e9 Hahn werden schriftlich beantwortet.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit.\n\nDie Frage 19 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn und die Frage 20 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl werden schriftlich beantwortet. Die Fragen 21 und 22 des Abgeordneten Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen), die Fragen 23 und 24 der Abgeordneten Dr. Julia Verlinden sowie die Frage 25 des Abgeordneten Oliver Krischer werden allesamt schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Zur Beantwortung begr\u00fc\u00dfe ich Hans-Joachim Fuchtel.\n\nDie Frage 26 des Abgeordneten Niema Movassat wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 27 des Abgeordneten Uwe Kekeritz auf:\n\nWelche Ma\u00dfnahmen wurden von deutscher Seite im Projektvorschlag der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH, der im Rahmen des \u201eEU Trust Fund for Migration\u201c zur Unterst\u00fctzung von libyschen Kommunen auf der Migrationsroute eingebracht wurde, vorgeschlagen (vergleiche Ausschussdrucksache 18(19)383 des Ausschusses f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung des Deutschen Bundestages), und mit welchen einheimischen Partnerorganisationen und -institutionen sollen die Projekte umgesetzt werden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":365,"sitzung":178,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, der Vorschlag befindet sich derzeit noch in der Ausarbeitung und soll voraussichtlich im Oktober 2016 beim EU Trust Fund for Migration eingereicht werden. Soweit man schon jetzt Konturen andeuten kann, kann ich sagen: Es geht darum, dass die Tr\u00e4ger vor allem die libyschen Kommunen sein werden, die auf der Migrationsroute von Fl\u00fcchtlingen aus Subsahara-Afrika liegen und bei der Aufnahme von Migranten unterst\u00fctzt werden sollen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":366,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":367,"sitzung":178,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatssekret\u00e4r, wir haben ja schon eine lange Beziehung zu Libyen. Insbesondere erinnere ich mich an die Beziehungen zu Libyen noch zu Gaddafis Zeiten. Damals hat die EU in Zusammenarbeit mit Gaddafi daf\u00fcr gesorgt, dass Auffanglager errichtet worden sind. Meine Frage ist: Ist geplant, zusammen mit den libyschen Kommunen entlang der Fl\u00fcchtlingsroute Gef\u00e4ngnisse, Lager und dergleichen zu errichten, und wenn ja, wie stellen Sie sicher, dass dort die menschenrechtlichen Aspekte ber\u00fccksichtigt werden? Inwieweit ist das \u00fcberhaupt mit Entwicklungspolitik vereinbar?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":368,"sitzung":178,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Ich habe vermutet, worauf Sie hinauswollen, und kann Ihnen dazu folgende Antwort geben: Eine Zusammenarbeit mit den Sicherheitsbeh\u00f6rden bzw. eine Lieferung von Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nden f\u00fcr Grenz\u00fcberwachung oder Fortbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Sicherheitskr\u00e4fte sind nicht vorgesehen. Damit verd\u00fcnnt sich schon sehr stark Ihre Vermutung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":369,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":370,"sitzung":178,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnen dann zur n\u00e4chsten Frage kommen. Das reicht mir.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":371,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Einen Moment.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":372,"sitzung":178,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Ich verzichte auf die Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":373,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ja, aber Kollege Str\u00f6bele hat noch eine Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":374,"sitzung":178,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Entschuldigung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":375,"sitzung":178,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Herr Staatssekret\u00e4r, ist der Bundesregierung bekannt, dass auf diesen Migrationsrouten, wenn man das einmal besch\u00f6nigend so benennen will, sowohl in Libyen selber als auch vor Libyen von Kommunen und von verschiedenen libyschen Gruppierungen schon heute von den Fl\u00fcchtlingen Gelder in H\u00f6he von vielen Hundert Dollar pro Fl\u00fcchtling erpresst werden, dass sie \u00fcberhaupt durchgelassen werden? Was macht dann die Unterst\u00fctzung dieser Kommunen mit Entwicklungshilfegeldern sinnvoll?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":376,"sitzung":178,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Wir wollen erreichen, Herr Kollege Str\u00f6bele, dass Libyen in Zukunft nicht Durchgangsland wird, sondern ein Land, wo die Migranten Arbeit finden und sie eine Destination haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":377,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir jetzt zur Frage 28 des Kollegen Kekeritz:\n\nWie erkl\u00e4rt die Bundesregierung ihre widerspr\u00fcchlichen Antworten zum Wirtschaftspartnerschaftsabkommen zwischen der Europ\u00e4ischen Union und ihren Mitgliedstaaten und den westafrikanischen Staaten, der Westafrikanischen Wirtschaftsgemeinschaft - ECOWAS - und der Westafrikanischen Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion - UEMOA - (ECOWAS-WPA), in denen sie einerseits in der Antwort auf die schriftliche Frage 106 auf Bundestagsdrucksache 18\/8127 vom 11. April 2016 die verfassungsrechtliche Pr\u00fcfung des ECOWAS-WPA durch das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz mit dem Ergebnis best\u00e4tigte, dass kein Vertragsgesetz erforderlich sei (vergleiche auch die Antworten der Bundesregierung auf die schriftliche Frage 68 auf Bundestagsdrucksache 18\/7794 vom 2. M\u00e4rz 2016 sowie die schriftliche Frage 82 auf Bundestagsdrucksache 18\/3361 vom 20. November 2014) und andererseits in der Fragestunde am 1. Juni 2016 in ihrer Antwort auf meine m\u00fcndliche Frage 19 (Plenarprotokoll 18\/172) mitteilte, dass noch keine verfassungsrechtliche Pr\u00fcfung erfolgt sei, da der offizielle Ratifikationsprozess noch nicht eingeleitet sei und somit noch keine Entscheidung bez\u00fcglich eines Vertragsgesetzes vorliege (bitte um Kl\u00e4rung, welche Antwort der Bundesregierung f\u00fcr g\u00fcltig erkl\u00e4rt wird), und inwieweit hat nach Kenntnis der Bundesregierung im Rahmen der Verhandlungen und Unterzeichnung der WPAs die Kooperationsbereitschaft der afrikanischen Staaten in Migrationsfragen (vergleiche Mitteilung der Kommission COM(2016) 385) eine Rolle gespielt (bitte l\u00e4nderspezifisch erl\u00e4utern)?\n\nHerr Fuchtel.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":378,"sitzung":178,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Ich k\u00f6nnte es jetzt f\u00fcr den Kollegen Kekeritz spannend machen, der dieser Frage schon sehr lange Aufmerksamkeit zuwendet, oder ich kann gleich zum Ergebnis kommen. Es geht darum, ob der Vertragstext Gegenstand eines Vertragsgesetzes werden soll und dieses Vertragsgesetz dann auch dem Deutschen Bundestag zur Beratung vorgelegt wird. Der Kollege Kekeritz hat ja darauf hingewiesen, dass die Pr\u00fcfungen hier schon etwas l\u00e4nger andauern und dass sie nicht abgeschlossen worden sind. Ich darf Ihnen aber jetzt sagen: Unabh\u00e4ngig von der verfassungsrechtlichen Notwendigkeit wird die Bundesregierung den Entwurf f\u00fcr ein Vertragsgesetz vorbereiten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":379,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":380,"sitzung":178,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie glauben es kaum: Die Botschaft h\u00f6r ich wohl. Aber Sie haben richtig darauf hingewiesen, dass ich mit Ihrem Kollegen, dem Staatssekret\u00e4r Silberhorn, diese Frage dreimal bearbeitet habe, und dreimal habe ich unterschiedliche Antworten bekommen. Es w\u00e4re mir sehr recht, wenn dies die finale Antwort ist. Aber ich bin jetzt etwas irritiert; das ist n\u00e4mlich die vierte Antwort. Ist die jetzt rechtsverbindlich, und was kann ich tun, um die Rechtsverbindlichkeit tats\u00e4chlich endg\u00fcltig zu \u00fcberpr\u00fcfen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":381,"sitzung":178,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal habe ich auf die Vorl\u00e4ufigkeit jeder bisherigen Beurteilung hingewiesen. Ein kluger Gesetzgeber pr\u00fcft auf jeden Fall zun\u00e4chst einmal gr\u00fcndlich. Das haben Sie auch akzeptiert; deswegen haben Sie ja dreimal nachgefragt. Ich darf Sie an die Aussage von Konrad Adenauer erinnern, der einmal gesagt hat: Mich kann niemand daran hindern, jeden Tag kl\u00fcger zu werden. - Wie Sie dieser Aussage von mir entnehmen k\u00f6nnen, ist dieser Fall bei diesem Vorgang hier offensichtlich eingetreten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":382,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ihre Frage noch.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":383,"sitzung":178,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Nur noch einmal zum endg\u00fcltigen Verst\u00e4ndnis - das k\u00f6nnen Sie mit Ja oder Nein beantworten -: Es wird im Deutschen Bundestag ein Ratifizierungsgesetz bez\u00fcglich des Wirtschaftspartnerschaftsabkommens ECOWAS\/EU geben?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":384,"sitzung":178,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Es hat eine Abstimmung zwischen dem Bundesjustizminister und dem Bundeminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung gegeben, und da ist dies vereinbart worden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":385,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Fuchtel.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie.\n\nDie Frage 29 des Kollegen Beck (K\u00f6ln), die Frage 30 der Kollegin Kotting-Uhl, die Frage 31 der Kollegin H\u00f6hn, die Fragen 32 und 33 des Kollegen Ernst, die Frage 34 des Kollegen Krischer und die Fragen 35 und 36 der Kollegin Baerbock werden schriftlich beantwortet.\n\nJetzt kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Kollege Roth ist immer noch da, was uns freut.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":386,"sitzung":178,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Wir auch!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657476,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":178,"speaker":"Gegenruf des Staatsministers Michael Roth","speaker_cleaned":"des  Michael Roth","speaker_fp":"des-michael-roth","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sie sind aber sp\u00e4ter gekommen!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":388,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Die Frage 37 des Kollegen Hunko, die Frage 38 der Kollegin Da\u011fdelen, die Frage 39 des Kollegen Movassat, die Fragen 40 und 41 der Kollegin Brantner, die Frage 42 der Kollegin H\u00f6ger und die Fragen 43 und 44 des Kollegen Nouripour werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Ich begr\u00fc\u00dfe den Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Dr. Krings.\n\nIch rufe die Frage 45 des Kollegen Str\u00f6bele auf:\n\nWelche Auskunft gibt die Bundesregierung \u00fcber Befragungen Inhaftierter im Ausland durch Mitarbeiter deutscher Nachrichtendienste, nachdem die Gefangenen Murat Kurnaz in Guant\u00e1namo und Mohammed Haydar Zammar in Bagdad vernommen worden waren, nach dem diesbez\u00fcglichen Erlass des Bundeskanzleramts vom 6. M\u00e4rz 2006 (bitte nach Fallzahlen, Jahr, Haftstaat\/-einrichtung, Haftgrund\/Gefahrenbereich, Befragerbeh\u00f6rde aufschl\u00fcsseln), und welche Angaben macht die Bundesregierung \u00fcber die Zahl von Abbr\u00fcchen solcher Befragungen wegen Folterindizien und der Unterrichtungen des Parlamentarischen Kontrollgremiums \u00fcber die Befragungen, die nach dem Erlass im Anschluss des Abschlusses der Befragungen bzw. viertelj\u00e4hrlich erfolgen sollen?\n\nHerr Krings, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":389,"sitzung":178,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Mehr sehr verehrten Damen und Herren! Herr Str\u00f6bele, das, was jetzt kommt, haben Sie sich wahrscheinlich fast schon gedacht: Aus Gr\u00fcnden der \u00f6ffentlichen Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland kann die Beantwortung dieser Frage nicht offen, sondern nur eingestuft erfolgen. Sie bekommen die Antwort also, aber nicht in hiesiger offener Sitzung.\n\nRichtig ist nat\u00fcrlich: Der parlamentarische Informationsanspruch ist grunds\u00e4tzlich auf die Beantwortung gestellter Fragen in der \u00d6ffentlichkeit angelegt. Demgegen\u00fcber sind indes nach \u00a7 4 Absatz 1 des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes, S\u00dcG, im \u00f6ffentlichen Interesse geheimhaltungsbed\u00fcrftige Tatsachen, Gegenst\u00e4nde oder Erkenntnisse entsprechend ihrer Schutzbed\u00fcrftigkeit einzustufen.\n\nDie Ausf\u00fchrungen zu Ihrer m\u00fcndlichen Frage sind daher als Verschlusssache gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Absatz 2 Nummer 2 S\u00dcG bzw. \u00a7 3 Nummer 2 der Allgemeinen Verwaltungsvorschrift des Bundesministeriums des Innern zum materiellen und organisatorischen Schutz von Verschlusssachen sogar mit dem Geheimhaltungsgrad Geheim eingestuft. Die Angaben sind daher in der Geheimschutzstelle des Bundestages einsehbar.\n\nSie weisen ja in Ihrer Frage schon darauf hin - wenn ich das noch erg\u00e4nzen darf, lieber Herr Str\u00f6bele -, dass es hier um Themen geht, die auch das Parlamentarische Kontrollgremium besch\u00e4ftigen. Die Beratungen dieses Gremiums finden ja bekannterma\u00dfen auch in nicht\u00f6ffentlicher oder geheimer Sitzung statt. Insofern haben Sie wahrscheinlich schon damit gerechnet, dass wir diese Frage in dieser Sitzung nicht beantworten k\u00f6nnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":390,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":391,"sitzung":178,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich rechne bei der Bundesregierung immer mit dem Schlimmsten; aber ganz so habe ich mir Ihre Antwort doch nicht gedacht. Ich habe ja nach der Anzahl gefragt. Es geht also um Informationen dar\u00fcber, wie h\u00e4ufig das geschehen ist. Dann kann man in die Einzelheiten gehen. Aber erst einmal geht es darum, wie h\u00e4ufig das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, also der Inlandsgeheimdienst, und der Bundesnachrichtendienst, also der Auslandsgeheimdienst, in Foltergef\u00e4ngnissen wie Guant\u00e1namo oder in Damaskus - das sind bekannte F\u00e4lle, \u00fcber die in der \u00d6ffentlichkeit diskutiert worden ist - Befragungen deutscher Staatsb\u00fcrger oder von Leuten mit Deutschlandbezug durchgef\u00fchrt haben. Ich sage es einmal ganz vorsichtig: Es w\u00e4re eine knifflige Sache, wenn man in Foltergef\u00e4ngnissen befragt und damit rechnen muss, dass vor der Befragung gefoltert worden ist.\n\nIch habe nat\u00fcrlich Anlass zu dieser Frage. Sie k\u00f6nnen doch wenigstens sagen, ob das f\u00fcnfmal oder hundertmal geschehen ist - was wei\u00df ich. Das wei\u00df ich tats\u00e4chlich nicht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":392,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Krings, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":393,"sitzung":178,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Herr Str\u00f6bele, dass Sie das nicht wissen, ist bei dem, was Sie sonst immer von Dingen wissen, die an sich geheimschutzbed\u00fcrftig sind, kaum zu glauben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":394,"sitzung":178,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das wollen wir ja auch wissen!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":395,"sitzung":178,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich habe schon verstanden, was Sie in \u00f6ffentlicher Sitzung gerne erfahren und h\u00f6ren wollen. Es geht hier um Zahlen, um Gr\u00f6\u00dfenordnungen und um die Frage, ob es \u00fcberhaupt dazu gekommen ist, wobei ich den Begriff \u201eFoltergef\u00e4ngnis\u201c hier zwar stehen lasse, aber normalerweise gibt es Befragungen in Gef\u00e4ngnissen im Ausland, die man auch bei b\u00f6swilliger Art sicherlich nicht mit diesem Begriff belegen kann.\n\nAll das, was Sie hier ansprechen und in Erfahrung bringen wollen, ber\u00fchrt nat\u00fcrlich die Zusammenarbeit deutscher Nachrichtendienste mit ausl\u00e4ndischen Nachrichtendiensten. Es d\u00fcrfte nun wirklich nicht neu sein, dass das hochsicherheitsrelevante Fragen sind. Es steht gar nicht in unserer Macht. Selbst wenn wir etwas transparenter sein wollten als die Dienste, Parlamente und Regierungen anderer L\u00e4nder, w\u00fcrde das die M\u00f6glichkeit der Zusammenarbeit nat\u00fcrlich erheblich beeintr\u00e4chtigen. Gerade deshalb gibt es andere Instrumente daf\u00fcr, zum Beispiel das Parlamentarische Kontrollgremium, in dem Sie - das habe ich mir erz\u00e4hlen lassen - einer der eifrigsten Mitstreiter sind. Daneben gibt es die M\u00f6glichkeit - das haben wir jetzt hier auch angeboten -, Informationen in der Geheimschutzstelle auszulegen, um das Informationsbed\u00fcrfnis des Parlaments, das existiert und das wir sehr ernst nehmen, zu befriedigen. Dieses Informationsbed\u00fcrfnis war mit den Sicherheitsinteressen der Bundesrepublik Deutschland abzuw\u00e4gen, und diese Abw\u00e4gung hat zu dem eben vorgetragenen Ergebnis gef\u00fchrt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":396,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Eine letzte Nachfrage, Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":397,"sitzung":178,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, das \u00fcberzeugt mich auch deshalb nicht, weil solche Fragen in \u00f6ffentlicher Sitzung des NSA-Untersuchungsausschusses durchaus er\u00f6rtert werden - auch in Einzelf\u00e4llen. Sie werden zwar nicht im Detail behandelt - dann geht es in eine geheime Sitzung -, aber ich frage mich, warum Sie nicht einmal die Zahl sagen k\u00f6nnen, damit man sich unter anderem auch im NSA-Untersuchungsausschuss darauf st\u00fctzen und damit argumentieren kann. Das sehe ich nicht ein.\n\nSind Sie bereit, diese Auffassung der Bundesregierung noch einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen? Vielleicht machen Sie sich einmal dar\u00fcber kundig - ich nehme an, Sie wissen das nicht -, dass das im NSA-Untersuchungsausschuss Thema gewesen ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":398,"sitzung":178,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, Herr Kollege, ich nehme diesen Hinweis auf den Untersuchungsausschuss, an dessen Sitzungen ich nicht teilnehme, nat\u00fcrlich ernst, und zwar in mehrfacher Hinsicht. Zum Ersten zeigt das, dass Sie dort offenbar auch eine \u00f6ffentliche Informationsquelle haben, durch die Sie mehr zu erfahren meinen. Insofern ist die Dringlichkeit, das hier auch noch zu er\u00f6rtern, vielleicht nicht ganz so gro\u00df, selbst wenn Sie das nachher \u00f6ffentlich verwerten wollen. Zum Zweiten werde ich sowohl pr\u00fcfen, ob wir hier vielleicht zu streng oder im NSA-Untersuchungsausschuss zu liberal sind, wenn es um \u00f6ffentliche Informationen geht. In beide Richtungen m\u00fcssen wir unser Verhalten noch einmal \u00fcberpr\u00fcfen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":399,"sitzung":178,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Zeit f\u00fcr die Fragestunde ist um \u00fcber zehn Minuten \u00fcberzogen. Das war heute eine sehr intensive Frage- und Antwortrunde. Ich schlie\u00dfe hiermit die Fragestunde. Die restlichen Fragen fallen nicht weg, sondern werden, wie vorhin verabredet, schriftlich beantwortet.\n\nDie Sitzung ist unterbrochen und wird um 16.30 Uhr wieder er\u00f6ffnet.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657489,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 16.18 bis 16.33 Uhr","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":401,"sitzung":178,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe unseren Tagesordnungspunkt 4 auf:\n\nVereinbarte Debatte\n\n75. Jahrestag des \u00dcberfalls Deutschlands auf die Sowjetunion\n\nIch begr\u00fc\u00dfe auf der Ehrentrib\u00fcne die Botschafter Russlands, Armeniens und Tadschikistans,","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657491,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":403,"sitzung":178,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Vertreter der Botschaften von Belarus und der Ukraine sowie anderer Botschaften unserer Nachbar- und Partnerl\u00e4nder. Wir freuen uns \u00fcber Ihr Interesse an dieser Debatte.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mit dieser Debatte erinnern wir an den deutschen Angriffskrieg gegen die Sowjetunion, einen beispiellosen Vernichtungsfeldzug im Osten Europas, der in der menschenverachtenden nationalsozialistischen Rassenideologie wurzelte, an das unvorstellbare Leid so vieler Russen, Wei\u00dfrussen und Ukrainer sowie von Millionen von Soldaten und von noch mehr Zivilisten, die Opfer nationalsozialistischen Unrechts geworden sind. Vor allem aber sehen wir heute unsere Verantwortung, mit all unseren M\u00f6glichkeiten darauf hinzuwirken, dass etwas Vergleichbares nie wieder geschieht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657493,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":405,"sitzung":178,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nach dem Zweiten Weltkrieg und der Teilung Europas wurde in der Konferenz \u00fcber Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa gemeinsam nach Wegen gesucht, die eine geregelte friedliche Entwicklung auf unserem Kontinent erm\u00f6glichen. Die KSZE-Schlussakte von 1975 schwor einer Konfrontationspolitik ab. Sie war die Lehre aus einer furchtbaren historischen Gewalterfahrung vor 1945.\n\nNach \u00dcberwindung der Teilung Europas fanden deren Leitprinzipien Eingang in die Charta von Paris, darunter Gleichberechtigung und Selbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker, Unverletzlichkeit der Grenzen, territoriale Integrit\u00e4t der Staaten und friedliche Regelung von Streitf\u00e4llen. Mit dieser Charta haben im November 1990  34 Staats- und Regierungschefs innerhalb und au\u00dferhalb Europas - darunter die der Bundesrepublik Deutschland und der Sowjetunion - ihr \u201eunersch\u00fctterliches Bekenntnis zu einer auf Menschenrechten und Grundfreiheiten beruhenden Demokratie, Wohlstand durch wirtschaftliche Freiheit und soziale Gerechtigkeit und gleiche Sicherheit f\u00fcr alle unsere L\u00e4nder\u201c zum Ausdruck gebracht.\n\nWenn wir heute an den deutschen \u00dcberfall auf die Sowjetunion erinnern, bekr\u00e4ftigen wir unseren Willen, diesen Lehren einer Geschichte, f\u00fcr die unser Land mehr Verantwortung tr\u00e4gt als alle anderen, gerecht zu werden und nie und nirgends zu dulden, dass diese unumst\u00f6\u00dflichen Prinzipien von Freiheit und Frieden in Europa infrage gestellt werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657495,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":407,"sitzung":178,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich stelle fest, dass dazu Einvernehmen besteht.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst dem Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen, Frank-Walter Steinmeier.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657497,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657498,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In den fr\u00fchen Morgenstunden des 22. Juni 1941, heute vor 75 Jahren, brach die H\u00f6lle los. Millionen deutsche Soldaten, Hunderttausende Fahrzeuge und Pferde, Tausende Panzer, Flugzeuge und Gesch\u00fctze wurden auf Befehl Hitlers mit aller Kraft gen Osten geworfen. \u00dcber 25 Millionen Menschen in der Sowjetunion, Wei\u00dfrussen, Ukrainer, Russen und andere, sollten in diesem Angriffskrieg ihr Leben verlieren. Das Ausma\u00df des Leidens ist nicht in Worte zu fassen.\n\nMir pers\u00f6nlich ist kaum ein Moment der letzten Jahre so tief in Erinnerung, kaum ein Moment inmitten der vielen aktuellen Turbulenzen hat mich so bewegt wie der Besuch in der Kriegsw\u00fcste von Stalingrad vor einem Jahr. Am 70. Jahrestag des Kriegsendes stand ich mit meinem russischen Kollegen Lawrow auf den \u00f6den Fl\u00e4chen vor den Toren der Stadt. Bis zum grauen Horizont reichen die Kreuze der Kriegsgr\u00e4ber, russische und deutsche darunter; stumm stehen die Kreuze dort, wo unter furchtbaren Qualen Abertausende Menschen ihr Leben verloren.\n\nUnd Stalingrad - das wissen wir - ist nur ein Ort des Grauens. Was Deutsche in der Sowjetunion angerichtet haben, d\u00fcrfen wir niemals vergessen, und genau deshalb sind wir hier, meine Damen und Herren.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657499,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657500,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir sind hier, um zu erinnern, und wir sind hier, um uns im Erinnern der Verantwortung zu vergewissern, die wir Deutsche f\u00fcr den Frieden auf diesem Kontinent tragen. Denn unserem Land, von dem so viel Unheil ausgegangen ist, ist es \u00fcber die Jahrzehnte nach dem Krieg verg\u00f6nnt gewesen, Schritt um Schritt wieder hineinzuwachsen ins Herz der internationalen Gemeinschaft: zun\u00e4chst als Bundesrepublik in das B\u00fcndnis der westlichen Demokratien, auch der NATO, dann in das gro\u00dfartige Friedensprojekt der europ\u00e4ischen Einigung, in die Europ\u00e4ische Union, die morgen bei unseren britischen Freunden vor einer historischen Bew\u00e4hrungsprobe steht, und schlie\u00dflich als wiedervereintes Land in eine gemeinsame europ\u00e4ische Sicherheitsarchitektur, die Ost und West umfasst und deren Prinzipien \u00fcber die Schlussakte von Helsinki in der OSZE verankert sind, deren Vorsitz wir Deutsche in diesem Jahr innehaben.\n\nViel Gutes also ist uns in Deutschland und Europa seit jenen Schreckenszeiten widerfahren, vieles, was es zu bewahren gilt, vieles, f\u00fcr das wir Deutsche bis heute dankbar sind: f\u00fcr den Fall der Berliner Mauer, f\u00fcr die deutsche Einheit als Ergebnis der friedlichen Revolution in der DDR, erm\u00f6glicht von den ehemaligen Siegerm\u00e4chten, und f\u00fcr den friedlichen Abzug Hunderttausender russischer Soldaten aus Deutschland.\n\nUnd dennoch: Von einem Zeitalter des Friedens sind wir heute weit entfernt, weiter, leider, als wir jemals seit dem Ende des Kalten Krieges waren. Blutige Konflikte toben in Europas Nachbarschaft. Doch auch mitten durch Europa geht ein tiefer Riss. Mit der Annexion der Krim und der Destabilisierung der Ostukraine hat sich erstmals seit dem Ende des Kalten Krieges ein Unterzeichnerstaat der Schlussakte von Helsinki offen gegen eines der leitenden Prinzipien der europ\u00e4ischen Friedensordnung gestellt, die Unverletzlichkeit der Grenzen und die Souver\u00e4nit\u00e4t eines anderen Staates.\n\nGerade weil wir unsere historische Verantwortung f\u00fcr die europ\u00e4ische Friedensordnung ernst nehmen, war es diese deutsche Bundesregierung, die auf diesen Prinzipienbruch klar und unmissverst\u00e4ndlich reagiert hat und die unsere Partner in diese Reaktion eingebunden hat.\n\nDas Gef\u00fchl der Bedrohung, das insbesondere im Baltikum, aber auch in anderen Teilen Ost- und Mitteleuropas entstanden ist, nehmen wir ernst. Ich bin vermutlich in keiner anderen Region in dieser Amtsperiode so h\u00e4ufig gewesen wie bei den \u00f6stlichen Partnern in Europa und dort wiederum in den baltischen Staaten. Dort unterst\u00fctzen wir nicht nur den Aufbau eines russischsprachigen Programms im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, von Anfang an waren wir auch bei den R\u00fcckversicherungsma\u00dfnahmen der NATO dabei. Wir haben die Wales-Beschl\u00fcsse mit vorbereitet und getragen, wir haben Verantwortung in der Umsetzung der Beschl\u00fcsse \u00fcbernommen und tragen sie jetzt bei der Vorbereitung des Gipfels in Warschau.\n\nWorauf es ankommt, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist, dass wir bei all dem nicht aus den Augen verlieren, dass wir uns im B\u00fcndnis sp\u00e4testens seit dem Harmel-Bericht von 1967 von zwei gleichrangigen Prinzipien haben leiten lassen: Deterrence and D\u00e9tente. Oder in Deutsch: Abschreckung und Entspannung durch Dialog - Grunds\u00e4tze, die uns sp\u00e4ter zur NATO-Russland-Akte gef\u00fchrt haben und die wir gerade jetzt nicht zur Disposition stellen sollten, wie manche es fordern.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657501,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657502,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Denn zur Verantwortung f\u00fcr den Frieden auf diesem Kontinent geh\u00f6rt auch, die richtigen Lehren aus dem blutigen 20. Jahrhundert zu ziehen. Zu diesen Lehren geh\u00f6rt, sich nicht in einer endlosen Spirale der Eskalation zu verlieren. Zu diesen Lehren geh\u00f6rt die Bereitschaft, und zwar auf allen Seiten, immer wieder Auswege aus der Konfrontation zu suchen, und zu diesen Lehren geh\u00f6rt: so viel Verteidigungsbereitschaft wie n\u00f6tig, so viel Dialog und Zusammenarbeit wie m\u00f6glich. Beide S\u00e4ulen m\u00fcssen stark sein.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657503,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657504,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Deshalb sage ich heute ebenso wie in den letzten Jahren: Wenn sich die Sicherheitslage ver\u00e4ndert - und das hat sie -, dann m\u00fcssen wir unsere milit\u00e4rischen F\u00e4higkeiten anpassen, aber wir d\u00fcrfen nicht gleichzeitig der Illusion anheimfallen, dass milit\u00e4rische St\u00e4rke allein schon zur Sicherheit f\u00fchrt.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657505,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657506,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es ist vielmehr zugleich unsere Pflicht, die Gespr\u00e4chsf\u00e4den nicht zu kappen, nicht etwa, weil alles fr\u00f6hlich so weitergehen soll, als w\u00e4re nichts geschehen, sondern allein schon, um das Risiko von milit\u00e4rischen Missverst\u00e4ndnissen zu minimieren, aber noch mehr, um den Prozess der Vertrauensbildung und hoffentlich langfristig auch Wiederann\u00e4herung m\u00f6glich zu machen.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657507,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657508,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich gebe zu: All das sind keine neuen Einsichten, sondern diese Prinzipien erwachsen tief aus unserer gemeinsamen Geschichte. Dauerhafte Sicherheit in Europa kann es nur mit und nicht gegen Russland geben. Seien Sie gewiss, ich sage in Russland genauso: Es kann dauerhafte Sicherheit f\u00fcr Russland nur mit und nicht gegen Europa geben.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657509,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657510,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Geschichte unserer V\u00f6lker, Deutsche und Russen, war in den vergangenen Jahrhunderten allzu oft eine Geschichte der Extreme. Wo sich zwischen uns Entfremdung und Feindschaft breitgemacht haben, da waren die Folgen verheerend - f\u00fcr uns selbst, aber auch f\u00fcr andere in Europa. Gerade deshalb m\u00fcssen wir verhindern, dass aus den aktuellen politischen Differenzen und Konflikten, die wir mit der russischen Regierung haben, eine Entfremdung zwischen unseren V\u00f6lkern wird.\n\nWir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass Vorurteile und Reflexe aus l\u00e4ngst vergangenen Zeiten so auferstehen, als w\u00e4ren sie nie weg gewesen. Auch dazu brauchen wir den Dialog - nicht um St\u00f6rendes zu \u00fcbert\u00fcnchen oder Widerspr\u00fcche unter den Teppich zu kehren. Ich glaube, nur wenn wir vielmehr die Gr\u00e4ben, die uns trennen, auch im Dialog klar benennen, haben wir die M\u00f6glichkeit, sie in der Zukunft irgendwann zu \u00fcberwinden. Wir brauchen den doppelten Dialog: Wir brauchen den Dialog \u00fcber Trennendes, und hoffentlich haben wir auch die M\u00f6glichkeit des Dialogs \u00fcber Gemeinsames.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657511,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657512,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Auf politischer Ebene nutzen wir gerade in diesem Jahr die Foren, die Instrumente der OSZE. Aber auch ganz jenseits von OSZE gilt: Wir brauchen Formen der Zusammenarbeit mit Russland, um L\u00f6sungen f\u00fcr die vielen anderen Konflikte jenseits von Europa zu finden, die in unserer Nachbarschaft toben, sei es in Syrien, sei es in Libyen, sei es im Irak. Dass die Zusammenarbeit mit Russland funktionieren kann, dass sie jedenfalls nicht aussichtslos ist, das hat uns das Abkommen mit dem Iran im vergangenen Jahr gezeigt.\n\nAber neben der politischen Ebene kommt es in diesen spannungsgeladenen Zeiten, in denen wir sind, aus meiner Sicht umso mehr auf den Draht zwischen den Menschen an, und den m\u00fcssen wir verst\u00e4rken. Deshalb habe ich vor wenigen Tagen mit dem russischen Amtskollegen das Deutsch-Russische Jahr des Jugendaustausches eingel\u00e4utet. Ja, gerade jetzt wollen wir junge Menschen zueinanderbringen, sozusagen kontrafaktisch zur drohenden Sprachlosigkeit in der Politik.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657513,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657514,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eins ist mir gerade am heutigen Tage wichtig: Gemeinsam mit der russischen Regierung haben wir eine neue Initiative beschlossen, in der wir die Archivmaterialien \u00fcber sowjetische und deutsche Kriegsgefangene des Zweiten Weltkrieges lokalisieren, systematisch erfassen und digital zug\u00e4nglich machen. Wir rufen die deutschen und russischen Fachbeh\u00f6rden, alle Archive, Forscher und Experten zur Mitarbeit auf. Wir wollen den Nachfahren ein w\u00fcrdiges Andenken erm\u00f6glichen. Wir wollen, kurz gesagt, den vielen Gefangenen und Verstorbenen schlicht und einfach ihren Namen zur\u00fcckgeben.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657515,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657516,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vor einem Jahr, am Abend nach dem Besuch auf den Schlachtfeldern von Stalingrad, kamen der Kollege Lawrow und ich in die Stadt, die heute Wolgograd hei\u00dft. Auf dem Paradeplatz gaben russische und deutsche Musiker gemeinsam ein Friedenskonzert. Als wir eintrafen, begr\u00fc\u00dften uns Tausende B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von Wolgograd, viele von ihnen Veteranen, alte, stolze Menschen in Uniform, die, die die H\u00f6lle von Stalingrad \u00fcberlebt haben.\n\nWas mich ber\u00fchrt hat: Sie begr\u00fc\u00dften den deutschen Au\u00dfenminister, den Vertreter des Volkes, das ihnen so viel Leid \u00fcber die Stadt und \u00fcber die Familien gebracht hat, nicht mit Ablehnung, sondern mit Herzlichkeit, mit Beifall und mit tr\u00e4nenreichen Umarmungen. Da war kein Vorwurf, sondern das Signal der Menschen an uns beide war: Gut, dass ihr zusammen hier seid. Nehmt eure Verantwortung ernst, gerade in dieser Zeit.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657517,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657518,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, unsere Verantwortung f\u00fcr den Frieden in Europa ist untrennbar verbunden mit der Verantwortung f\u00fcr die deutsch-russischen Beziehungen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen, dass einer Geschichte der Extreme nicht eine Zukunft der Extreme folgt.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657519,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657520,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dies zu verhindern, das ist vor allem Verantwortung derjenigen, die die europ\u00e4ische Friedensordnung durch Verletzung der Souver\u00e4nit\u00e4t der Ukraine besch\u00e4digt haben, aber es ist auch unsere Verantwortung.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657521,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":433,"sitzung":178,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Gregor Gysi f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657523,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":435,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gestatten Sie mir zwei kritische Bemerkungen zum politischen Umgang mit dem 75. Jahrestag des \u00dcberfalls von Nazideutschland auf die Sowjetunion:\n\nDie erste Anmerkung. Die deutsch-sowjetischen und danach die deutsch-russischen Beziehungen durchliefen gute, weniger gute und auch schlechte Phasen. Aber v\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon bleibt diese vertrags- und v\u00f6lkerrechtswidrige Aggression, die 27 Millionen sowjetischer Opfer zur Folge hatte. Diese Opfer - der gr\u00f6\u00dfte Teil waren Russinnen und Russen; das Ganze traf aber auch sehr viele Wei\u00dfrussinnen und Wei\u00dfrussen, Ukrainerinnen und Ukrainer - verlangen einen w\u00fcrdigen Rahmen des Gedenkens.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657525,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":437,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Ohne die Linksfraktion h\u00e4tte es hier auch nicht die vereinbarte Debatte gegeben.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":438,"sitzung":178,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Das ist jetzt sehr w\u00fcrdig!","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":439,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Unter den 27 Millionen Opfern waren 8,4 Millionen gefallene Soldaten, 3,3 Millionen in deutscher Kriegsgefangenschaft umgekommene oder ermordete Soldaten und \u00fcber 15 Millionen sowjetische Zivilistinnen und Zivilisten, darunter Millionen J\u00fcdinnen und Juden, die erschossen, ermordet wurden. Auf deutscher Seite fielen 2,7 Millionen Soldaten, und 1,1 Millionen Soldaten kamen in sowjetischer Kriegsgefangenschaft um; sie starben an Hunger, an Krankheiten. Eine Gedenkveranstaltung des Bundestages w\u00e4re angemessen gewesen;","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657529,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":441,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"denn die Opfer eignen sich nun wahrlich nicht f\u00fcr eine Instrumentalisierung in Abh\u00e4ngigkeit von der Qualit\u00e4t der deutsch-russischen Beziehungen.\n\nDie zweite Anmerkung. Zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls reist Bundespr\u00e4sident Gauck durch verschiedene L\u00e4nder, nur nicht nach Russland. Ich hoffe, dass bald ein Besuch des Bundespr\u00e4sidenten in Russland nachgeholt wird.\n\nMit der Weisung Nummer 21 vom 18. Dezember 1940 befahl Hitler das sogenannte \u201eUnternehmen Barbarossa\u201c, den \u00dcberfall Nazideutschlands auf die Sowjetunion. Am 22. Juni 1941 begann der Krieg, nachdem die Nazis meinten, in Westeuropa ihre wesentlichen Kriegsziele erreicht zu haben. Der \u00dcberfall auf die Sowjetunion und auf andere osteurop\u00e4ische Staaten unterschied sich in der Qualit\u00e4t erheblich von den \u00dcberf\u00e4llen auf die westeurop\u00e4ischen Staaten. Der Krieg gegen die Sowjetunion war ein Vernichtungskrieg. Die Vernichtungsziele richteten sich gegen die sowjetischen J\u00fcdinnen und Juden, gegen die politischen Kommissare und gegen die, wie es die Nazis nannten, slawischen Untermenschen. Selbst der Hungertod der Slawinnen und Slawen wurde geplant und war beabsichtigt.\n\nZu den \u00f6konomischen Interessen kamen ein einzigartiger Antisemitismus und Rassismus hinzu. Die J\u00fcdinnen und Juden mit insgesamt 6 Millionen Opfern und die sowjetischen V\u00f6lker mit \u00fcber 27 Millionen Toten, darunter auch ein gro\u00dfer Teil der genannten J\u00fcdinnen und Juden, waren die Hauptleidtragenden dieses verbrecherischen, historisch einzigartigen Krieges, der mit \u00e4u\u00dferster Brutalit\u00e4t und Grausamkeit gef\u00fchrt wurde.\n\nMan ist heute \u00fcbrigens immer noch sprachlos angesichts dessen, dass der \u00dcberfall der Nazis die Sowjetunion so unvorbereitet traf. Nach dem sogenannten Hitler-Stalin-Pakt glaubte Stalin sich sicher zu sein, von den Nazis nicht angegriffen zu werden. \u00dcber das \u201eUnternehmen Barbarossa\u201c - das wei\u00df man inzwischen aus der historischen Forschung - gab es 267 Meldungen nach Moskau, darunter auch die des damaligen sowjetischen Spions Richard Sorge. Aber Stalin glaubte ihm nicht, er glaubte Hitler. Sp\u00e4ter war Stalin nicht bereit, Richard Sorge auszutauschen - wohl nur, weil Sorge recht hatte und nicht er, und Sorge es auch noch wusste und h\u00e4tte verbreiten k\u00f6nnen.\n\nNach schweren Verlusten und unermesslichem Leid in nahezu jeder Familie in Russland und in anderen V\u00f6lkern der fr\u00fcheren Sowjetunion und auch nach gro\u00dfem Leid im deutschen Volk konnte die Wehrmacht letztlich zur\u00fcckgedr\u00e4ngt und besiegt werden. Die Schlacht bei Stalingrad mit Abertausenden Toten, auch Hungertoten, f\u00fchrte zur Wende.\n\nDie Hauptlast des Krieges trugen - auch das ist unumstritten - die V\u00f6lker der Sowjetunion, wobei die Leistungen des amerikanischen, des britischen und des franz\u00f6sischen Volkes und der anderen V\u00f6lker, darunter gerade auch die des polnischen Volkes, nicht untersch\u00e4tzt werden d\u00fcrfen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die heutigen Beziehungen des Westens - der USA, der Europ\u00e4ischen Union, darunter auch Deutschland - zur Russischen F\u00f6deration k\u00f6nnten wahrlich besser sein. Es gab die v\u00f6lkerrechtswidrige Annexion der Krim durch Russland, aber es gab vorher auch einen v\u00f6lkerrechtswidrigen Krieg der NATO gegen Jugoslawien, und es gab eine v\u00f6lkerrechtswidrige Lostrennung des Kosovo. Russland hat sich strikt dagegen gewandt, hatte jedoch keine Chance. Aber Russland reagierte nicht mit dem Rasseln von S\u00e4beln, sondern hat im Kosovo bei der Befriedung noch mitgewirkt. Die USA und die EU reagieren dagegen auf die v\u00f6lkerrechtswidrige Annexion der Krim mit Sanktionen gegen Russland, die NATO mit der Verlegung von Soldaten nach Osten an die russische Grenze, mit gro\u00df angelegten Milit\u00e4rman\u00f6vern gegen Russland.\n\nWas sollen diese Geb\u00e4rden des Westens? Wenn sich die Russen eingekreist f\u00fchlen, reagieren sie \u00e4u\u00dferst nerv\u00f6s. Den f\u00fcr sie \u00fcberraschenden \u00dcberfall durch Hitler-Deutschland haben sie bis heute nicht vergessen. Bringt das milit\u00e4rische Gebaren der NATO uns dem Frieden und der Sicherheit in Europa nur einen Schritt n\u00e4her, hilft das der Ukraine? Nein, im Gegenteil.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657531,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":443,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Sie, Herr Au\u00dfenminister, haben k\u00fcrzlich gesagt:\n\nWas wir jetzt nicht tun sollten, ist, durch lautes S\u00e4belrasseln und Kriegsgeheul die Lage weiter anheizen.\n\nDas ist Ihr Zitat, und Sie haben v\u00f6llig recht. Nur, weshalb nimmt die Bundeswehr dann an dem S\u00e4belrasseln teil? Weshalb haben auch Sie als Au\u00dfenminister dem Treiben der NATO zuvor zugestimmt? 250 Soldaten der Bundeswehr werden an die russische Grenze verlegt, weil sich Nachbarstaaten durch Russland bedroht f\u00fchlen. Was hei\u00dft das? Bedeutet das erstens, dass ab jetzt Soldaten entsandt werden wegen eines Gef\u00fchls?","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":444,"sitzung":178,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist mehr als ein Gef\u00fchl!","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":445,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Bedeutet das zweitens, wenn es eine wirkliche Gefahr g\u00e4be, reichen 250 Soldaten? Die halten nicht einmal einen Tag. Drittens. Meinen Sie, es ist die richtige Symbolik, 75 Jahre nach dem \u00dcberfall Hitler-Deutschlands auf die Sowjetunion deutsche Soldaten an die russische Grenze zu entsenden?","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657535,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":447,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Ich finde das v\u00f6llig falsch.\n\nWir wissen doch, dass dieses S\u00e4belrasseln nur zu einem neuen Wettr\u00fcsten in Europa nach \u00dcberwindung des Kalten Krieges f\u00fchrt, bei dem au\u00dfer den R\u00fcstungskonzernen niemand gewinnen wird, aber alle in Europa verlieren werden.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657537,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":449,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Wir haben morgen die Entscheidung zum Brexit in Gro\u00dfbritannien. Wenn das negativ ausgehen sollte, was ich nicht hoffe, dann k\u00f6nnten doch L\u00e4nder wie Ungarn und Polen versuchen, zu folgen, dann h\u00e4tte Ungarn Verluste. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, dass Russland dann bereit ist, die Verluste auszugleichen. Und warum? Weil die EU gegen Russland Sanktionen beschlossen hat, sehen die gar keinen Grund mehr, die EU zu st\u00e4rken. Ganz im Gegenteil. Es ist doch ganz deutlich zu sp\u00fcren: Die USA haben in Bezug auf Russland andere Interessen als die Europ\u00e4ische Union und Deutschland. Und dieses andere Interesse m\u00fcssen Sie endlich auch durchsetzen, und daf\u00fcr m\u00fcssen Sie endlich einstehen. Und Sie m\u00fcssen endlich begreifen, dass es nichts bringt, milit\u00e4risch und wirtschaftlich - hinsichtlich der Sanktionen - den USA nur h\u00f6rig zu folgen. Dieser Weg ist falsch.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657539,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":451,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"75 Jahre nach dem \u00dcberfall sollten wir innehalten, der Opfer des Vernichtungskrieges Deutschlands gedenken und mindestens folgende Lehre daraus ziehen: Wir haben in Europa nur eine friedliche, sichere Zukunft mit, nicht ohne Russland und schon gar nicht gegen Russland.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657541,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":453,"sitzung":178,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"J\u00fcrgen Hardt ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657543,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":455,"sitzung":178,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Werte G\u00e4ste auf der Ehrentrib\u00fcne! Als vor 75 Jahren Hitler-Deutschland \u00fcber die Sowjetunion herfiel - der bis heute vielleicht brutalste Feldzug der Weltgeschichte: weit \u00fcber 3 Millionen Soldaten, 600 000 Fahrzeuge von der Ostsee bis zu den Karpaten - mit dem Ziel, das Land vollst\u00e4ndig zu unterwerfen, das Land freizur\u00e4umen, damit die Hybris vom Volk ohne Raum neuen Platz bekommt, die Menschen in der Sowjetunion als Arbeitssklaven zu unterwerfen, die politisch Andersdenkenden zu vernichten, haben wir die vielleicht tiefste und dunkelste Stunde der deutschen Geschichte erlebt. Deswegen ist es gut, dass der Deutsche Bundestag 75 Jahre nach diesem Tag der vielen Opfer, der 27 Millionen B\u00fcrger der Sowjetunion gedenkt, die Opfer dieses von Deutschland entfesselten, brutalen Krieges geworden sind. Jedes zweite Opfer des Zweiten Weltkrieges war ein B\u00fcrger der Sowjetunion. Wir k\u00f6nnen uns 75 Jahre danach vor den Opfern nur verneigen.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657545,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":457,"sitzung":178,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Es war als \u00dcberfall geplant, der nach wenigen Wochen zur Niederwerfung der Sowjetunion f\u00fchren sollte. Dann sollte der Blick gewendet werden Richtung England. In einem dritten Schritt sollte der gro\u00dfe Konflikt um die Weltherrschaft mit Amerika gesucht werden. Welch eine schaurige Vorstellung, wenn das in irgendeiner Weise in Erf\u00fcllung gegangen w\u00e4re! Es ist dem Volk der Sowjetunion zu verdanken, dass es trotz der uns\u00e4glichen Opfer und Entbehrungen, die es auf sich nehmen musste, der \u00dcbermacht der deutschen Wehrmacht und der SS standgehalten hat und dass es es geschafft hat, diesen Angriff zur\u00fcckzuwerfen. Die Menschen in der Sowjetunion haben wesentlich dazu beigetragen, dass Deutschland im Jahre 1945 von der Nazidiktatur befreit wurde. Daf\u00fcr danken wir den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern der Sowjetunion, die daran mitgewirkt haben. Auch das darf hier genannt werden.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657547,"profile_url":null,"sequence":458,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":459,"sitzung":178,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Gysi, Sie haben einige Dinge aus der Geschichte angesprochen und diese sicherlich richtig dargelegt. Allerdings m\u00f6chte ich Ihnen an einem Punkt massiv widersprechen. Dass Sie das Gedenken an den \u00dcberfall auf die Sowjetunion in Zusammenhang mit NATO-Eins\u00e4tzen im ehemaligen Jugoslawien bringen, die zum Ziel hatten, massenweises Ermorden von Menschen und ethnische S\u00e4uberungen zu verhindern, finde ich, offen gesagt, weder der Geschichte noch Ihrem Intellekt angemessen. Das m\u00f6chte ich in aller Klarheit zur\u00fcckweisen.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657549,"profile_url":null,"sequence":460,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":461,"sitzung":178,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich den Blick auf die Gegenwart und die Zukunft lenken. Wir haben leider die Situation, dass die V\u00f6lker der ehemaligen Sowjetunion nicht in Frieden und Eintracht miteinander leben, dass einige im Konflikt zueinander stehen. Das ist anders als bei uns im vereinigten Europa, wo wir mit unseren Kriegsgegnern ausges\u00f6hnt sind, wo wir uns viertelj\u00e4hrlich auf der Ebene der Regierungschefs treffen und im Europ\u00e4ischen Parlament, im Rat und in der Kommission unsere politische Zukunft gemeinsam gestalten. Wir haben unter den V\u00f6lkern der Sowjetunion Konflikte wie zum Beispiel den Konflikt Russlands mit der Ukraine, den Konflikt Russlands mit Georgien, den Konflikt Armeniens mit Aserbaidschan. \u00dcber andere Dinge m\u00f6chte ich hier nicht weiter reden. Das ist eine Belastung nicht nur f\u00fcr die Menschen im Osten Europas, sondern auch f\u00fcr Europa insgesamt. Der Bundesau\u00dfenminister hat das richtig ausgef\u00fchrt: Der gro\u00dfe gemeinsame Bogen aller Europ\u00e4er ist, dass Konflikte friedlich entschieden werden m\u00fcssen. Gewaltsame Grenzverletzungen sind kein Mittel der Politik. Leider hat Russland - konkret im Fall Ukraine, Krimbesetzung und Einmischung in der Ostukraine - gegen diesen Grundsatz versto\u00dfen. Darauf m\u00fcssen wir angemessen reagieren.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657551,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":463,"sitzung":178,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Es hat am Wochenende missverst\u00e4ndliche \u00c4u\u00dferungen gegeben, durch die der Eindruck erweckt wurde, wir h\u00e4tten in Deutschland oder bei der NATO ein Defizit im Hinblick auf die Bereitschaft, diese Konflikte auf dem Wege des Dialogs mit Russland zu \u00fcberwinden. Ich finde, der Au\u00dfenminister sollte sein eigenes Licht nicht unter den Scheffel stellen; denn er ist einer derjenigen, die ma\u00dfgeblich den Dialog mit Russland f\u00fchren, auch im Namen der NATO und im Namen zahlreicher anderer Formate, in denen wir uns um die Bew\u00e4ltigung der Konflikte in der Welt bem\u00fchen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich sagen, dass die NATO auf Russland zugeht.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":464,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Ach! Ach!","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":465,"sitzung":178,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Ich erw\u00e4hne die Wiederaufnahme der Gespr\u00e4che im NATO-Russland-Rat und das konkrete Angebot, auch vor dem Warschauer Gipfel mit Russland zu sprechen. Die Russen haben jetzt gesagt, sie w\u00fcrden das gerne nach dem Gipfel machen. Ich sehe es als positives Zeichen, dass die NATO gespr\u00e4chsbereit ist und die NATO-Mitgliedstaaten auch in vielen anderen Formaten mit den Russen im Dialog sind. Insofern sind wir zuversichtlich, dass der Konflikt letztendlich auf diesem Wege zu l\u00f6sen ist.\n\nDass wir uns auf der anderen Seite r\u00fcckversichern m\u00fcssen, dass wir unseren Partnern R\u00fcckendeckung geben m\u00fcssen, ist auch richtig - wenngleich das Bild des S\u00e4belrasselns meines Erachtens im Zusammenhang mit der NATO v\u00f6llig unangemessen ist.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657555,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":467,"sitzung":178,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe zuerst gedacht, ich sei vielleicht zu empfindlich. Aber wenn man im Internet einmal schaut, was S\u00e4belrasseln bedeutet, dann liest man: Es ist aggressives Angriffsgehabe.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":468,"sitzung":178,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Genau! Genau das ist es!","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":469,"sitzung":178,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist im Zusammenhang mit der NATO v\u00f6llig unangemessen. Das Bild des Igels w\u00e4re besser. Herr Au\u00dfenminister, wenn Sie das Bild verwendet h\u00e4tten, dass sich die NATO nicht einigeln, sondern gespr\u00e4chsbereit bleiben soll, dann h\u00e4tten Sie f\u00fcr diese \u00c4u\u00dferungen vielleicht auch den Beifall der Union bekommen. Aber Sie haben ja heute einiges dazu gesagt, um die Sache klarzustellen.\n\nIch glaube, dass wir auf dem Weg fortfahren sollten. Ich glaube, dass wir die Hand gegen\u00fcber Russland und den V\u00f6lkern der ehemaligen Sowjetunion ausgestreckt lassen sollten. Ich glaube, dass uns die Zusammenarbeit mit Osteuropa in eine gute Zukunft f\u00fchrt und dass der Deutsche Bundestag mit der heutigen Debatte einen kleinen Beitrag dazu leistet, dass wir die Folgen des Krieges endg\u00fcltig \u00fcberwinden.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657559,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":471,"sitzung":178,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen erh\u00e4lt nun die Kollegin Marieluise Beck das Wort.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":472,"sitzung":178,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":"1873","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte G\u00e4ste! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir debattieren heute an dem Tag, an dem vor 75 Jahren der Krieg, der ein erkl\u00e4rter Vernichtungskrieg war, gegen die Sowjetunion begann. Der \u00dcberfall der Wehrmacht auf die Sowjetunion war jedoch kein \u00dcberfall allein auf Russland, sondern eben auf den Vielv\u00f6lkerstaat Sowjetunion. Die 27 Millionen sowjetischen Kriegsopfer stammten aus allen Teilen des sowjetischen Vielv\u00f6lkerstaates, von der Steppe Zentralasiens bis in den Fernen Osten. Sie alle schickten ihre M\u00e4nner und Frauen zur Verteidigung der Sowjetunion gegen den deutschen Vernichtungskrieg. Viele - die meisten von ihnen - kehrten nicht zur\u00fcck. Ihnen allen sind wir unseren Respekt schuldig.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657562,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":474,"sitzung":178,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":"1873","speaker_party":"gruene","text":"Der Zweite Weltkrieg begann jedoch nicht mit dem Ostfeldzug. Dem hinterh\u00e4ltigen \u00dcberfall auf die Sowjetunion ging ein Nichtangriffspakt voraus, den Molotow und Ribbentrop mit Datum vom 23. August 1939 in Moskau unterzeichneten. Diesem Abkommen war ein geheimes Zusatzprotokoll angeheftet, in dem die Aufteilung Mittel- und Osteuropas zwischen dem Deutschen Reich und der Sowjetunion vereinbart wurde. Das begr\u00fcndet auch die Empfindlichkeit der \u201eZwischenl\u00e4nder\u201c, wie Timothy Snyder sie nennt.\n\nAm 1. September folgte dann der deutsche Angriff auf Polen, der den Beginn des Zweiten Weltkriegs markiert. Am 17. September marschierte die Rote Armee von Osten in Polen ein. Damit war Polen von zwei Seiten besetzt, und in beiden Teilen des Landes errichteten die totalit\u00e4ren Regime eine Schreckensherrschaft mit Hunderttausenden Toten.\n\nStalin hatte die Belastbarkeit seines Paktes mit Hitler \u00fcbersch\u00e4tzt. Herr Gysi hat eben darauf hingewiesen, wie \u00fcberrascht Stalin war, als Hitler sich gegen ihn wandte. Der Angriff vom Sommer 1941 traf ihn weitgehend unvorbereitet und kostete damit vielen sowjetischen Soldaten das Leben. Die Wehrmacht walzte durch den sowjetisch gehaltenen Teil Polens, in die Ukraine, nach Belarus, in das Baltikum und durch Russland bis vor die Tore Moskaus mit unvorstellbaren Verw\u00fcstungen und Opfern vor allem unter der Zivilbev\u00f6lkerung.\n\nDie Vernichtung des europ\u00e4ischen Judentums fand im Zuge dieses Feuersturms durch Osteuropa statt. In der deutschen Erinnerungskultur steht Auschwitz als Synonym f\u00fcr diese Vernichtung. Der Historiker Timothy Snyder lehrt uns jedoch, dass der weit gr\u00f6\u00dfere Teil der Vernichtung durch Massenerschie\u00dfungen w\u00e4hrend des deutschen Angriffs geschah. Das hei\u00dft, SS und Wehrmacht waren st\u00e4rker an der Vernichtung der j\u00fcdischen Bev\u00f6lkerung des Ostens beteiligt, als lange wahrgenommen worden ist. Als diese Gr\u00e4uel des Krieges in der Wehrmachtsausstellung 1995 gezeigt wurden, gab es w\u00fctende Reaktionen in Deutschland, was zeigte, wie schmerzhaft die Auseinandersetzung der deutschen Gesellschaft mit diesen Verbrechen der Wehrmacht war und immer noch ist.\n\nWeit \u00fcber 5 Millionen Soldaten der Roten Armee gerieten in Gefangenschaft. Wie die gesamte slawische Bev\u00f6lkerung wurden auch sie als sogenannte Untermenschen entw\u00fcrdigt. Der Schutzstatus von Kriegsgefangenen nach der Genfer Konvention wurde ihnen versagt. Die Lebens- und Arbeitsbedingungen in den sogenannten Russenlagern \u00e4hnelten denen in Konzentrationslagern. \u00dcber die H\u00e4lfte der sowjetischen Kriegsgefangenen starb in der Gefangenschaft. Heute leben nur noch wenige von ihnen. Es ist an der Zeit, dass das schwere Unrecht, das an diesen Kriegsgefangenen begangen wurde, von unserem Parlament als nationalsozialistisches Unrecht anerkannt wird.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657564,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":476,"sitzung":178,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":"1873","speaker_party":"gruene","text":"Der Vernichtungskrieg wandte sich unbarmherzig gegen die slawische Bev\u00f6lkerung. In Belarus fiel jeder vierte Zivilist dem Krieg zum Opfer. Fast 3 Millionen Menschen wurden zur Zwangsarbeit ins Deutsche Reich verschleppt. Der weitaus gr\u00f6\u00dfte Teil von ihnen stammte aus der Ukraine. Bei der R\u00fcckkehr in die Sowjetunion drohte sowohl den Kriegsgefangenen als auch den Zwangsarbeitern ein dramatisches Schicksal. Viele von ihnen kamen als angebliche Kollaborateure in den Gulag.\n\nDas Aushungern war eine gezielte Strategie der deutschen Kriegsf\u00fchrung gegen die Sowjetunion. Mehr als 4 Millionen Sowjetb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger starben den qualvollen Hungertod, davon mehr als 1 Million im belagerten Leningrad. F\u00fcr die deutsche Kriegsf\u00fchrung war die Ukraine, die sogenannte Kornkammer, von strategischer Bedeutung. Aus dem Land wurden r\u00fccksichtslos Lebensmittel herausgepresst, ohne die der Angriffskrieg nicht h\u00e4tte gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Unz\u00e4hlige Menschen mussten deshalb verhungern.\n\nIm Zuge des deutschen Angriffs wurden mehrere V\u00f6lker der Sowjetunion auf Befehl Stalins deportiert. Hunderttausende kamen w\u00e4hrend der Transporte ums Leben oder verhungerten und verdursteten, nachdem man sie in der kasachischen Steppe oder in Sibirien sich selbst \u00fcberlassen hatte. Viele konnten erst nach dem Tod Stalins wieder zur\u00fcckkehren, die Krimtataren erst 1989.\n\nDie Sowjetunion existiert nicht mehr. Die historische Schuld, die das Deutsche Reich auf sich geladen hat, und die Verantwortung, die uns bis heute daraus erw\u00e4chst, gelten also allen Menschen der Nachfolgestaaten, das hei\u00dft, den Menschen in Armenien, Aserbaidschan, Belarus, Estland, Georgien, Kasachstan, Kirgisistan, Lettland, Litauen, Moldawien, Russland, Tadschikistan, Turkmenistan, in der Ukraine und Usbekistan. All diesen L\u00e4ndern m\u00fcssen wir in dem Wissen gegen\u00fcbertreten, dass wir ihnen gegen\u00fcber eine historische Verantwortung tragen, und f\u00fcr ihre Freundschaft dankbar sein.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657566,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":478,"sitzung":178,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":"1873","speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcnsche mir, dass wir irgendwann einmal in den Hauptst\u00e4dten all dieser L\u00e4nder diesen Tag mit unseren Parlamentskollegen als Gedenktag gemeinsam gestalten.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657568,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":480,"sitzung":178,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Franz Th\u00f6nnes ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657570,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":482,"sitzung":178,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":"1640","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute Morgen bin ich aus Sankt Petersburg nach einem zweit\u00e4gigen Termin der Ostseeparlamentarierkonferenz in der Hauptstadt Kareliens, Petrosawodsk, nach Berlin gekommen. In der letzten Woche war ich drei Tage lang zu politischen Gespr\u00e4chen in der Hauptstadt der Ukraine, in Kiew.\n\nWenige Wochen nach dem 22. Juni 1941 hat die Belagerung Leningrads, dem heutigen Sankt Petersburg, durch deutsche Truppen begonnen. Sie folgte der geheimen Weisung des Oberkommandos der Wehrmacht, die lautete:\n\nDer F\u00fchrer ist entschlossen, die Stadt Petersburg vom Erdboden verschwinden zu lassen. Es besteht nach der Niederwerfung Sowjetrusslands keinerlei Interesse an dem Fortbestand dieser Gro\u00dfsiedlung.\n\nHieran wurde die f\u00fcr den gesamten rassistischen Eliminierungskrieg geltende Ideologie, mit der der lange geplante neue Lebensraum im Osten erobert werden sollte, deutlich. Am Morgen des 22. Juni 1941 kreisten auch deutsche Flugzeuge \u00fcber Kiew und brachten mit ihren Bomben Tod, Leid und Zerst\u00f6rung. Drei Monate nach Kriegsbeginn wurden in der Schlucht von Babi Jar bei Kiew 33 000 j\u00fcdische M\u00e4nner, Frauen und Kinder erschossen. Pers\u00f6nlich hat die heutige Generation der Deutschen keine Schuld an diesem sch\u00e4ndlichen Verbrechen gegen die Menschlichkeit; aber wir haben Verantwortung, Verantwortung daf\u00fcr, dass Derartiges nie wieder geschieht. Wir haben Verantwortung f\u00fcr den Frieden. Das sind wir den Opfern schuldig.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657572,"profile_url":null,"sequence":483,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":484,"sitzung":178,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":"1640","speaker_party":"spd","text":"Der 22. Juni 1941, der Tag des Angriffs auf die Sowjetunion, wird f\u00fcr die Menschen in Russland, in Wei\u00dfrussland und der Ukraine unausl\u00f6schbar in Erinnerung bleiben. Dennoch haben wir in den letzten Jahrzehnten vielf\u00e4ltigste gute Beziehungen in Politik, Wirtschaft und Gesellschaft entwickelt. Wie selbstverst\u00e4ndlich haben wir in den letzten beiden Tagen \u00fcber eine Intensivierung der Ostseekooperation in Petrosawodsk diskutiert. Deutsche waren auf dem Wirtschaftsforum in Sankt Petersburg gern gesehene G\u00e4ste, und in der Ukraine arbeiten wir unterst\u00fctzend an der Stabilisierung des Landes und f\u00fcr eine friedliche L\u00f6sung des russisch-ukrainischen Konfliktes.\n\nWenn ich an die letzten Stunden in Kiew, in Petrosawodsk und Sankt Petersburg zur\u00fcckdenke, bin ich als Teil der deutschen Nachfolgegenerationen von einer tiefen Dankbarkeit erf\u00fcllt, einer Dankbarkeit f\u00fcr die Hand der Vergebung und Vers\u00f6hnung, die uns Deutschen gereicht wurde.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657574,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":486,"sitzung":178,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":"1640","speaker_party":"spd","text":"Doch gerade der russisch-ukrainische Konflikt hat uns deutlich gemacht, dass nichts von Dauer ist. Der russische Versto\u00df gegen die Prinzipien der Schlussakte von Helsinki und damit gegen die europ\u00e4ische Sicherheitsordnung hat zur schwersten au\u00dfenpolitischen Krise in Europa nach dem Fall des Eisernen Vorhangs gef\u00fchrt. Ja, wir haben im B\u00fcndnis Sicherheit zu leisten, auch gegen\u00fcber unseren NATO-Partnern und den EU-Mitgliedern im Osten Europas; aber wir haben auch darauf zu achten, dass die Balance und das Risiko, erneut in eine R\u00fcstungsspirale hineinzugeraten, bedacht werden, wenn zu sehr in milit\u00e4rischen Konzeptionen und Kategorien gedacht wird. Wenn genau das Bundesau\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier anmahnt, so sind mir manche Kritiken unverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657576,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":488,"sitzung":178,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":"1640","speaker_party":"spd","text":"Zuh\u00f6ren, den anderen verstehen, hei\u00dft noch lange nicht, dessen Ansichten oder Handlungen zu teilen; es ist f\u00fcr eine gute Au\u00dfenpolitik aber unabdingbar.\n\nEs gibt nicht nur Artikel 5 des NATO-Vertrages, sondern auch Artikel 1. Dieser enth\u00e4lt das ma\u00dfgebliche Verpflichtungscredo, jeden Streitfall, an dem Mitgliedstaaten beteiligt sein m\u00f6gen, durch friedliche Mittel in der Weise zu regeln, dass Frieden, Sicherheit und Gerechtigkeit unter den V\u00f6lkern nicht gef\u00e4hrdet sind. Ich frage mich dann schon, ob \u201eSaber Strike\u201c, also S\u00e4belangriff, der richtige Name f\u00fcr das bis gestern laufende NATO-Man\u00f6ver war.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657578,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":490,"sitzung":178,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":"1640","speaker_party":"spd","text":"Deswegen will ich deutlich sagen: Lehren aus der Geschichte zu ziehen, hei\u00dft, dass Sicherheitspolitik im Inneren wie im \u00c4u\u00dferen eine Abr\u00fcstung in der Rhetorik braucht. Sie braucht den Willen zur Verteidigungsbereitschaft und zur gemeinsamen Sicherheit genauso wie den Willen zum Dialog, zum Kompromiss und zur Herstellung neuen Vertrauens.\n\nLehren aus der Vergangenheit zu ziehen, hei\u00dft, das nun wirklich in Angriff zu nehmen und gemeinsam umzusetzen, was die Bundeskanzlerin mit den Pr\u00e4sidenten Frankreichs, Russlands und der Ukraine in Minsk im Februar 2015 unterschrieben hat:\n\nDie Staats- und Regierungschefs bekennen sich unver\u00e4ndert zur Vision eines gemeinsamen humanit\u00e4ren und wirtschaftlichen Raums vom Atlantik bis zum Pazifik auf der Grundlage der uneingeschr\u00e4nkten Achtung des V\u00f6lkerrechts und der Prinzipien der OSZE.\n\nDas gilt es, jetzt in Angriff zu nehmen, und zwar auf Grundlage dieser Prinzipien. Auch Putins Unterschrift steht unter diesem Satz.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657580,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":492,"sitzung":178,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":"1640","speaker_party":"spd","text":"Lehren aus der Geschichte zu ziehen, hei\u00dft auch, \u00fcber R\u00fcstungskontrolle, Abr\u00fcstung und Transparenz zu sprechen. Auch das ist dringend notwendig.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657582,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":494,"sitzung":178,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":"1640","speaker_party":"spd","text":"Abschlie\u00dfend: Lehren aus der Geschichte zu ziehen, hei\u00dft ebenso mehr Jugendaustausch. Die Jugend unserer L\u00e4nder soll nicht mit neuen Feindbildern, sondern in einem friedlichen Miteinander aufwachsen.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657584,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":496,"sitzung":178,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":"1640","speaker_party":"spd","text":"Dazu geh\u00f6ren Begegnungen, wie sie von Frank-Walter Steinmeier vorhin mit Blick auf das Deutsch-Russische Jugendaustauschjahr genannt worden sind. Doch sie d\u00fcrfen nicht durch organisatorische Schengen-Schwierigkeiten wie bei den biometrischen P\u00e4ssen erschwert werden.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657586,"profile_url":null,"sequence":497,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":498,"sitzung":178,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":"1640","speaker_party":"spd","text":"Am ehesten kann man einer Entwicklung von Scheinrealit\u00e4ten und Missverst\u00e4ndnissen entgegenwirken, wenn Visafreiheit f\u00fcr die Jugendlichen unserer L\u00e4nder besteht. Das w\u00e4re ein guter Anfang f\u00fcr den schrittweisen Aufbau neuen Vertrauens, eines neuen Fundaments f\u00fcr ein friedliches Miteinander, bei dem wir gemeinsam zeigen k\u00f6nnen, dass wir aus den dunklen Tagen unserer Geschichte gelernt haben.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657588,"profile_url":null,"sequence":499,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":500,"sitzung":178,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Bernhard Kastner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657590,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":502,"sitzung":178,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Heute, am 22. Juni, in diesen Tagen und in dieser Debatte sprechen wir \u00fcber die deutsch-russischen Beziehungen, \u00fcber die Besonderheiten, aber auch \u00fcber die Tragik der gemeinsamen Geschichte, und wir sprechen \u00fcber Verantwortung, ja auch \u00fcber besondere Verantwortung. Wer ein Gef\u00fchl daf\u00fcr bekommen will und es f\u00f6rmlich physisch sowie mental sp\u00fcren will, was mit dieser Verantwortung gemeint ist bzw. gemeint sein sollte, dem empfehle ich den Besuch von zwei Orten.\n\nErstens empfehle ich den Besuch des Gedenkfriedhofs Piskarjowskoje in Sankt Petersburg, der auf ersch\u00fctternde Weise daran erinnert, wie man in dieser Stadt, dem damaligen Leningrad, in einer \u00fcber zweij\u00e4hrigen Blockade die Menschen, Alte und Junge, Frauen und Kinder, schlichtweg elendig hat verhungern lassen - \u00fcber 1 Million Tote. Unmenschlich! Jeder, der da war oder die Bilder gesehen hat, wird das mitempfinden k\u00f6nnen.\n\nZweitens empfehle ich einen Besuch des Soldatenfriedhofs Sologubowka, ebenfalls in der N\u00e4he von Sankt Petersburg, wo die sterblichen \u00dcberreste Tausender gefallener deutscher Soldaten ruhen - ein Friedhof, der in dieser Form erst Ende der 1990er-Jahre angelegt wurde. Das ist eine ganz besondere, nicht zu untersch\u00e4tzende Geste Russlands in dieser Stadt. An dieser Stelle richte ich einen besonderen Dank auch an den Volksbund Deutsche Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge und seine russischen Partner, dass sie dort die Gedenkst\u00e4tte eingerichtet haben.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657592,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":504,"sitzung":178,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir von Soldatenfriedh\u00f6fen und Soldaten sprechen, muss uns immer bewusst sein: Wir sprechen vor allem von jungen Menschen, von S\u00f6hnen, jungen Ehem\u00e4nnern, Familienv\u00e4tern, Br\u00fcdern und Freunden, die gern noch eine Lebensperspektive gehabt h\u00e4tten. Das muss uns immer ganz klar sein.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657594,"profile_url":null,"sequence":505,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":506,"sitzung":178,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"Die Kriegsgr\u00e4berst\u00e4tten und die Gedenkfriedh\u00f6fe in Russland und in Deutschland sind letztlich Narben unserer Geschichte. Narben k\u00f6nnen verheilen, aber sie bleiben f\u00fcr immer. Sie sind in diesem Fall Narben der Mahnung.\n\nEiner der Hauptkriegsschaupl\u00e4tze - das ist schon gesagt worden - war damals die Ukraine - da, wo heute Krieg ist. Ich sage nur: Vor drei Jahren war Donezk eine bl\u00fchende Stadt. Schauen wir heute auf das Elend in Donezk. Ebenso waren das Baltikum und Wei\u00dfrussland Hauptkriegsschaupl\u00e4tze. Herr Gysi, sprechen Sie einmal in Estland in der Grenzstadt Narwa mit den Menschen \u00fcber ihre Besorgnisse, und h\u00f6ren Sie zu, wie konkret sie sich \u00e4u\u00dfern. Das ist mehr als ein Gef\u00fchl.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657596,"profile_url":null,"sequence":507,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":508,"sitzung":178,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"Das, was wir heute, 2016, brauchen, sind vor allem Vertrauen und Verstehen. Hier hei\u00dft Verstehen nicht immer gleichsam Verst\u00e4ndnis. Wir brauchen besonders Vertrauen in der Spitze. Es muss gelten: Wenn zwischen Ministern Abkommen oder Vereinbarungen getroffen werden, d\u00fcrfen sie nicht wenige Tage sp\u00e4ter wieder zur Disposition gestellt werden. Wir brauchen vor allem ein gegenseitiges Verstehen. Was meine ich damit? Russland muss Europa verstehen. Europa muss Russland verstehen. Wir brauchen ein Verstehen in Russland, was f\u00fcr uns eigentlich die europ\u00e4ische Idee bedeutet: die strikte Unverletzlichkeit von Grenzen und die Werte der Charta von Paris. Umgekehrt gilt es, schlicht Interessen zu verstehen, sie zu kennen, sie letztendlich nicht immer zu teilen, aber bei Interessenskonflikten gef\u00e4hrliche Missverst\u00e4ndnisse fr\u00fchzeitig zu erkennen und zu vermeiden.\n\nWenn man wie ich Russland bald 20 Jahre regelm\u00e4\u00dfig besucht, ob als B\u00fcrgermeister, privat oder als Abgeordneter, trifft man auf ein sehr faszinierendes und vor allem gastfreundliches Land. Ich war auch mit der Deutsch-Russischen Parlamentariergruppe unseres Bundestages dort. Man trifft dort auch Menschen au\u00dferhalb der Politik - das ist guter Brauch in den Parlamentariergruppen -, also aus der Wirtschaft, der Wissenschaft, der Kultur, den \u00fcber 80 St\u00e4dtepartnerschaften und den NGOs. Bei diesen Begegnungen sp\u00fcrt man viel Sympathie f\u00fcr Deutschland. Ich denke, es ist wichtig, an einem Tag wie dem 22. Juni zu sagen, dass einem dort Sympathie entgegenschl\u00e4gt, wenngleich die Gr\u00e4uel voll im Bewusstsein der Bev\u00f6lkerung verankert sind. Aber man sp\u00fcrt diese Sympathie. Und man sp\u00fcrt sehr emotional bei seinen Gespr\u00e4chspartnern in der russischen Gesellschaft, dass ein Miteinander mit Europa und besonders mit Deutschland gew\u00fcnscht und auch eingefordert wird. Ich kann mich beispielsweise an Gespr\u00e4che mit Wissenschaftlern erinnern, die uns, den Abgeordneten, gesagt haben: Wir brauchen dringend die Zusammenarbeit mit Deutschland, mit Europa, mit dem Max-Planck-Institut und mit den Universit\u00e4ten. In gro\u00dfen Teilen war die russische Gesellschaft in den vergangenen Jahren schon immer weiter als die politische F\u00fchrung.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657598,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":510,"sitzung":178,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich zum Schluss betonen, wie wichtig das Deutsch-Russische Jahr des Jugendaustausches ist. Ich habe \u00fcber Verstehen gesprochen. Verstehen, kennenlernen, lernen - es ist ganz wichtig, der Jugend diese M\u00f6glichkeiten zu bieten.\n\nAuf der letzten Sicherheitskonferenz in M\u00fcnchen sprach Ministerpr\u00e4sident Dimitrij Medwedew wieder vom Kalten Krieg. Angesichts der weltweiten Herausforderungen in unserem 21. Jahrhundert ist das sicherlich - da sind wir uns einig - das Letzte, was wir gebrauchen k\u00f6nnen.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657600,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":512,"sitzung":178,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir brauchen auch mehr als einen kalten Frieden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657602,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":514,"sitzung":178,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Alois Karl.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657604,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-karl-0","sequence":516,"sitzung":178,"speaker":"Alois Karl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Karl","speaker_fp":"alois-karl","speaker_key":"1780","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen des Deutschen Bundestages! Sehr geehrte Herren Botschafter! Wir gedenken heute des 75. Jahrestages des \u00dcberfalls der deutschen Wehrmacht auf die Sowjetunion. Dies bringt unsere Gedanken zur\u00fcck an die schlimmsten Niederungen der Aggressionspolitik des Zweiten Weltkrieges: an das Unternehmen Barbarossa. Sehr vieles ist \u00fcber diesen \u00dcberfall gesprochen worden. Die historischen Daten sind bekannt. Den Historikern kann nicht viel Neues hinzugef\u00fcgt werden; aber die Schlussfolgerungen f\u00fcr die Ankerpunkte unserer Politik - die doch.\n\nDie Furie des Krieges und der Wahnsinn des Vernichtungskrieges haben Millionen, Abermillionen Menschen den Tod gebracht. Sie wurden in ihrer Gesundheit gesch\u00e4digt, und sie wurden verwundet. Ich denke auch zur\u00fcck an meinen eigenen Vater, der damals in Stalingrad als einer der Letzten ausgeflogen worden ist, schwerstverwundet und v\u00f6llig erblindet. Ich denke auch an diejenigen, die gesehen haben, wie ihre Heimat vernichtet worden ist, die obdachlos geworden sind und die vertrieben wurden.\n\nMit ohnm\u00e4chtigem Schmerz denken wir an die 26,6 Millionen Toten, die die Sowjetunion am Ende des Zweiten Weltkrieges beklagen musste - etwa 11,4 Millionen gefallene Soldaten, etwa 15,2 Millionen zivile Opfer -, eine v\u00f6llig unfassbare, unglaubliche Zahl. Dies hat es in der Weltgeschichte, meine Damen und Herren, bis dahin nie gegeben.\n\nWir denken voll Entsetzen auch an die 2,5 Millionen Menschen j\u00fcdischen Glaubens zur\u00fcck, die w\u00e4hrend der deutschen Besatzungszeit in der Sowjetunion ums Leben kamen. In der gleichen Weise trauern wir auch um die deutschen Soldaten: knapp 6 Millionen, die H\u00e4lfte davon an der Ostfront. Ich denke auch an die 2 Millionen Toten, die w\u00e4hrend der Fl\u00fcchtlingsz\u00fcge nach dem Zweiten Weltkrieg ihr Leben gelassen haben.\n\nAll dies waren Ereignisse des \u00dcberfalls Deutschlands auf die Sowjetunion. Dieser hatte verbrecherische Ziele. Es war der ungeheuerlichste Eroberungs-, Versklavungs- und Vernichtungskrieg, den die moderne Geschichte je gesehen hat. Aber blieben wir beim Erinnern an diese historischen Fakten stehen, dann w\u00fcrden wir unsere Aufgabe nicht erf\u00fcllen. Bei der blo\u00dfen Aufz\u00e4hlung kann es nicht bleiben.\n\nDie Verbrechen des Zweiten Weltkrieges sind weder beschreibbar noch fassbar. Gewiss haben wir keine individuelle Schuld; das ist ja schon aufgrund unseres Lebensalters nicht m\u00f6glich. Aber ich greife ein Wort des fr\u00fcheren Bundespr\u00e4sidenten Professor Dr. Theodor Heuss auf, der f\u00fcr Deutschland eine kollektive Schuld verneint hat. Im gleichen Atemzug hat er aber von der kollektiven Scham der Deutschen gesprochen.\n\nVielleicht ist der Mensch nie so sehr Mensch wie in dem Augenblick, wo er sagt: Ich sch\u00e4me mich. - Dieses Wort von Bertolt Brecht ist in der Tat richtig, und er hat recht. Niemand au\u00dfer dem Menschen selbst kann Scham empfinden. Scham ist eine zutiefst menschliche Regung. Theodor Heuss hat dies f\u00fcr die Deutschen akzeptiert und es so ausgesprochen.\n\nDer \u00dcberfall auf die Sowjetunion durch die deutsche Wehrmacht hatte eine Vorgeschichte. Ihm ging der Hitler-Stalin-Pakt voraus; Herr Gysi hat es angesprochen. Die Au\u00dfenminister Joachim von Ribbentrop und Molotow haben den Nichtangriffspakt zwischen Deutschland und der Sowjetunion geschlossen - mit geheimen Zusatzabkommen -, sp\u00e4ter dann den Deutsch-Sowjetischen Grenz- und Freundschaftsvertrag.\n\nDie beiden totalit\u00e4ren Regime, das nationalsozialistische Regime in Deutschland und das kommunistische Sowjetsystem, waren sich einig: Gro\u00dfe Teile Ost- und Nordeuropas sollten in ihre Interessensph\u00e4ren aufgeteilt werden. F\u00fcnf L\u00e4nder Europas sollten ihrer Freiheitsrechte, ihrer Souver\u00e4nit\u00e4t, ihrer Selbstbestimmungsrechte beraubt werden. Litauen, Lettland, Estland und Finnland sollten unter die sowjetische Interessenssph\u00e4re kommen; Polen sollte entlang der Linien der Fl\u00fcsse Narew und Weichsel in deutsche und sowjetische Interessensph\u00e4ren geteilt werden. Die L\u00e4nder waren Spielball der Aggressoren.\n\nEntsprechend diesem Abkommen besetzte die Rote Armee 1940 die baltischen Staaten, 1941 dann die Deutschen, und 1944 wurden sie wieder von russischen Truppen besetzt. 45 Jahre lang blieben die baltischen Staaten dann in Unfreiheit, und erst vor 25 Jahren konnten sie ihre Freiheit nach blutigen K\u00e4mpfen wiedererlangen.\n\nIch f\u00fchre das deshalb etwas n\u00e4her aus, weil ich erst vor einer Woche mit einer Delegationsreise im Baltikum war. Auch die Balten haben in der letzten Woche eines 75. Jahrestages gedacht. Staatspr\u00e4sident Vejonis und die hohen Vertreter des Landes, viele Diplomaten und Hunderte von B\u00fcrgern haben an diesem Gedenktag Kr\u00e4nze und Blumen niedergelegt und daran gedacht, dass exakt vor 75 Jahren Tausende Letten vom sowjetischen Geheimdienst in die Gulags und sp\u00e4ter von den Deutschen in die Vernichtungslager von Auschwitz und Birkenau abtransportiert worden sind.\n\nEine alte Frau hielt ein Schild hoch und hat auf die Opfer von beiden Regimen hingewiesen. Diese Frau wollte nicht aufrechnen - womit h\u00e4tte sie auch aufrechnen sollen? -, aber sie hat darauf verwiesen, dass es die Opfer in ihrem Heimatland aufgrund der beiden aggressiven Regime gegeben hat.\n\nZum Schluss bleibt die Frage: Welche Konsequenzen ziehen wir? Nachkriegsdeutschland hat von Anfang an die richtigen und guten Schl\u00fcsse gezogen. Jeglichem Krieg und jeglicher Aggression haben wir abgeschworen, und um das Beispiel Baltikum noch einmal anzusprechen: Aus fr\u00fcheren Gegnern und Feinden sind Freunde geworden.\n\nWir wissen: Die Millionen von Toten d\u00fcrfen nicht das letzte Wort sein. Die Aggression, die blindw\u00fctige Hybris der Menschenverachtung, die Ideologie, wonach sich die eine Rasse \u00fcber eine andere Rasse erh\u00f6ht, der Wahnsinn, wonach es der einen Rasse gestattet sein soll, sich als Herrenrasse aufzuspielen: Aus all dem haben wir unsere nachhaltigen Lektionen gelernt.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, dauerhafte Ankerpunkte unserer Politik sind die Freundschaften mit den fr\u00fcheren Gegnern und Feinden. In den letzten 70 Jahren ist dies in Deutschland in der Tat Gegenstand der Politik gewesen. Es war bzw. ist das Credo der Politik von Konrad Adenauer, von Willy Brandt, von Helmut Kohl und von Angela Merkel, dass wir aus diesen schlimmen Auseinandersetzungen und Niederungen vor 75 Jahren unsere Schl\u00fcsse gezogen haben.\n\nIch bin sehr dankbar, dass wir auch in kleinen Schritten die deutsch-russische Freundschaft miteinander pflegen. Au\u00dfenminister Steinmeier hat auf die Stiftung Deutsch-Russischer Jugendaustausch hingewiesen, und der Kollege Kastner wies darauf hin, dass wir in diesem Jahr das Jahr des Jugendaustausches zwischen uns und Russland begehen.\n\nIch danke all denen, die in diesem Jahr Veranstaltungen durchf\u00fchren - sei es beispielsweise das Deutsche Historische Museum oder das Deutsch-Russische Museum -, zum Beispiel am Sowjetischen Ehrenmal im Tiergarten. Ich danke auch denen, die mit vielen kleinen Schritten dazu beitragen, dass die gro\u00dfen Linien der Politik fortgetragen werden.\n\nIch danke Ihnen sehr herzlich.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657606,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":518,"sitzung":178,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Letzte Rednerin ist die Kollegin Elisabeth Motschmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657608,"profile_url":null,"sequence":519,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":520,"sitzung":178,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit insgesamt 60 bis 70 Millionen Toten steht der Zweite Weltkrieg f\u00fcr die Trag\u00f6die des 20. Jahrhunderts schlechthin. 27 Millionen Tote - das ist wiederholt genannt worden - musste allein die Sowjetunion beklagen, die wir vor 75 Jahren \u00fcberfallen haben. Nicht einbezogen in diese Zahlen der Toten sind die M\u00e4nner und Frauen, Kinder und Alte, die unter diesem Krieg massiv zu leiden hatten. Hunger, K\u00e4lte, Krankheit, Flucht und Vertreibung z\u00e4hlen zur traurigen Bilanz dieses Krieges. Ebenfalls zur Bilanz dieses Krieges z\u00e4hlt ein grausamer Rassismus und Antisemitismus.\n\nDeutschland hat diesen Krieg 1941 - eigentlich aber schon 1939 - begonnen. Unser Volk hat damals gro\u00dfe Schuld auf sich geladen und gro\u00dfes Leid \u00fcber ganz Europa gebracht. Das steht vor der Klammer jeder Diskussion und Erinnerung an diese Zeit. Diese Vergangenheit verj\u00e4hrt nicht.\n\nDie Grausamkeit dieses Krieges stand mir schon als Kind deutlich vor Augen. Mein Vater hat als ganz junger Soldat - leider! - an diesem Krieg teilgenommen; vielleicht musste er teilnehmen. Er wurde mit 27 Jahren schwer verwundet: Ein Bein wurde amputiert. - Die Kriegsschuldfrage stellt sich einem Kind noch nicht. Aber eines hat sich fest in meine Seele eingebrannt: Krieg darf es niemals wieder geben, schon gar nicht von deutschem Boden aus.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657610,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":522,"sitzung":178,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"Krieg kann kein Mittel zur L\u00f6sung von Konflikten zwischen V\u00f6lkern sein. Hierin liegt die Mahnung f\u00fcr uns heute. Krieg ist kein Mittel der Politik.\n\nWenn das richtig ist, darf der Gespr\u00e4chsfaden, der Dialog zwischen den V\u00f6lkern niemals abrei\u00dfen. Das gilt unabh\u00e4ngig davon, ob uns ein Regime, ein Staatsoberhaupt gef\u00e4llt oder nicht. Politische Verhandlungen sind tats\u00e4chlich alternativlos, und das, Herr Au\u00dfenminister, bestreitet, glaube ich, niemand hier im Raum. Diese Balance zwischen Dialog und Abschreckung muss gehalten werden. Hierf\u00fcr wird von unserer Seite viel getan. Mit Blick auf die Zukunft kann die Vergangenheitsbew\u00e4ltigung - auch das will ich hier noch einmal deutlich sagen - durch den Austausch von Studenten und Sch\u00fclern gut vorangebracht werden; denn das tr\u00e4gt zur V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung bei. Unsere kommenden Generationen werden es dann im Dialog leichter haben.\n\nKrieg ist kein Mittel der Politik. Leider sehen das nicht alle so. Die vielen Krisen und Kriege in der Welt zeigen, dass Pr\u00e4sidenten, Diktatoren und Despoten immer wieder Kriege zur Durchsetzung ihrer Interessen f\u00fchren. Assad, der IS, aber auch Putin, wenn ich an die Krim und den Donbass denke, f\u00fchren uns dies t\u00e4glich vor Augen. Deshalb ist es wichtig, dass wir verteidigungsbereit bleiben. Deshalb brauchen wir unsere Bundeswehr und die NATO. Deshalb m\u00fcssen wir unseren Soldaten jede Unterst\u00fctzung zukommen lassen. Sie sind bereit, notfalls mit ihrem Leben unseren Frieden, unsere Freiheit, unser Land und unsere Partner zu verteidigen. Deshalb habe ich das Wort \u201eS\u00e4belrasseln\u201c nicht verstanden. Das ist kein S\u00e4belrasseln.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657612,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":524,"sitzung":178,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte mir nicht ausdenken, wie sich ein Soldat im Man\u00f6ver f\u00fchlt, wenn das, was er tut, was er f\u00fcr uns tut, als \u201eS\u00e4belrasseln\u201c bezeichnet wird. Ich m\u00f6chte mir auch nicht vorstellen, wie die osteurop\u00e4ischen L\u00e4nder Polen, Lettland, Estland oder Litauen reagieren, wenn sie den Eindruck bekommen, dass ihre Verteidigung als \u201eS\u00e4belrasseln\u201c bezeichnet wird. Diese sch\u00e4tzen Sie, Herr Bundesau\u00dfenminister. Sie z\u00e4hlen, wie oft Sie da waren: Sie waren in dieser Legislatur sechsmal im Baltikum. Ich glaube, Ihre Bemerkung hat leider Irritationen ausgel\u00f6st. Diese L\u00e4nder bauen auf uns, auf die NATO, auf die EU. Sie haben Angst, dass auch sie Opfer des Machtstrebens ihres russischen Nachbarn werden k\u00f6nnen. Wir haben es in der letzten Woche hautnah in Narva erlebt, wo es nur diese Br\u00fccke zwischen der einen oder der anderen Seite gibt.\n\nUnmittelbar nach dem Zweiten Weltkrieg fiel vielen Menschen die Aufarbeitung zun\u00e4chst schwer. Sie waren vielleicht zu sehr selbst betroffen und verstrickt in das Naziregime, als dass sie zu einer verantwortungsvollen Aufarbeitung der NS-Vergangenheit h\u00e4tten finden k\u00f6nnen. Inzwischen hat sich das grundlegend ver\u00e4ndert. Deutschland hat sich dieser Verantwortung gestellt. Wir haben diesen Teil unserer Geschichte sorgf\u00e4ltig aufgearbeitet. Deshalb ist sie uns sehr pr\u00e4sent und muss sie uns und nachfolgenden Generationen pr\u00e4sent bleiben.\n\nDas zeigen unter anderem die vielen Erinnerungsorte, Veranstaltungen und Publikationen. Das zeigt sich in unserer wissenschaftlichen Aufarbeitung und Forschung. Das zeigt sich im Geschichtsunterricht in unseren Schulen. Aber so wichtig es ist, die Vergangenheit als Mahnung - jetzt mahnt mich der Pr\u00e4sident mit Blick auf meine Redezeit - f\u00fcr die Zukunft wachzuhalten, so sehr gilt das Wort des d\u00e4nischen Philosophen S\u00f6ren Kierkegaard, mit dem ich hier schlie\u00dfen m\u00f6chte:\n\nDas Leben kann nur mit dem Blick zur\u00fcck verstanden werden, aber gelebt werden kann es nur mit dem Blick nach vorn.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657614,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":178,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 4 Vereinbarte Debatte zum 75. Jahrestag des \u00dcberfalls auf die Sowjetunion","top_id":14920,"type":"poi","wahlperiode":18}]