[{"id":678239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":181,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zu unserer 181. Plenarsitzung.\n\nWie am vergangenen Freitag bereits angek\u00fcndigt, haben wir einen besonderen Tagesordnungspunkt:\n\nAbgabe einer Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin\n\nAusgang des Referendums \u00fcber den Verbleib des Vereinigten K\u00f6nigreichs in der EU mit Blick auf den Europ\u00e4ischen Rat am 28.\/29. Juni 2016 in Br\u00fcssel\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache im Anschluss an die Regierungserkl\u00e4rung 77 Minuten vorgesehen. - Dazu gibt es offensichtlich Einvernehmen. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch erteile das Wort zur Abgabe einer Regierungserkl\u00e4rung der Bundeskanzlerin Frau Dr. Merkel.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678240,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":2,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Die britische Bev\u00f6lkerung hat sich am vergangenen Donnerstag mehrheitlich daf\u00fcr entschieden, die Mitgliedschaft ihres Landes in der Europ\u00e4ischen Union beenden zu wollen. Mit gro\u00dfem Bedauern habe ich, hat die ganze Bundesregierung diese Entscheidung zur Kenntnis genommen. Doch bei allem Bedauern: Es versteht sich von selbst, dass es diese freie und demokratische Entscheidung der britischen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler zu respektieren gilt. Und mehr noch: Es gilt jetzt, nach vorn zu schauen und alles daranzusetzen, die richtigen Schlussfolgerungen zu ziehen und anschlie\u00dfend alle notwendigen Entscheidungen zu treffen.\n\nIch wiederhole, was ich bereits am Freitag gesagt habe: Die Bedeutung der Entscheidung des britischen Volkes kann gar nicht hoch genug ermessen werden, f\u00fcr das Vereinigte K\u00f6nigreich wie auch f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union nicht. Der vergangene Donnerstag war ein Einschnitt f\u00fcr Europa. Er war ein Einschnitt f\u00fcr den europ\u00e4ischen Einigungsprozess. Europa hat schon viele schwere Herausforderungen und so manche Krise \u00fcberstanden, aber eine Situation wie diese hat es in den fast 60 Jahren seit Verabschiedung der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge nicht gegeben.\n\nIn einer solchen Situation gibt es naturgem\u00e4\u00df viele und sich zum Teil diametral gegen\u00fcberstehende Vorschl\u00e4ge. Sie reichen von Forderungen, mit der europ\u00e4ischen Integration - man k\u00f6nnte fast sagen: nun erst recht - in gro\u00dfen Schritten voranzugehen und weitere Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte auf die europ\u00e4ische Ebene zu verlagern, bis hin zu \u00dcberlegungen, Kompetenzen auf die Mitgliedstaaten zur\u00fcckzuverlagern und alles daf\u00fcr zu tun, dass sich die Europ\u00e4ische Union aus den Angelegenheiten der Mitgliedstaaten m\u00f6glichst heraush\u00e4lt.\n\nUm es klar zu sagen: Jeder Vorschlag, der die Europ\u00e4ische Union der 27 als Ganzes aus dieser Krise f\u00fchren kann, ist willkommen. Jeder Vorschlag, der dagegen die Fliehkr\u00e4fte st\u00e4rkt, die Europa schon so sehr strapazieren, h\u00e4tte unabsehbare Folgen f\u00fcr uns alle. Er w\u00fcrde Europa weiter spalten. Ich werde mich mit ganzer Kraft daf\u00fcr einsetzen - und das wird auch die ganze Bundesregierung tun -, das zu verhindern.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678242,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":4,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Und ich sehe gute M\u00f6glichkeiten, dass uns das gelingen kann. Denn heute, am f\u00fcnften Tag nach dem Referendum, sind wir uns schon weitaus klarer als am Freitag dar\u00fcber, was genau zu tun ist - beim heute beginnenden Europ\u00e4ischen Rat und weit dar\u00fcber hinaus.\n\nErstens. Wir sp\u00fcren, wie sehr es ganz entscheidend darauf ankommt, dass wir, die 27 anderen Mitgliedstaaten, uns als willens und f\u00e4hig erweisen, auf der Grundlage einer mit Ruhe und Besonnenheit vorgenommenen Analyse der Situation gemeinsam die richtigen Entscheidungen zu treffen. Gemeinsam, das hei\u00dft immer: alle 27 - die Euro-Staaten gemeinsam mit den Nicht-Euro-Staaten, die kleinen L\u00e4nder gemeinsam mit den gro\u00dfen, die alten Mitgliedstaaten gemeinsam mit den neuen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678244,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":6,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Zweitens. Zun\u00e4chst einmal liegt es an Gro\u00dfbritannien selbst, zu erkl\u00e4ren, wie es sein zuk\u00fcnftiges Verh\u00e4ltnis zur Europ\u00e4ischen Union gestalten m\u00f6chte. Wir haben zur Kenntnis genommen, dass der britische Premierminister David Cameron, anders als vermutet werden konnte, es seinem Nachfolger oder seiner Nachfolgerin \u00fcberlassen m\u00f6chte, das konkrete weitere britische Vorgehen nach dem Referendum festzulegen. Es kann und es sollte niemand in Zweifel ziehen, dass es sich hierbei um eine innerbritische Entscheidung handelt. Aber ebenso kann und sollte es auch nicht das geringste Missverst\u00e4ndnis dar\u00fcber geben, wie die Rahmenbedingungen gestaltet sind, die die Europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge f\u00fcr einen solchen Fall wie diesen vorsehen.\n\nNach Artikel 50 der Europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge hat Gro\u00dfbritannien formal den Europ\u00e4ischen Rat dar\u00fcber zu unterrichten, dass es seine Mitgliedschaft beenden m\u00f6chte. Nach diesem Antrag werden die 27 anderen Mitgliedstaaten die in Artikel 50 Absatz 2 der Europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge erw\u00e4hnten Leitlinien des Europ\u00e4ischen Rates f\u00fcr die Verhandlungen festlegen. Nach der Festlegung dieser Leitlinien k\u00f6nnen die Verhandlungen beginnen, nicht vorher, weder formell noch informell.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678246,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":8,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Um es klipp und klar zusammenzufassen: Wir nehmen zur Kenntnis, dass Gro\u00dfbritannien einen Antrag gem\u00e4\u00df Artikel 50 der EU-Vertr\u00e4ge noch nicht stellen will, und Gro\u00dfbritannien seinerseits muss zur Kenntnis nehmen, dass es keine wie auch immer gearteten Verhandlungen oder Vorgespr\u00e4che geben kann und wird, solange der Antrag nach Artikel 50 nicht gestellt wurde, weder formell noch informell.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678248,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":10,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann unseren britischen Freunden nur raten, sich hier nichts vorzumachen bei den notwendigen Entscheidungen, die in Gro\u00dfbritannien getroffen werden m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678250,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":12,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Sobald bzw. erst wenn der Antrag gem\u00e4\u00df Artikel 50 der EU-Vertr\u00e4ge vorliegt, beginnt eine zweij\u00e4hrige Frist f\u00fcr die Verhandlungen. Diese Frist kann verl\u00e4ngert werden, und zwar wieder nur durch einen einstimmigen Beschluss. An ihrem Ende wird eine Vereinbarung \u00fcber die genauen Einzelheiten des Austritts Gro\u00dfbritanniens aus der Europ\u00e4ischen Union stehen. Solange die Verhandlungen laufen, bleibt Gro\u00dfbritannien Mitglied der Europ\u00e4ischen Union. Alle Rechte und Pflichten, die sich aus dieser Mitgliedschaft ergeben, sind bis zum tats\u00e4chlichen Austritt vollst\u00e4ndig zu achten und einzuhalten, und das gilt f\u00fcr beide Seiten gleicherma\u00dfen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678252,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":14,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Drittens. In den nach einem Antrag gem\u00e4\u00df Artikel 50 der Europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge gef\u00fchrten Austrittsverhandlungen werden auch die formalen wie inhaltlichen Regelungen f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Beziehungen zwischen der Europ\u00e4ischen Union und dem Vereinigten K\u00f6nigreich zu bestimmen sein. Aus meiner Sicht sollte gerade Gro\u00dfbritannien selbst ein gro\u00dfes Interesse daran haben, diese Beziehungen eng und freundschaftlich zu gestalten. Aber auch Deutschland profitiert nat\u00fcrlich von einem partnerschaftlichen, freundschaftlichen Verh\u00e4ltnis; denn Gro\u00dfbritannien ist und bleibt ein wichtiger Partner, mit dem uns sehr vieles verbindet: die guten nachbarschaftlichen Beziehungen zwischen unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die kulturelle Verbundenheit, die enge wirtschaftliche Verflechtung, unsere Partnerschaft in der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik und nicht zuletzt unsere gemeinsamen Werte.\n\nUnd vergessen wir nicht, dass wir mit Gro\u00dfbritannien engste Verb\u00fcndete in der NATO sind und bleiben, in der wir gemeinsam mit den Vereinigten Staaten von Amerika F\u00fchrungsverantwortung f\u00fcr Freiheit, Sicherheit und Stabilit\u00e4t in Europa und dar\u00fcber hinaus \u00fcbernehmen. Darauf k\u00f6nnen wir aufbauen, sowohl bei der Ausgestaltung des zuk\u00fcnftigen britischen Verh\u00e4ltnisses zur Europ\u00e4ischen Union als auch bei unseren eigenen bilateralen Beziehungen zum Vereinigten K\u00f6nigreich, die seit dem Ende des Zweiten Weltkrieges gewachsen sind und die wir in aller Freundschaft weiterf\u00fchren werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678254,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":16,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Dies steht im \u00dcbrigen in keinerlei Widerspruch dazu, dass Deutschland und die Europ\u00e4ische Union die Verhandlungen mit Gro\u00dfbritannien auf der Grundlage ihrer eigenen Interessen f\u00fchren werden. Das bedeutet zum einen, dass Verhandlungen mit einem zuk\u00fcnftigen Drittstaat nicht dazu f\u00fchren d\u00fcrfen, die Errungenschaften der europ\u00e4ischen Einigung f\u00fcr die 27 Mitgliedstaaten infrage zu stellen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678256,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":18,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Und das bedeutet zum anderen, dass die Bundesregierung bei den Verhandlungen immer auch ein besonderes Augenmerk auf die Interessen der deutschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und der deutschen Unternehmen richten wird. Ich denke hier auch an die vielen deutschen Staatsangeh\u00f6rigen, die in Gro\u00dfbritannien leben und von denen sich manche in diesen Tagen Sorgen \u00fcber ihre Zukunft machen. Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass wir in Deutschland mit ganzer Kraft daran arbeiten, im Interesse unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gute L\u00f6sungen f\u00fcr alle nun aufkommenden Fragen zu finden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678258,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":20,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Viertens. Wir werden sicherstellen, dass die Verhandlungen nicht nach dem Prinzip der Rosinenpickerei gef\u00fchrt werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678260,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":22,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Es muss und es wird einen sp\u00fcrbaren Unterschied machen, ob ein Land Mitglied der Familie der Europ\u00e4ischen Union sein m\u00f6chte oder nicht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678262,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678263,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":181,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":25,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Wer aus dieser Familie austreten m\u00f6chte, der kann nicht erwarten, dass damit alle Pflichten entfallen, die Privilegien aber weiterhin bestehen bleiben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678265,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":27,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Wer beispielsweise freien Zugang zum europ\u00e4ischen Binnenmarkt haben m\u00f6chte, der wird im Gegenzug auch die europ\u00e4ischen Grundfreiheiten und die anderen Regeln und Verpflichtungen akzeptieren m\u00fcssen, die damit einhergehen. Das gilt f\u00fcr Gro\u00dfbritannien genauso wie f\u00fcr alle anderen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678267,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":29,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Freien Zugang zum Binnenmarkt bekommt der, der die vier europ\u00e4ischen Grundfreiheiten akzeptiert: die der Menschen, der G\u00fcter, der Dienstleistungen, des Kapitals. Norwegen beispielsweise ist nicht Mitglied der Europ\u00e4ischen Union, hat aber dennoch freien Zugang zum Binnenmarkt, weil es im Gegenzug unter anderem die freie Zuwanderung aus der Europ\u00e4ischen Union akzeptiert.\n\nF\u00fcnftens. Wir sollten die Debatte nicht verengen auf die Frage nach mehr oder weniger Europa. Was wir vielmehr brauchen, das ist ein erfolgreiches Europa; und ein erfolgreiches Europa, das ist ein Europa, an dem die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger teilhaben k\u00f6nnen, mit dem sie sich identifizieren k\u00f6nnen und das ihr Leben sp\u00fcrbar verbessert. Das ist das Gebot der Stunde.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678269,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":31,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist eine Aufgabe f\u00fcr die Institutionen der Europ\u00e4ischen Union und die Mitgliedstaaten gleicherma\u00dfen.\n\nEin erfolgreiches Europa, das ist ein Europa, das seine Vertr\u00e4ge und seine Versprechen einh\u00e4lt. Das ist uns in der Vergangenheit wirklich nicht immer gelungen. Im Jahr 2000 hat die Europ\u00e4ische Union in Lissabon ein Versprechen abgegeben, das ich hier w\u00f6rtlich wiedergeben m\u00f6chte. Ich zitiere aus den Schlussfolgerungen des Europ\u00e4ischen Rates vom 23.\/24. September 2000:\n\nDie Union hat sich heute ein neues strategisches Ziel f\u00fcr das kommende Jahrzehnt gesetzt: das Ziel, die Union zum wettbewerbsf\u00e4higsten und dynamischsten wissensbasierten Wirtschaftsraum in der Welt zu machen - einem Wirtschaftsraum, der f\u00e4hig ist, ein dauerhaftes Wirtschaftswachstum mit mehr und besseren Arbeitspl\u00e4tzen und einem gr\u00f6\u00dferen sozialen Zusammenhalt zu erzielen.\n\nDieses Versprechen an die europ\u00e4ische Bev\u00f6lkerung, Arbeitspl\u00e4tze und Wohlstand zu schaffen, war kein Gr\u00f6\u00dfenwahn der damaligen europ\u00e4ischen Politiker; aber eingel\u00f6st wurde es nicht - weil Regeln missachtet wurden, weil Vertr\u00e4ge nicht eingehalten wurden, weil Einzelinteressen sich gegen das Gemeinwohl durchsetzen konnten.\n\nDas Wohlstandsversprechen selbst war deshalb noch lange nicht falsch, im Gegenteil. Deshalb m\u00fcssen wir jetzt einen neuen Anlauf nehmen und uns gemeinsam daf\u00fcr einsetzen, Europa wettbewerbsf\u00e4higer zu machen und die Kluft zwischen Globalisierungsgewinnern und Globalisierungsverlierern zu verkleinern. Dazu geh\u00f6rt, dass wir in Europa den Anschluss an die Digitalisierung und an die Hochtechnologie nicht verpassen. Dazu geh\u00f6rt, dass wir zus\u00e4tzliche Anstrengungen im Bereich der Forschung und Innovation unternehmen m\u00fcssen. Dazu geh\u00f6rt, dass wir endlich die immer noch viel zu hohe Jugendarbeitslosigkeit in den Griff bekommen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678271,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":33,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Nur so werden wir mit unserem europ\u00e4ischen Wirtschafts- und Sozialmodell dauerhaft erfolgreich sein. Nur so werden wir auch vielen Menschen ihre grunds\u00e4tzlichen Zweifel an der Richtung des europ\u00e4ischen Einigungsprozesses nehmen k\u00f6nnen.\n\nSechstens. Wir m\u00fcssen unsere Schlussfolgerungen aus dem Referendum in Gro\u00dfbritannien mit historischem Bewusstsein ziehen. Auch wenn es f\u00fcr uns kaum noch vorstellbar ist, so sollten wir nie vergessen, dass die Idee der europ\u00e4ischen Einigung eine Friedensidee war. Nach Jahrhunderten furchtbarsten Blutvergie\u00dfens fanden die Gr\u00fcnder der europ\u00e4ischen Einigung den Weg zu Vers\u00f6hnung und Frieden, manifestiert in den R\u00f6mischen Vertr\u00e4gen von vor bald 60 Jahren.\n\nWir alle sehen, dass die Welt eine Welt in Unruhe ist. Auch in Europa sp\u00fcren wir die Folgen von Unfreiheit, Krisen, Konflikten und Kriegen in unserer unmittelbaren Nachbarschaft, die schon so viele Menschen das Leben gekostet und so viele andere entwurzelt und aus ihren Heimatl\u00e4ndern vertrieben haben. Es gibt au\u00dfen- und sicherheitspolitische Herausforderungen, die uns Europ\u00e4ern dauerhaft niemand abnehmen wird, f\u00fcr die ganz zuvorderst wir unsere Verantwortung zu tragen haben. Deshalb d\u00fcrfen wir bei aller Aufmerksamkeit, die die Entscheidung des britischen Volkes nat\u00fcrlich verdient, zum Beispiel die Lage der Fl\u00fcchtlinge aus Syrien oder dem Irak keine Sekunde aus den Augen verlieren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678273,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":35,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Das EU-T\u00fcrkei-Abkommen greift, aber es ist noch lange nicht vollst\u00e4ndig umgesetzt. Die Situation der Menschen, die sich auf der zentralen Mittelmeerroute in die H\u00e4nde skrupelloser Schlepper und Schleuser begeben, schreit zum Himmel. Es f\u00fchrt kein Weg daran vorbei: Nur gemeinsam werden wir die vielf\u00e4ltigen Aufgaben bew\u00e4ltigen, vor die uns die weltweiten Fluchtbewegungen stellen, vor die uns auch der Klimawandel, die Bek\u00e4mpfung des Hungers oder der internationale Terrorismus stellen. Deshalb m\u00fcssen wir auch die Gemeinsame Sicherheits- und Verteidigungspolitik der Europ\u00e4ischen Union - nat\u00fcrlich immer im Verbund mit unseren transatlantischen Partnern - fit machen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678275,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":37,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"In einer Welt, die immer weiter zusammenw\u00e4chst, sind diese Aufgaben zu gro\u00df, als dass einzelne Staaten sie alleine erfolgreich bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678277,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":39,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, Deutschland hat ein besonderes Interesse daran, dass die europ\u00e4ische Einigung gelingt. Deutschland tr\u00e4gt gemeinsam mit Frankreich die besondere historische Verantwortung, die Errungenschaften der europ\u00e4ischen Einigung zu wahren und zu sch\u00fctzen. Dieser Verantwortung stellen wir uns. Ich habe deshalb gestern mit dem franz\u00f6sischen Staatspr\u00e4sidenten Fran\u00e7ois Hollande und dem italienischen Ministerpr\u00e4sidenten Matteo Renzi \u00fcber das weitere Vorgehen beraten. Wir haben eine gemeinsame Haltung zum weiteren Verfahren gegen\u00fcber Gro\u00dfbritannien vereinbart und uns darauf verst\u00e4ndigt, die Europ\u00e4ische Union weiterentwickeln zu wollen.\n\nHeute und morgen besteht die Gelegenheit, diese Diskussion zusammen mit den anderen Staats- und Regierungschefs beim Europ\u00e4ischen Rat in Br\u00fcssel zu vertiefen, zusammen mit dem britischen Premierminister David Cameron, aber morgen auch allein im Kreis derjenigen 27 Mitgliedstaaten, die auch in Zukunft fest zur Europ\u00e4ischen Union stehen werden. Ziel sollte sein, sp\u00e4testens bis zum 60. Jahrestag der Unterzeichnung der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge im M\u00e4rz kommenden Jahres zu einem gemeinsamen Ergebnis zu gelangen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678279,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":41,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Gemeinsam werden wir daran arbeiten, dass die Europ\u00e4ische Union jetzt die richtigen Schlussfolgerungen aus dem Austritt Gro\u00dfbritanniens zieht, und zwar in dem Bewusstsein, wie sehr wir alle jeden Tag von der Freiz\u00fcgigkeit, der Niederlassungsfreiheit und den offenen Binnengrenzen profitieren, die die europ\u00e4ische Einigung erst m\u00f6glich gemacht hat.\n\nJunge Menschen in Europa k\u00f6nnen mit einem deutschen Schulabschluss in einem anderen Mitgliedstaat studieren. Millionen Menschen sammeln mit dem Programm Erasmus+ Erfahrungen in einem anderen Mitgliedstaat. Unsere Wirtschaft profitiert von den Freiheiten des Binnenmarktes. Jeder kann sich \u00fcberall niederlassen. Wir k\u00f6nnen in Deutschland ohne Beschr\u00e4nkung portugiesische und niederl\u00e4ndische Produkte kaufen, genauso wie unsere Unternehmen ihre Produkte ohne Hindernisse in Polen oder Italien anbieten k\u00f6nnen.\n\nWir k\u00f6nnen stolz sein auf unsere gemeinsamen europ\u00e4ischen Werte, auf Freiheit, Demokratie und Rechtsstaatlichkeit.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678281,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":43,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Und wir k\u00f6nnen stolz sein auf unser einzigartiges Gesellschaftsmodell, um das uns viele in der Welt beneiden und das wir im globalen Wettbewerb zu behaupten haben. Diese historischen Errungenschaften bleiben bestehen, auch ohne die Mitgliedschaft Gro\u00dfbritanniens.\n\nJetzt, angesichts so vieler gro\u00dfer Herausforderungen, wollen und werden wir mit ganzer Kraft daran arbeiten, dass die Europ\u00e4ische Union einmal mehr die Wandlungsf\u00e4higkeit beweist, zu der sie auch in fr\u00fcheren Krisen immer wieder imstande war. Die Europ\u00e4ische Union ist stark genug, um den Austritt Gro\u00dfbritanniens zu verkraften, sie ist stark genug, um auch mit 27 Mitgliedstaaten weiter voranzuschreiten, und sie ist stark genug, auch k\u00fcnftig erfolgreich ihre Interessen in der Welt zu vertreten. Die Europ\u00e4ische Union ist einer der gr\u00f6\u00dften Wirtschaftsr\u00e4ume der Welt, sie ist eine einzigartige Solidar- und Wertegemeinschaft mit hoher Anziehungskraft in alle Welt, und sie ist unser Garant f\u00fcr Frieden, Wohlstand und Stabilit\u00e4t.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die vielen Stimmen aus dem Deutschen Bundestag, die in den letzten Tagen ebenfalls die Bedeutung und den einzigartigen Wert der europ\u00e4ischen Einigung unterstrichen haben. Deutschland wird sich immer f\u00fcr die Idee und den Wert der europ\u00e4ischen Einigung einsetzen, auch und gerade in diesen schwierigen Zeiten und an diesem historischen Scheideweg.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678283,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678284,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678285,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE] begibt sich w\u00e4hrend des Beifalls zum Rednerpult","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678286,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":48,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was soll das denn? Er wurde doch noch gar nicht aufgerufen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":49,"sitzung":181,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Bartsch, so viel Antrittsapplaus von allen Seiten des Hauses werden Sie nur selten bekommen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678289,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":51,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Au\u00dfer von den Gr\u00fcnen; die haben nicht geklatscht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":52,"sitzung":181,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Aber ich muss zun\u00e4chst einmal die Aussprache er\u00f6ffnen,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":53,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eben, Herr Bartsch! Sie Vorwitziger!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":54,"sitzung":181,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"was ich hiermit tue. Ich erteile Ihnen hiermit das Wort. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678294,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":56,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bedanke mich. - Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Bundeskanzlerin, Sie haben mit Ihrer Rede eben noch einmal bewiesen, warum Europa in einer Krise steckt. Wenn ich mir die Wortgruppen, die Sie benutzt haben, vor Augen halte - \u201egute L\u00f6sungen finden\u201c, \u201ejeder Vorschlag ist willkommen\u201c, \u201emit ganzer Kraft widmen wir uns dem\u201c -, dann muss ich feststellen: Das kann man eigentlich immer sagen. Vor allen Dingen haben Sie aber eines beschrieben: dass Gro\u00dfbritannien ein Problem hat. Ich finde, die Dimension dieses schwarzen Freitags f\u00fcr Europa ist eine viel, viel gr\u00f6\u00dfere, als die Bundesregierung offensichtlich begreift.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678296,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":58,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Vor allen Dingen ist dieser schwarze Freitag ein Ergebnis von Politik.\n\nBr\u00fcssel ist seit vielen Jahren der Pr\u00fcgelknabe f\u00fcr so ziemlich alles. Immer wenn national etwas schiefgeht - im \u00dcbrigen auch bei Ihnen -, dann geht das nach Br\u00fcssel. Ich glaube, dass das ein gro\u00dfer Fehler ist. Die Menschen haben das Gef\u00fchl, es mit abgehobenen Eliten und technokratischen Politikern zu tun zu haben. Das Ergebnis des Referendums ist Ausdruck tiefer Unzufriedenheit, die es in allen L\u00e4ndern der EU gibt, im \u00dcbrigen auch in unserem Land, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678298,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":60,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat mit Sicherheit damit zu tun, dass wir in Europa ein grunds\u00e4tzliches Demokratiedefizit und ein grunds\u00e4tzliches Transparenzdefizit haben. Frau Merkel, Sie haben gesagt, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollen teilhaben. Was machen Sie denn bei TTIP und bei CETA? Das geht sogar am Parlament vorbei. Die B\u00fcrger f\u00fchlen sich doch verklapst, wenn man diese beiden Abkommen nimmt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678300,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":62,"sitzung":181,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsinn!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":63,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Elitenskepsis, liebe Kolleginnen und Kollegen, hat auch damit zu tun, wie wir in Europa mit der Finanzkrise umgegangen sind. Ich k\u00f6nnte meine ganze Redezeit mit \u00c4u\u00dferungen aus der Union zubringen,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":64,"sitzung":181,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann reden Sie richtig gute Sachen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":65,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"aber ich will nur noch einmal den Satz \u201eDer Grieche nervt\u201c in Erinnerung rufen und jetzt ein ganz aktuelles Beispiel ansprechen.\n\nBetrachten wir einmal die EZB. Ich wei\u00df, dass sie unabh\u00e4ngig ist. Aber ab Juni ist nicht nur der Wahnsinn der Nullzinspolitik Realit\u00e4t, sondern es k\u00f6nnen auch Unternehmensanleihen gekauft werden, und das wird auch gemacht: bei BASF, bei Daimler, bei Renault. Statt Investitionen in die Zukunft und ins Gemeinwesen zu t\u00e4tigen, werden Anleihen von Gro\u00dfkonzernen gekauft, die null Zinsen bringen. Das ist Wettbewerbsverzerrung f\u00fcr den Mittelstand, und gleichzeitig ist nie Geld zur Bek\u00e4mpfung von Jugendarbeitslosigkeit und zur Bek\u00e4mpfung von Armut da. Das ist das Problem. Sie treiben den Sozialabbau voran. Hier muss europ\u00e4isch gehandelt werden, damit der Frust gegen Europa eben nicht noch gr\u00f6\u00dfer wird, und hierzu geh\u00f6rt auch die katastrophale Politik der Troika.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678305,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":67,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Apropos Griechenland: Die ganzen \u201eExit\u201c-Wortspiele haben mit Griechenland begonnen. Es war doch Ihr Finanzminister, der mit dem Wort \u201eGrexit\u201c angefangen hat.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678307,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":69,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Griechen sollten raus. Das ist doch irgendwo hergekommen. Wie war das noch? Herr Sch\u00e4uble hat gesagt: \u201eAm 28., 24 Uhr, isch over.\u201c Es war ein Gl\u00fcck im Jahre 2015, dass es so nicht gekommen ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678309,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":71,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Auf eines m\u00f6chte ich hier mit Deutlichkeit aufmerksam machen: Zur Wahrheit geh\u00f6rt doch, dass Herr Cameron gez\u00fcndelt hat. Er hat sich mit dem Z\u00fcndeln seine Wiederwahl gesichert, und Herr Cameron geh\u00f6rt doch zu Ihrer europ\u00e4ischen Parteienfamilie, Frau Merkel.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678311,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":73,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Nein!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":74,"sitzung":181,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bleiben Sie bei der Wahrheit!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":75,"sitzung":181,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":1765.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch grottenfalsch! Von Europa keine Ahnung!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":76,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Der hat gez\u00fcndelt und sogar noch die Streichh\u00f6lzer bereitgelegt. Herr Johnson und die halbe Fraktion waren doch daf\u00fcr. Sie haben sich erst Privilegien von Europa geben lassen, und dann waren sie dagegen. Das ist einfach wahr.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":77,"sitzung":181,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Informieren Sie sich doch erst einmal!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":78,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"- Die Tories sind doch Ihre Freunde. Das sind doch nicht unsere Freunde, sondern Ihre. Sie machen doch mit denen Politik.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678318,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":80,"sitzung":181,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":1765.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch eine ganz andere Parteienfamilie! Keine Ahnung von Europa, aber sich hierhinstellen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":81,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"UKIP hat das ausgenutzt. Der Brexit ist ein von rechts dominierter Austritt. Ich will Ihnen einmal eines sagen - gerade den Damen und Herren von der CSU -: Es war Herr Seehofer, der in Wildbad Kreuth zu dem, was die Tories machen, gesagt hat: \u201eDas ist CSU pur.\u201c Das ist Ihre Politik. Sie haben damit \u00dcbereinstimmung signalisiert.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678321,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":83,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Lehre sollte doch sein, dass Sie in der Union endlich einmal merken, dass mit dieser Auseinandersetzung zwischen den beiden Unionsparteien die Rechtspopulisten letztlich bef\u00f6rdert werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678323,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":85,"sitzung":181,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unglaublich!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":86,"sitzung":181,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Sachsen-Anhalt haben viele von Ihnen sie gew\u00e4hlt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":87,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass nur so wenige abstimmen, hat im \u00dcbrigen auch mit dem zu tun, was sich \u201eKerneuropa\u201c nennt. Sie haben am Freitag die sechs Au\u00dfenminister der Gr\u00fcndungsstaaten ausgerechnet nach Deutschland eingeladen und sich gestern um die Achse Berlin-Paris-Rom gek\u00fcmmert. Frau Bundeskanzlerin, ich sage Ihnen voller Bedauern: Der letzte europ\u00e4ische Kanzler in diesem Land war Helmut Kohl, und ich bedaure das sehr.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678327,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":89,"sitzung":181,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt wird die Rede langsam besser!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":90,"sitzung":181,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben Schr\u00f6der vergessen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":91,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Agieren mit Kerneuropa ist eben ein gro\u00dfer Fehler. Der Rest scheint Ihnen offensichtlich egal zu sein. Das ist so!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678331,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":93,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz schwache Rede!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":94,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Br\u00fcssel w\u00e4re nat\u00fcrlich der richtige Ort gewesen, um mit allen Mitgliedern zu sprechen. Das w\u00e4re vern\u00fcnftig gewesen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678334,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":96,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Das EP ist der richtige Ort, um diese Auseinandersetzung zu f\u00fchren.\n\nEs ist doch auch ein Skandal, dass der EP-Pr\u00e4sident, Herr Schulz, fordert, dass der Austrittsantrag der Briten bis Dienstag da sein m\u00f6ge. In der Krise und im Umgang mit Gro\u00dfbritannien wird sich zeigen, wie weit die Europ\u00e4ische Union ist. Man darf nicht drohen, sondern man muss gerade auch dann, wenn man sich scheidet, ein ordentliches Verfahren finden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Entscheidende ist: Jetzt ist endlich eine andere Politik gefordert.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678336,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":98,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Dieser ganze Wahnsinn von Liberalisierung und Privatisierung muss endlich gestoppt werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":99,"sitzung":181,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stabilisierung!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":100,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Es muss eine klare Absage an Nationalismus und Rassismus erfolgen. Hier\u00fcber wird es in diesem Hohen Haus doch hoffentlich Konsens geben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678340,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":102,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich hat Europa nur gemeinsam eine Chance; das ist doch v\u00f6llig klar. China, Japan und Nordamerika: Hinsichtlich der Anzahl der Menschen sind das doch andere Dimensionen. Kleinstaaterei wird hier doch \u00fcberhaupt keine L\u00f6sung sein k\u00f6nnen. Wenn man ein gemeinsames Europa will, dann darf man nicht zu viel reden, sondern dann muss man sofort handeln.\n\nJeder Weg in eine neue Richtung beginnt immer mit dem ersten Schritt, und deswegen will ich jetzt auf das Zehnpunkteprogramm zur\u00fcckkommen, das Sigmar Gabriel, der Vizekanzler, entworfen hat. Da kann ich nur feststellen, dass das der aktuellen Politik diametral gegen\u00fcbersteht. Ich finde es ja vern\u00fcnftig. Ich finde es vern\u00fcnftig, dass wir den ersten Schritt zu einem anderen Europa gehen. Wir brauchen in der zentralen Industriemacht Europas einen Politikwechsel, meine Damen und Herren. Das w\u00e4re n\u00f6tig.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678342,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":104,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht um das gro\u00dfe Projekt des Friedens; da bin ich \u00fcberhaupt nicht so weit weg von Ihnen. Ja, es ist ein Segen, dass wir in Europa Frieden haben; das darf nicht zerst\u00f6rt werden. Ja, Europa ist ein gro\u00dfes kulturelles Projekt, wof\u00fcr wir uns gemeinsam weiter engagieren wollen. Ja, es ist ein Europa des Austausches und des Miteinanders. Es ist kein Europa der Abschottung. Das, meine Damen und Herren, muss doch unser Ziel sein: ein Europa der Menschen, um das in einem Satz zu sagen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678344,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":106,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke wird sich weiter daf\u00fcr nachhaltig engagieren.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678346,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":108,"sitzung":181,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht nun der Kollege Thomas Oppermann.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678348,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":110,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe Dietmar Bartsch aufmerksam zugeh\u00f6rt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678350,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":112,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Nachdem schon Sahra Wagenknecht ihre Verehrung f\u00fcr Ludwig Erhard bekundet hat, entdeckt Dietmar Bartsch jetzt seine Vorliebe f\u00fcr Helmut Kohl.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":113,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Als Europ\u00e4er!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678353,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":115,"sitzung":181,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind auf einem guten Weg!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":116,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich stelle fest: Die Christdemokratisierung der Linken schreitet unaufhaltsam voran.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678356,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":118,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber wenn der erste Schritt f\u00fcr ein besseres Europa die von Sahra Wagenknecht gestern vorgeschlagene Volksabstimmung in Deutschland \u00fcber europ\u00e4ische Vertr\u00e4ge sein soll, dann bin ich nicht sicher, ob Sie auf dem richtigen Weg sind.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678358,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":120,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Die europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge sind teilweise sogar in unser Grundgesetz inkorporiert. 80 Prozent der Deutschen haben letzte Woche in einer Forsa-Umfrage bekundet, dass sie f\u00fcr einen Verbleib von Deutschland in der Europ\u00e4ischen Union sind.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678360,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":181,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Dann brauchen Sie ja doch auch keine Angst zu haben!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":122,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb werden Sie es nicht schaffen, uns jetzt nach dem Vorbild Gro\u00dfbritanniens auf einen Weg zu bringen, der dazu f\u00fchrt, unsere Gesellschaft zu spalten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678362,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":124,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, mit Gro\u00dfbritannien verliert die Europ\u00e4ische Union ihre zweitst\u00e4rkste Volkswirtschaft, die 17 Prozent der europ\u00e4ischen Wirtschaftsleistung erbringt. Aber insbesondere verliert sie einen gut vernetzten weltpolitischen Akteur und damit ein gutes St\u00fcck ihrer globalen Wirkungsm\u00f6glichkeiten. Wenn Gro\u00dfbritannien jetzt auch noch aus dem Binnenmarkt ausscheiden sollte, dann w\u00e4re das f\u00fcr Deutschland, dann w\u00e4re das f\u00fcr die deutsche Wirtschaft keine gute Nachricht.\n\nAber vor allem Gro\u00dfbritannien stehen nun schwierige Zeiten bevor. David Cameron, der Initiator dieser Volksabstimmung, hat einen riesigen politischen Scherbenhaufen hinterlassen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678364,"profile_url":null,"sequence":125,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":126,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Um einen innerparteilichen Dauerkonflikt zu befrieden, hat er den Konflikt in die ganze Gesellschaft getragen. Am Ende hat David Cameron aus einer gespaltenen Partei ein gespaltenes Land gemacht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678366,"profile_url":null,"sequence":127,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":128,"sitzung":181,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war vorher auch schon gespalten!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":129,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Gespalten ist es zwischen Schottland und Nordirland auf der einen Seite sowie England und Wales auf der anderen Seite. Diese Spaltung wird das Vereinigte K\u00f6nigreich vor eine zus\u00e4tzliche Belastungsprobe stellen. Schottland hat bereits erkl\u00e4rt, dass es seinen Platz in der Europ\u00e4ischen Union sieht,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678369,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Frank Steffel [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":131,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"und ein erneutes Referendum angek\u00fcndigt. In Nordirland gibt es Forderungen nach einer Wiedervereinigung Irlands. Die aktuelle Entwicklung Gro\u00dfbritanniens zeigt: Nationalismus st\u00e4rkt nicht die Nation. Nationalismus spaltet und gef\u00e4hrdet die Einheit unserer Nationen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678371,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":133,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber gespalten ist das Land vor allen Dingen zwischen Jung und Alt. Die unter 50-J\u00e4hrigen haben mit gro\u00dfer Mehrheit gegen den Brexit gestimmt,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678373,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":135,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"die unter 25-J\u00e4hrigen sogar mit einer Dreiviertelmehrheit. Die jungen Menschen in Gro\u00dfbritannien favorisieren ganz offenkundig nicht die nationalstaatliche Einigelung und Abkapselung. Sie sehen ganz klar ihre Zukunft in einem vereinten, weltoffenen, modernen Europa. Ich finde, das ist ein Zeichen der Hoffnung f\u00fcr Gro\u00dfbritannien und f\u00fcr Europa.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678375,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":137,"sitzung":181,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr wahr!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":138,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Votum der jungen Briten sollte uns eine Verpflichtung sein. Wir d\u00fcrfen diesen jungen Leuten nicht die Hoffnung nehmen, dass eines Tages nach diesem Austritt Gro\u00dfbritannien wieder in die EU zur\u00fcckkehren kann. Deshalb m\u00fcssen wir alles daf\u00fcr tun, dass die EU-27 nicht auseinanderf\u00e4llt, sondern zusammenbleibt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678378,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":140,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Noch etwas anderes schulden wir diesen jungen Leuten und allen, die f\u00fcr ein vereintes Europa k\u00e4mpfen: dass wir ein klares Zeichen gegen Antieurop\u00e4er und Nationalisten setzen. Wer sich gegen Europa entscheidet, der muss auch f\u00fcr die Konsequenzen geradestehen. Ich sage das mit Blick auf die neue Diskussion in England. Ich bin erstaunt, dass die Propagandisten des Brexits jetzt pl\u00f6tzlich, angesichts der Tr\u00fcmmer ihrer politischen Initiative, sich erschrecken. Erst hie\u00df es: Es kann mit dem Brexit gar nicht schnell genug gehen. - Pl\u00f6tzlich hei\u00dft es: Es ist \u00fcberhaupt keine Eile geboten.\n\nIch stelle fest: Diejenigen, die unhaltbare Versprechungen gemacht haben, kriegen jetzt kalte F\u00fc\u00dfe. Diejenigen, die vollmundige Ank\u00fcndigungen gemacht haben, werden pl\u00f6tzlich kleinlaut. Einigen d\u00e4mmert offenbar erst jetzt, was sie angerichtet haben. Ich finde, die Verantwortung daf\u00fcr m\u00fcssen sie ganz alleine tragen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678380,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":142,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"David Cameron will die Sache jetzt bis zur Wahl seines Nachfolgers liegen lassen. Ich finde, das ist eine Zumutung f\u00fcr alle, denen Europa am Herzen liegt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678382,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":144,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Probleme dieser Partei scheinen immer noch wichtiger zu sein als die Probleme des Landes und die Probleme Europas. Eine monatelange Unsicherheit \u00fcber die Frage, wie es weitergeht, schadet der britischen, schadet der deutschen und schadet der europ\u00e4ischen Wirtschaft.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678384,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":146,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich ist es ganz allein die Entscheidung der britischen Regierung, wann sie den Austritt nach Artikel 50 EU-Vertrag erkl\u00e4rt. Aber es ist die Pflicht der deutschen Bundesregierung und aller anderen Mitglieder im Europ\u00e4ischen Rat, klarzumachen, was unsere Erwartung ist. Deshalb bitte ich Sie, Frau Bundeskanzlerin: Dr\u00e4ngen Sie im Europ\u00e4ischen Rat darauf, dass m\u00f6glichst schnell Klarheit geschaffen wird!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678386,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":148,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Europa braucht Klarheit. Wir k\u00f6nnen eine jahrelange H\u00e4ngepartie nicht gebrauchen.\n\nFrau Bundeskanzlerin, ich erwarte von Ihnen - und das haben Sie ja auch schon angedeutet -, dass Sie f\u00fcr unsere gemeinsame Regierung auf dem Gipfel ein zweites Zeichen setzen: die klare Ansage, dass es f\u00fcr Gro\u00dfbritannien keine Sonderbehandlung geben kann.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678388,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":150,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat sie ja gesagt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":151,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, ich sage das ja. - Wir wollen faire Verhandlungen. Wir wollen weiterhin tiefe und freundschaftliche Beziehungen zum Vereinigten K\u00f6nigreich. Aber es darf keine Belohnung f\u00fcr den Austritt, es darf keine Pr\u00e4mie f\u00fcr Nationalismus und Europafeindlichkeit geben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678391,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Frank Heinrich [Chemnitz] [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":153,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat sie alles schon gesagt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":154,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein Gemeinwesen kann - \u00fcberall auf der Welt - nur funktionieren, wenn Rechte und Pflichten zusammengeh\u00f6ren. Wenn man es zulassen w\u00fcrde, dass man die Vorteile behalten und gleichzeitig die Verpflichtungen loswerden k\u00f6nnte, dann allerdings, w\u00fcrde ich prognostizieren, g\u00e4be es bald \u00fcberall in Europa Volksabstimmungen nach diesem Muster. Ich sage ganz klar: Mit solchen Dingen d\u00fcrfen wir die Europ\u00e4ische Union nicht zum Abschuss freigeben durch Nationalisten und Populisten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678394,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":156,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn die Feinde Europas \u00fcber den Brexit jubeln, dann kann die richtige Antwort darauf weder in einem einfachen Ruf nach mehr Europa noch in einer als Denkpause getarnten Schockstarre bestehen.\n\nWir d\u00fcrfen uns aber auch nichts vormachen. Das Referendum zeigt, dass es ein breites Unbehagen gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union gibt. Viele Menschen haben das Gef\u00fchl, dass Europa unabl\u00e4ssig dabei ist, ihnen durch kleinteilige Regulierungen das Leben im Alltag schwer zu machen. In den vergangenen 70 Jahren waren es gerade die gro\u00dfen Fragen, die Europa vorangetrieben und die Menschen mitgenommen haben: Frieden und Wohlstand, Freiheit und Demokratie, die \u00dcberwindung von Nationalismus und die \u00dcberwindung jahrhundertealter Feindschaften. An diesen historischen Leistungen muss die Europ\u00e4ische Union jetzt ankn\u00fcpfen. Das geht nur, wenn wir uns wieder auf das Wichtige konzentrieren und das weniger Wichtige im Sinne einer wohlverstandenen Subsidiarit\u00e4t der politischen Gestaltung in den Mitgliedsl\u00e4ndern \u00fcberlassen. Dazu haben Frank-Walter Steinmeier und Jean\u001eMarc Ayrault in ihrem gemeinsamen Papier den entscheidenden Punkt benannt: \u201eWir m\u00fcssen unsere gemeinsame Politik strikt auf jene Herausforderungen konzentrieren, die nur durch gemeinsame europ\u00e4ische Antworten bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen.\u201c Genau das ist es: Wir brauchen ein besseres Europa, ein Europa, das sich auf das Wesentliche konzentriert und das sich wieder den Menschen zuwendet.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678396,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":158,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu geh\u00f6rt ganz sicher die Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingskrise. Um den Menschen das Vertrauen in die EU zur\u00fcckzugeben, m\u00fcssen wir beides schaffen: unsere humanit\u00e4ren Verpflichtungen erf\u00fcllen, aber auch die Kontrolle \u00fcber die Situation behalten. Wir alle haben erfahren, dass die europ\u00e4ischen Binnengrenzen nur offengehalten werden k\u00f6nnen, wenn wir die Au\u00dfengrenzen sichern. Das ist zweifellos eine Aufgabe, die die EU nur als Ganzes l\u00f6sen kann. Wir wollen keine Abschottung. Wir brauchen eine neue europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingsordnung, die Grenzl\u00e4nder entlastet und Fl\u00fcchtlinge besser und fairer verteilt. Wir alle wissen, dass die Positionen der Mitgliedstaaten in dieser Frage meilenweit auseinanderliegen. Trotzdem bleibt nichts anderes \u00fcbrig, als beharrlich weiter an einer Ann\u00e4herung der Positionen zu arbeiten und eine pragmatische L\u00f6sung zu erreichen. Die Menschen erwarten dies, und diese Erwartung m\u00fcssen wir auch erf\u00fcllen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678398,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":160,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Die zweite gro\u00dfe Aufgabe Europas besteht in der Schaffung wirtschaftlichen Wachstums und der \u00dcberwindung der Finanzkrise. Das muss geleistet werden, um das von der Bundeskanzlerin aus den Lissaboner Vertr\u00e4gen zitierte Wohlstandsversprechen einzul\u00f6sen. Vor sieben Jahren haben Millionen Menschen in der Wirtschaftskrise ihre Arbeit verloren. Viele von ihnen haben \u00fcbrigens bis heute keinen neuen Arbeitsplatz gefunden. Die Finanzkrise hat das Vertrauen von Millionen Menschen, von Millionen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ersch\u00fcttert. Der Staat bzw. die Staatengemeinschaft war nicht in der Lage, den bescheidenen Wohlstand der Menschen vor dem gierigen Zugriff spekulierender Finanzm\u00e4rkte zu sch\u00fctzen. Trotz Bankenunion haben wir immer noch keine wirkungsvolle Regulierung der Finanzm\u00e4rkte und keine Schlie\u00dfung der Steuerschlupfl\u00f6cher in Europa. Ich frage: Wann kommt endlich die Finanztransaktionsteuer?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678400,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":162,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Abstimmen lassen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":163,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Die EU wird sofort vertrauensw\u00fcrdiger, wenn klar ist, dass auch Finanzm\u00e4rkte und Spekulanten an ihrer Finanzierung beteiligt werden.\n\nNach sieben Jahren Krise brauchen wir wieder eine wirtschaftliche Dynamik in der Euro-Zone. Genau das ist der Kern von Sigmar Gabriels und Martin Schulz\u02bc Vorschlag einer europ\u00e4ischen Wachstumsregion. Wir brauchen mehr Investition und Innovation, um die Arbeitslosigkeit in der EU zu bek\u00e4mpfen. Wir m\u00fcssen die W\u00e4hrungsunion endlich zu einer Wirtschaftsunion machen. In einer wirtschaftlich intakten Euro-Zone k\u00f6nnen wir wieder Vertrauen zur\u00fcckgewinnen. Vor allen Dingen ist das ein Weg, der 22 Millionen Arbeitslosen in der EU wieder Mut und Hoffnung geben k\u00f6nnte. Die Jugendlichen waren die Ersten - darauf wurde bereits hingewiesen -, die in der Krise ihre Arbeit verloren haben, vielleicht nicht in Deutschland und in Gro\u00dfbritannien, wohl aber in vielen anderen L\u00e4ndern der EU. Die jungen Menschen waren die gro\u00dfen Verlierer des letzten Jahrzehnts. Das darf nicht so bleiben. Nur wenn Europa der Jugend wieder eine Perspektive gibt, dann hat auch Europa eine Zukunft.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678403,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":165,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Bundeskanzlerin, da m\u00fcssen wir mehr machen. Das Wohlstandsversprechen zu erneuern, wird nicht allein \u00fcber den Juncker-Plan funktionieren. Wir brauchen eine andere Dimension von Investitionsprogrammen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678405,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":167,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen ein Investitionsprogramm in Europa, das die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der europ\u00e4ischen Wirtschaft st\u00e4rkt und auch die Infrastruktur so modernisiert, dass die jungen Menschen das Gef\u00fchl haben, dass sie auch noch in zehn Jahren hier eine wirtschaftliche Perspektive haben. Deshalb brauchten wir innerhalb von zehn Jahren eigentlich die modernste digitale Infrastruktur auf der ganzen Welt. Das w\u00e4re eine Dimension, an die man sich jetzt ranmachen m\u00fcsste.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678407,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":169,"sitzung":181,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren - ich komme gleich zum Schluss, Herr Pr\u00e4sident -, die Probleme, die wir heute haben, egal ob Fl\u00fcchtlinge, Sicherheit, Finanzm\u00e4rkte oder Klimawandel, sind alle transnational. Sie machen weder an nationalen Grenzen halt, noch k\u00f6nnen sie innerhalb nationaler Grenzen und in nationaler Souver\u00e4nit\u00e4t gel\u00f6st werden. Das geht nur mit europ\u00e4ischen Antworten.\n\nWenn sich jetzt wieder Nationalismus und nationalstaatliches Denken in Europa durchsetzen, dann wird es jedem einzelnen Land schlechter gehen als vorher. Es w\u00e4re das Ende von Europa als Friedensmacht und das Ende einer offenen europ\u00e4ischen Gesellschaft. Das d\u00fcrfen wir nicht zulassen. Aber wenn nur diejenigen k\u00e4mpfen, die Europa nicht wollen, dann wird es Europa bald nicht mehr geben.\n\nUns Deutschen wird es auf Dauer nur gut gehen, wenn es allen in Europa gut geht. Deshalb: Lassen Sie uns f\u00fcr ein besseres, st\u00e4rkeres Europa k\u00e4mpfen, und lassen Sie uns daran gemeinsam arbeiten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678409,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":171,"sitzung":181,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":172,"sitzung":181,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und liebe Kollegen! Die Entscheidung der Briten in der letzten Woche ist ein schwerer R\u00fcckschlag f\u00fcr die europ\u00e4ische Einigung. Wenn sich zum ersten Mal die Bev\u00f6lkerung eines europ\u00e4ischen Landes daf\u00fcr entscheidet, aus der EU auszutreten, dann macht das die EU kleiner, es macht uns enger, es macht uns gro\u00dfe Sorgen. Europa schrumpft - territorial, bev\u00f6lkerungsm\u00e4\u00dfig und leider eben offenbar auch politisch.\n\nSorgen muss uns vor allem die Art und Weise der Kampagne der EU-Gegner in Gro\u00dfbritannien machen. Abstiegs\u00e4ngste und Sorgen der Mittelschicht wurden instrumentalisiert. Es ging nicht um Fakten, es ging um Mythen. Es ging um den Mythos, dass sich soziale und gesellschaftliche Probleme leichter ohne die EU l\u00f6sen lassen w\u00fcrden. Das ist die erste gro\u00dfe Lehre, die wir aus diesem Referendum ziehen m\u00fcssen; das ist Auftrag an uns: Ich m\u00f6chte keine politischen Debatten, bei denen Inl\u00e4nder gegen Ausl\u00e4nder ausgespielt werden. Ich m\u00f6chte keine EU, in der Deutschland nur gewinnen kann, wenn Europa verliert. Ich m\u00f6chte keine EU, in der mein Deutschsein gegen mein Europ\u00e4ischsein ausgespielt wird. Meine Damen und Herren - das sage ich besonders f\u00fcr Krisensituationen, die wir hatten und die wir haben werden -, ein starkes Deutschland ist es, wenn in Deutschland Europ\u00e4isch gesprochen wird, und nicht, wenn in Europa Deutsch gesprochen wird.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678412,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":174,"sitzung":181,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht darum, dass jeder nicht sich selbst der N\u00e4chste ist, sondern dass Zusammenhalt und Solidarit\u00e4t das H\u00f6chste sind, was wir gemeinsam haben.\n\nDieses Referendum ist aber auch nicht durch Zufall oder wegen der aktuellen Brexit-Kampagne so ausgegangen. Seit mehr als zehn Jahren hat David Cameron - und bei weitem nicht nur er - Br\u00fcssel zum S\u00fcndenbock und Blitzableiter missbraucht. Damit hat er den Boden f\u00fcr die Ausstiegsstimmung selbst bereitet. Cameron hat ein Referendum ausgerufen, und zwar nicht aus \u00dcberzeugung, weil er Beteiligung so wichtig findet, nein, quasi en passant als Ersatz f\u00fcr Argumente, und damit hat er sein Land in eine tiefe Krise, in die tiefste seit vielen Jahrzehnten, gest\u00fcrzt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678414,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":176,"sitzung":181,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch wenn die Lage, vor der wir nun stehen, zuerst einmal ein Riesenproblem f\u00fcr Gro\u00dfbritannien ist, kann es in Europa kein Weiter-so, als w\u00e4re nichts gewesen, geben.\n\nDer Austritt Gro\u00dfbritanniens stellt vieles infrage. Er stellt nicht die EU infrage. Es geht aber nicht um Schockstarre, es geht auch nicht um Depression; nein, wir Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er haben schon oft bewiesen, dass wir stark sind, erfinderisch, flexibel genug, um ein solches Ereignis als Chance zu nutzen.\n\nWir haben - darauf kommt es jetzt an - das Verbindende vor das Trennende gestellt. F\u00fcr uns alle hier im Land ist es eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass Gro\u00dfbritannien immer Teil Europas war. Engl\u00e4nder, Schotten, Waliser, Nordiren, London - sie geh\u00f6ren zu Europa. Wie auch immer jetzt die Mehrheitsentscheidung f\u00fcr einen Brexit von der Regierung und dem Parlament in London umgesetzt wird, was auch immer der Austrittsprozess zwischen Gro\u00dfbritannien und der EU am Ende an Trennung und Vereinbarungen hervorbringt, dieses Signal \u201eIhr seid Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er\u201c, das muss bleiben, das ist zentral. Diese T\u00fcr ist, was die Administration angeht, zu. Diese T\u00fcr ist zu, weil es nicht rein- und wieder rausgeht. Aber sie ist nicht zu, was unsere Herzen angeht. Sie ist nicht zu, was ein gemeinsames europ\u00e4isches Denken und F\u00fchlen angeht, und das ist ganz zentral.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678416,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":178,"sitzung":181,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ganz besonders treibt mich - das haben viele deutlich gemacht - die Entt\u00e4uschung dar\u00fcber um, wie die jungen Britinnen und Briten abgestimmt haben. Sie waren mehrheitlich f\u00fcr einen Verbleib in der EU. Das Referendum war ja nicht zuletzt eine Abstimmung \u00fcber ihre eigene Zukunft. Aber seien wir ehrlich: Dass es diese Jungen ganz offensichtlich f\u00fcr so selbstverst\u00e4ndlich hielten, dass sie es sogar vergeigt haben, am Ende wirklich zur Wahl zu gehen und abzustimmen, ist auch ein krasser Befund, und an dem k\u00f6nnen wir nicht vorbeischauen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678418,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Michael Gerdes [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":180,"sitzung":181,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Trotzdem bleibt das Signal an die junge Generation: Jugendaustausch, Kultur, Kooperation zwischen Schulen, Universit\u00e4ten, in Ausbildungsprogrammen, etwa Erasmus. Diese Programme m\u00fcssen gest\u00e4rkt und d\u00fcrfen nicht gestutzt werden; denn das ist die Zukunft Europas, auf die wir setzen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678420,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":182,"sitzung":181,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich denke aber auch an die vielen Britinnen und Briten, die bei uns in Deutschland leben. Frau Merkel hat den Deutschen, die in Gro\u00dfbritannien leben, klar signalisiert: Ihr werdet dort Sicherheit haben. - Das muss aber auch umgekehrt gelten. Viele sind hier l\u00e4ngst verwurzelt. Sie arbeiten hier. Sie forschen bei uns. Sie haben ihre Familien hier. Als EU-B\u00fcrgerinnen und als EU-B\u00fcrger mussten sie sich keine Sorge um ihren Status machen. Nun stehen sie vor gro\u00dfer Unsicherheit. Ich m\u00f6chte, dass sie sich weiter als Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er f\u00fchlen k\u00f6nnen, dass sie bei uns leben k\u00f6nnen, mit einem einfachen Weg zum deutschen Pass. Im Falle des Brexit sollten wir ihnen eine echte Bleibeperspektive er\u00f6ffnen. Auch das w\u00e4re ein Schritt zu mehr Europa und ein gutes Signal.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678422,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":184,"sitzung":181,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Menschen in Deutschland ist klar: Das gemeinsame Europa, die Europ\u00e4ische Union, ist ein weltweit einmaliges Projekt. So viele schreckliche Kriege und Verbrechen haben die Menschen Europas in den letzten Jahrhunderten erlitten, so viel Leid, so viel Zerst\u00f6rung bis hin zum Zweiten Weltkrieg und zum Holocaust. Die Europ\u00e4ische Union ist ein friedlicher Zusammenschluss europ\u00e4ischer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und Staaten. Es ist das Projekt, um miteinander in Frieden und Demokratie zu leben. F\u00fcr mich ist es, wie f\u00fcr viele andere Osteurop\u00e4erinnen und Osteurop\u00e4er, eben auch das gro\u00dfe Freiheitsversprechen. Jede Grenze - jede! -, auch eine durch den Zoll, macht die Menschen in Europa kleiner und enger.\n\nIch wei\u00df, dass hier manche das Pathos nervt. Allerdings: Ich glaube, dass wir vergessen haben, oft und gut \u00fcber die Europ\u00e4ische Union zu reden. Das hei\u00dft nicht, dass wir nichts ver\u00e4ndern wollen. Aber zu sagen: \u201eDiese Europ\u00e4ische Union, dieses Europa, das ist unsere gemeinsame Heimat, und die wollen wir gemeinsam verbessern\u201c, darauf kommt es doch an, gerade jetzt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678424,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":186,"sitzung":181,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin sehr froh dar\u00fcber, dass 77 Prozent der Deutschen sehr deutlich sagen, sie wollen in der EU bleiben. Doch leider sehen wir, dass antieurop\u00e4ische und populistische Kr\u00e4fte in vielen L\u00e4ndern an Boden gewinnen. Ich kann nur davor warnen, diesen EU\u001eGegnern mit der leichtfertigen Ausrufung von riskanten Referenden auch noch eine B\u00fchne zu bieten. Nein, ich bin nicht pl\u00f6tzlich gegen direkte Demokratie, aber die Abstimmung \u00fcber Politik ersetzt nicht die Politik, und darauf kommt es jetzt an:","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678426,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":188,"sitzung":181,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Europa politisch zusammenzuhalten, meine Damen und Herren, und nicht auf dem populistischen Boden unterwegs zu sein. Das gilt f\u00fcr Frau Wagenknecht, und das gilt mitunter eben auch f\u00fcr Herrn Seehofer.\n\nDie EU hat nicht nur die Roaminggeb\u00fchren abgeschafft und f\u00fcr hohe Standards im Bereich Umwelt- und Naturschutz gesorgt; sie ist Vorreiterin im Kampf gegen Diskriminierung und f\u00fcr Gleichberechtigung. Die Probleme, vor denen wir in einer globalisierten Welt stehen, k\u00f6nnen wir Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er nur gemeinsam angehen: mit gemeinsamen Regeln. Gemeinsam als Akteur auf der globalen B\u00fchne k\u00f6nnen wir den Klimawandel aufhalten, die weltweite Steuerhinterziehung stoppen, ja, auch den sozialen Zusammenhalt st\u00e4rken, die Schere zwischen Arm und Reich, die so riesig auseinanderklafft, wieder zusammenbringen, die Finanzm\u00e4rkte regulieren und nat\u00fcrlich die Fl\u00fcchtlingsfrage l\u00f6sen - ausschlie\u00dflich gemeinsam.\n\nLassen Sie uns auch wieder \u00fcber Europa streiten, und zwar leidenschaftlich und gern kontrovers, damit die Menschen da drau\u00dfen merken: Das geht uns wirklich etwas an, und das besch\u00e4ftigt auch uns; da geht es nicht um irgendetwas B\u00fcrokratisches, was die in Br\u00fcssel machen. - So geht es nicht: Wenn es uns gerade in den Kram passt, dann reden wir nicht davon, dass etwas eine Entscheidung Europas ist, sondern sagen: Es ist nur auf unserem Mist gewachsen. - Es geht genau darum, dass wir streiten, leidenschaftlich streiten - \u00fcber unser, \u00fcber dieses Europa und dar\u00fcber, wie es in Zukunft aussehen soll, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678428,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":190,"sitzung":181,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das m\u00fcssen wir nicht nur hier machen; das m\u00fcssen wir auch da drau\u00dfen auf der Stra\u00dfe machen: nicht mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern dar\u00fcber reden, ob sie denn nun Europa wollen, sondern mit ihnen dar\u00fcber diskutieren, welches Europa es sein soll.\n\nMeine Damen und Herren, wir sehen die Katerstimmung in Gro\u00dfbritannien und hoffen, dass das Ergebnis des Referendums den Britinnen und Briten eine Chance er\u00f6ffnet, ganz n\u00fcchtern, ohne populistische Parolen \u00fcber ihre Rolle in Europa und in der Welt nachzudenken. Auch bei uns ist der Kater nicht gerade klein. Er hat in Gro\u00dfbritannien damit zu tun, dass die Menschen Angst und Sorgen haben: Was geht verloren? Was wird aus dem Finanzplatz? Das Rating ist abgest\u00fcrzt. Wo kann ich in Zukunft studieren und arbeiten? Kein Wunder, dass sich inzwischen offenbar viele w\u00fcnschen, dass sie noch einmal abstimmen d\u00fcrften.\n\nIn Gro\u00dfbritannien waren die zwei h\u00e4ufigsten Suchanfragen laut Google Trends, und zwar nach der Abstimmung: Erstens. Was passiert, wenn man aus der Europ\u00e4ischen Union austritt? Zweitens. Was ist eigentlich die EU? - Trotzdem: Ein Rein und Raus gibt es nicht. Diese Entscheidung steht. Man kann nicht eine Entscheidung ausrufen und dann so lange abstimmen, bis es einem gef\u00e4llt. Dieses Aufwachen in Gro\u00dfbritannien muss ein Aufwachen f\u00fcr ganz Europa sein. Wir m\u00fcssen uns klar dar\u00fcber werden, was dieses Europa f\u00fcr uns gemeinsam bedeutet.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678430,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":192,"sitzung":181,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es kann vor allem eines nicht bedeuten, meine Damen und Herren - das ist eine Warnung an die Bundesregierung -: H\u00f6ren Sie auf, mit \u201eKerneuropa\u201c den anderen Vorgaben zu machen! H\u00f6ren Sie auf mit den kleinen Treffen, die schon mal vorbereiten, was im Gro\u00dfen passiert! Am Samstag haben wir das mit den Au\u00dfenministern der Gr\u00fcndungsstaaten erlebt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":193,"sitzung":181,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Unsinn!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":194,"sitzung":181,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich halte das nicht f\u00fcr sinnvoll. Wir sind jetzt ein Europa der 27. Das sind wir, nichts anderes. Wir sind ein Europa von 440 Millionen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":195,"sitzung":181,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":196,"sitzung":181,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das m\u00fcssen wir wirklich sein, und das werden wir hoffentlich auch bleiben, meine Damen und Herren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678436,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":198,"sitzung":181,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht nun Volker Kauder.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678438,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":200,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Ja, das war ein schlechter Tag. So kann man es formulieren, was am letzten Donnerstag in Gro\u00dfbritannien f\u00fcr Europa geschehen ist. Aber ich finde es richtig, dass wir nicht bei dieser Aussage stehen bleiben, sondern dass wir sagen: Europa bedauert es sehr, dass Gro\u00dfbritannien ausscheiden will; aber Europa ist auch ohne Gro\u00dfbritannien stark genug, um die Aufgaben zu l\u00f6sen, f\u00fcr die Europa da ist, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678440,"profile_url":null,"sequence":201,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":202,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht jetzt darum, in aller Ruhe diese Entscheidung zur Kenntnis zu nehmen und dann mit den Briten dar\u00fcber zu reden, wie es weitergehen soll. Ich kann nur sagen: Die Briten haben entschieden. - Aber wer daf\u00fcr pl\u00e4diert, die Entscheidung des britischen Volkes ernst zu nehmen, der muss auch ernst nehmen, dass die Briten dar\u00fcber erst einmal in ihren Institutionen reden und dass sie entscheiden, wann der Antrag gestellt wird. Diese Bevormundung von au\u00dfen - heute! jetzt! sofort! - halte ich in der konkreten Situation nicht f\u00fcr angemessen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678442,"profile_url":null,"sequence":203,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":204,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde es richtig, wenn da die Bundeskanzlerin sagt: Die Briten m\u00fcssen dies nun entscheiden. Wir wollen da nicht unn\u00f6tig Druck aufbauen, aber sie sollen jetzt bald zu einem Ergebnis kommen. - Ich habe auch Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass bei einer solchen Entscheidung, durch die das Volk in Gro\u00dfbritannien auch aufgew\u00fchlt ist, erst einmal mit ein bisschen Abstand Klarheit auch im Denken geschaffen werden muss, was nun eigentlich geschehen soll. Wir vermitteln durch die st\u00e4ndige Forderung \u201eJetzt! Sofort!\u201c den Eindruck, als ob das alles auch so schnell gehe.\n\nDie Verhandlungen werden wie bei einem gro\u00dfen Scheidungsprozess nicht in einer Woche entschieden sein. Es wird um Monate und Jahre einer Phase des Trennens gehen. In dieser Phase des Trennens muss gekl\u00e4rt werden, wie die Position von Gro\u00dfbritannien aussieht. Das ist die erste Frage, die jetzt gekl\u00e4rt werden muss.\n\nZweitens. Bei all den Gespr\u00e4chen, die dann stattfinden - auch das muss man klar und deutlich sagen -, m\u00fcssen wir, wie ich finde, schon auch unsere Interessen ber\u00fccksichtigen. Gro\u00dfbritannien ist ein wichtiger Handelspartner f\u00fcr uns. Ich finde, das soll Gro\u00dfbritannien auch in Zukunft sein, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678444,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":206,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gro\u00dfbritannien sitzt nach wie vor mit uns in der NATO; da k\u00f6nnten noch manche Diskussionen auf uns zukommen. Von daher rate ich, mit diesem Land anst\u00e4ndig umzugehen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678446,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":208,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"G7, G20 - \u00fcberall sind sie dabei. Deswegen kann es wohl nicht nach dem Motto laufen: Ihr habt eine Entscheidung getroffen, die uns nicht passt, und daf\u00fcr werden wir euch anst\u00e4ndig bestrafen. - Das ist nicht unsere Position, liebe Kolleginnen und Kollegen; das werden wir auf gar keinen Fall machen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678448,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":210,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau G\u00f6ring-Eckardt und Thomas Oppermann haben ja darauf hingewiesen, dass jetzt eine Entscheidung f\u00fcr etwas getroffen wurde, was knapp die H\u00e4lfte so sieht, was aber eine starke Minderheit anders sieht, vor allem die junge Generation. Und dieser jungen Generation m\u00f6chte ich sagen: Es werden andere Chancen, andere Zeiten kommen. Nur - auch darauf hat Frau G\u00f6ring-Eckardt hingewiesen -, es zeugt doch schon von einer gewissen Dramatik, dass eine junge Generation, die gewusst hat, dass es um ihre Zukunft geht, nicht in ausreichender Anzahl zur Wahl geht. Daf\u00fcr gibt es keine Entschuldigung, sondern nur den Hinweis: N\u00e4chstes Mal m\u00fcsst ihr es besser machen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678450,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":212,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich ist es auch richtig, dass wir dar\u00fcber reden, was wir tun k\u00f6nnen, damit dieses Europa attraktiver wird.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":213,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht um die EU, nicht um Europa!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":214,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcber den Nationalstaat braucht man in der Regel keine Geschichte zu erz\u00e4hlen; aber \u00fcber die Bedeutung Europas muss eine Geschichte erz\u00e4hlt werden. Wir haben hier im Deutschen Bundestag immer wieder darauf hingewiesen, dass die Gr\u00fcndungsgeschichte dieses gemeinsamen Europas auf den Erfahrungen mit den Kriegen, vor allem mit dem Zweiten Weltkrieg, basiert und dahinter die gro\u00dfe Vision stand: Nie wieder Krieg! - Diese ist in Erf\u00fcllung gegangen, und dar\u00fcber sind wir auch froh und dankbar. Aber jetzt muss eine neue Geschichte erz\u00e4hlt werden, eine Geschichte dar\u00fcber, was dieses Europa ausmacht. Sie sollte nicht nur aus nackten Fakten und Aufgaben bestehen, sondern auch aus einer gewissen Emotion. Wenn es nicht gelingt, Europa in den Herzen der Menschen zu verankern, dann wird es in Zukunft sehr schwer f\u00fcr Europa, die gute Geschichte zu erz\u00e4hlen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678454,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":216,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, es m\u00fcssen zwei Dinge gemacht werden: Zum einen m\u00fcssen die immer wieder aufgerufenen Kritikpunkte angepackt werden - dazu gleich -; zum anderen muss aber auch immer wieder gesagt werden, was dieses Europa bedeutet.\n\nAuch ich muss mich immer wieder fragen: \u201eHabe ich da alles richtig gemacht?\u201c,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":217,"sitzung":181,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":218,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und komme zu dem Ergebnis: Es kann nicht sein, dass wir immer dann, wenn es besonders schwierig wird, alle Schuld auf Europa schieben. Es kann nicht sein, dass die Kommunen die Schuld aufs Land schieben, das Land auf den Bund und der Bund auf Europa. So werden wir die Geschichte, die an die Herzen gehen soll, nicht erz\u00e4hlen k\u00f6nnen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678458,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":220,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit dies nicht passiert, m\u00fcssen wir schauen, auf welcher Ebene welche Aufgaben gel\u00f6st werden sollen. Dann muss auch ganz genau geschaut werden, wo wir auf den jeweiligen Ebenen Verantwortung abladen wollen und wo das nicht geht.\n\nIch habe mehrfach an diesem Pult gesagt, dass ich finde, dass Europa im Augenblick in keinem guten Zustand ist - und das ist noch eine freundliche Formulierung. Aber es geht hier nicht um Europa, sondern in erster Linie um die Nationalstaaten. Insofern hoffe ich, Frau Bundeskanzlerin, dass es jetzt gelingt - nicht bei dem Gipfel, der jetzt ansteht, aber in der n\u00e4chsten Zeit -, dass sich die Nationalstaaten wieder st\u00e4rker bewusst werden, welche Verantwortung sie f\u00fcr das gemeinsame Europa tragen,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678460,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":222,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und entsprechende Ergebnisse hervorbringen. Es ist doch nicht Europa, das die gemeinsame Fl\u00fcchtlings- und Asylpolitik verhindert, sondern es sind Nationalstaaten, die nicht bereit sind, die notwendige Solidarit\u00e4t zu leisten. Da gilt derselbe Satz wie f\u00fcr Gro\u00dfbritannien: gleiche Rechte, aber auch gleiche Pflichten. Liebe Kolleginnen und Kollegen, das muss da auch gesagt werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678462,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":224,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, das sind ein paar Aufgaben, und wir m\u00fcssen sagen: Europa ist besonders dort gefordert, wo der Nationalstaat zu klein geworden ist und die Aufgabe nicht leisten kann. Da sind wiederum die Nationalstaaten gefordert, dies zu akzeptieren. Wenn wir eine gemeinsame Au\u00dfengrenze schaffen und sagen, dass es daf\u00fcr die Binnengrenze quasi nicht mehr gibt, dann muss doch aber auch klar sein, dass die Konsequenz daraus ist, dass diese Au\u00dfengrenze gesch\u00fctzt werden muss. Da, wie wir doch sehen, der eine oder andere Nationalstaat das nicht kann, muss Europa diese Aufgabe \u00fcbernehmen. Die Menschen in Europa, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger - vielleicht ein paar Regierungen in den Nationalstaaten nicht -, w\u00fcrden hundertprozentig den Satz unterschreiben: Eine europ\u00e4ische Au\u00dfengrenze erfordert auch eine europ\u00e4ische Grenzschutzpolizei.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678464,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":226,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da muss es jetzt mal einen Ruck geben. 150, 200 oder 300 neue Stellen reichen nicht aus. Da muss nun etwas getan werden.\n\nAngesichts der Situation, in der sich alle Armeen in Europa befinden, muss doch endlich einmal die Frage beantwortet werden: Wie k\u00f6nnen wir \u00e4u\u00dfere Sicherheit durch intensivere Zusammenarbeit gerade in diesem Bereich herstellen?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678466,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":181,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wie Heckler & Koch!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":228,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da wird jeder seine Korrekturen vornehmen m\u00fcssen. Mehr Zusammenarbeit in der Verteidigungspolitik bedeutet auch mehr Verantwortung f\u00fcr Europa in der Verteidigungspolitik. Da kann dann nicht jede nationale Eigenheit \u00fcber das gemeinsame Interesse einer europ\u00e4ischen Verteidigungspolitik gestellt werden; das f\u00e4ngt mit der Zusammenarbeit bei R\u00fcstungsexporten an. Und das hat Konsequenzen. Man kann nicht sagen: \u201eEuropa soll in den gro\u00dfen Bereichen mehr tun\u201c, aber dann jedes Mal auf nationale Eigenheiten beharren. Das funktioniert hinten und vorne nicht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678468,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":230,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, angesichts der Geschehnisse in Gro\u00dfbritannien rate ich, die Analyse sorgf\u00e4ltig und nicht nach politischen Interessen vorzunehmen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678470,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":232,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Vielen Dank, aber damit sind auch Sie gemeint.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678472,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":181,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie auch!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":234,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, es ist richtig: Wir m\u00fcssen f\u00fcr mehr wirtschaftliches Wachstum sorgen, und wir m\u00fcssen mehr daf\u00fcr tun, dass junge Menschen Perspektiven haben. Aber das Thema Jugendarbeitslosigkeit war in Gro\u00dfbritannien nicht der entscheidende Punkt, um gegen Europa zu stimmen. Benennen wir die Dinge doch, wie sie sind.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678474,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":236,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was soll ein junger Mensch in Spanien, Frankreich oder einem anderen Land von diesem gemeinsamen Europa halten, wenn er h\u00f6rt, dass 50 Prozent der Jugendlichen in seinem Alter arbeitslos sind? Es reicht eben nicht, wenn sich Europa f\u00fcr eine Wachstumsstrategie ausspricht und sagt: Wachstum erzeugen wir, indem wir viel Geld in das System hineinpumpen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, lieber Koalitionspartner, Sie von der SPD haben v\u00f6llig richtig erkannt - auch wenn Sie es heute nicht mehr wissen wollen -, dass ohne notwendige Reformen keine Wachstumsprozesse angesto\u00dfen werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678476,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":238,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen war die Agenda 2010, an der Frank-Walter Steinmeier so erfolgreich mitgewirkt hat, doch richtig. Ich kann nur sagen: Wenn eine Partei wie Sie, die SPD, sich jetzt von dem erfolgreichen Wachstumsmotor verabschieden will, dann ist das kein gutes Beispiel f\u00fcr Wachstumsperspektiven in Europa.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678478,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":240,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich mir die franz\u00f6sische Wirtschaft anschaue, wenn ich mir die wirtschaftliche Situation in Spanien anschaue, dann finde ich schon, dass dort einige Strukturen ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen. Dass wir eine so gute Besch\u00e4ftigungssituation f\u00fcr junge Menschen haben, h\u00e4ngt auf der einen Seite mit unserer wirtschaftlich guten Situation zusammen, auf der anderen Seite aber auch mit unserem Bildungssystem. Ich nenne Ihnen ein Beispiel: In meiner Region werden demn\u00e4chst 13 000 zus\u00e4tzliche Arbeitskr\u00e4fte gesucht: 11 000 Facharbeiter und 2 000 Ingenieure. In einem Bildungssystem wie Spanien, wo jeder studiert und kaum noch einer Facharbeiter wird, kann die Besch\u00e4ftigung von jungen Menschen eben nicht so erfolgen wie bei uns in Deutschland.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678480,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":242,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen m\u00fcssen wir, wenn wir \u00fcber eine Wachstumsphilosophie f\u00fcr Europa reden, auch im Blick haben, welche \u00c4nderungen im Bildungssystem vorgenommen werden m\u00fcssen.\n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen, wir sollten jetzt in aller Ruhe mit Gro\u00dfbritannien verhandeln, so wie es die Bundeskanzlerin gesagt hat. Ich finde, die Position, die Angela Merkel heute Morgen formuliert hat, ist genau die richtige Position f\u00fcr die n\u00e4chsten Tage in Europa. Wir unterst\u00fctzen diesen Kurs.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678482,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":244,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann sollten wir unsere eigenen Interessen in den Prozess einbringen. Wir sollten mit gro\u00dfer Zuversicht, mit gro\u00dfem Engagement und auch mit Begeisterung sagen: Ja, das war kein guter Tag; aber wir stehen zu Europa, weil wir wissen, was dieses Europa f\u00fcr uns und die junge Generation bedeutet.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678484,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":246,"sitzung":181,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort der Kollegin Katarina Barley f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678486,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":248,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":1534.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Guten Tag, liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Brexit ist Realit\u00e4t geworden. Mein Vater ist Brite. Auch ich habe die britische Staatsb\u00fcrgerschaft. Ich gebe zu: Ich bin immer noch ein St\u00fcck weit ersch\u00fcttert, auch dar\u00fcber, welche Gr\u00e4ben in diesem Land aufgerissen worden sind. Ich erlaube mir, hier noch einmal an unsere Kollegin Jo Cox zu erinnern, die diese aufgeheizte und aggressive Atmosph\u00e4re am Ende mit ihrem Leben bezahlt hat.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678488,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":250,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":1534.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kauder, niemand will Gro\u00dfbritannien f\u00fcr seine Entscheidung bestrafen, ich als Letzte. Aber \u201ein is in\u201c und \u201eout is out\u201c - so viel muss klar sein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":251,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":252,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":1534.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir jetzt \u00fcber einen Better Deal verhandeln und neue Zugest\u00e4ndnisse machen w\u00fcrden,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":253,"sitzung":181,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":1765.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat er nicht gesagt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":254,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":1534.0,"speaker_party":"spd","text":"wie sollten wir dann den anderen Staaten gegen\u00fcbertreten, die ihrerseits kommen und alle einen eigenen Deal verhandeln wollen? Da m\u00fcssen wir schon konsequent sein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678494,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":256,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":1534.0,"speaker_party":"spd","text":"Und wenn die erste Lehre aus dem Referendum ist: \u201eKeine Innenpolitik auf Kosten der EU\u201c, dann bitte ich sehr darum, Herr Kauder, in einer Debatte wie der heutigen auf solche innenpolitischen Polemiken zu verzichten;","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":257,"sitzung":181,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit der Wahrheit m\u00fcssen Sie schon leben!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":258,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":1534.0,"speaker_party":"spd","text":"denn sonst sind das alles nur Sonntagsreden, und dann fangen wir wieder vorne an.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678498,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":260,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":1534.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Gr\u00fcnderv\u00e4ter haben die Europ\u00e4ische Union als gemeinsames Haus gebaut und nicht als Steinbruch, wo jeder hinf\u00e4hrt, um sich das gr\u00f6\u00dfte St\u00fcck herauszuschlagen. Zu diesem Geist der EU muss Deutschland wieder zur\u00fcckkehren. Das betrifft nicht nur die Br\u00fcsseler Verhandlungsebene, das betrifft - Herr Bartsch, bei allem Respekt - auch die Opposition. Auch hier wird h\u00e4ufig Innenpolitik auf Kosten der Europ\u00e4ischen Union gemacht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678500,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":262,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":1534.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn jetzt \u00fcberall gesagt wird: \u201eEs muss in der EU wieder um die Menschen gehen\u201c, dann sage ich: Ja, es muss um die Menschen gehen; auch das ist eine Lehre aus dem Referendum. Es muss um die Menschen gehen, die jetzt schon viel von der Europ\u00e4ischen Union haben. Das sind vor allen Dingen die Jungen, die mobil sind, die Arbeitsm\u00f6glichkeiten haben, die gebildet sind. Aber wir m\u00fcssen eben auch von denen sprechen, die nichts davon haben, die zumindest glauben, dass sie nichts davon haben. Frau Merkel, Sie fragten nach einem Vorschlag, wie man die Union zusammenhalten kann. Ja, den haben wir: Lassen Sie uns endlich ernst machen mit dem sozialen Europa,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678502,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":264,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":1534.0,"speaker_party":"spd","text":"lassen Sie uns Arbeit schaffen durch Investitionen, lassen Sie uns den jungen Menschen \u00fcberall eine Perspektive geben!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":265,"sitzung":181,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit Schulden schafft man keine soziale Gerechtigkeit!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":266,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":1534.0,"speaker_party":"spd","text":"Am Ende geht es doch um das Wichtigste - ich meine das sehr ernst -: Am Ende geht es tats\u00e4chlich um Frieden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678506,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":268,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":1534.0,"speaker_party":"spd","text":"Frieden ist nicht selbstverst\u00e4ndlich. Wir sehen in vielen Staaten autorit\u00e4re Nationalisten, die Staaten wieder gegeneinander in Stellung bringen. Ich will Ihnen von einem traumatischen Erlebnis bei einer Podiumsdiskussion mit einem Brexit-Bef\u00fcrworter berichten; Herr Krichbaum war dabei. Der Brexit-Bef\u00fcrworter sagte: \u201eWir brauchen nicht die EU, um Frieden zu stiften; wir haben die NATO\u201c, und brachte Griechenland und die T\u00fcrkei als Beispiel. Das ist ein gro\u00dfes und ein verheerendes Missverst\u00e4ndnis; denn Frieden ist viel mehr als die Abwesenheit von Krieg.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678508,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":270,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":1534.0,"speaker_party":"spd","text":"Frieden entsteht nur durch Austausch, durch Begegnung - und daf\u00fcr steht die Europ\u00e4ische Union. Es ist kompliziert, miteinander zu reden, miteinander zu ringen. Meine Kinder haben vier Gro\u00dfeltern aus vier europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, die \u00fcber Jahrhunderte viele Kriege gegeneinander gef\u00fchrt haben. Mir ist das sehr ernst: Ich m\u00f6chte nicht sehen, dass meine Kinder oder irgendjemand von uns eine Welt erleben muss, in der sich Staaten gegeneinander aufstellen, und daf\u00fcr brauchen wir eine starke Europ\u00e4ische Union.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678510,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678511,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":273,"sitzung":181,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Andrej Hunko f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678513,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":275,"sitzung":181,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der niederl\u00e4ndische Philosoph Spinoza sagte einmal: Nicht weinen, nicht lachen, verstehen. - Ich glaube, das ist der richtige Ansatz, wie wir mit dem Referendum in Gro\u00dfbritannien umgehen sollten. Wir m\u00fcssen doch die Frage stellen, warum nicht nur in Gro\u00dfbritannien, sondern auch in vielen anderen L\u00e4ndern die EU-Skepsis immer weiter steigt und warum zum Beispiel auch bei den Referenden 2005 in Frankreich und den Niederlanden \u00fcber den Verfassungsvertrag sowie 2008 in Irland und letztes Jahr in Griechenland \u00fcber das Austerit\u00e4tsprogramm immer eine Mehrheit dagegen gestimmt hat. Wenn man sich alle Abstimmungen anschaut, sieht man, dass sich da eines wie ein roter Faden hindurchzieht: Es sind immer die finanziell Schw\u00e4cheren aus den prek\u00e4ren Gebieten, zum Beispiel aus den nordenglischen Arbeiterst\u00e4dten, von denen eine Mehrheit dagegen stimmt. Ich glaube, eine ganz wichtige Erkenntnis ist: Europa muss endlich sozialer werden, oder es wird auseinanderfliegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678515,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":277,"sitzung":181,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Entscheidung in Gro\u00dfbritannien zum Brexit ist nur ein Symptom. Ich glaube, dass die Ursachen in der Konstruktion, in der Politik in ganz Europa liegen. Dabei geht es um zwei zentrale Fragen: die soziale Frage und die Demokratiefrage. Ich habe mit gro\u00dfem Interesse das Papier von Herrn Gabriel und Herrn Schulz von der SPD bez\u00fcglich einer Neugr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Union gelesen. Der Begriff \u201eNeugr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Union\u201c ist ein Begriff der europ\u00e4ischen Linkspartei. Ich habe das wirklich sehr interessiert gelesen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678517,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":279,"sitzung":181,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind f\u00fcr eine Neugr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Union, vor allen Dingen auf sozialer und auf demokratischer Grundlage. Das ist sehr konkret.\n\nWir stehen in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten vor einer ganz weitreichenden Entscheidung, n\u00e4mlich vor der Frage der Einf\u00fchrung der sogenannten Freihandelsabkommen CETA und TTIP. Es gibt jetzt starke Bestrebungen in der Europ\u00e4ischen Kommission, diese Abkommen vorbei an den nationalen Parlamenten, vorbei auch gegebenenfalls an m\u00f6glichen Referenden in einzelnen Mitgliedstaaten durchzusetzen. Das ist ein erster Lackmustest, ob man aus diesen Abstimmungen etwas gelernt hat oder nicht. Das darf nicht sein. Diese Abkommen m\u00fcssen demokratisch legitimiert werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678519,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":281,"sitzung":181,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind gegen diese Abkommen - das ist v\u00f6llig klar -; aber Voraussetzung ist, dass in den Mitgliedstaaten \u00fcber diese Abkommen diskutiert, verhandelt und abgestimmt wird. Ich will die Bundesregierung eindringlich auffordern, sich massiv daf\u00fcr einzusetzen, dass das nicht an den einzelnen Staaten vorbei durchgewinkt wird.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678521,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":283,"sitzung":181,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Gerda Hasselfeldt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678523,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":285,"sitzung":181,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist keine Frage, die Entscheidung in der letzten Woche war eine bittere Entscheidung f\u00fcr Gro\u00dfbritannien, aber auch f\u00fcr ganz Europa. Wenn auch bei den Erwartungen im Vorfeld dieser Entscheidung nicht ausgeschlossen werden konnte, dass sie so ausf\u00e4llt, so wurde - so empfand ich es zumindest - beim Votum selbst deutlich, welche gro\u00dfe historische Tragweite mit dieser Entscheidung verbunden war und ist. Ob wir das nun f\u00fcr richtig oder f\u00fcr falsch halten, wir haben diese Entscheidung des britischen Volkes zu respektieren, und wir haben behutsam, besonnen und vern\u00fcnftig damit umzugehen. Schnellsch\u00fcsse, irgendwelche Schuldzuweisungen oder gar ein Britenbashing sind fehl am Platz.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678525,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":287,"sitzung":181,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ob es gelingt, behutsam und besonnen mit dieser Entscheidung umzugehen, wird sich schon bei der Gestaltung des Prozesses in den n\u00e4chsten Monaten zeigen. Die Bundeskanzlerin hat deutlich darauf hingewiesen, wie der Weg ist: Die Briten haben eine Mitteilung an den Europ\u00e4ischen Rat zu machen, dieser erstellt dann die Leitlinien, und auf dieser Basis wird der Prozess gestaltet.\n\nNun geht es darum: Soll das schnell gehen? Sollen wir das beeinflussen? Sollen wir da Druck aus\u00fcben? F\u00fcr mich ist v\u00f6llig unbestritten, dass sichere Rahmenbedingungen f\u00fcr die wirtschaftliche Bet\u00e4tigung in ganz Europa f\u00fcr uns und auch f\u00fcr andere Staaten von entscheidender Bedeutung sind. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, es gilt auch: Die Entscheidung dar\u00fcber, wann diese Mitteilung an den Europ\u00e4ischen Rat erfolgt, trifft die britische Regierung. Dazu braucht es keinen Druck von anderen Partnern.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678527,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":289,"sitzung":181,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann kommt die Gestaltung des Prozesses. Gelegentlich h\u00f6rt man ja, da m\u00fcsse eine Revanche her oder \u00c4hnliches. Ich warne davor. Nat\u00fcrlich kann es keine Rosinenpickerei geben;","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678529,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":181,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das ist der Punkt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":291,"sitzung":181,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"darauf hat die Bundeskanzlerin in ihrer Regierungserkl\u00e4rung deutlich hingewiesen. Aber es gilt auch: Gro\u00dfbritannien ist in der Sicherheitspolitik und im Hinblick auf die wirtschaftlichen Beziehungen - nicht nur zu Deutschland, sondern auch zu vielen anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern; f\u00fcr Bayern gilt das in ganz besonderer Weise - ein \u00e4u\u00dferst wichtiger Partner. Dar\u00fcber ist keine theoretische Diskussion zu f\u00fchren. Vielmehr hat diese Entscheidung auch auf die Menschen und auf die Arbeitspl\u00e4tze bei uns im Land ganz massive Auswirkungen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678531,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":293,"sitzung":181,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen nicht so tun, als w\u00fcrde sie die Menschen und die Arbeitspl\u00e4tze bei uns nicht betreffen. Angesichts der engen, wichtigen und intensiven wirtschaftlichen Beziehungen, die wir zu Gro\u00dfbritannien haben, ist das Gegenteil der Fall.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678533,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":295,"sitzung":181,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb sind auch hier Besonnenheit, Vernunft und Verantwortung gefragt. Einerseits gilt: keine Rosinenpickerei. Andererseits aber brauchen wir das feste Bewusstsein: Wir sind und bleiben Partner, und die Menschen in unseren L\u00e4ndern werden die Auswirkungen der Verhandlungen sp\u00fcren. In dieser Verantwortung m\u00fcssen diese Verhandlungen auch gef\u00fchrt werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678535,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":297,"sitzung":181,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nach solch einer Entscheidung stellt sich nat\u00fcrlich auch die Frage: Welche Konsequenzen, welche Schlussfolgerungen ziehen wir daraus f\u00fcr die weitere Gestaltung der Europ\u00e4ischen Union? Von Kolleginnen und Kollegen ist bereits mehrfach angesprochen worden: Nicht \u00fcberall ist die Europ\u00e4ische Union derzeit in einer guten Verfassung; das sp\u00fcren wir auch ganz allgemein. Da kommen dann sehr viele Fragen und auch viele Antworten ganz schnell. Ein bisschen habe ich den Eindruck, dass manches in Richtung Aktionismus geht. Auch Aktionismus, meine Damen und Herren, ist in dieser wichtigen Frage nicht angesagt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678537,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":299,"sitzung":181,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen \u00fcbrigens keine Umwandlung der Europ\u00e4ischen Kommission in eine europ\u00e4ische Regierung, und wir brauchen jetzt auch nicht schnell weitere Programme, um zus\u00e4tzliches Geld auszugeben,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":300,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":301,"sitzung":181,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das dann \u00fcbrigens in erster Linie wir Deutsche auszugeben h\u00e4tten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678541,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":303,"sitzung":181,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, wir tun gut daran, uns einmal in die Situation der Menschen vor Ort zu versetzen und uns zu fragen: Was erwarten sie von der Europ\u00e4ischen Union? Ich will das an drei Punkten festmachen:\n\nErstens. Ich glaube, wir m\u00fcssen uns alle miteinander - ich schlie\u00dfe mich da \u00fcberhaupt nicht aus - darauf besinnen, wie wir von der Europ\u00e4ischen Union und von diesem Europa reden; das ist vorhin schon mehrfach angesprochen worden. F\u00fcr mich - ich sage das ganz bewusst, auch als CSU-Politikerin - ist das ein wirklich wichtiges Anliegen: Reden wir noch von dem Friedensprojekt? Reden wir noch von dem Wohlstand, den uns ganz wesentlich Europa gebracht hat? Reden wir noch von den gemeinsamen Werten? Reden wir noch von der politischen Selbstbehauptung Europas in einer zunehmend globalisierten und schwierigen Welt? Wir reden dar\u00fcber fast nicht, weil f\u00fcr uns alles Positive selbstverst\u00e4ndlich ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678543,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":305,"sitzung":181,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Bayern macht es vor!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":306,"sitzung":181,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gleichzeitig sage ich aber: Dieses positive Reden schlie\u00dft nicht aus, auch \u00fcber manche Fehlentwicklungen und Defizite zu reden. Auch das geh\u00f6rt dazu; beides geh\u00f6rt zusammen. Wenn man das Letztere tut, dann muss man auch konkrete Vorschl\u00e4ge machen, um diese Fehlentwicklungen und Defizite zu beheben und eben dar\u00fcber nicht nur zu sprechen und die \u00c4ngste und Sorgen der Menschen zu \u00fcberh\u00f6hen, sie aber nicht zu beseitigen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678546,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":308,"sitzung":181,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Zweites. Wenn wir uns in die Situation der Menschen versetzen, dann sp\u00fcren wir gerade aktuell, was die wichtigsten Sorgen sind: die Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit in unserem Land angesichts der vielen Krisen und Kriege auf der ganzen Welt, die Gew\u00e4hrleistung der inneren Sicherheit, die Bek\u00e4mpfung des Terrorismus, die Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t und manche Fragen, die sich im Zusammenhang mit der weltweiten und in Europa besonders sp\u00fcrbaren Migration stellen. Ich will nur diese paar Themen in den Mittelpunkt stellen und deutlich machen: Gerade diese Themen sind es, die erstens die Menschen in besonderer Weise ber\u00fchren und ihnen \u00c4ngste und Sorgen bereiten und zweitens von den Nationalstaaten alleine nicht bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen. Gerade deshalb ist es wichtig, dass sich Europa um diese Fragen und nicht um das viele Klein-Klein in Vertragsverletzungsverfahren und Sonstigem k\u00fcmmert.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678548,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":310,"sitzung":181,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Dritte, was ich ansprechen m\u00f6chte, ist: Die Europ\u00e4ische Union kann nicht alle Defizite, die wir erkennen, beseitigen und allen entsprechenden Handlungsnotwendigkeiten nachkommen. Die Jugendarbeitslosigkeit - Volker Kauder hat es vorhin angesprochen - und manche Fragen der Sozialpolitik - \u00fcbrigens auch die Fragen des gesamten Arbeitsmarktes - liegen in der nationalen Verantwortung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678550,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":312,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Katarina Barley [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":1534.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist der Fehler!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":313,"sitzung":181,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir streuen den Menschen Sand in die Augen, wenn wir ihnen weismachen: Das ist ein europ\u00e4isches Anliegen, und das kann europ\u00e4isch gel\u00f6st werden. Mit noch so viel Geld - woher auch immer das kommen m\u00f6ge - kann man diese Probleme nicht l\u00f6sen. Sie k\u00f6nnen nur dadurch gel\u00f6st werden, dass jeder Staat in Europa seine Hausaufgaben macht und alles tut, um wettbewerbsf\u00e4hig zu sein; denn nur dann wird Europa als Ganzes auch wettbewerbsf\u00e4hig sein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678553,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":315,"sitzung":181,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, in jeder Krise liegt auch eine Chance. Nach dem, was die Bundeskanzlerin in ihrer Regierungserkl\u00e4rung deutlich gemacht hat, bin ich zuversichtlich, dass die jetzige Situation, die wahrlich eine Riesenherausforderung f\u00fcr ganz Europa ist, nicht als Krise verstanden, sondern als Chance betrachtet wird, und wir sollten alles daf\u00fcr tun, sie dabei konstruktiv zu begleiten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678555,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":317,"sitzung":181,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Norbert Spinrath f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678557,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-spinrath\/archive\/216742","sequence":319,"sitzung":181,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":1656.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Zu lange hat Premier Cameron gegen die EU gearbeitet. Sein Kampf in den letzten Monaten f\u00fcr einen Verbleib des Vereinigten K\u00f6nigreichs in der EU war nicht mehr glaubw\u00fcrdig und nicht mehr \u00fcberzeugend genug. Jetzt aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, muss derselbe Premier, der nach seiner eigenen Erkl\u00e4rung noch mehrere Monate im Amt sein wird, mit seiner Regierung den Willen des Volkes umsetzen. Ich fordere ihn hiermit auf, nicht l\u00e4nger Zeit zu schinden, sondern die notwendige Mitteilung in Br\u00fcssel schnellstm\u00f6glich vorzulegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678559,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-spinrath\/archive\/216742","sequence":321,"sitzung":181,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":1656.0,"speaker_party":"spd","text":"Eines muss der dortigen Regierung klar sein - ich bin froh, dass dar\u00fcber Einigung in diesem Hause herrschte -: Vor einer Mitteilung \u00fcber die Austrittsabsicht gegen\u00fcber dem Europ\u00e4ischen Rat darf es keine Vorgespr\u00e4che, darf es keine Nachverhandlungen und darf es keine Zugest\u00e4ndnisse geben. Bei den dann folgenden Verhandlungen geht es eben alleine um die Bedingungen des Austritts und nicht um die zuk\u00fcnftigen Beziehungen des Landes zur EU. Austrittsverhandlungen d\u00fcrfen keine Gespr\u00e4che \u00fcber eine Mitgliedschaft light des Vereinigten K\u00f6nigreiches in der EU sein. Im Reich von Wahnvorstellungen bewegt sich anscheinend Boris Johnson, der gestern vom bevorzugten Zugang des Landes zum Binnenmarkt und zu den Vorteilen der EU fabulierte, ganz ohne die aus einer Mitgliedschaft erwachsenden Pflichten.\n\nDie Europ\u00e4ische Union wird diesen Austritt sicherlich verkraften. Sorgen mache ich mir aber um die Zukunft des Vereinigten K\u00f6nigreiches. In den letzten Tagen zeigte sich die innere Zerrissenheit des Landes, zwischen Jung und Alt, zwischen Schottland, Nordirland und London einerseits und dem Rest des Landes andererseits. Nicht einmal mehr ein Verfall des Landes ist auszuschlie\u00dfen. Das britische Pfund und die Wirtschaft stehen vor einer ungewissen Zukunft.\n\nDeshalb ist es jetzt umso wichtiger, Frau Bundeskanzlerin, dass die 27 Mitgliedstaaten der Union zusammenstehen. Da haben die Treffen der vergangenen Tage mit Ihren Kollegen aus Frankreich und Italien, aber eben auch das Treffen der sechs Au\u00dfenminister der Gr\u00fcndungsstaaten auf Einladung von Frank-Walter Steinmeier am Sonnabend wichtige Impulse gesetzt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678561,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-spinrath\/archive\/216742","sequence":323,"sitzung":181,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":1656.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Bundeskanzlerin, ich bitte Sie, beim Europ\u00e4ischen Rat darauf hinzuwirken, dass die 27 Mitgliedstaaten mit einer Stimme sprechen. Dabei reicht es eben nicht, die \u00c4u\u00dferungen von Herrn Cameron in Ruhe, wie es Herr Kauder und die Kanzlerin formuliert haben, zur Kenntnis zu nehmen. Nein, Sie m\u00fcssen von der Regierung des Vereinigten K\u00f6nigreiches schnellstm\u00f6glich und nicht erst nach einem personellen Wechsel im Herbst die Mitteilung der Austrittsabsicht einfordern.\n\nDie verbleibenden 27 Mitgliedstaaten m\u00fcssen aber auch das Vertrauen in die Europ\u00e4ische Union schnell wiederherstellen und offen und f\u00fcr ihre B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erkennbar und nachvollziehbar dar\u00fcber reden, wie ein besseres Europa gestaltet werden soll. Geben Sie, Frau Bundeskanzlerin - das m\u00f6chte ich Ihnen mit auf den Weg geben -, ein starkes Bekenntnis zur europ\u00e4ischen Einigung ab. Doch dazu ist eben nicht nur ein Bekenntnis erforderlich, sondern auch konkretes Handeln. Es gibt viel zu tun, auch auf unserer deutschen Seite.\n\nHerr Kauder, wir sollten dar\u00fcber nicht nur wohlfeil reden, aber immer dann die Schotten dicht machen, wenn wir Sozialdemokraten von der sozialen Dimension Europas reden. Auch das ist Realit\u00e4t. Da m\u00fcssen Sie sich bewegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678563,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-spinrath\/archive\/216742","sequence":325,"sitzung":181,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":1656.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Hasselfeldt, nat\u00fcrlich wollen wir, dass sich Europa zu einem besseren Europa weiterentwickelt. Aber dann m\u00fcssen wir nicht nur \u00fcber die Menschen reden, sondern wir m\u00fcssen sie auch deutlich und wahrnehmbar in den Mittelpunkt unseres Handelns stellen. Einfach nur abzuwarten und die Dinge in Ruhe zur Kenntnis zu nehmen, w\u00e4re jetzt ein schwerer Fehler und der Lage in Europa nicht angemessen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678565,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":327,"sitzung":181,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist Kai Whittaker f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678567,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":329,"sitzung":181,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kollegen! Ich stehe heute vor Ihnen als ein Mitglied des Deutschen Bundestages, direkt gew\u00e4hlt f\u00fcr meinen Heimatwahlkreis Rastatt. Ich stehe heute aber auch vor Ihnen als ein B\u00fcrger des Vereinigten K\u00f6nigreiches von Gro\u00dfbritannien und Nordirland, der am vergangenen Donnerstag f\u00fcr den Verbleib in der Europ\u00e4ischen Union gestimmt hat,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678569,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":331,"sitzung":181,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"als einer von 62 Prozent seiner Altersklasse.\n\nIch stehe aber heute insbesondere vor Ihnen als Europ\u00e4er, als Sohn eines britischen Vaters und einer deutschen Mutter, als einer, den es ohne den freien Personenverkehr nicht g\u00e4be,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678571,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":333,"sitzung":181,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"als einer, der ohne freie Grenzen in Europa nicht hier stehen k\u00f6nnte.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":334,"sitzung":181,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":335,"sitzung":181,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb werde ich f\u00fcr diese Prinzipien der Europ\u00e4ischen Union immer einstehen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678575,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":337,"sitzung":181,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident, Sie hatten sicherlich recht, als Sie sagten, dass am vergangenen Freitag \u00fcber Europa die Sonne wieder aufgegangen ist. Aber ich finde, sie scheint nicht mehr so hell. Stattdessen ziehen am europ\u00e4ischen Himmel immer mehr dunkle Wolken auf. Sie kommen aus Frankreich, den Niederlanden, Polen, Tschechien, \u00d6sterreich, D\u00e4nemark, Griechenland, Italien und, ja, auch aus Deutschland. Sie speisen sich aus einer Angst, in einer Union mit 500 Millionen Menschen verloren zu gehen, einer Angst, die eigene Identit\u00e4t aufgeben zu m\u00fcssen, um Teil einer anderen Identit\u00e4t sein zu k\u00f6nnen, einer Angst, vergessen zu werden und nicht am wachsenden Wohlstand teilhaben zu k\u00f6nnen.\n\nEs schlagen zwei Herzen in meiner Brust. Als Europ\u00e4er mag mir, mag uns das Ergebnis vom vergangenen Donnerstag nicht gefallen. Die Einheit des Landes ist in Gefahr. Die wirtschaftlichen Aussichten sind unsicher. Die Zukunft der jungen Briten ist beschnitten. Aber als Demokraten haben wir dieses Ergebnis zu respektieren und umzusetzen. Ein zweites Referendum zum jetzigen Zeitpunkt w\u00fcrde das Land weiter spalten und tiefer ins Chaos f\u00fchren.\n\nIch teile daher die Ansicht der Bundeskanzlerin, nicht hastig, aber zielstrebig, nicht nachtretend, aber konsequent die Trennung zwischen Gro\u00dfbritannien und der EU zu vollziehen. Ich bin auch \u00fcberzeugt, dass wir konsequent sein m\u00fcssen. Denn wenn uns unsere europ\u00e4ische Idee wirklich etwas wert ist, dann m\u00fcssen wir klarmachen, was dieser Wert der EU-Mitgliedschaft tats\u00e4chlich darstellt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678577,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":339,"sitzung":181,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sonst werden wir eines Tages unseren eigenen B\u00fcrgern nicht mehr erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, warum wir Teil dieser europ\u00e4ischen Familie bleiben sollten.\n\nGenau darin liegt aber, finde ich, auch unsere Chance, diese dunklen Wolken am Himmel zu vertreiben. Die Diskussion \u00fcber Reformen in der EU ist zwar notwendig, aber ich glaube, sie ist nicht entscheidend f\u00fcr die Zukunft der EU. Denn wenn wir best\u00e4ndig das Schlechte an der EU suchen, finden oder gar erfinden, wirken wir nur darauf hin, dass sie zerbricht.\n\nStattdessen bin ich fest davon \u00fcberzeugt, dass wir den Kampf um die Zukunft unseres Kontinents mit den Feinden der EU aufnehmen m\u00fcssen. Sie sehen in der EU die Gefahr f\u00fcr ihren Nationalismus. Sie werden nicht verschwinden, solange wir sie gew\u00e4hren lassen. Das lehrt uns die Geschichte.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":340,"sitzung":181,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr wahr!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":341,"sitzung":181,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die erste deutsche Demokratie ist in meinem Wahlkreis blutig niedergeschlagen worden, weil es zu wenige Besch\u00fctzer gab. Die zweite deutsche Demokratie von Weimar ist untergegangen, weil es zu wenige Demokraten gab. Ich will nicht, dass auch die Europ\u00e4ische Union scheitert, weil es zu wenige leidenschaftliche Europ\u00e4er gab.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678581,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":343,"sitzung":181,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Europa hat die besseren Argumente. Aber wir m\u00fcssen endlich damit anfangen, den Kampf gegen die Feinde Europas mit ihrer populistischen Rhetorik zu f\u00fchren. Deshalb appelliere ich an alle entt\u00e4uschten Briten: Ja, das Referendum m\u00fcssen wir akzeptieren. Aber wenn sich die Versprechungen der Nationalisten nicht erf\u00fcllen, dann schl\u00e4gt die Stunde, diese Entscheidung umzukehren.\n\nVor allem m\u00f6chte ich aber als junger Bundestagsabgeordneter mit dieser besonderen Biografie an die junge Generation aller Mitgliedstaaten unseres gro\u00dfartigen Kontinents und insbesondere in Gro\u00dfbritannien appellieren: Nehmt diesen Kampf auf! \u00dcbernehmt f\u00fcr eure Zukunft in Europa Verantwortung!\n\nF\u00fcr den Moment bleibt mir nur eins zu sagen: Wir werden euch vermissen, aber nicht vergessen. Der Tag wird kommen, an dem wir wieder vereint sein werden, st\u00e4rker als je zuvor.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678583,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":345,"sitzung":181,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner in dieser Aussprache ist der Kollege Ralph Brinkhaus.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678585,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":347,"sitzung":181,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lieber Kollege Bartsch, eine kleine Korrektur: Die Tories haben die EVP schon vor l\u00e4ngerer Zeit verlassen.\n\nAber Sie haben mit einer Bemerkung tats\u00e4chlich recht gehabt, und das ist sehr ernsthaft: Die Gr\u00f6\u00dfe und das Format einer Institution und einer Gemeinschaft zeigen sich auch dann, wenn jemand diese Gemeinschaft verl\u00e4sst. Dementsprechend muss ich sagen: Die eine oder andere Aufgeregtheit aus Br\u00fcssel, aus anderen europ\u00e4ischen Hauptst\u00e4dten oder auch hier im Parlament ist vor diesem Hintergrund nicht zu verstehen. Ich kann nachvollziehen, dass dabei Emotionen hochkochen. Aber Entt\u00e4uschung ist kein guter Ratgeber, und Zorn ist nicht sonderlich souver\u00e4n.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678587,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":349,"sitzung":181,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Souver\u00e4n ist das, was einige Kollegen hier gemacht haben, n\u00e4mlich darauf hinzuweisen, was uns mit Gro\u00dfbritannien verbindet. Das sind nicht nur wirtschaftliche, kulturelle und politische Beziehungen, sondern auch ganz viele pers\u00f6nliche Freundschaften. Wir haben Gro\u00dfbritannien ganz viel zu verdanken. Gro\u00dfbritannien hat daf\u00fcr gesorgt, dass es in diesem Land eine Demokratie gibt und dass sich die Bundesrepublik Deutschland so entwickelt hat, wie wir sie heute kennen. Dementsprechend werbe ich nachhaltig darum, fair mit Gro\u00dfbritannien umzugehen, ein faires Verfahren durchzuf\u00fchren. Nat\u00fcrlich muss klar gesagt werden, was geht und was nicht geht, genauso wie es die Bundeskanzlerin gemacht hat. Aber wir m\u00fcssen auch den Langmut, die Gr\u00f6\u00dfe und die Geduld f\u00fcr Gro\u00dfbritannien aufbringen, wie wir es auch bei anderen L\u00e4ndern getan haben. Gro\u00dfbritannien war immer ein harter Verhandlungspartner. Gro\u00dfbritannien war nicht immer einfach. Aber Gro\u00dfbritannien hat nie Vertr\u00e4ge gebrochen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":350,"sitzung":181,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":351,"sitzung":181,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gro\u00dfbritannien hat nie Zusagen nicht eingehalten. Gro\u00dfbritannien hat auch nie falsche Zahlen geliefert. Ich erwarte deswegen, dass gegen\u00fcber Gro\u00dfbritannien die Fairness ge\u00fcbt wird, die auch gegen\u00fcber anderen ge\u00fcbt wird.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678591,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":353,"sitzung":181,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir nun dar\u00fcber diskutieren, wie der Prozess abl\u00e4uft und wie wir auseinanderkommen. Viele Redner haben heute gesagt, dass das vern\u00fcnftig gestaltet werden kann. Es muss vern\u00fcnftig gestaltet werden, weil wir \u00fcber die Freundschaft zu Gro\u00dfbritannien hinaus wirtschaftliche Interessen haben. Wie Herr Oppermann bereits gesagt hat, geht nicht nur ein Land, sondern auch die zweitgr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft der EU. Es geht einer unserer wichtigen Handelspartner. Mit Gro\u00dfbritannien geht aber auch ein Land aus der Europ\u00e4ischen Union, das mit seinem Geist f\u00fcr Wirtschaftsliberalit\u00e4t und Wettbewerb der Union sehr gut getan hat.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678593,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":355,"sitzung":181,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor diesem Hintergrund ist die Frage schon berechtigt, welche wirtschaftliche Bedeutung das Ausscheiden Gro\u00dfbritanniens f\u00fcr uns hat. Aber ich warne vor dem Alarmismus, der allenthalben gepflegt wird. Ich warne davor, den nun erscheinenden Gutachten, in denen darauf hingewiesen wird, wie viel Bruttoinlandsprodukt verloren geht und welche schrecklichen Dinge noch passieren, sofort Glauben zu schenken. Denn es h\u00e4ngt von uns ab, wie wir die zuk\u00fcnftigen Beziehungen zu Gro\u00dfbritannien gestalten, ob das etwas Gutes wird oder ob das nicht etwas Gutes wird. Es h\u00e4ngt nat\u00fcrlich auch davon ab, wie es in Gro\u00dfbritannien innenpolitisch weitergeht. Es ist \u00fcberhaupt keine H\u00e4me angebracht, wenn es nun Auseinandersetzungen in der konservativen Partei, der Labour-Partei oder anderen politischen Richtungen gibt. Das hilft uns nicht weiter. Damit wir unsere Autos, K\u00fcchen und Waschmaschinen weiterhin nach Gro\u00dfbritannien exportieren k\u00f6nnen, sind wir darauf angewiesen, dass es dort eine ordentliche Binnennachfrage gibt. Deshalb ist es wichtig, dass sich die Verh\u00e4ltnisse in diesem Land sehr schnell kl\u00e4ren werden. Wir sollten alles daf\u00fcr tun, dass das auch klappt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678595,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":357,"sitzung":181,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen uns aber \u00fcber alle Emotionen und wirtschaftlichen Bedenken hinaus nat\u00fcrlich Gedanken dar\u00fcber machen, wie es mit Europa weitergeht. Ich bin verwundert, dass jeder, kaum dass das Abstimmungsergebnis ver\u00f6ffentlicht war, seine ihm bequeme L\u00f6sung parat hatte, die er schon immer vertreten hat. Die einen haben gesagt: \u201eWir brauchen jetzt eine Intensivierung Europas\u201c, als ob Dinge wie gemeinsame Einlagensicherung die Begeisterung bei den Euro-Skeptikern steigern w\u00fcrden. Die anderen haben gesagt: \u201eWir brauchen gar kein Europa mehr\u201c, als ob wir Herausforderungen wie Flucht und Migration ohne Europa hinbekommen w\u00fcrden. Die einen sagen: \u201eJetzt m\u00fcssen wir ordentlich Geld ausgeben, um zum Beispiel die Jugendarbeitslosigkeit zu beseitigen\u201c, und die anderen sagen: \u201eWir d\u00fcrfen \u00fcberhaupt kein Geld mehr ausgeben, weil das nur den Euro-Skeptizismus steigert.\u201c\n\nMeine Damen und Herren, ich glaube, es ist keine Zeit f\u00fcr Schnellsch\u00fcsse. Wir m\u00fcssen uns dringend Zeit nehmen, um profund und genau dar\u00fcber nachzudenken, ob die europ\u00e4ischen Institutionen und die europ\u00e4ischen Regeln, aber auch - das sage ich ganz klar an dieser Stelle - die Gesichter, die dieses Europa bisher vertreten haben, geeignet sind, Europa in das n\u00e4chste Jahrzehnt zu f\u00fchren, und daf\u00fcr sorgen, dass die Fliehkr\u00e4fte, die Sie artikuliert haben, nicht entstehen und Europa zusammenbleibt. Damit m\u00fcssen wir sehr kritisch umgehen.\n\nEine Frage ist allerdings am heutigen Vormittag kaum gestellt worden; diese m\u00fcssen wir uns alle stellen. Die Abstimmung in Gro\u00dfbritannien ist nur vordergr\u00fcndig eine Abstimmung gegen Europa gewesen. Es ging viel tiefer. Es ist eine Abstimmung gegen das etablierte politische System.\n\n(Beifall des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]\n\nEs ist eine Abstimmung gegen das 21. Jahrhundert. Es ist ein Versuch, die Vergangenheit und den Milchmann zur\u00fcckzubekommen. Leider ist das ein Ph\u00e4nomen, das wir nicht nur in Gro\u00dfbritannien haben, sondern das haben wir mittlerweile in ganz vielen Staaten, leider auch in der Bundesrepublik Deutschland.\n\nWir als Vertreterinnen und Vertreter dieses etablierten politischen Systems m\u00fcssen uns selbst ganz dringend fragen, bevor wir mit dem Finger auf Gro\u00dfbritannien zeigen, bevor wir mit dem Finger auf Br\u00fcssel zeigen, was wir anders machen k\u00f6nnen, um das Vertrauen der Menschen wieder zur\u00fcckzugewinnen, die uns momentan von der Fahne gehen. Wenn dieses Referendum dazu dient, dass wir diesen Prozess auch hier im Deutschen Bundestag einleiten und uns selbst infrage stellen, dann ist es tats\u00e4chlich so, wie Gerda Hasselfeldt gesagt hat: Dann ist diese Krise auch eine Chance.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678597,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":359,"sitzung":181,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, seit dem gestrigen Spieltag der Fu\u00dfballeuropameisterschaft wissen vielleicht auch die Briten noch besser, dass manchmal auch gro\u00dfe, selbstbewusste L\u00e4nder scheitern k\u00f6nnen und durch kleine, ehrgeizige Teilnehmer verdr\u00e4ngt werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678599,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":361,"sitzung":181,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages f\u00fcr Mittwoch n\u00e4chster Woche ein.\n\nBis dahin und dar\u00fcber hinaus begleiten unsere guten W\u00fcnsche die deutsche Fu\u00dfballnationalmannschaft; denn - das hat auch diese Debatte best\u00e4tigt - uns alle verbindet die \u00dcberzeugung: Wo immer es um Europa geht, sollte Deutschland bis zum Schluss dabei sein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678601,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":181,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Ausgang des Referendums","top_id":14944,"type":"poi","wahlperiode":18}]