[{"id":199259,"sequence":0,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich. Bevor wir in unsere Tagesordnung eintreten, m\u00f6chte ich Ihnen mitteilen, dass es eine interfraktionelle Vereinbarung gibt, den Tagesordnungspunkt 36 - hier geht es um den Entwurf eines Gesetzes zur Neuregelung des Mutterschutzrechts - bereits heute als letzten Tagesordnungspunkt aufzurufen. Die Debatte dar\u00fcber war f\u00fcr diese Woche ohnehin vorgesehen. Sie wird aus nachvollziehbaren Gr\u00fcnden jetzt etwas vorgezogen.\n\nDes Weiteren soll die Unterrichtung der Bundesregierung \u00fcber die Stellungnahme des Bundesrates und die Gegen\u00e4u\u00dferung der Bundesregierung zu dem bereits \u00fcberwiesenen Entwurf eines Vierten Gesetzes zur \u00c4nderung des GAK-Gesetzes auf der Drucksache 18\/8958 an den federf\u00fchrenden Ausschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft sowie zur Mitberatung an den Innenausschuss, den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie sowie den Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit \u00fcberwiesen werden.\n\nSind Sie damit einverstanden? - Das ist offensichtlich der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch rufe unseren Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung von Ausschreibungen f\u00fcr Strom aus erneuerbaren Energien und zu weiteren \u00c4nderungen des Rechts der erneuerbaren Energien","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199260,"sequence":1,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Erneuerbare-Energien-Gesetz","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199261,"sequence":2,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"EEG 2016","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199262,"sequence":3,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Drucksachen 18\/8832, 18\/8972\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nHaushaltsausschuss\n\nEine Aussprache dazu ist f\u00fcr heute nicht vorgesehen; also k\u00f6nnen wir gleich die \u00dcberweisung beschlie\u00dfen. Interfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes auf den Drucksachen 18\/8832 und 18\/8972 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es andere Vorschl\u00e4ge zur \u00dcberweisung? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nF\u00fcr diejenigen, die sich fragen, warum dies nicht diskutiert wird: Wir haben \u00fcber dieses Thema nat\u00fcrlich vielfach diskutiert. Jetzt reden wir \u00fcber eine gesetzliche Konstruktion, die wir selbstverst\u00e4ndlich in zweiter und dritter Lesung, wenn der Gesetzentwurf die endg\u00fcltige Ausgestaltung in den Ausschussberatungen gefunden hat, hier noch einmal diskutieren werden.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Gesetzentwurf zum \u00dcbereinkommen von Paris vom 12. Dezember 2015. Hier geht es um Klimaschutzfragen und -vereinbarungen.\n\nDas Wort f\u00fcr einen einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat die Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, Frau Hendricks. - Bitte sehr.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199263,"sequence":4,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Bundeskabinett hat heute den Gesetzentwurf zum \u00dcbereinkommen von Paris beschlossen. Wir bekennen uns damit ganz klar zu den Zielen dieses Abkommens und sind bereit, die Verantwortung f\u00fcr einen m\u00f6glichst z\u00fcgigen Ratifikationsprozess zu \u00fcbernehmen.\n\nDeutschland kann mit der z\u00fcgigen Annahme des Vertragsgesetzes zur Ratifikation ein klares Zeichen setzen, n\u00e4mlich dass wir den Klimaschutz vorantreiben. Wir haben gerade in den vergangenen Tagen beim Petersberger Klimadialog mit unseren Partnerl\u00e4ndern dar\u00fcber diskutiert. Im letzten Jahr haben wir beim Klimadialog noch \u00fcberlegt, wie ein anspruchsvolles Klimaabkommen erreicht werden k\u00f6nnte. Dieses Jahr konnten wir uns gemeinsam dar\u00fcber freuen, dass sich die Anstrengungen gelohnt haben. Das Pariser Abkommen ist schlie\u00dflich ein gro\u00dfer Erfolg der internationalen Zusammenarbeit. Die Welt ist in der Tat ein St\u00fcck zusammenger\u00fcckt. Die Diskussionen beim diesj\u00e4hrigen Petersberger Klimadialog standen selbstverst\u00e4ndlich ganz im Zeichen von Paris. Es geht um nicht weniger als den weltweiten Wandel hin zu einer treibhausgasneutralen Wirtschafts- und Lebensweise.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Paris-Abkommen und die 2030-Agenda f\u00fcr nachhaltige Entwicklung sind Leitlinien. Und wir sehen bereits, dass die Herausforderungen in allen Teilen der Welt angepackt werden: Indien hat mit seinen Zielen f\u00fcr den Ausbau von erneuerbaren Energien neue Ma\u00dfst\u00e4be gesetzt. China wird seine Ziele wahrscheinlich \u00fcbererf\u00fcllen. L\u00e4nder wie \u00c4thiopien und Marokko gehen mit ambitionierten Pl\u00e4nen und Ma\u00dfnahmen in ihren Regionen voran.\n\nAuch aus L\u00e4ndern mit gro\u00dfen \u00d6lreserven h\u00f6ren wir interessante Pl\u00e4ne: Norwegen \u00fcberlegt zum Beispiel, bereits bis zum Jahr 2030 treibhausgasneutral zu werden, 20 Jahre fr\u00fcher als bisher geplant. Und selbst in Saudi-Arabien wird \u00fcber Reformen nachgedacht, um unabh\u00e4ngiger vom \u00d6l zu werden. Die drei L\u00e4nder Nordamerikas, Kanada, USA und Mexiko, haben sich das Ziel gesetzt, bis zum Jahr 2025 die H\u00e4lfte ihres Stroms aus nichtfossilen Quellen zu generieren.\n\nAuch wenn diese Ma\u00dfnahmen insgesamt noch nicht ausreichen, sind das alles doch ermutigende Signale.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, \u00fcblich ist, dass alle EU-Mitgliedstaaten gleichzeitig ihre Ratifikationsurkunden hinterlegen, da wir das Abkommen ja auch gemeinsam umsetzen wollen. Die Bundesregierung hat das Ziel, dass das Ratifikationsgesetz noch vor der n\u00e4chsten Klimakonferenz in Marrakesch im November beschlossen wird. Wir glauben, dass das ein starkes Signal an die Konferenz w\u00e4re. Daf\u00fcr ist allerdings ein straffer Zeitplan einzuhalten, was wiederum nur mit der Unterst\u00fctzung des Deutschen Bundestages und des Bundesrates m\u00f6glich sein wird. Ich m\u00f6chte Sie an dieser Stelle herzlich um Ihre Unterst\u00fctzung bitten, damit wir mit Ratifikationsbeschluss nach Marrakesch fahren k\u00f6nnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben beim Petersberger Klimadialog auch \u00fcber Langfriststrategien gesprochen. Es hat sich gezeigt, dass ein reges Interesse an unserem Klimaschutzplan besteht. Wir werden noch in diesem Herbst den Klimaschutzplan 2050 beschlie\u00dfen, der darlegt, wie wir die vereinbarten 80 bis 95 Prozent Treibhausgasreduzierung in Deutschland erreichen wollen. Es geht um den schrittweisen Ausstieg aus Kohle, \u00d6l und Gas. Und es geht darum, dass wirklich alle Sektoren in vollem Umfang zum Erreichen dieses Ziels beitragen.\n\nWeltweit wird beachtet, wie ein gro\u00dfes Industrieland diese Herausforderungen meistert. Nat\u00fcrlich teilen wir gerne alle Erfahrungen, die wir auf diesem Weg machen und gemacht haben, die guten wie auch die schlechten. Wir f\u00fchren zum Beispiel mit den USA Gespr\u00e4che auf Arbeitsebene dar\u00fcber, wie wir unseren Plan entwickelt haben. Mit dem Klimaschutzplan haben wir die M\u00f6glichkeit, ein Referenzwerk vorzulegen, an dem sich andere L\u00e4nder orientieren. Diese Chance sollten wir nutzen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Deutschland wird auch die Entwicklungsl\u00e4nder bei der Umsetzung ihrer nationalen Ziele, der sogenannten NDCs, und bei der Anpassung an den Klimawandel noch st\u00e4rker unterst\u00fctzen. Dazu streben wir an, unsere Klimafinanzierung bis zum Jahr 2020 zu verdoppeln. Au\u00dferdem werden wir gemeinsam mit anderen Partnerl\u00e4ndern eine NDC-Partnerschaft gr\u00fcnden, mit der wir die Umsetzung der in Paris angek\u00fcndigten Beitr\u00e4ge unterst\u00fctzen. Das war auch ein wichtiges Thema beim Klimadialog. Ministerkollege M\u00fcller und ich haben die Partnerschaft dort vorgestellt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wenn wir das Paris-Abkommen ernst nehmen, dann m\u00fcssen wir ein schnelles Inkrafttreten erm\u00f6glichen. Die Bundesregierung ist dazu entschlossen. Der Kabinettsbeschluss zum Ratifikationsgesetz war auf diesem Weg ein wichtiger Schritt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199264,"sequence":5,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Ministerin, auch f\u00fcr die vorbildliche Einhaltung der Redezeit. Das gelingt nicht allen Mitgliedern der Regierung in \u00e4hnlich \u00fcberzeugender Weise. - Die erste Nachfrage hat die Kollegin Baerbock.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199265,"sequence":6,"sitzung":182,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Ministerin. - Vielen Dank auch f\u00fcr den Petersberger Klimadialog. Das Motto war ja \u201eMaking the Paris Agreement a reality\u201c, also das Paris-Abkommen mit Leben zu f\u00fcllen. Sie haben gerade die zahlreichen positiven Beispiele angesprochen: Sie haben den Ausbau der Erneuerbaren in Indien dargestellt. Sie haben auch den Einsatz von CO2-armen Technologien in Nordamerika erw\u00e4hnt; bis zum Jahr 2025 soll deren Anteil mindestens 50 Prozent betragen. Wie passt dazu aus Ihrer Sicht die am Freitag hier im Parlament zu treffende Entscheidung \u00fcber den Vorschlag der Bundesregierung, den Ausbau der erneuerbaren Energien im ehemaligen Vorzeigeland Deutschland im Jahr 2025 bei 45 Prozent zu deckeln, was deutlich unter den Vorgaben des Fahrplans von Paris liegt und was auch - Sie haben Vergleichsbeispiele ja gerade aufgezeigt - unter dem liegt, was andere L\u00e4nder weltweit derzeit tun?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199266,"sequence":7,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Baerbock, ja, Sie haben recht: Es entspricht der Koalitionsvereinbarung, dass der Ausbau der erneuerbaren Energien bis zum Jahr 2025 bei 45 Prozent gedeckelt werden soll. Dies ist Gegenstand der Novelle zum Erneuerbare-Energien-Gesetz, deren Verabschiedung in dieser Woche ansteht. Meine Einsch\u00e4tzung ist, dass wir uns in der n\u00e4chsten Legislaturperiode dieses Themas noch einmal annehmen, sodass wir nicht bei 45 Prozent im Jahr 2025 stehen bleiben werden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199267,"sequence":8,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Bulling-Schr\u00f6ter.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199268,"sequence":9,"sitzung":182,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Ministerin. - Vor uns liegt ja die Aufgabe, die Klimaerw\u00e4rmung auf 1,5 Grad zu begrenzen. Das ist das Ziel, das wir dringend erreichen m\u00fcssen. Meine Frage an Sie lautet: Wie bewerten Sie unser Klimaschutzziel, den CO2-Aussto\u00df bis 2020 um 40 Prozent zu reduzieren, im Hinblick auf das 1,5-Grad-Ziel? Ist es nicht so, dass wir hier noch nachsch\u00e4rfen m\u00fcssen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199269,"sequence":10,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Sehen Sie: Wir haben das \u201eAktionsprogramm Klimaschutz 2020\u201c im Dezember des Jahres 2014 verabschiedet. Wir sind auch zuversichtlich, dass wir die vereinbarten Ziele einhalten werden. Mit unserem Ziel von minus 40 Prozent CO2-Aussto\u00df im Jahr 2020 sind wir innerhalb Europas durchaus f\u00fchrend; denn auf europ\u00e4ischer Ebene wurde eine Reduzierung des CO2-Aussto\u00dfes in dieser H\u00f6he erst f\u00fcr das Jahr 2030 vereinbart, allerdings mindestens minus 40 Prozent CO2-Aussto\u00df. Ich habe immer gesagt: Wir sind in Deutschland im Prinzip zehn Jahre ehrgeiziger als die \u00fcbrige Europ\u00e4ische Union zusammen. Insofern denke ich, dass wir auf einem guten Wege sind.\n\nWas das Zwischenziel 2020 anbelangt, wollen wir Ihnen im November sozusagen als Zwischenschritt vorlegen, was erreicht worden ist. Ich bin zuversichtlich, dass es uns gelingt, das im November dem Parlament vorzulegen.\n\nDer gro\u00dfe Vorteil, den wir jetzt schon haben, aber den wir nat\u00fcrlich noch ausbauen m\u00fcssen, ist, dass es uns gelungen ist, die CO2-Belastung seit 1990 um 27 Prozent zur\u00fcckzuf\u00fchren, obwohl im gleichen Zeitraum unsere Wirtschaft um 39 Prozent gewachsen ist. Das hei\u00dft, wir haben schon jetzt den Nachweis erbracht, dass wir das Wirtschaftswachstum vom CO2-Aussto\u00df abkoppeln k\u00f6nnen, und zwar mit positiven Wirkungen auf den CO2-Aussto\u00df. Das gibt uns die Sicherheit, unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern sagen zu k\u00f6nnen, dass sie vor Klimaschutz keine Angst haben m\u00fcssen, sondern dass Klimaschutz im Gegenteil ein Innovationstreiber ist.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199270,"sequence":11,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199271,"sequence":12,"sitzung":182,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, vielen Dank, dass Sie die vielen positiven Beispiele aus anderen L\u00e4ndern, die aus fossilen Energien herauswollen, aufgezeigt haben. Aber das gilt ja f\u00fcr uns auch.\n\nSie haben eben die Ziele f\u00fcr 2020 angesprochen. Wir haben uns verpflichtet, den CO2-Aussto\u00df bis 2020 um 40 Prozent zu reduzieren, bezogen auf das Basisjahr 1990. Wir haben in 26 Jahren 27 Prozent erreicht, die restlichen 13 Prozent m\u00fcssen wir in den letzten 5 Jahren schaffen. Wir m\u00fcssen also dreimal so ehrgeizig sein wie bisher. Wir erleben aber, dass es beim Bundesverkehrswegeplan vorrangig um Stra\u00dfenbau geht. Wir erleben, dass im Erneuerbare-Energien-Gesetz ein Deckel f\u00fcr erneuerbare Energien vorgesehen ist. Wir erleben, dass im Wohnungsbau zu wenig passiert; dabei k\u00f6nnten wir uns f\u00fcr Mieterstrom einsetzen und auch sektor\u00fcbergreifend t\u00e4tig werden. Wie wollen Sie die ausstehenden 13 Prozent in den letzten 5 Jahren \u00fcberhaupt noch schaffen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199272,"sequence":13,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich auf das eingehen, was Sie als letztes Beispiel nannten, n\u00e4mlich Mieterstrom und Sektorkoppelung. Hier werden wir mit der Novelle zum Erneuerbare-Energien-Gesetz, deren Verabschiedung ja diese Woche ansteht, vorankommen. Daf\u00fcr bin ich sehr dankbar. Das halte ich f\u00fcr einen gro\u00dfen Erfolg; dar\u00fcber wird ja dann am Freitag noch eingehend debattiert werden. Ich bin wirklich sehr zufrieden, dass es uns gelungen ist, daf\u00fcr zu sorgen, dass diese Punkte in der Novelle ber\u00fccksichtigt werden.\n\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich Ihnen sagen, dass wir schon beschlossen haben, bis zum Jahr 2020 einige Kohlekraftwerke in Reserve zu nehmen, das hei\u00dft, dass wir sie mindestens vor\u00fcbergehend abschalten mit dem Ziel, sie endg\u00fcltig vom Markt zu nehmen. Auch das wird helfen, das f\u00fcr 2020 gesteckte Ziel zu erreichen.\n\nIm \u00dcbrigen sind wir dabei, das Erneuerbare-Energien-W\u00e4rmegesetz und die EnEV zu \u00fcberarbeiten. Wir wollen gleichsam eine einheitliche Regelung schaffen, die einerseits die Energieeffizienz im Neubau in den Blick nimmt, auf der anderen Seite aber auch in den Blick nimmt, welche Art von Energie in den Geb\u00e4uden verbraucht wird. Auch in diesem Zusammenhang ist das Stichwort \u201eMieterstrom\u201c nicht zu verachten.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199273,"sequence":14,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Oliver Krischer.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199274,"sequence":15,"sitzung":182,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Ministerin, f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Auch ich freue mich dar\u00fcber, dass Sie viele positive Beispiele aus anderen L\u00e4ndern angef\u00fchrt haben. Das zeigt, Deutschland ist nicht mehr alleine. Aber - das sage ich einschr\u00e4nkend - es ist leider auch nicht mehr Vorreiter. Das war einmal. Andere gehen inzwischen voran.\n\nIch m\u00f6chte den Verkehrsbereich beleuchten. Ich habe mir Ihren Klimaschutzplan, Stand 21. Juni 2016, angeschaut. Darin las ich den vor dem Hintergrund Ihrer sonstigen \u00c4u\u00dferungen, die ich wahrgenommen habe, interessanten Hinweis, dass der Dieselantrieb - ich zitiere w\u00f6rtlich - weiterhin einen wichtigen Beitrag zur Erreichung der CO2-Ziele leisten soll. Worauf st\u00fctzen Sie diese Annahme, was ist die Politik dahinter, und wie soll ich angesichts dessen andere \u00c4u\u00dferungen von Ihnen verstehen, nach denen der Dieselantrieb ein Auslaufmodell ist? K\u00f6nnten Sie mich bitte aufkl\u00e4ren, wie die Politik Ihres Hauses in Bezug auf Klimaschutz im Verkehrsbereich aussieht?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199275,"sequence":16,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, es gibt nat\u00fcrlich auch so etwas wie eine Br\u00fcckenfunktion. Die muss man dem Dieselantrieb durchaus zubilligen; denn klar ist, dass der Dieselantrieb deswegen, weil er einfach sparsamer im Verbrauch ist, CO2-freundlicher ist als der Benzinantrieb. Gleichwohl kann der Dieselantrieb auf Dauer nicht mehr als eine Br\u00fcckenfunktion wahrnehmen. Ansonsten w\u00fcrden die in Deutschland hergestellten Automobilflotten auf Dauer nicht die Anforderungen der Europ\u00e4ischen Union erf\u00fcllen. Der Anteil der Elektromobilit\u00e4t muss selbstverst\u00e4ndlich zunehmen. Zu diesem Zweck hat die Bundesregierung ja auch ein F\u00f6rderprogramm aufgelegt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199276,"sequence":17,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Lenkert.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199277,"sequence":18,"sitzung":182,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Ministerin, wie Sie sicherlich wissen, zielt das Klimaschutzabkommen nicht nur auf CO2, sondern auch auf andere Klimagase wie Schwefelhexafluorid, das 22 000-mal sch\u00e4dlicher ist f\u00fcr das Klima als CO2. Die ausgesto\u00dfene Menge von solchen Superklimagasen ist in Deutschland im letzten Jahr um 22 Prozent gestiegen. In Ihrem Klimaschutzplan liest man nichts dar\u00fcber, wie Sie gerade bei diesen - so nenne ich sie mal - Superklimagasen vorgehen wollen, um zuk\u00fcnftig eine Reduzierung zu erreichen. Deswegen frage ich Sie: Welche Ma\u00dfnahmen sehen Sie vor? Wenn Sie Ma\u00dfnahmen vorsehen, vielleicht auch das teilweise Verbot der industriellen Nutzung solcher Gase, frage ich erg\u00e4nzend: Sind solche Verbote \u00fcberhaupt noch aussprechbar, sollten die Freihandelsabkommen mit den USA oder mit Kanada in Kraft treten?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199278,"sequence":19,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, wir sehen in unserem Klimaschutzplan keine Verbote in dieser Hinsicht vor - das haben Sie richtig dargestellt -; aber wir sind selbstverst\u00e4ndlich zusammen mit der deutschen Industrie daran interessiert - und dabei durchaus auch erfolgreich -, den Aussto\u00df auch anderer klimasch\u00e4dlicher Gase zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das gilt auch f\u00fcr andere Bereiche wie zum Beispiel die Landwirtschaft.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199279,"sequence":20,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199280,"sequence":21,"sitzung":182,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, Sie haben in Ihrer Antwort auf die Frage von Frau Baerbock gesagt, Sie seien sich bewusst, dass man das Ziel f\u00fcr den Ausbau der Erneuerbaren, also 45 Prozent Anteil bis 2025, das wir am Freitag beschlie\u00dfen werden, wird nachsch\u00e4rfen m\u00fcssen. Nun wurde uns eine, wie ich finde, sehr gut formulierte Studie, die im Auftrag von Greenpeace erstellt wurde, zur Kenntnis gegeben, in der dargestellt wird, dass wir, wenn wir die Sektorkopplung wirklich ernst nehmen und die Dekarbonisierung der Wirtschaft bis Mitte des Jahrhunderts in Deutschland erreichen wollen, bis 2040 mit dem doppelten Strombedarf von heute rechnen m\u00fcssen, und zwar unter Ber\u00fccksichtigung erreichter Effizienzsteigerungen; die wurden dabei also nicht au\u00dfen vor gelassen. \u201eNachsch\u00e4rfen\u201c ist angesichts der vor uns stehenden Herausforderung also eine milde Formulierung. Wir brauchen das Vier-, F\u00fcnf-, Sechsfache in den einzelnen Sektoren der erneuerbaren Energien, wenn wir auch in den Bereichen W\u00e4rme und Verkehr alles \u00fcber Strom aus Erneuerbaren laufen lassen wollen. Wie wollen Sie da nachsch\u00e4rfen, bzw. was f\u00fcr Gr\u00f6\u00dfenordnungen schweben Ihnen f\u00fcr das Nachsch\u00e4rfen vor?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199281,"sequence":22,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich will dazu jetzt keine Zahlen nennen. Es wird Gegenstand der Koalitionsverhandlungen am Ende des Jahres 2017 sein - mit welchen Beteiligten auch immer -, dass man mit 45 Prozent bis 2025 nicht auskommt. Ich will jetzt auch nicht die Greenpeace-Studie kommentieren, sondern, wenn Sie erlauben, mich selbst zitieren. Ich habe bei mehreren Gelegenheiten schon gesagt: Die Zukunft wird elektrisch sein. - Wir werden also erneuerbare Energien nicht nur f\u00fcr den Stromverbrauch, wie wir ihn kennen, brauchen, sondern wir werden erneuerbare Energien auch in den Bereichen Verkehr, also Mobilit\u00e4t allgemein, und W\u00e4rme ben\u00f6tigen. Das bedeutet, dass diejenigen, die sich heute um Stromproduktion k\u00fcmmern, dies auch in den Blick nehmen sollten; denn dort liegen in der Tat die Gesch\u00e4ftsfelder der Zukunft, einschlie\u00dflich nat\u00fcrlich der Umwandlung von erneuerbaren Energien in Power-to-X, wie man es allgemein nennt, also die Umwandlung in fl\u00fcssige oder gasf\u00f6rmige Antriebsstoffe.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199282,"sequence":23,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Peter Meiwald.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199283,"sequence":24,"sitzung":182,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, ich will noch einmal auf das zur\u00fcckkommen, was Kollegin Kotting-Uhl gerade gesagt hat. Sie selbst haben ja gesagt, dass Sie schon heute wissen, dass wir 2025 mit diesem Ausbaudeckel, den wir am Freitag in einem verk\u00fcrzten parlamentarischen Verfahren beschlie\u00dfen sollen, nicht hinkommen. Daneben ist das Kabinett gerade dabei, einen Bundesverkehrswegeplan vorzubereiten, \u00fcber den selbst das Umweltbundesamt sagt, dass damit die Klimaziele auf keinen Fall erreicht werden. F\u00fcr mich stellt sich daher die Frage: Warum beschlie\u00dfen Sie als Regierung solche Dinge, obwohl Sie als Klimaschutzministerin heute schon wissen, dass sie eigentlich nicht ausreichend sind, um sich den Herausforderungen zu stellen? Und wie sollen wir den B\u00fcrgern vermitteln, dass ein Parlament dazu gen\u00f6tigt wird, etwas zu beschlie\u00dfen, von dem selbst die zust\u00e4ndige Ministerin schon wei\u00df, dass es eigentlich nicht ausreicht?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199284,"sequence":25,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, jedes Parlament ist frei, ein Gesetz in einem, zwei oder drei Jahren wieder zu novellieren. Ich bin sehr zuversichtlich, dass das so oder so f\u00fcr das Erneuerbare-Energien-Gesetz wieder notwendig sein wird. Wir m\u00fcssen sowieso Anpassungsmechanismen, zum Beispiel auch bei der Verg\u00fctung, vorsehen. Dass wir dem zuk\u00fcnftigen Parlament, das im Jahr 2017 gew\u00e4hlt wird, durchaus noch ein bisschen Arbeit \u00fcbrig lassen, ist \u00fcberhaupt nicht schlimm.\n\nDas, was wir jetzt beschlie\u00dfen, zeigt den richtigen Weg. Gleichwohl bin ich der Auffassung: Ja, wir werden in den n\u00e4chsten Koalitionsverhandlungen wahrscheinlich nachsch\u00e4rfen m\u00fcssen, auch im Interesse der Produzenten von Strom. Denn auch sie brauchen nat\u00fcrlich verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen, um Investitionen vorzubereiten und entsprechende Entscheidungen zu treffen. Deswegen gehen wir einen richtigen Schritt; aber es wird, was das anbelangt, selbstverst\u00e4ndlich nicht der letzte Schritt sein.\n\nWas den Bundesverkehrswegeplan anbelangt, so bin ich in der Tat mit dem Kollegen Dobrindt noch im Gespr\u00e4ch. Wir werden uns hier oder da sicherlich noch auf einiges verst\u00e4ndigen, das im Interesse des Umweltschutzes ist.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199285,"sequence":26,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege K\u00fchn.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199286,"sequence":27,"sitzung":182,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, wir wissen jetzt, dass das EEG nicht auf dem Klimaschutzpfad ist. Wir wissen, dass der Bundesverkehrswegeplan nicht auf dem Klimaschutzpfad ist. Wir wissen, dass der Kohleausstieg, der viel zu langsam vonstattengeht, auch nicht auf dem Klimaschutzpfad ist. Ich komme jetzt zum Geb\u00e4udebereich; als Bauministerin kennen Sie sich damit sehr gut aus. Auch von dort - das ist doch ganz klar - kommt im Augenblick kein Impuls, der dazu beitr\u00e4gt, dass wir die Energiewende schaffen. 40 Prozent unserer Endenergie verbrauchen wir in Geb\u00e4uden. Wir sehen, dass wir bei der Sanierungsrate nicht vorankommen und immer noch unter 1 Prozent liegen. Im Geb\u00e4udebereich liegt der Anteil der erneuerbaren Energien unter 10 Prozent. Daher ist f\u00fcr mich nicht klar, wie Sie jetzt nach Paris den Geb\u00e4udebereich auf den Klimaschutzpfad setzen wollen.\n\nIn diesem Zusammenhang stellen sich mir zwei Fragen: Wie wollen Sie die erneuerbaren Energien im Geb\u00e4udebereich st\u00e4rker voranbringen? M\u00fcssen wir die EnEV, wenn wir sie jetzt schon reformieren, nicht eigentlich noch einmal deutlich versch\u00e4rfen, um daf\u00fcr zu sorgen, dass dieser Sektor endlich mehr zum Klimaschutz beitr\u00e4gt und so wirklich 1,5 Grad erreicht werden k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199287,"sequence":28,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, zun\u00e4chst m\u00f6chte ich die in der Einleitung Ihrer Frage enthaltenen Behauptungen, wir seien nirgendwo auf dem Klimaschutzpfad, zur\u00fcckweisen. Wir sind selbstverst\u00e4ndlich auf dem Klimaschutzpfad. Vielleicht geht es Ihnen nicht schnell genug, aber wir sind in allen Sektoren, die Sie angesprochen haben, auf dem Klimaschutzpfad. Ich m\u00f6chte doch darum bitten, dass Sie das zur Kenntnis nehmen. Es kann sein, dass es Ihnen nicht schnell genug geht, aber es ist nicht so, als w\u00e4ren wir neben der Spur. Das will ich ganz deutlich sagen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199288,"sequence":29,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199289,"sequence":30,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Im \u00dcbrigen hatte ich gerade schon angedeutet, dass wir dabei sind, die EnEV zusammen mit dem Erneuerbare-Energien-W\u00e4rmegesetz zu \u00fcberarbeiten. Ja, es ist richtig, 40 Prozent des Endenergieverbrauches entf\u00e4llt auf Geb\u00e4ude. Deswegen liegt darauf ein besonderes Augenmerk. In der Tat reicht es nicht aus, die Energieeffizienz in den Blick zu nehmen. Vielmehr muss auch der Anteil der erneuerbaren Energien, zum Beispiel bei der W\u00e4rmeerzeugung in Geb\u00e4uden, erh\u00f6ht werden. Dies bedeutet, dass wir dort einen neuen Ansatz brauchen. An diesem arbeiten wir gerade zusammen mit dem Bundeswirtschaftsministerium. Ich bin sicher, dass wir Ihnen dazu im Herbst einen vern\u00fcnftigen Vorschlag werden vorlegen k\u00f6nnen.\n\nWenn wir das so neu auf die F\u00fc\u00dfe gestellt haben, muss selbstverst\u00e4ndlich auch die F\u00f6rderpolitik der KfW daran angepasst werden. Auch hier bin ich zuversichtlich, dass uns das gelingen wird.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199290,"sequence":31,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Bulling-Schr\u00f6ter.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199291,"sequence":32,"sitzung":182,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Bei meiner Frage geht es um den Entwurf des Klimaschutzplanes 2050. Darin ist auch von einer Ver\u00e4nderung im Steuersystem die Rede; das hei\u00dft, \u00f6kologisch kontraproduktive Dinge sollen abgeschafft und klimafreundliche Anreize gesetzt werden. Mich w\u00fcrde interessieren, an was hier gedacht ist und in welchem Zeitraum das geschehen soll.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199292,"sequence":33,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, in dem Entwurf des Klimaschutzplanes 2050 steht, dass dies zu pr\u00fcfen sei; und das wird sicherlich nicht mehr in dieser Legislaturperiode geschehen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199293,"sequence":34,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Baerbock.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199294,"sequence":35,"sitzung":182,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Wir haben jetzt geh\u00f6rt, dass das EEG nachgesch\u00e4rft werden muss. Zeitgleich zum Petersberger Klimadialog wurde der Entwurf des Klimaschutzplanes f\u00fcr das Jahr 2050 aus Ihrem Hause an das Wirtschaftsministerium und an das Kanzleramt \u00fcbergeben. Eine der entscheidenden Stellschrauben darin - das wurde auch in Paris immer wieder gesagt - ist der Ausstieg aus den fossilen Energietr\u00e4gern. F\u00fcr Deutschland ist damit insbesondere der Kohleausstieg gemeint. Rund um die Pariser Klimakonferenz haben Sie sehr deutlich gesagt, dass er in 20 Jahren m\u00f6glich und in 25 Jahren n\u00f6tig ist. Auf dem Weg ins Kanzleramt ist nun der Zeitplan f\u00fcr den Kohleausstieg aus dem Entwurf des Klimaschutzplanes 2050 g\u00e4nzlich herausgeflogen. Darin steht nicht einmal mehr, dass dies vor 2050 geschehen soll. Wie passt es zu dem Pariser Klimaabkommen, das wir hier ratifizieren wollen, dass Deutschland in diesem Bereich jetzt keinen grunds\u00e4tzlichen Fahrplan mehr hat?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199295,"sequence":36,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Baerbock, Sie haben mich nicht ganz richtig zitiert. Bevor wir nach Paris gefahren sind, habe ich gesagt: Ich halte einen Ausstieg aus der Kohleverstromung in 20 bis 25 Jahren f\u00fcr sozialvertr\u00e4glich m\u00f6glich. Ich habe niemals angek\u00fcndigt, dass wir das in 20 bis 25 Jahren tun, sondern ich habe Ihnen nur gesagt: Ich halte das in 20 bis 25 Jahren f\u00fcr sozialvertr\u00e4glich m\u00f6glich.\n\nWir haben uns im Entwurf des Klimaschutzplanes 2050, der Ihnen ja so weit bekannt ist, darauf verst\u00e4ndigt, dass wir eine Kommission einsetzen wollen, die eine breite gesellschaftliche Akzeptanz f\u00fcr den Weg aus den fossilen Energietr\u00e4gern heraus zu finden versucht; und ich bin sehr zuversichtlich, dass uns das auch gelingen wird. Ich denke, wir brauchen daf\u00fcr etwa zwei Jahre, also so viel Zeit, wie wir uns auch bei der Endlagersuchkommission genommen haben.\n\nMir ist wichtig, dass wir den Klimaschutz in der Bev\u00f6lkerung weiterhin als - ich sage es einmal so - wirklich n\u00f6tig und gerne akzeptiert absichern, auch f\u00fcr die Zukunft. Es hilft nicht, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern etwas \u00fcberzust\u00fclpen und sie so zu der Annahme zu verleiten, dass wir an ihren Lebensinteressen vorbei arbeiten w\u00fcrden. Deswegen m\u00fcssen wir einen Pfad aufzeichnen, der gesellschaftlich akzeptiert ist und uns in absehbarer Zeit zu einem Ende der Verstromung von fossilen Energietr\u00e4gern f\u00fchrt. Klar ist, dass wir bis zur Mitte des Jahrhunderts weitgehend klima- bzw. treibhausgasneutral leben und wirtschaften wollen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199296,"sequence":37,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199297,"sequence":38,"sitzung":182,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erster Punkt. Frau Ministerin, wir haben eben \u00fcber den Bundesverkehrswegeplan gesprochen. Den kann man nicht so leicht innerhalb von zwei Jahren wieder \u00e4ndern. In ihm werden jetzt die Investitionen f\u00fcr die n\u00e4chsten 10 bis 15 Jahre festgelegt. In ihm ist der Bau von \u00fcber 500 neuen Ortsumgehungen enthalten. Das hei\u00dft, es wird in neue Stra\u00dfen und nicht ausreichend in die Bahn investiert. Alle Experten sagen: Damit sind die Klimaschutzziele nicht zu erf\u00fcllen. Das hei\u00dft, wir entscheiden jetzt, in diesem Jahr, dar\u00fcber, wie es im Verkehrsbereich weitergeht. Meinen Sie, dass es ausreichend ist, hier nur noch die eine oder andere Stellschraube zu ver\u00e4ndern?\n\nZweiter Punkt. Im Bundesland Berlin ist jetzt das erste Mal ein Divestment beschlossen worden. Auch, um das Geld zu sichern und kein Risiko mehr bei der Anlage von Geld einzugehen, sollen keine Investitionen mehr in Unternehmen get\u00e4tigt werden, die in fossilen Energien engagiert sind. Das war urspr\u00fcnglich auch in Ihrem Entwurf des Klimaschutzplanes 2050 vorgesehen. Nun ist das herausgefallen. Warum soll hier weiterhin ein Risiko f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung, f\u00fcr den Staat, f\u00fcr die Pensionsfonds, f\u00fcr die R\u00fccklagen auch unseres Staatskapitals eingegangen werden? Sieht so Ihr Risikomanagement aus?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199298,"sequence":39,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6hn, auf Ihre letzte Frage reagiere ich etwas unsicher. Nach meinem Kenntnisstand ist die Bundesrepublik Deutschland in fossile Energietr\u00e4ger \u00fcberhaupt nicht investiert, sodass wir kein Divestment ank\u00fcndigen m\u00fcssen. Aber das m\u00fcsste ich \u00fcberpr\u00fcfen. Nach meiner Einsch\u00e4tzung - das kann man dem Beteiligungsbericht des Bundesfinanzministers entnehmen, den ich nicht vollst\u00e4ndig im Kopf habe - k\u00f6nnen die Investitionen in fossile Energietr\u00e4ger, wenn es sie denn gibt, nicht von gro\u00dfer Bedeutung sein. Ich w\u00fcsste nicht, in welche. Das will ich zun\u00e4chst dazu sagen.\n\nZu Ihrer ersten Frage nach dem Bundesverkehrswegeplan. Ich will wirklich w\u00fcrdigen, dass wir den Anteil der Investitionen in Schiene und Wasserstra\u00dfen im Verh\u00e4ltnis zum noch geltenden Bundesverkehrswegeplan deutlich erh\u00f6hen. Die Relation wird also zugunsten von Schiene und Wasserstra\u00dfen deutlich verbessert. Gleichwohl kann man sich da noch mehr w\u00fcnschen. Ich hatte Ihnen ja gesagt, dass ich mit dem Kollegen Dobrindt weiter im Gespr\u00e4ch bin.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199299,"sequence":40,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Lenkert.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199300,"sequence":41,"sitzung":182,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Ministerin, Sie sprachen vorhin von der Dieseltechnologie bei Pkw als \u201eBr\u00fcckentechnologie\u201c. Jetzt ist zwischenzeitlich bekannt geworden, dass es bei Dieselfahrzeugen nicht nur einen h\u00f6heren Verbrauch gibt als angegeben, sondern auch die Feinstaubbelastung in den Innenst\u00e4dten deutlich h\u00f6her ist als angenommen. Unter diesem Aspekt sehe ich es ausgesprochen kritisch, eine solche Technologie, die sich wahrscheinlich nicht so ohne Weiteres korrigieren l\u00e4sst, als \u201eBr\u00fcckentechnologie\u201c zu bezeichnen.\n\nIch frage Sie daher: W\u00e4re es nicht kl\u00fcger, statt Milliarden in E-Autos zu stecken, in die Bahn zu investieren? Das k\u00f6nnte uns kurzfristig helfen. Ich denke hier an die Elektrifizierung von Bahnstrecken durch eine weitere Erh\u00f6hung der Regionalisierungsmittel, damit eben mehr Personennahverkehr erfolgen kann. W\u00e4re es nicht kl\u00fcger, die Milliarden, die man jetzt f\u00fcr E-Autos vorsieht, in den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr und in die Elektrifizierung von Bahnstrecken zu investieren, um einen schnellen Effekt sowohl beim Klima als auch gegen die Feinstaubbelastung in unseren St\u00e4dten zu erreichen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199301,"sequence":42,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Die Elektrifizierung von Bahnstrecken ist sicherlich w\u00fcnschenswert. Gleichwohl muss man auch dort ein Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis ins Auge fassen. Es gibt Bahnstrecken, die so befahren werden und bei denen gepr\u00fcft werden sollte, ob das Investment - ich sage es einmal so - zu verantworten ist. Trotzdem haben Sie im Prinzip nat\u00fcrlich recht.\n\nIch will aber den Vorwurf zur\u00fcckweisen, dass wir Milliarden in die Elektromobilit\u00e4t stecken. Wir haben ein Zuschussprogramm von 600 Millionen Euro bis zum Ende des Jahres 2019 aufgelegt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199302,"sequence":43,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will mit Blick auf unser Zeitmanagement darauf aufmerksam machen, dass ich den Wunsch nach Nachfragen der Kolleginnen und Kollegen Krischer, Kotting-Uhl, Verlinden, Meiwald, Baerbock und H\u00f6hn registriert habe. Mehr werden wir in diesem Zeitrahmen nicht schaffen, wenn wir auch noch Gelegenheit f\u00fcr sonstige Fragen an die Bundesregierung haben wollen. - Herr Krischer.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199303,"sequence":44,"sitzung":182,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, ich m\u00f6chte erst einmal Ihrer Aussage widersprechen, dass wir beim Klimaschutz auf dem Zielpfad sind. Von den 27 Prozent, die wir an CO2-Emissionen im Vergleich zu 1990 reduziert haben, gehen knapp 20 Prozent auf den Niedergang der DDR-Wirtschaft zur\u00fcck. Das hei\u00dft, das, was sonst noch an Ma\u00dfnahmen verbleibt, ist minimal in der Wirkung. Im Verkehrsbereich gehen die Emissionen nach oben. Im Bereich der Energieerzeugung gibt es bestenfalls eine Stagnation, tendenziell gehen auch dort die Emissionen nach oben. Da kann ich nicht davon sprechen, dass wir auf dem Zielpfad sind, zumal wir im europ\u00e4ischen Vergleich nach wie vor mit die h\u00f6chsten Emissionen pro Kopf haben. Ich kann nicht erkennen, dass wir uns konsequent auf die Erreichung der Ziele zubewegen.\n\nMeine Frage bezieht sich auf den Klimaschutzplan 2050. Ich habe gelesen, dass im Entwurf die Aussage stand, der Ausstieg aus der Kohle solle deutlich vor 2050 erfolgen. Ich nehme jetzt wahr, dass diese Aussage im Entwurf nicht mehr enthalten ist. Sie haben sich auch gerade dazu nicht ge\u00e4u\u00dfert. Meine Frage an Sie ist: Beabsichtigt die Bundesregierung tats\u00e4chlich - das w\u00e4re aus meiner Sicht eine v\u00f6llige Entwertung -, einen Klimaschutzplan 2050 zu verabschieden, der keine klare Aussage zu einem Kohleausstieg oder zur Kohle enth\u00e4lt?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199304,"sequence":45,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Ich hatte Sie eben schon dar\u00fcber unterrichtet, dass in dem Entwurf des Klimaschutzplans die Einrichtung einer Kommission vorgesehen ist, die innerhalb von zwei Jahren einen gesellschaftlichen Konsens mit herbeif\u00fchren soll, der dann zu den Ma\u00dfnahmen f\u00fchrt, den Ausstieg aus der Kohle oder vielmehr den Ausstieg aus fossilen Energietr\u00e4gern sozialvertr\u00e4glich und regional wirtschaftlich verantwortlich voranzubringen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199305,"sequence":46,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199306,"sequence":47,"sitzung":182,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, noch einmal zum Ausbau der erneuerbaren Energien - ich frage Sie das auch als Ministerin f\u00fcr Reaktorsicherheit, das hei\u00dft als H\u00fcterin des Atomausstiegs -: K\u00f6nnen wir uns tats\u00e4chlich leisten, in dieser Legislatur den Plan zu beschlie\u00dfen, bis zum Jahr 2020 einen Anteil von 40 Prozent erneuerbarer Energien an der Stromversorgung zu erreichen? Woraus wollen wir dann die restlichen 60 Prozent Strom beziehen? Ich rede jetzt nur von Strom f\u00fcr die Stromnutzung; es geht nicht um Sektorkopplung. Woraus beziehen wir die restlichen 60 Prozent des Stroms, den wir dann brauchen? Wird das alles aus fossilen Energietr\u00e4gern kommen, oder soll dann der Atomausstieg aufgeweicht werden?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199307,"sequence":48,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Wie Sie wissen, betrug der Anteil von Strom aus erneuerbaren Energien in Deutschland im letzten Jahr 32,5 Prozent. Bis zum Jahr 2020 streben wir 40 Prozent an. Dies ist sicherlich problemfrei m\u00f6glich, und Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass der Atomausstieg, wie geplant, sukzessive vorangeht und das letzte Atomkraftwerk 2022 vom Netz geht.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199308,"sequence":49,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Verlinden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199309,"sequence":50,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, ich habe eine Frage zum Stromverbrauch in der Zukunft, und zwar w\u00fcrde ich gerne wissen, von welchem Stromverbrauch die Bundesregierung f\u00fcr die Jahre 2020, 2030 und 2050 ausgeht. Sie haben die Sektorkopplung angesprochen. Auch das Stichwort \u201eElektromobilit\u00e4t\u201c ist heute schon mehrfach gefallen.\n\nIch w\u00fcsste gerne: Gibt es einen Wert, mit dem Sie rechnen und an dem Sie Ihre Prognosen und vor allen Dingen auch Ihre Politik orientieren? Wenn ja, sind Sie sich in der Bundesregierung einig, oder geht man da von unterschiedlichen Szenarien aus? Wenn man davon spricht, bis zum Jahr 2020 einen Anteil von 40 bis 45 Prozent beim Strom aus erneuerbaren Energien zu erreichen - wir Gr\u00fcnen finden, das ist viel zu wenig; aber nehmen wir an, Sie wollen dieses Ziel erreichen -, dann ist, wenn Sie am Freitag im Plenum mit dem EEG die Megawattausbauzahlen beschlie\u00dfen, die Frage ganz essenziell, ob das \u00fcberhaupt erreichbar ist. Denn viele Wissenschaftler gehen davon aus, dass der Stromverbrauch steigen wird. Die Frage ist deshalb, ob Sie Ihre eigenen Ziele erreichen, wenn Sie nur diese geringen Mengen an Photovoltaik und Windkraft ausbauen wollen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199310,"sequence":51,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich habe eben schon darauf hingewiesen, dass nach meiner Ansicht in der n\u00e4chsten Legislaturperiode das Erneuerbare-Energien-Gesetz wiederum einer Novellierung zug\u00e4nglich sein wird.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199311,"sequence":52,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber meine Frage bezog sich auf den Stromverbrauch der Zukunft!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199312,"sequence":53,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Peter Meiwald.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199313,"sequence":54,"sitzung":182,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich habe auch eine Nachfrage. Sie haben eben wieder betont, dass das EEG in der n\u00e4chsten Legislaturperiode weiterentwickelt werden soll. Aber f\u00fcr die Herausforderungen, die sich zurzeit im Zusammenhang mit der Installation von Energieanlagen, mit Offshoreanlagen, aber auch mit dem Netzausbau und dem Thema Sektorkopplung stellen, gilt: Das sind alles Prozesse, die lange Planungsvorl\u00e4ufe haben. Aus meiner Sicht ist es sehr schwierig, den Investoren zu vermitteln, dass sie die n\u00e4chsten Koalitionsverhandlungen abwarten m\u00fcssen, wo doch die Entscheidungen eigentlich heute getroffen werden m\u00fcssen. Wir alle wissen, dass gerade in diesen Sektoren die Zeit sehr dr\u00e4ngt.\n\nIch frage mich, wie Sie als Bundesregierung es den Menschen vor Ort, den Investoren und im \u00dcbrigen auch den Betreibern von fossilen Kraftwerken vermitteln wollen, dass Sie eine neue H\u00e4ngepartie bis zu einem EEG 2019 machen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199314,"sequence":55,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, wir machen keine H\u00e4ngepartie. Jeder kann sich darauf einstellen, dass wir die erneuerbaren Energien ausbauen. Der Netzausbauplan liegt fest und wird abgearbeitet.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199315,"sequence":56,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Baerbock.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199316,"sequence":57,"sitzung":182,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte auf den Punkt Divestment zur\u00fcckkommen. Sie haben gesagt, Ihnen sei nicht bekannt, dass die Bundesrepublik an Anlagen im fossilen Bereich beteiligt ist. Das ist aber so. Das sind sowohl die Bundesl\u00e4nder - Berlin steigt ja aus - als auch der Bund \u00fcber die Bundesbank. Die Anlagen f\u00fcr die Pensionsr\u00fcckstellungen oder auch die der gesetzlichen Rentenversicherungen sind im EURO-STOXX-50-Index enthalten.\n\nHabe ich Sie deshalb richtig verstanden, dass die Bundesregierung diesem Beispiel folgen - das hat die Bundeskanzlerin in ihrer Rede angesprochen, Stichwort \u201emehr Verantwortung des Finanzsektors\u201c -, sich auch im Klimaschutzplan aktiv f\u00fcr ein Divestment einsetzen wird und entsprechend die Anlagenrichtlinien der Bundesbank und die Pensionsr\u00fcckstellungen anpassen und keine Anlagen in fossile Energieunternehmen mehr kaufen wird?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199317,"sequence":58,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, das ist im Klimaschutzplan bisher nicht vorgesehen. Es ist allerdings eine interessante Anregung.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199318,"sequence":59,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn, letzte Frage.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199319,"sequence":60,"sitzung":182,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, wir haben zwar jetzt die Entscheidung zum Brexit in Gro\u00dfbritannien, aber als Folge davon ist der Preis f\u00fcr CO2-Zertifikate sogar noch einmal massiv unter ein Niveau gesackt, das vorher schon viel zu niedrig war. Nun planen die Franzosen, im n\u00e4chsten Jahr einen Mindestpreis einzuf\u00fchren, der immerhin bei 28 bis 30 Euro pro Tonne CO2 liegen soll. Auch Gro\u00dfbritannien, das in den n\u00e4chsten Jahren beim Klimaschutz der EU noch aktiv sein wird, hat einen CO2-Preis in H\u00f6he von 23 Euro. Andere L\u00e4nder haben eine Kohlesteuer.\n\nUm hier zu Ver\u00e4nderungen zu kommen und die CO2-Ziele zu erreichen: Ist es nicht notwendig, dass auch Deutschland einen solchen Mindestpreis einf\u00fchrt, damit wir ihn am Ende mit den notwendigen Mehrheiten auch auf EU-Ebene einf\u00fchren k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199320,"sequence":61,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, wir sind auf der europ\u00e4ischen Ebene im \u00dcberarbeitungsprozess. Wie Sie wissen, haben wir uns bereits auf eine Marktstabilit\u00e4tsreserve verst\u00e4ndigt, und wir werden den tats\u00e4chlich notwendigen Neuanfang, was die CO2-Bepreisung betrifft, in den n\u00e4chsten Monaten auf der europ\u00e4ischen Ebene einvernehmlich regeln k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199321,"sequence":62,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfen wir diesen Teil der Befragung ab. Gibt es sonstige Fragen zur heutigen Kabinettssitzung? Gibt es sonstige Fragen an die Bundesregierung? - Es hatte sich bereits die Frau Kollegin Werner gemeldet, und dann notiere ich einige weitere Meldungen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199322,"sequence":63,"sitzung":182,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Frage bezieht sich auf den Kabinettsbeschluss der letzten Woche. Dort wurde vom Ministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales ganz gro\u00df verk\u00fcndet, dass jetzt die Inklusion vorangebracht und Selbstbestimmung und Teilhabe f\u00fcr die betroffenen Menschen erm\u00f6glicht werden. Anfang der Woche gab es noch die Nachricht, dass die \u00d6sterreicher in ihr Bundesgesetzblatt die korrigierte deutsche \u00dcbersetzung aufgenommen haben. Insofern stellt sich die Nachfrage, ob das Ministerium doch noch einmal dar\u00fcber nachdenkt, eine Korrektur der Gesetzesvorlage vorzunehmen; denn es g\u00e4be noch weitere Auswirkungen auf den Haushaltsentwurf f\u00fcr 2017 und auf den Finanzplan bis 2020, die heute vom Bundesfinanzminister vorgestellt werden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199323,"sequence":64,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, sind Sie damit einverstanden, wenn die Kollegin L\u00f6sekrug-M\u00f6ller die Antwort gibt? - Herzlichen Dank.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199324,"sequence":65,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank f\u00fcr die Frage, Frau Abgeordnete Werner. - Ja, in der Tat, diese Nachricht hat uns nat\u00fcrlich auch ereilt, dass sich in \u00d6sterreich in der \u00dcbersetzungsfrage etwas getan hat. Wir haben dieses Thema bereits in der letzten Legislaturperiode in der Bundesregierung behandelt und eine deutsche Fassung bei der \u00dcbersetzung akzeptiert. Es gibt im Augenblick, soweit mir bekannt ist, keine Diskussion und keine \u00dcberlegung, dies noch einmal infrage zu stellen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199325,"sequence":66,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199326,"sequence":67,"sitzung":182,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Frage an das Innenministerium. Dieses hat sich jetzt auch \u00f6ffentlich \u00fcber die Presse ge\u00e4u\u00dfert - noch nicht in der Fragestunde - und seine Kritik am Verhalten des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz sowie an den Verfehlungen von dessen Pr\u00e4sident Herrn Maa\u00dfen vorgebracht.\n\nDeshalb m\u00f6chte ich gern fragen: Wie werden Sie von der Regierung damit umgehen, wenn Sie feststellen, dass es dort massive Defizite gegeben hat? Welche R\u00fcckwirkungen hat dies auf das Vertrauen, das Sie in Herrn Maa\u00dfen stecken, und welche Konsequenzen hat das f\u00fcr Ihre Fach- und Rechtsaufsicht?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199327,"sequence":68,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krings, bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199328,"sequence":69,"sitzung":182,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Frau Ha\u00dfelmann, wir haben uns, glaube ich, schon einmal in einer fr\u00fcheren Fragestunde dar\u00fcber unterhalten. Ich hatte damals angek\u00fcndigt, dass ein Bericht eines Beauftragten des Innenministeriums erstellt wird. Dies ist inzwischen erfolgt, und der Bericht wird ausgewertet.\n\nNat\u00fcrlich haben wir - das haben Sie zu Recht angemerkt - M\u00e4ngel festgestellt, dass beispielsweise SIM-Karten und Telefone zu sp\u00e4t gefunden worden sind. Diese m\u00fcssen nun nicht nur ausgelesen, sondern auch ausgewertet werden. Um es einmal praktisch deutlich zu machen: Wenn es sich - hypothetisch - um 1 000 Bilder handelt, dann reicht es nicht aus, diese von einer SIM-Karte oder einem Handy herunterzuziehen. Vielmehr muss man dann auch schauen, wer auf den Fotos abgebildet ist und ob es Verbindungen gibt, die wir bislang nicht gesehen haben. Davon wird viel abh\u00e4ngen.\n\nEs ist jetzt jedenfalls noch nicht an der Zeit, irgendwelche hypothetischen Betrachtungen anzustellen und Konsequenzen zu ziehen. Wichtig und richtig ist - das Stichwort haben Sie bereits genannt -, dass wir die Rechts- und Fachaufsicht sehr ernst nehmen. Dass wir das tun, zeigt die nun eingeleitete Untersuchung. Aber wir d\u00fcrfen keine voreiligen Schl\u00fcsse ziehen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199329,"sequence":70,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Dr\u00f6ge.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199330,"sequence":71,"sitzung":182,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Frage an die Bundesregierung hinsichtlich des R\u00fcstungsexportberichts 2015; dieser war meines Wissens nach ebenfalls Thema der heutigen Kabinettssitzung. Wir haben erfahren, dass sich die R\u00fcstungsexporte gegen\u00fcber dem Vorjahr fast verdoppelt haben. Damit ist Herr Gabriel seinem selbst erkl\u00e4rten Ziel, die R\u00fcstungsexporte zu reduzieren, nicht gerecht geworden. Das ist eine sehr problematische Nachricht.\n\nWir haben au\u00dferdem erfahren, dass ein Gro\u00dfteil der Lieferungen bei den Kleinwaffen in die Region Katar geht und dass auch die Lieferung eines Panzers an das Land Katar genehmigt wurde. Herr Gabriel hat das damit begr\u00fcndet, dass es sich hier um Genehmigungen der Vorg\u00e4ngerregierung handele, die er nicht mehr r\u00fcckg\u00e4ngig machen k\u00f6nne. Trifft es zu, dass diese Genehmigungen durchaus r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden k\u00f6nnten, wenn man bereit w\u00e4re, Schadensersatzforderungen in Kauf zu nehmen? Was ist aus Ihrer Sicht die inhaltliche Begr\u00fcndung daf\u00fcr? Ist es wirklich besser, Panzer und Kleinwaffen in ein Land wie Katar zu liefern, als Schadensersatzforderungen in Kauf zu nehmen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199331,"sequence":72,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Das Bundeskabinett hat sich heute mit dem R\u00fcstungsexportbericht befasst. Zur Verbesserung der Transparenz bei R\u00fcstungsexporten legt die Bundesregierung, wie zugesagt, diesen Bericht zum dritten Mal vor. Es ist richtig, dass der Export von Kleinwaffen zur\u00fcckgegangen ist. Genau diese Waffen sind bei nicht regul\u00e4ren Truppen und Terroristen das Mittel der Wahl. Das Bundeskabinett hat sich nicht mit der Abgrenzung von R\u00fcstungsexport und denkbaren Schadensersatzforderungen befasst.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199332,"sequence":73,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Beck.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199333,"sequence":74,"sitzung":182,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich habe in der letzten Woche in der Fragestunde das Bundeswirtschaftsministerium nach Proliferationsversuchen und Proliferationserfolgen des Iran im Zusammenhang mit dem Atomprogramm gefragt. Gestern erreichte mich schlie\u00dflich die finale Antwort des Bundeswirtschaftsministeriums: Der Bundesregierung ist kein Versto\u00df im Zusammenhang mit dem Iran seit dem Wiener Abkommen bekannt.\n\nDas Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz schreibt in seinem Bericht von 2015:\n\nDie vom BfV festgestellten illegalen iranischen Beschaffungsversuche in Deutschland befanden sich 2015 weiterhin auf einem auch im internationalen Vergleich quantitativ hohen Niveau. Dies galt vor allem f\u00fcr G\u00fcter, die im Bereich Nukleartechnik eingesetzt werden k\u00f6nnen.\n\nDas BfV konstatiert auch \u201eim Bereich des ambitionierten iranischen Tr\u00e4gertechnologieprogramms, das unter anderem dem Einsatz von Kernwaffen dienen k\u00f6nnte, eine steigende Tendenz der ohnehin schon erheblichen Beschaffungsbem\u00fchungen\u201c.\n\nDas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Nordrhein-Westfalen sagte nach dem Abschluss des Wiener Abkommens: Nichtsdestoweniger stellt der Iran weiterhin den Bearbeitungsschwerpunkt in der Proliferationsabwehr dar. Knapp zwei Drittel der indizierten Einkaufsversuche sind dem iranischen Programm zuzuordnen.\n\nIch frage die Bundesregierung: L\u00fcgt der Verfassungsschutz, oder hat die Bundesregierung doch Erkenntnisse dar\u00fcber, dass seit der Unterzeichnung des Wiener Abkommens durch den Iran Proliferationsversuche im Zusammenhang mit dem Atomprogramm festgestellt wurden, und wenn ja, wie m\u00f6chte die Bundesregierung das Parlament hier\u00fcber wahrheitsgem\u00e4\u00df unterrichten?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199334,"sequence":75,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r Beckmeyer.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199335,"sequence":76,"sitzung":182,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Beck, herzlichen Dank f\u00fcr die Frage. - Wir werden immer wahrheitsgem\u00e4\u00df antworten. Wir werden diesen in der Presse zu lesenden Aussagen der verschiedenen Verfassungsschutz\u00e4mter nachgehen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199336,"sequence":77,"sitzung":182,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00d6ffentlicher Bericht!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199337,"sequence":78,"sitzung":182,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"- Keine Entr\u00fcstung. - Wir werden diesen Dingen nachgehen und sie aufkl\u00e4ren.\n\nSie sprachen zu Recht von Beschaffungsversuchen. Es ist zu hinterfragen, bei wem das versucht worden ist und ob es mit Erfolg versucht worden ist. Diese Frage werden wir ebenfalls aufkl\u00e4ren.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199338,"sequence":79,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199339,"sequence":80,"sitzung":182,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Kommissionspr\u00e4sident Juncker und die Handelskommissarin haben ihre Meinung revidiert und wollen jetzt \u00fcber CETA den Bundestag und die anderen nationalen Parlamente abstimmen lassen. Die Bundesregierung hat mehrmals dazu Position bezogen und sich daf\u00fcr starkgemacht. Das war auch gut, und damit hat sie sicher zu dieser \u00c4nderung beigetragen.\n\nNun soll aber dieses Handelsabkommen schon vorl\u00e4ufig in Kraft treten, und zwar bevor die Einzelparlamente, also auch der Bundestag, dar\u00fcber abgestimmt haben. Wie ist die Haltung der Bundesregierung dazu? Denn es ist doch eine Farce, auf der einen Seite auf der Mitbestimmung des Bundestages zu bestehen, w\u00e4hrend auf der anderen Seite das Abkommen schon in Kraft ist. Wird sich die Bundesregierung auch daf\u00fcr einsetzen, dass die vorl\u00e4ufige Inkraftsetzung von CETA nicht stattfindet?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199340,"sequence":81,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu haben wir, Frau Kollegin, gleich eine Aktuelle Stunde, in der das intensiv erl\u00e4utert werden kann.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199341,"sequence":82,"sitzung":182,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber das wird nicht beantwortet. Ich frage, damit das beantwortet werden kann.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199342,"sequence":83,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die Erfolgswahrscheinlichkeit ist bei beiden Versuchsanordnungen ziemlich gleich gro\u00df, scheint mir. Aber wir k\u00f6nnen es einmal testen. - Herr Beckmeyer, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199343,"sequence":84,"sitzung":182,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, die Kollegin will antworten!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199344,"sequence":85,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Ich w\u00fcrde in der Tat den Kollegen Beckmeyer bitten, darauf zu antworten, sofern er dazu heute in der Lage ist.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199345,"sequence":86,"sitzung":182,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Ihre Frage zielt auf die Debatte zu CETA im Rahmen der Aktuellen Stunde ab. Wir haben gestern die Entscheidung der Kommission zur Kenntnis nehmen d\u00fcrfen, dass entgegen ihrer bisherigen Haltung es kein EU-only-Abkommen werden soll, sondern ein gemischtes. Wir werden uns also auch hier in Deutschland auf einen Abstimmungsprozess zubewegen. Es werden sicherlich entsprechende Vorkl\u00e4rungen in Richtung des Handelsministerrates auch hier im Parlament stattfinden. Auf diese Art und Weise wird es, so denke ich, eine Meinungsbildung des Deutschen Bundestages und vielleicht auch des Bundesrats geben. Das wird sicherlich auch ein Fingerzeig f\u00fcr das entsprechende Verhalten der Bundesregierung im jeweiligen Rat sein.\n\nDann wird das Europ\u00e4ische Parlament \u00fcber diesen Vorgang zu entscheiden haben. Damit haben wir ein Verhalten des Europaparlaments zu dem gesamten Abkommen. Danach wird dar\u00fcber in den entsprechenden Parlamenten der Mitgliedstaaten entschieden. Das ist ein l\u00e4ngerfristiger Prozess, an dem wir uns sicherlich in Deutschland beteiligen werden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199346,"sequence":87,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Jedenfalls, Frau H\u00f6hn, bedarf es nicht der Genehmigung der Europ\u00e4ischen Kommission, dass sich der Deutsche Bundestag mit diesem Thema besch\u00e4ftigt. Wenn es zu der jetzt absehbaren Prozedur kommt, setzt die denkbare Zustimmung der Bundesregierung zur vorl\u00e4ufigen Inkraftsetzung dieses Vertrages die Zustimmung des Bundestages voraus - Punkt. V\u00f6llig eindeutige Rechtslage.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199347,"sequence":88,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199348,"sequence":89,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe jetzt noch drei Wortmeldungen, die ich aufrufen will. Das sind der Kollege Str\u00f6bele, die Kollegin Mihalic und der Kollege Beck, die ich bitte, sich im Rahmen der vorgesehen Zeitfristen zu bewegen. - Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199349,"sequence":90,"sitzung":182,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Ich habe mich vorhin gemeldet - leider bin ich erst jetzt an der Reihe -, als der Herr Staatssekret\u00e4r auf die Frage nach Herrn Maa\u00dfen geantwortet hat. Sie sagen, Sie k\u00f6nnten noch nichts Endg\u00fcltiges sagen. Deshalb meine klare Frage: Sehen Sie eine Verantwortlichkeit von einem Beh\u00f6rdenleiter, wie das Herr Maa\u00dfen als Chef des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz ist, die unabh\u00e4ngig davon ist, ob er an den einzelnen Vorg\u00e4ngen beteiligt war? Das ist die sogenannte Organisationsverantwortung. Das hei\u00dft, dass der Chef auch f\u00fcr Vorg\u00e4nge in seinem Amt geradestehen und die Verantwortung \u00fcbernehmen muss, bei denen er direkt und konkret gar nicht involviert gewesen ist.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199350,"sequence":91,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Das m\u00f6chte ich gern f\u00fcr die ganze Bundesregierung beantworten: Ja, selbstverst\u00e4ndlich sieht die Bundesregierung das so f\u00fcr alle Beh\u00f6rdenleiter.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199351,"sequence":92,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Mihalic.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199352,"sequence":93,"sitzung":182,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin Hendricks, ich finde es gut, dass Sie f\u00fcr die gesamte Bundesregierung die Antwort gegeben haben, dass ein Beh\u00f6rdenleiter selbstverst\u00e4ndlich die Verantwortung tr\u00e4gt, wenn es in seiner Beh\u00f6rde offensichtlich Defizite gibt.\n\nHerr Krings, Sie sagen, man k\u00f6nne jetzt noch keinerlei voreilige Schl\u00fcsse dahin gehend ziehen, was das Ergebnis dieser Untersuchung betrifft. Der Bericht liegt ja nunmehr vor. Sie haben uns diesen Bericht sozusagen vertraulich bei der Geheimschutzstelle vorgelegt, und wir konnten diesen Bericht auch einsehen. Aber ich finde, es ist schon ein merkw\u00fcrdiger Vorgang, dass Sie selbst, das Bundesinnenministerium, Teile dieses Berichts in einer Pressemitteilung an die \u00d6ffentlichkeit bringen. Deswegen m\u00f6chte ich an Sie die Fragen richten: Warum ist dieser Bericht \u00fcberhaupt als vertraulich eingestuft? Welche Punkte sind es ganz konkret, die die \u00d6ffentlichkeit nicht erfahren soll? Das Handeln, das Sie da an den Tag legen - einerseits stufen Sie als vertraulich ein, andererseits gehen Sie selbst damit an die \u00d6ffentlichkeit -, finde ich schon bemerkenswert.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199353,"sequence":94,"sitzung":182,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welcher Teil wurde denn in der PM verarbeitet?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199354,"sequence":95,"sitzung":182,"speaker":"Gegenruf des Abg. Karsten M\u00f6ring [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann man ja nachlesen!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199355,"sequence":96,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Es liegt im Wesen der Geheimhaltungsvorschriften, dass man diese nicht offenbaren kann.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199356,"sequence":97,"sitzung":182,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Das h\u00e4tte ich nat\u00fcrlich unm\u00f6glich sch\u00f6ner formulieren k\u00f6nnen, Frau Ministerin.\n\nWir arbeiten nach der Ma\u00dfgabe - das habe ich hier an anderer Stelle schon des \u00d6fteren gesagt, und das nehme ich sehr ernst -: So viel Transparenz wie m\u00f6glich, so viel Geheimhaltung wie notwendig. - Wenn ein Bericht Teile enth\u00e4lt, \u00fcber die man sagen kann: \u201eDas kann man der \u00d6ffentlichkeit ohne die Verletzung von Interessen Dritter, ohne die Verletzung von Staatsinteressen und Geheimschutzinteressen mitteilen\u201c, dann w\u00e4re es geradezu fatal, wenn wir die entsprechenden Teile nicht ver\u00f6ffentlichten. Insofern k\u00f6nnen Sie als eine von wenigen, die das in der Geheimschutzstelle gelesen haben, beurteilen, wo die Differenz an dieser Stelle liegt. Das gilt \u00fcbrigens nicht f\u00fcr den ganzen Bericht; das ist ja doch ein Unterschied. Sie kennen den Bericht offensichtlich in G\u00e4nze und k\u00f6nnen selbst sehen, wo die Grenzen gezogen worden sind.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199357,"sequence":98,"sitzung":182,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das m\u00fcssen Sie doch machen!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199358,"sequence":99,"sitzung":182,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann nur ganz deutlich sagen: In der Tat ist die Aussage von mir zu unterstreichen; das gilt f\u00fcr alle Beh\u00f6rden, selbst f\u00fcr Ministerien. Nat\u00fcrlich stellt sich dort, wo in einer Beh\u00f6rde Fehler passieren, die Frage nach ihrer Organisation. Aber die Konsequenzen daraus - falls Sie darauf abzielen - h\u00e4ngen von der Schwere der Fehler ab. Darum bleibe ich dabei: Es w\u00e4re zum jetzigen Zeitpunkt nicht seri\u00f6s, einsch\u00e4tzen zu wollen, wie schwerwiegend der begangene Fehler ist. Insofern w\u00e4ren weitere Aussagen zum jetzigen Zeitpunkt nicht in Ordnung.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199359,"sequence":100,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Letzte Frage: Volker Beck.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199360,"sequence":101,"sitzung":182,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte meine Frage an Ihre Antwort ankn\u00fcpfen. Ich hatte die Bundesregierung letzte Woche schon nach Proliferationsversuchen des Iran gefragt. Ich frage Sie jetzt: Hat die Bundesregierung Kenntnis von Proliferationsversuchen des Iran nach dem Abschluss des Wiener Abkommens, die im Zusammenhang mit dem Atomprogramm des Iran stehen k\u00f6nnen? Es reicht eigentlich ein Ja oder ein Nein.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199361,"sequence":102,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das h\u00e4tte den Vorzug, dass die Antwort leicht in h\u00f6chstens 60 Sekunden zu beantworten ist.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199362,"sequence":103,"sitzung":182,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe eben zum Ausdruck gebracht, dass wir uns um den Verfassungsschutzbericht, den Sie zitiert haben, k\u00fcmmern werden; wir werden dem nachgehen.\n\nDer entscheidende Punkt ist, dass nach meinem Kenntnisstand die Aussagen von Verfassungssch\u00fctzern r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt waren. Diesen Punkt werden wir aufkl\u00e4ren. Einige Abgeordnete dieses Hauses haben sich dazu auch in den letzten Tagen \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert. Ich bin nicht in den Gremien, in denen dies besprochen worden ist. Wir werden dieser Sachlage nachgehen, und wir werden sie auch aufkl\u00e4ren. Wenn dieser Aufkl\u00e4rungsprozess abgeschlossen ist, werde ich Ihnen schriftlich auf Ihre Frage antworten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199363,"sequence":104,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe damit die Regierungsbefragung.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 3 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksachen 18\/8998, 18\/9024\n\nZu Beginn rufe ich gem\u00e4\u00df Nummer 10 Absatz 2 der Richtlinien f\u00fcr die Fragestunde die dringlichen Fragen auf Drucksache 18\/9024 auf.\n\nIch will mit zwei Vorbemerkungen beginnen:\n\nErste Vorbemerkung. Wenn wir aufseiten des Parlaments wie der Regierung die Regierungsbefragung so ernst n\u00e4hmen, wie sie eigentlich gedacht ist, brauchten wir das Institut der dringlichen Fragen nicht, weil jeder in der Lage ist, wie wir das heute gerade demonstriert haben, auch unabh\u00e4ngig von den angek\u00fcndigten Themen dringliche Fragen zu stellen.\n\nZweite Vorbemerkung. Solange wir dieses Institut haben, ist es eine gelegentlich schwierige Abw\u00e4gung, ob eine Frage wirklich dringlich ist oder nicht. Gelegentlich entscheide ich selbst entgegen den plausiblen formalen Hinweisen der Bundestagsverwaltung zugunsten der Fragesteller. Wenn mir dann jemand eine dringliche Frage vorlegt, ich sie auch als dringlich genehmige, ich unmittelbar vor Beginn der Sitzung aber die Mitteilung bekomme, dass eine schriftliche Antwort eigentlich auch gen\u00fcge, persifliert sich das Anliegen selbst.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199364,"sequence":105,"sitzung":182,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199365,"sequence":106,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"So, finde ich, k\u00f6nnen wir nicht miteinander verfahren. Deswegen bitte ich, das k\u00fcnftig bei entsprechenden Anfragen m\u00f6glichst zu ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199366,"sequence":107,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Manfred Grund [CDU\/CSU]","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199367,"sequence":108,"sitzung":182,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Mit dieser Begr\u00fcndung entf\u00e4llt nun die Behandlung der zugelassenen dringlichen Frage 1 der Kollegin Jelpke an das Bundesministerium des Innern.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes.\n\nIch rufe die dringliche Frage 2 des Kollegen Movassat auf:\n\nInwiefern war die Bundesregierung in die geplante \u00c4nderung des sogenannten Instruments f\u00fcr Stabilit\u00e4t und Frieden (ISP), die die Europ\u00e4ische Kommission am Dienstag, dem 5. Juli 2016, beschlie\u00dfen wollte, eingebunden, und inwiefern teilt sie die Einsch\u00e4tzung des Rechtsdienstes der Europ\u00e4ischen Kommission, dass die Finanzierung des Milit\u00e4rs \u201enicht gleichzeitig Teil der Entwicklungszusammenarbeit der EU und ihrer gemeinsamen Sicherheits- und Au\u00dfenpolitik sein\u201c kann (vergleiche www.spiegel.de\/politik\/ausland\/eu-kommission-will-militaer-mit-entwicklungshilfe-staerken-a-1101301.html)?\n\nDie Kollegin Frau Staatsministerin B\u00f6hmer wird diese dringliche Frage liebensw\u00fcrdigerweise beantworten.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2717,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199368,"sequence":109,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege Movassat, ich darf Ihre Frage wie folgt beantworten: Worum geht es? Mit dem Instrument f\u00fcr Stabilit\u00e4t und Frieden will die EU - ich zitiere jetzt aus dem Text - \u201espezifische globale und transregionale Bedrohungen des Friedens, der internationalen Sicherheit und der Stabilit\u00e4t\u201c bew\u00e4ltigen. In der EU ist Konsens, dass Partner zur Krisenpr\u00e4vention und Krisenbew\u00e4ltigung bef\u00e4higt werden m\u00fcssen, auch durch konkrete Projekte. Das l\u00e4uft unter dem Thema \u201eCapacity building in support of security and development\u201c, kurz: CBSD. - Im April 2015 haben der Europ\u00e4ische Ausw\u00e4rtige Dienst und die Kommission dazu eine gemeinsame Mitteilung vorgelegt. Der Rat hat diese Mitteilung am 18. Mai 2015 begr\u00fc\u00dft und den Auftrag gegeben, Finanzierungsm\u00f6glichkeiten zu pr\u00fcfen. Es geht nicht um sogenannte letale Ausr\u00fcstung - das m\u00f6chte ich betonen -, und das ist auch in der gemeinsamen Mitteilung klargestellt.\n\nZur Einbindung der Bundesregierung. Die Bundesregierung wurde kontinuierlich unterrichtet, unter anderem in den zust\u00e4ndigen Ratsgremien und im Verwaltungsrat f\u00fcr das Instrument f\u00fcr Stabilit\u00e4t und Frieden. Das Initiativrecht zur Vorlage eines \u00c4nderungsvorschlags zu der Verordnung f\u00fcr das IfS liegt bei der EU-Kommission. Daher war die Bundesregierung nicht an der Formulierung beteiligt. Die EU-Kommission hat zur Vorbereitung in der Zeit vom 1. April bis zum 27. Mai 2016 eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt.\n\nNun zur Rechtsauslegung. Das Instrument f\u00fcr Stabilit\u00e4t und Frieden dient zur Krisenbew\u00e4ltigung. Die EU soll durch eine wirksame Reaktion rasch zur Stabilit\u00e4t beitragen k\u00f6nnen. Die vom Rechtsdienst der Kommission vertretene Rechtsansicht teilt die Bundesregierung nicht. Die Finanzierung von milit\u00e4rischen Aufgaben in Krisenlagen durch die EU ist nicht ausgeschlossen. Das sehen auch der Rat und das Europ\u00e4ische Parlament so. Die Kommission selbst hat nun das Verfahren zur \u00c4nderung des Instruments f\u00fcr Stabilit\u00e4t und Frieden in Gang gesetzt, und damit zeigt sie, dass sie jetzt keine grunds\u00e4tzlichen Bedenken gegen die Zul\u00e4ssigkeit einer solchen Finanzierung durch Anpassung des IfS hat.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199369,"sequence":110,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199370,"sequence":111,"sitzung":182,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank. - In dem Spiegel-Artikel vom 4. Juli, der sozusagen die Grundlage f\u00fcr die Frage ist, steht nicht, dass Deutschland eigentlich nur unterrichtet worden ist, kein Initiativrecht hat, sich nur zur\u00fcckgelehnt hat, sondern darin steht: Deutschland war eine treibende Kraft dieser \u00c4nderung. - Die \u00c4nderung l\u00e4uft darauf hinaus, dass Gelder, die bisher eigentlich f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit vorgesehen waren, f\u00fcr milit\u00e4rische Ausbildung und milit\u00e4rische Ausr\u00fcstung ausgegeben werden sollen. Deshalb frage ich Sie, ob Deutschland nur sozusagen passiver Teilnehmer war oder ob Deutschland, also die Bundesregierung, in den Gremien der EU eine treibende Kraft war und dieses Vorhaben - Entwicklungsgelder f\u00fcr Milit\u00e4risches auszugeben - politisch unterst\u00fctzt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199371,"sequence":112,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199372,"sequence":113,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Kollege Movassat, ich habe diesen Artikel von Spiegel Online vor mir. Sie kennen den ja auch. Ich kenne auch Ihre Pressemeldung, die Sie gestern abgesetzt haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199373,"sequence":114,"sitzung":182,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist gut!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199374,"sequence":115,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Ich finde schon bemerkenswert, dass Sie sich zwar auf die \u00dcberschrift des Artikels gest\u00fctzt, sich aber nicht den weiteren Text vorgenommen haben. Denn im weiteren Text steht:\n\nWie viel Geld f\u00fcr die Milit\u00e4rhilfe ausgegeben wird und woher es kommen soll, steht in dem Entwurf nicht.\n\nIn diesem Artikel ist lediglich von \u201eIdeen\u201c die Rede. Die \u00dcberschrift suggeriert also etwas Definitives - so auch Ihre Pressemeldung -, w\u00e4hrend im weiteren Verlauf dieses Artikels von \u201eIdeen\u201c die Rede ist.\n\nIch darf Ihnen sagen, dass es inzwischen - und das gilt nicht nur f\u00fcr die Bundesregierung -, insbesondere seit wir die Agenda 2030 beschlossen haben, eine sehr viel umfassendere Sichtweise dessen gibt, was notwendig ist. Wer sich mit Entwicklungshilfe besch\u00e4ftigt - Sie tun das ja sehr ausf\u00fchrlich -, der wei\u00df ganz genau, dass wir dann, wenn wir Entwicklungshilfe in fragilen Staaten, in schwierigen Staaten auch wirklich zu den Menschen bringen wollen, f\u00fcr Stabilit\u00e4t sorgen m\u00fcssen. Das bedeutet, dass eine zielf\u00fchrende Entwicklungshilfe nur durch Sicherheit und Stabilit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199375,"sequence":116,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199376,"sequence":117,"sitzung":182,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben jetzt sehr viele Allgemeinpl\u00e4tze formuliert und gesagt, was alles nicht ist. Das ist irgendwie nicht sehr hilfreich. Wir haben heute im Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung eine Unterrichtung durch die Bundesregierung beantragt, damit wir \u00fcberhaupt einmal wissen, was Fakt ist. Die Koalition hat jedoch eine Unterrichtung im Fachausschuss, der f\u00fcr dieses Thema zust\u00e4ndig ist, abgelehnt. Jetzt sagen Sie mir, in dem Artikel sei sozusagen das und das falsch oder nur punktuell wiedergegeben. Aber Sie sagen mir nicht, welches die \u201eIdeen\u201c sind.\n\nAber es soll ja gestern einen Beschluss gegeben haben. Mich w\u00fcrde jetzt interessieren: Was wurde da ganz konkret beschlossen? Was soll passieren? Sie sagten, es soll nicht letale Ausr\u00fcstung sein. Welche Ausr\u00fcstung ist es, die geliefert werden soll? Woher kommen die Mittel? Wir bekommen hier keine Informationen, und dann werfen Sie mir vor, sozusagen eine falsche Angabe zu machen. Aber Sie sagen mir nicht, was Tatsache ist. Das finde ich von der Bundesregierung schon ziemlich schwach.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199377,"sequence":118,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199378,"sequence":119,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich habe gesagt, Sie haben nur einen Teil des Beitrags von Spiegel Online zum Gegenstand gemacht, und den anderen Teil, in dem von \u201eIdeen\u201c die Rede ist, haben Sie - so sage ich jetzt einmal - hintenan gelassen; ich k\u00f6nnte auch sagen: unter den Tisch fallen lassen. Es ist Ihre Sache, wie Sie mit einem solchen Artikel umgehen. Genauso ist es meine Sache, den Artikel in den entsprechenden Passagen zu zitieren.\n\nIch finde es sehr gut, dass Sie das Thema bereits heute Morgen angeschnitten haben und wir nun durch Ihre dringliche Frage Gelegenheit zum Austausch haben. Gestern gab es in der Tat einen entsprechenden Beschluss. Das ist v\u00f6llig unbestritten. Der Vorschlag wurde heute Morgen als offizielles Arbeitsdokument \u201ezirkuliert\u201c. Ich kann Ihnen auch sagen, wann. Es war um 10.45 Uhr.\n\nIch darf Ihnen in aller Klarheit sagen, dass er dem Bundestag im \u00fcblichen Verfahren so schnell wie m\u00f6glich zugeleitet werden wird. Sie werden also ausf\u00fchrlich Gelegenheit haben, sich den Text in Ihrem Ausschuss und m\u00f6glicherweise auch in anderen Aussch\u00fcssen vorzunehmen. - Jetzt gerade habe ich den Text auch bekommen. Ich darf einmal sagen: Die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter aus dem Ausw\u00e4rtigen Amt waren sehr hilfreich und haben sich darum bem\u00fcht. Denn ich will ja nicht vor Ihnen stehen und sagen: Ich kenne den nicht. - Aber ich bitte angesichts des Textumfanges um Verst\u00e4ndnis, dass ich den Text, den ich erst vor wenigen Minuten erhalten habe, noch nicht studieren konnte; denn ich glaube, es ist wichtig, dass man ihn gr\u00fcndlich studiert.\n\nSie k\u00f6nnen auch auf einen Zeitungsartikel zur\u00fcckgreifen, der heute in der FAZ erschienen ist. In diesem Zeitungsartikel wird davon gesprochen, was ausgeschlossen ist und was nicht. Aber ich bin daf\u00fcr, dass das dann im entsprechenden Ausschuss ausf\u00fchrlich er\u00f6rtert wird.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199379,"sequence":120,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Niema Movassat [DIE LINKE]","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199380,"sequence":121,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor ich jetzt das Wort zu weiteren Nachfragen zu dieser Frage erteile, mache ich alle darauf aufmerksam: Wir haben hier eine optische Unterst\u00fctzung, und wenn die Signallampe auf Rot springt, ist entweder die Fragezeit abgelaufen oder die Antwortzeit. Ich bitte, sich daran ein wenig zu orientieren.\n\nZu einer Nachfrage hat die Kollegin H\u00e4nsel das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199381,"sequence":122,"sitzung":182,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Frau Staatsministerin, Sie sagten jetzt, bez\u00fcglich der \u201eIdeen\u201c usw. k\u00f6nnten Sie noch nicht so viel sagen. Aber wenn man sich jetzt Berichte aus der Ratsarbeitsgruppe Entwicklungszusammenarbeit anschaut, dann sieht man: Die Kommission schreibt, dass gerade die Partner in Afrika besonders an einer Ausstattung bez\u00fcglich Countering Violent Extremism - also bez\u00fcglich irgendwie gearteter Terrorismusbek\u00e4mpfung - interessiert seien. In dem Zusammenhang taucht auch wieder dieses Instrument f\u00fcr Stabilit\u00e4t und Frieden auf. Man m\u00fcsste sich allerdings zumindest an die Menschenrechtsrichtlinien halten. Ebenso taucht das Instrument f\u00fcr Stabilit\u00e4t und Frieden im Zusammenhang mit einer EU-Krisen\u00fcbung auf, \u201eMultilayer 2016\u201c, die f\u00fcr Oktober geplant ist. Hier wird es genannt im Rahmen von \u00dcberlegungen, verschiedene Finanzierungsinstrumente zu testen. Dann gibt es einen Bericht der Kommission zu Cyber Capacity Building, also Cyber Security, und auch da taucht dieses Instrument auf.\n\nMeine Frage: Unterst\u00fctzen Sie diese Instrumentalisierung von Entwicklungsgeldern und die Umwidmung in immer mehr milit\u00e4rische und zivil-milit\u00e4rische Ma\u00dfnahmen? Ist das die Position der Bundesregierung?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199382,"sequence":123,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Ich versuche, es kurz zu machen, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin, ich will einmal daran erinnern, um was es sich bei diesem Instrument f\u00fcr Stabilit\u00e4t und Frieden handelt. Es ist eben kein ausschlie\u00dfliches Entwicklungshilfeinstrument, sondern es ist ein Stabilisierungsinstrument.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199383,"sequence":124,"sitzung":182,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr milit\u00e4rische Aktivit\u00e4ten?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199384,"sequence":125,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Ich betone noch einmal - das ist auch der Erkenntnisfortschritt, der sich niedergeschlagen hat in den SDGs, \u00fcber die Sie sich ja auch sehr gebeugt haben und die ich selbst in New York verhandelt habe -, dass wir einen umfassenden Ansatz brauchen und dass wir selbstverst\u00e4ndlich in derart gebeutelten Regionen, wo Terrorismus herrscht, wo Konflikte \u00fcbersch\u00e4umen, den Menschen Sicherheit geben m\u00fcssen. Dem dienen entsprechende EU-Missionen. Ich glaube, es ist wichtig, mit Blick auf dieses Instrument zu betonen, dass die Mittel nicht daran gebunden sind, als ODA-Mittel anrechenbar zu sein. Das ist eine besondere Qualifizierung.\n\nWenn ich jetzt noch Zeit h\u00e4tte, w\u00fcrde ich Ihnen gerne ein Beispiel geben; aber das k\u00f6nnen wir vielleicht bei der n\u00e4chsten Antwort erg\u00e4nzen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199385,"sequence":126,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das ergibt sich ja vielleicht gleich noch. - Das Wort zu einer Nachfrage hat die Kollegin Brantner.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199386,"sequence":127,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank. - Sie sprachen gerade von Verhandlungen. Ich kenne das Instrument f\u00fcr Stabilit\u00e4t und Frieden sehr gut; denn ich war Berichterstatterin f\u00fcr dieses Instrument im Europaparlament und habe es in der letzten Legislaturperiode federf\u00fchrend verhandelt. Von daher wei\u00df ich sehr gut, was damit m\u00f6glich ist und was nicht.\n\nIch m\u00f6chte daran erinnern: Es handelt sich um einen eher kleinen Geldtopf mit etwas mehr als 2 Milliarden Euro \u00fcber sieben Jahre. Im Rahmen der Krisenbew\u00e4ltigung ist es ein politisches Instrument. Es ist vorgesehen f\u00fcr Mediation, Dialog, die Unterst\u00fctzung von Auss\u00f6hnungsprozessen, Friedensf\u00f6rderung, Peace Buildung, die klassische Vers\u00f6hnungsarbeit. Schon damals ist hart darum gerungen worden, ob die Milit\u00e4rausr\u00fcstung in diesen Topf aufgenommen wird. Das wurde damals mehrheitlich nicht so gesehen, weil man gesagt hat: Es ist ein kleiner Topf, dessen politische Aufgabe Krisenintervention ist, Verhinderung von Gewalt, wenn m\u00f6glich, und Nachsorge hin zur Vers\u00f6hnung.\n\nDeswegen ist es f\u00fcr mich wirklich nicht erkl\u00e4rlich, warum man jetzt f\u00fcr Milit\u00e4rausr\u00fcstung, nur weil man keinen anderen Geldtopf daf\u00fcr findet - vielleicht ist sie sogar sinnvoll, aber doch bitte nicht aus diesem Topf -, aus diesem kleinen Instrument, das f\u00fcr den Frieden vor Ort so viel bewirken kann, diese gro\u00dfen Summen herausnehmen m\u00f6chte.\n\nIch m\u00f6chte Sie fragen: Werden Sie dem zustimmen, wenn das jetzt ins Verfahren kommt?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199387,"sequence":128,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199388,"sequence":129,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin sehr froh, dass Sie sich so intensiv mit diesem Instrument besch\u00e4ftigt haben. Das hilft uns auch, um in der Diskussion hier im Deutschen Bundestag den Blick zu sch\u00e4rfen.\n\nEin Betrag von 2 Milliarden Euro ist ja nicht gerade ein Kleckerbetrag; es ist schon eine stattliche Summe. Bei EU-Mitteln m\u00fcssen wir manchmal in anderen Dimensionen denken.\n\nAber ich m\u00f6chte Ihnen an dieser Stelle noch einmal sagen: Man hat - das Ringen darum haben Sie selbst erlebt im EU-Parlament, und das Thema ist nach wie vor Gegenstand der Diskussionen - fr\u00fcher immer sehr genau getrennt zwischen zivilen und milit\u00e4rischen Ans\u00e4tzen. Heute sehen wir, dass wir im Zusammenhang mit der Krisenbew\u00e4ltigung vor Problemen stehen, die sehr viel mehr im Bereich der Stabilisierung erfordern.\n\nAls ich die SDGs in New York verhandelt habe, war das auch ein Thema. Das Ziel Nummer 16 der Sustainable Development Goals sagt uns - ich darf zitieren -:\n\nStrengthen relevant national institutions, including through international cooperation, for building capacity at all levels, in particular in developing countries, to prevent violence and combat terrorism and crime.\n\nHier haben wir den Ansatzpunkt, auf den sich die Kommission st\u00fctzt. Ich glaube, es ist wichtig, jetzt einen solch umfassenden Ansatz zu haben und damit auch die Mittel f\u00fcr Entwicklungshilfe an die Menschen zu bringen. Es ist eine humanit\u00e4re Aufgabe von uns, damit die Gelder nicht brachliegen, verpuffen und den Menschen vor Ort nicht dienen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199389,"sequence":130,"sitzung":182,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb Geld f\u00fcr das Milit\u00e4r statt humanit\u00e4rer Hilfe? Das ist ja absurd!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199390,"sequence":131,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat der Kollege Kekeritz das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199391,"sequence":132,"sitzung":182,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank. - Ich finde es sehr interessant, wie Sie pl\u00f6tzlich Stabilit\u00e4t, Sicherheit und milit\u00e4rische Ma\u00dfnahmen in Verbindung bringen. Ich denke, wir haben 40, 50 Jahre lang Erfahrung im Bereich der Entwicklungspolitik. Hier ist deutlich geworden, dass wirkliche Stabilit\u00e4t nicht auf milit\u00e4rischen Ma\u00dfnahmen basiert, sondern auf sozio\u00f6konomischen Entwicklungen, die den Menschen eine Perspektive f\u00fcr ihre Zukunft liefern. Aber das ist eine andere Frage.\n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie den Kollegen M\u00fcller gut kennen, aber Sie kennen sicher die zentralen Aussagen, die er getroffen hat. Er sagte noch vor zwei Jahren:\n\nKeine Entwicklungsgelder f\u00fcr milit\u00e4rische Eins\u00e4tze, Waffen und Material ...\n\nEr erg\u00e4nzt noch:\n\nDas w\u00e4re ein Anschlag auf die Entwicklungspolitik Europas.\n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie meine Frage beantworten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199392,"sequence":133,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Gerne.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199393,"sequence":134,"sitzung":182,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie w\u00fcrden Sie das heute sehen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199394,"sequence":135,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Darf ich?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199395,"sequence":136,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199396,"sequence":137,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Gerne. - Wir stimmen hier doch v\u00f6llig \u00fcberein. Das schl\u00e4gt sich auch in dem \u00c4nderungsvorschlag nieder, dass solche letalen Ausr\u00fcstungen ausgeschlossen sind. Dahinter stehen wir auch, und wir setzen uns daf\u00fcr ein: keine Waffen, keine Munition. Daf\u00fcr sind die Gelder nicht vorgesehen. Daf\u00fcr d\u00fcrfen sie auch nicht verwendet werden.\n\nIch will Ihnen dies einmal an einem Beispiel deutlich machen; denn wir wollen hier die Dinge ausr\u00e4umen. Wir wollen alles daransetzen, dass in den L\u00e4ndern, in denen die Menschen Hilfe zur Selbsthilfe brauchen, dies auch wirklich funktioniert. Ich nehme einmal das Beispiel Mali. Das habe ich im Haus viel diskutiert. Wenn malische Soldaten, die dort ausgebildet worden sind - Sie wissen, wir haben vor kurzem die EU-Mission EUTM Mali hier im Deutschen Bundestag verl\u00e4ngert -, nicht \u00fcber die notwendige Kommunikationsausr\u00fcstung verf\u00fcgen, sie also nicht \u00fcber Funkger\u00e4te verf\u00fcgen, oder wenn sie keine Schutzwesten gegen Minen und Sprengfallen haben, wenn sie nicht einmal die notwendigen Krankenwagen, Wasserbeh\u00e4lter und Tankfahrzeuge haben oder wenn es an Unterk\u00fcnften, Verpflegung und medizinischer Versorgung mangelt, dann funktioniert es nicht. Es geht darum, dass im Sicherheitsbereich nicht nur ausgebildet wird, sondern dass die Betreffenden ihrer Aufgabe unter den gegebenen Bedingungen nachkommen k\u00f6nnen, sodass sie den Menschen helfen k\u00f6nnen. Wenn ein Bauer von Terroristen bedroht wird, wenn er nicht mehr ernten und somit nicht mehr f\u00fcr sein Leben sorgen kann, dann m\u00fcssen wir vor Ort Hilfe geben. Um nichts anderes geht es.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199397,"sequence":138,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Nachdem die dringliche Frage aufgerufen und beantwortet wurde, rufe ich jetzt die m\u00fcndlichen Fragen auf Drucksache 18\/8998 in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings zur Verf\u00fcgung.\n\nFrage 1 der Abgeordneten Erika Steinbach, Frage 2 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn, Frage 3 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen sowie Frage 4 der Abgeordneten Ulla Jelpke werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 5 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nWas teilt die Bundesregierung \u00fcber ihre Aufkl\u00e4rungsbem\u00fchungen sowie deren Ergebnisse dazu mit, dass die griechische K\u00fcstenwache zusammen mit Frontex-Schiffen Fl\u00fcchtlinge schon in EU- bzw. ost\u00e4g\u00e4ischen Gew\u00e4ssern mit Waffendrohung gezwungen haben soll, auf herbeigerufene t\u00fcrkische Grenzschutzboote am 13. Juni 2016 (vergleiche taz.die tageszeitung vom 16. Juni 2016) \u00fcberzuwechseln, bevor sie Asylantr\u00e4ge stellen konnten, insbesondere dazu, ob Hinweise deutscher Stellen oder des deutsch gef\u00fchrten dortigen NATO-Flottenverbands dazu beitrugen?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199398,"sequence":139,"sitzung":182,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Herr Str\u00f6bele, herzlichen Dank, dass ich Ihre Frage m\u00fcndlich beantworten darf. Sie zeigen damit mehr Standfestigkeit als die meisten anderen Kollegen Fragesteller.\n\nIch beantworte Ihre Frage gerne wie folgt: Der Bundesregierung liegen zum Gegenstand der Frage keine eigenen Erkenntnisse vor. Im besagten Zeitraum wurden weder durch die Bundespolizei noch durch den NATO-Flottenverband derartige Ereignisse beobachtet. Frontex wurde dennoch noch einmal um Aufkl\u00e4rung gebeten. Die \u00dcberpr\u00fcfung dauert hier noch an. Es ist davon auszugehen, dass die unabh\u00e4ngige Grundrechtsbeauftragte der Agentur im Rahmen ihrer regelm\u00e4\u00dfigen Berichterstattung dem Frontex-Verwaltungsrat auch hierzu berichten wird.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199399,"sequence":140,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199400,"sequence":141,"sitzung":182,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich danke. - Herr Staatssekret\u00e4r, das habe ich bef\u00fcrchtet.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199401,"sequence":142,"sitzung":182,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Bef\u00fcrchtet hoffentlich nicht. Das ist eine gute Nachricht, finde ich.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199402,"sequence":143,"sitzung":182,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das ist keine gute Nachricht; denn der Vorgang ist emp\u00f6rend.\n\nHat die Bundesregierung oder hat das Ministerium denn auch einmal bei den Menschenrechtsorganisationen nachgefragt, die das ver\u00f6ffentlicht haben, und zwar unter genauer Protokollierung sogar der Minuten, wann was in der \u00c4g\u00e4is passiert ist, n\u00e4mlich dass am 11. Juni 2016 um 4 Uhr fr\u00fch eine solche R\u00fcckf\u00fchrung stattgefunden hat, bei der die Fl\u00fcchtlinge, darunter 14 Kinder, sogar mit Waffen bedroht worden sein sollen, damit sie direkt von den griechischen Schiffen auf die t\u00fcrkischen Schiffe gehen, die sie dann zur\u00fcckbrachten? Haben Sie sich darum bem\u00fcht? Ich kann Ihnen diesbez\u00fcglich mehrere Fundstellen nennen. Die haben das sogar fotografiert, offenbar aus der Entfernung - ich wei\u00df auch nicht, von woher.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199403,"sequence":144,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199404,"sequence":145,"sitzung":182,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Str\u00f6bele, wie es unsere Aufgabe ist, haben wir nat\u00fcrlich zun\u00e4chst einmal in unserem Gesch\u00e4ftsbereich und bei Frontex nachgefragt. Wenn ich Ihnen sage, dass wir dazu keine Erkenntnisse haben, dass es einen solchen Vorfall unseres Wissens nicht gegeben hat, w\u00fcrde ich das erst einmal als eine positive Nachricht bewerten, weil damit die Wahrscheinlichkeit doch sehr hoch ist, dass die Meldung vielleicht nicht stimmt.\n\nAllerdings kann ich nicht beurteilen, wo im Einzelnen Informationen abgerufen worden sind. Wenn Sie weitere Informationen haben, dann kann ich Sie nur herzlich bitten, sie mir zu geben. Dann werde ich im Hause veranlassen, dass man auch diesen Informationen nachgeht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199405,"sequence":146,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Damit haben Sie das Wort zur zweiten Nachfrage. Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199406,"sequence":147,"sitzung":182,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Geben Sie mir in der Bewertung recht, dass, wenn es stimmt, dass 53 Fl\u00fcchtlinge im griechischen Gew\u00e4sser von einem griechischen Milit\u00e4rschiff aufgegriffen worden sind und dann ein t\u00fcrkisches Schiff gerufen wurde, dass die Fl\u00fcchtlinge - darunter, wie gesagt, 14 Kinder und auch mehrere sehr alte Menschen - gezwungen wurden, auf das t\u00fcrkische Schiff zu gehen, um in die T\u00fcrkei zur\u00fcckgebracht zu werden, damit alles widerlegt w\u00fcrde, was die Bundesregierung bisher behauptet, n\u00e4mlich dass diese Aufgreifma\u00dfnahmen der Stellung von Schleusern dienen? Das w\u00fcrde doch zeigen, dass es eigentlich darum geht, einen Wall gegen die Fl\u00fcchtlinge auf dem Meer aufzubauen und durchzusetzen. Geben Sie mir mit dieser Bewertung recht?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199407,"sequence":148,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199408,"sequence":149,"sitzung":182,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Wenn Fl\u00fcchtlinge oder andere Personen in griechischen Hoheitsgew\u00e4ssern entdeckt und aufgenommen werden, dann sind erst einmal griechische oder EU-Beh\u00f6rden daf\u00fcr zust\u00e4ndig und keine Beh\u00f6rden anderer Staaten. Eine weitere Bewertung eines f\u00fcr mich derzeit noch hypothetischen Sachverhalts kann ich hier nicht vornehmen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199409,"sequence":150,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt noch eine weitere Nachfrage. Die Kollegin Corinna R\u00fcffer, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199410,"sequence":151,"sitzung":182,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sagen, dass es hier um hypothetische Vorf\u00e4lle geht. Herr Str\u00f6bele hatte ja nachgefragt, ob Sie sich darum bem\u00fchen, aufzukl\u00e4ren, ob diese Vorw\u00fcrfe tats\u00e4chlich hypothetisch sind. Sie haben geantwortet, dass Sie bei Frontex nachgefragt h\u00e4tten. Herr Str\u00f6bele fragte aber auch, ob Sie sich um Informationen von Menschenrechtsorganisationen bem\u00fcht haben, die, wie wir wissen, oft auch sehr gute Informationen haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199411,"sequence":152,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199412,"sequence":153,"sitzung":182,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe das eben meines Erachtens schon - wenn vielleicht auch nur inzident - beantwortet. Nat\u00fcrlich nutzen wir auch andere Quellen. Ich kann nichts zum konkreten Sachverhalt sagen, dazu, wer dort au\u00dferhalb von Beh\u00f6rden konkret gefragt worden ist. Ich kann nur meine Einladung an den Kollegen Str\u00f6bele erneuern, dass ich die Unterlagen, die er hat und \u00fcber das hinausgehen, was wir bisher schon haben, gerne mitnehme und zum Gegenstand weiterer Nachfragen mache. Wieweit das bisher schon erfolgt ist, kann ich en d\u00e9tail nicht sagen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199413,"sequence":154,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Wunderlich hat noch eine Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199414,"sequence":155,"sitzung":182,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Weil ich dann doch gereizt wurde. - Herr Staatssekret\u00e4r, gehe ich fehl in der Annahme, dass Ihren Aussagen zufolge das Aufkl\u00e4rungsbem\u00fchen der Bundesregierung diesbez\u00fcglich genauso intensiv ist wie das Aufkl\u00e4rungsbem\u00fchen hinsichtlich der Toten an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze? In der letzten Fragestunde konnten wir n\u00e4mlich feststellen: Das Verteidigungsministerium war nicht zust\u00e4ndig, das Kanzleramt war nicht zust\u00e4ndig, dieser war nicht zust\u00e4ndig, jener war nicht zust\u00e4ndig. Es ging im Grunde keinen etwas an.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199415,"sequence":156,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199416,"sequence":157,"sitzung":182,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich lasse die polemische Einkleidung Ihrer Frage einmal weg. Ich m\u00f6chte betonen, dass wir uns um Aufkl\u00e4rung in erster Linie durch unsere eigenen Beh\u00f6rden und auch durch die europ\u00e4ischen Beh\u00f6rden bem\u00fchen, die zu Recht dazu berufen sind, dass wir aber nat\u00fcrlich auch weiteren Hinweisen nachgehen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199417,"sequence":158,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Damit sind wir am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums des Innern. - Danke, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nDie Frage zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz - es handelt sich um die Frage 6 des Abgeordneten Andrej Hunko - soll schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Auch hier sollen die Fragen - es handelt sich um die Fragen 7 und 8 des Abgeordneten Klaus Ernst - schriftlich beantwortet werden.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Fragen 9 und 10 der Abgeordneten Sabine Zimmermann werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 11 der Kollegin Katrin Werner auf:\n\nWie hoch w\u00e4ren nach Kenntnis der Bundesregierung die Kosten, wenn das in Artikel 19 der UN-Behindertenrechtskonvention festgeschriebene Menschenrecht auf freie Wahl von Wohnort und Wohnform durch entsprechende \u00c4nderungen des Bundesteilhabegesetzes (BTHG) sowohl in \u00a7 116 als auch in \u00a7 104 SGB IX vollst\u00e4ndig umgesetzt w\u00fcrde?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199418,"sequence":159,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kollegin Werner, hierzu liegen der Bundesregierung keine Angaben vor. Die Vielzahl aller denkbaren individuellen W\u00fcnsche, wo, in welcher Wohnform und mit wem leistungsberechtigte Menschen mit Behinderungen wohnen und leben m\u00f6chten, \u00fcbersteigt die M\u00f6glichkeiten fundierter Berechnungen. Selbst Sch\u00e4tzungen sind nicht m\u00f6glich. Ein uneingeschr\u00e4nktes Wunsch- und Wahlrecht ist im \u00dcbrigen vor dem Hintergrund des Gebotes der Wirtschaftlichkeit, das unverzichtbarer Gegenstand aller Sozialleistungsgesetze ist, nicht m\u00f6glich.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199419,"sequence":160,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199420,"sequence":161,"sitzung":182,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Nachfrage wurde schon fast provoziert. Sie haben auf das Gebot der Wirtschaftlichkeit im Bundesteilhabegesetz hingewiesen. Insofern frage ich mich schon, ob die Bundesregierung der Meinung ist, dass gerade die angesprochenen \u00a7\u00a7 104 und 116 des Bundesteilhabegesetzes wirklich garantieren, dass die Umsetzung von Artikel 19 der UN-Behindertenrechtskonvention gegeben ist, durch den das Wunsch- und Wahlrecht f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben garantiert werden soll.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199421,"sequence":162,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199422,"sequence":163,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Darauf antworte ich gerne. In der Tat: Das Kernst\u00fcck von Artikel 19 der UN-Behindertenrechtskonvention ist das Wunsch- und Wahlrecht. Wir sagen: Ja, dem entsprechen wir auch. Trotzdem m\u00fcssen wir in unseren Sozialleistungsgesetzen - das gilt im \u00dcbrigen f\u00fcr alle Sozialleistungsgesetze - das Gebot der Wirtschaftlichkeit ber\u00fccksichtigen. Wir sind hinsichtlich der Erf\u00fcllung von W\u00fcnschen und hinsichtlich der Gew\u00e4hrung der Wahlfreiheit also nicht absolut frei.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199423,"sequence":164,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199424,"sequence":165,"sitzung":182,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00dcber die Leistungen wird in den Verwaltungen der Kommunen entschieden. Wenn Sie Entscheidungen an den wirtschaftlichen Grundlagen festmachen, dann hei\u00dft das doch, dass die Wirtschaftskraft der jeweiligen Stadt oder Gemeinde eine Rolle spielt bei der Entscheidung, ob Teilhabeleistungen genehmigt werden oder nicht. Bei den angesprochenen Paragrafen geht es auch um das Pooling beim Erbringen von Leistungen, auch Zwangspooling genannt.\n\nDas alles erzeugt in mir die Vorstellung, dass in einer Gemeinde, die ein bisschen mehr Geld hat, bessere Leistungen erbracht werden bzw. andere Entscheidungen getroffen werden als in einer Gemeinde, die hoch verschuldet ist. Man w\u00fcrde also zulassen, dass mindestens 16 unterschiedliche, landesspezifische Entscheidungen m\u00f6glich sind, weil die L\u00e4nder unterschiedlich aufgestellt sind. Die Anzahl der unterschiedlichen Entscheidungen erh\u00f6ht sich noch, wenn ich die Anzahl der St\u00e4dte und Gemeinden hinzuz\u00e4hle.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199425,"sequence":166,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199426,"sequence":167,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich antworte gerne, aber ich werde diese Frage nicht in der K\u00fcrze beantworten k\u00f6nnen, in der ich die beiden ersten Fragen beantwortet habe. - Frau Kollegin Werner, es ist nat\u00fcrlich nicht so, dass der Haushalt einer Gemeinde dar\u00fcber entscheidet. Wir haben als Erstes selbstverst\u00e4ndlich immer ein pflichtgem\u00e4\u00dfes Aus\u00fcben des Ermessens. Das ist nicht in die Beliebigkeit der einzelnen \u00f6rtlichen Sozial\u00e4mter oder anderer Beh\u00f6rden gestellt.\n\nDie Intention Ihrer Frage ist aber, dass es gar keine Leitplanken f\u00fcr das Aus\u00fcben des Wunsch- und Wahlrechts geben d\u00fcrfte. Darauf habe ich geantwortet, dass bei steuerfinanzierten Sozialleistungen insgesamt sehr wohl auch die Frage der Wirtschaftlichkeit zu ber\u00fccksichtigen ist. Grunds\u00e4tzlich gilt pflichtgem\u00e4\u00dfes Ermessen immer. Auch die Frage der Zumutbarkeit ist relevant. Auch nach dem Entwurf des Bundesteilhabegesetzes, \u00fcber den wir zurzeit sprechen, soll als Erstes immer geschaut werden - zum Beispiel bei der gemeinsamen Inanspruchnahme von Leistungen, auf die auch andere heute zu behandelnde Fragen zielen -: Ist das der Person zumutbar? Kommt man nach dieser ersten Pr\u00fcfung zu dem Ergebnis, dass das nicht der Fall ist, werden weitere Wirtschaftlichkeits- oder Kostenrechnungen nicht angestellt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199427,"sequence":168,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat die Kollegin Klein-Schmeink das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199428,"sequence":169,"sitzung":182,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - In meiner Nachfrage geht es auch um den Paragrafen zur Wirtschaftlichkeit der Wohnform. Warum hat die Bundesregierung nicht direkt im Gesetzestext, sondern nur in der Begr\u00fcndung zum \u00a7 104 Bundesteilhabegesetz beschrieben, welche Angebote bei einem Kostenvergleich verglichen werden k\u00f6nnen? Erwarten Sie nicht aufgrund der Tatsache, dass das eben nicht Teil des Gesetzeswortlauts ist, vermehrt Rechtsstreitigkeiten hinsichtlich der Frage, was wirtschaftlich ist und was nicht?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199429,"sequence":170,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Klein-Schmeink, nein, die erwarten wir nicht. Wir wissen, dass bei der Anwendung der Gesetze auch die Begr\u00fcndung von gro\u00dfer Bedeutung ist. Sie dient ja dazu, zu interpretieren. Insofern teile ich Ihre Bef\u00fcrchtung nicht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199430,"sequence":171,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat Kollegin R\u00fcffer das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199431,"sequence":172,"sitzung":182,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, mit Ihrer Ansicht stehen Sie relativ allein. Wenn Sie sich die Stellungnahmen der Verb\u00e4nde anschauen, stellen Sie fest, dass sie anderer Meinung sind. Die Anwender der Gesetze, in diesem Fall die St\u00e4dte und Gemeinden, schauen in der Regel nicht in die Begr\u00fcndung, sondern in den Gesetzestext, und versuchen, die Gesetze anzuwenden. Gesetze sollten auch mit Blick auf die Arbeitsbedingungen der Mitarbeiter in den Beh\u00f6rden klar formuliert sein, aber vor allen Dingen mit Blick auf die Menschen.\n\nSie verfolgen mit dem Bundesteilhabegesetz das Ziel, das Wunsch- und Wahlrecht zu st\u00e4rken. Ein Punkt, der immer wieder angegriffen worden ist, ist der Mehrkostenvorbehalt im Zusammenhang mit dem Prinzip \u201eambulant vor station\u00e4r\u201c. Alle Verb\u00e4nde haben gesagt, dass der Mehrkostenvorbehalt ein Problem ist. Sie hingegen sagen, dass es generelle Leitplanken gibt und die Wirtschaftlichkeit die wesentliche Leitplanke ist. Warum braucht man beim Wunsch- und Wahlrecht Ihrer Ansicht nach eine weitere Leitplanke? Warum reicht die allgemeine nicht aus?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199432,"sequence":173,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199433,"sequence":174,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Kollegin R\u00fcffer, wir haben dar\u00fcber schon mehrfach diskutiert. Ich f\u00fchle mich mit meiner Position \u00fcberhaupt nicht alleine; die Sorge m\u00f6chte ich Ihnen nehmen. Wir haben sehr differenzierte Stellungnahmen der Verb\u00e4nde erhalten. Wie Sie wissen, sind viele der Empfehlungen der Verb\u00e4nde in die Fassung eingeflossen, die das Kabinett verabschiedet hat. Das wissen Sie ebenso wie viele andere, die sich mit dem Entwurf intensiv besch\u00e4ftigt haben.\n\nIch habe auch nicht die Sorge, dass wir die Menschen, die \u00fcber Eingliederungshilfen entscheiden, \u00fcberlasten, wenn wir ihnen zumuten, eine Gesetzesbegr\u00fcndung zu lesen. Sie wissen, dass es zu den meisten Gesetzen weitere Hinweise gibt. Das ist gar nicht meine Sorge. Ich habe eher die Hoffnung und den gro\u00dfen Wunsch, dass viele, die sich mit der reformierten Eingliederungshilfe besch\u00e4ftigen werden, hinreichend gute Fortbildungsangebote bekommen und nutzen - daf\u00fcr sorgen wir gemeinsam mit dem Deutschen Verein -, damit die Grundidee der neuen Eingliederungshilfe auch wirklich Anwendung findet. Genau aus diesem Grund sagen wir ja auch, dass diese wesentlichen Regelungen erst zum Januar 2020 in Kraft treten, damit hinreichend Zeit ist, diesen Umdenkungsprozess und diese Neugestaltung wirklich so festzumachen, dass sie zum Wohle der Betroffenen ihre Wirksamkeit entfalten kann.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199434,"sequence":175,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 12 der Kollegin Katrin Werner:\n\nAuf welcher fachlichen Begr\u00fcndung basiert die Regelung, nach der eine Person in f\u00fcnf bzw. drei Lebensbereichen der Internationalen Klassifikation der Funktionsf\u00e4higkeit, Behinderung und Gesundheit (ICF) eingeschr\u00e4nkt sein muss, um zum leistungsberechtigten Personenkreis zu geh\u00f6ren?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199435,"sequence":176,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Ich antworte gerne. Frau Kollegin Werner, Ziel der Bundesregierung ist es, den Kreis der bisher leistungsberechtigten Personen der Eingliederungshilfe beizubehalten. Er soll weder eingeschr\u00e4nkt noch ausgeweitet werden.\n\nDies vorweggestellt, erlaube ich mir die folgende Anmerkung: Die Frage gibt die Regelung zum Zugang zu Leistungen nur teilweise wieder. Deshalb antworte ich: Die Regelung des neuen \u00a7 99 SGB IX im Entwurf des Bundesteilhabegesetzes, auf die Sie sich beziehen, bildet das gewandelte fachliche Verst\u00e4ndnis von Behinderung ab, das sich unter anderem in der ICF - das ist die International Classification of Functioning, Disability and Health - und der UN-Behindertenrechtskonvention widerspiegelt. Die Regelung verbindet dieses gewandelte fachliche Verst\u00e4ndnis mit der f\u00fcr die Eingliederungshilfe unabdingbaren Notwendigkeit, eine - ich zitiere - in erheblichem Ma\u00dfe eingeschr\u00e4nkte F\u00e4higkeit am Leben in der Gesellschaft im Einzelfall festzustellen. Mit der Regelung wird zudem auch die heutige Praxis abgebildet, in der der Begriff der wesentlichen Behinderung bereits entsprechend ausgelegt wird.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199436,"sequence":177,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199437,"sequence":178,"sitzung":182,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun ist ja das, was Sie als Antwort geben, Ihre Darstellung und die der Bundesregierung bzw. des Ministeriums. Ich m\u00f6chte ganz gezielt wissen, welche Ma\u00dfnahmen die Bundesregierung unternimmt, dass die Sachbearbeiter vor Ort oder die jeweiligen Beh\u00f6rden genau so entscheiden, wie Sie es darstellen - so wurde es auch schon am 22. Juni in der Beantwortung dargestellt -, dass es also keine Verschlechterung, keine Benachteiligung gibt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199438,"sequence":179,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199439,"sequence":180,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr gerne. Ich kann als Erstes die Antwort geben, dass wir in der Kabinettsfassung eine Erg\u00e4nzung haben. Dort hei\u00dft es: Es gibt erg\u00e4nzend eine Ermessensleistung. Des Weiteren wird sichergestellt, dass die Gew\u00e4hrung von Leistungen der Eingliederungshilfe, wie sie jetzt besteht, zweifelsfrei auch zuk\u00fcnftig gegeben ist. Das gilt f\u00fcr jede einzelne Leistungsberechtigte und jeden einzelnen Leistungsberechtigten. Ich habe schon ausgef\u00fchrt, dass wir als Bundesebene viel Wert darauf legen, auf dem Weg zu der in der Reform intendierten Gleichstellung und sozusagen besseren Gew\u00e4hrung von Leistungen zu unterst\u00fctzen und zu helfen. Deshalb wird es in den kommenden zwei Jahren sehr viele Aktivit\u00e4ten dazu geben.\n\nSie finden im Gesetzentwurf einen Paragrafen, in dem sich die Bundesregierung dazu verpflichtet, die Umsetzung des Gesetzes zus\u00e4tzlich mit Forschung und Evaluierung zu unterst\u00fctzen. Wir werden gemeinsam mit den L\u00e4ndern ganz sicher einen guten Weg finden; denn das k\u00f6nnen wir nicht allein. Sie wissen, Kommunen sind Bestandteile der L\u00e4nder. So wollen wir daf\u00fcr Sorge tragen, dass dies ab Januar 2020 zum Wohle der Betroffenen gut gelingt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199440,"sequence":181,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199441,"sequence":182,"sitzung":182,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"In unseren B\u00fcros oder bei den Fraktionen wird oft nachgefragt, wie sich das neue Gesetz auf gewisse Bereiche auswirken wird. Daher mache ich es ganz konkret an einem Beispiel fest; zu diesem Fall wurden wir auch gefragt. Es geht um eine geh\u00f6rlose Person, die praktisch nur im Bereich Kommunikation eine Teilhabeeinschr\u00e4nkung hat. Hat diese Person nach dem jetzt vorgesehenen Referentenentwurf kompletten Anspruch auf Geb\u00e4rdensprachdolmetscher im Rahmen der Eingliederungshilfe oder nicht?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199442,"sequence":183,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199443,"sequence":184,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Da nat\u00fcrlich ein Einzelfall h\u00e4ufig ein bisschen komplizierter ist, als man ihn in einem Satz darstellen kann, unterstelle ich jetzt einmal, dass diese Person bereits jetzt Leistungen der Eingliederungshilfe - Geb\u00e4rdensprachdolmetschen ist eine solche Hilfe - bekommt. Dies wird dann auch zuk\u00fcnftig so sein.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199444,"sequence":185,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat die Kollegin Klein-Schmeink das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199445,"sequence":186,"sitzung":182,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin Berichterstatterin f\u00fcr den Bereich der Menschen mit einer psychischen Erkrankung. Es gibt ja auch die Menschen, bei denen eine psychische Behinderung besteht. Aktuell stellt sich die Frage, ob diese unter die neuen Kriterien fallen.\n\nMir liegen jedenfalls Zuschriften von Fachgesellschaften vor, die die gro\u00dfe Sorge haben, dass die Personengruppen, die von ihnen vertreten werden, eben nicht mehr unter den neuen Begriff fallen. Werden Sie darauf reagieren und hier Ver\u00e4nderungen vornehmen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199446,"sequence":187,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199447,"sequence":188,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf Ihnen als Fachfrau sagen: Darauf haben wir bereits reagiert. Solche Sorgen wurden nat\u00fcrlich auch an uns herangetragen. Wir nehmen jede Sorge sehr ernst, dass betroffene Personen, welche Art der Einschr\u00e4nkung bzw. Beeintr\u00e4chtigung sie auch immer haben, zuk\u00fcnftig vielleicht von Leistungen ausgeschlossen werden k\u00f6nnten.\n\nDeshalb sage ich: Wenn diese Personen heute Leistungen der Eingliederungshilfe in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, dann werden sie dies zuk\u00fcnftig auch d\u00fcrfen. Genau das ist die Erg\u00e4nzung, die wir in der aktuellen Fassung vorgenommen haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199448,"sequence":189,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Nachfrage stellt die Kollegin R\u00fcffer.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199449,"sequence":190,"sitzung":182,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gerne. - Sie berufen sich jetzt immer wieder auf den Bestandsschutz; bei Ihnen geht es um Personen, die heute schon Leistungen in Anspruch nehmen. Es wird aber auch zuk\u00fcnftig Personen geben, die eine psychische Beeintr\u00e4chtigung erleiden oder geh\u00f6rlos werden. Auch f\u00fcr diese Personengruppe ist es nat\u00fcrlich wichtig, dass Sie heute Regelungen schaffen, die auch zuk\u00fcnftig noch tragen. Hier ist die Frage: K\u00f6nnen Sie das gew\u00e4hrleisten?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199450,"sequence":191,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, das kann ich, Frau Kollegin R\u00fcffer, weil auch f\u00fcr die Zukunft der Gleichbehandlungsgrundsatz gilt. Wir haben Standards gesetzt, indem wir sagen: \u201eDas heutige Leistungsangebot wird es auch zuk\u00fcnftig geben\u201c, und deshalb ist dieser \u00dcbergang in Zukunft stabil.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199451,"sequence":192,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Nachfrage stellt der Kollege Wunderlich.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199452,"sequence":193,"sitzung":182,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, dass Sie den Betroffenen, die gegenw\u00e4rtig schon Leistungen beziehen, die \u00c4ngste nehmen, indem Sie sagen: Es gibt einen Bestandsschutz.\n\nIch m\u00f6chte an die Frage der Kollegin R\u00fcffer anschlie\u00dfen. - In drei bzw. f\u00fcnf Teilbereichen der insgesamt neun Bereiche muss eine Beeintr\u00e4chtigung vorhanden sein. Besteht hier nicht die Gefahr - diese Bef\u00fcrchtung wird ja auch von den Verb\u00e4nden, von den Tr\u00e4gern der Pflegeheime und von Betroffenen ge\u00e4u\u00dfert -, dass der sogenannte Zwillingseffekt eintreten kann?\n\nMan sagt: Es gibt einen Bestandsschutz. Die Leistungen bleiben erhalten, egal in welcher Gruppe jemand ist. - Eine Person mit genau den gleichen Symptomen, die neu unter diese Kategorie f\u00e4llt und Leistungen beantragt, erh\u00e4lt im Schnitt aber zwischen 6 und 8 Prozent weniger Leistungen, wor\u00fcber sich der Finanzminister nat\u00fcrlich freut, w\u00e4hrend die Betroffenen nat\u00fcrlich nur wenig davon haben.\n\nSehen Sie diese Gefahr hier auch? Sie wird von den Verb\u00e4nden zum Beispiel auch hinsichtlich des Pflegest\u00e4rkungsgesetzes gesehen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199453,"sequence":194,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199454,"sequence":195,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Darauf antworte ich gerne. - Herr Kollege Wunderlich, dieser Prozentsatz ist mir nicht bekannt, und wir machen Gesetze auch nicht zur Freude oder zum \u00c4rger des Finanzministers,","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199455,"sequence":196,"sitzung":182,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Den Eindruck hat man aber manchmal!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199456,"sequence":197,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"sondern wir machen fachlich gute Gesetze.\n\nIch habe gerade ausgef\u00fchrt, dass die Leistungsgew\u00e4hrung nach aktuellem Stand mindestens Ma\u00dfstab f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Leistungsgew\u00e4hrung ist. Sie sprechen eine Personengruppe an, die jetzt noch keine Leistungen bezieht, m\u00f6glicherweise aber zuk\u00fcnftig, wenn ich Sie richtig verstanden habe. Ich teile nicht die Sorge, dass dann weniger Leistungen gew\u00e4hrt werden; denn unter das jetzige Niveau werden wir nicht fallen.\n\nIch will noch einmal etwas zu diesem Katalog - f\u00fcnf aus neun oder drei aus neun; das sind ja die drei Zahlen, die hier immer relevant sind - sagen: Das haben wir in diesem Gesetzentwurf so geregelt, weil wir uns ausdr\u00fccklich dazu verpflichtet sahen und weil wir damit auch viele W\u00fcnsche der Betroffenenverb\u00e4nde aufgenommen haben, ICF- und UN-BRK-konform zu definieren. Hiernach ist n\u00e4mlich nicht das entscheidend, was einer Person fehlt, sondern das, was sie braucht, um an allen gesellschaftlichen Lebensbereichen teilhaben zu k\u00f6nnen.\n\nDaraus resultieren diese neun Kategorien. Von einer erheblichen Teilhabebeeintr\u00e4chtigung spricht man dann, wenn eine Teilhabe in mindestens f\u00fcnf - wenn keine personelle oder technische Hilfe gew\u00e4hrt wird - oder drei - wenn personelle oder technische Hilfe gew\u00e4hrt wird - Lebensbereichen nicht m\u00f6glich ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199457,"sequence":198,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Nachfrage stellt der Kollege Kurth.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199458,"sequence":199,"sitzung":182,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, nach meinem Verst\u00e4ndnis der ICF-Kategorien geht es darum, ganz allgemein und unabh\u00e4ngig von der Frage, in wie vielen Bereichen Unterst\u00fctzungsbedarf ben\u00f6tigt wird, den Teilhabebedarf zu ermitteln und nicht ex negativo Ausschlusskriterien festzulegen und zu sagen: Wenn man in weniger als f\u00fcnf von neun Bereichen Hilfe braucht, dann bekommt man diese Hilfe nicht.\n\nMich interessiert jetzt vor allen Dingen: Wie wollen Sie denn bei diesen ganzen unbestimmten Rechtsbegriffen ausschlie\u00dfen, dass die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe, also Landschaftsverb\u00e4nde, die Kommunen, in manchen Bereichen auch die L\u00e4nder, nicht den Klageweg beschreiten bzw. die Betroffenen den Klageweg beschreiten lassen? Bereits jetzt gibt es den Versuch, Menschen, die im Leistungsbezug sind, Leistungen vorzuenthalten. Wenn man im Gesetz derart unbestimmte Lebensbereiche festlegt, dann fordert das die Kostentr\u00e4ger geradezu heraus, erst einmal die Grenzen auszutesten. Wie wollen Sie das denn ausschlie\u00dfen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199459,"sequence":200,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kurth, ich glaube, wir m\u00fcssen als Erstes festhalten, dass wir bei der Eingliederungshilfe nach wie vor \u00fcber einen Personenkreis mit einer wesentlichen Einschr\u00e4nkung und Beeintr\u00e4chtigung sprechen. Nicht jede Beeintr\u00e4chtigung ist eine Berechtigung f\u00fcr den Zugang zur Eingliederungshilfe. Dabei ist die Frage: \u201eWas ist wesentlich?\u201c, n\u00e4her zu bestimmen. Da hilft genau die Auswahl, die wir vorgenommen haben.\n\nJenseits Ihrer Frage - ich glaube, auch Sie wollen nicht, dass wir als Rechtsstaat Leistungsempf\u00e4ngern den Weg versperren, Leistungen einzuklagen und sich so den Zugang zur Leistung zu verschaffen; so habe ich Ihre Einlassung nicht verstanden - ist es auch zuk\u00fcnftig nicht ausgeschlossen - das gelingt mit keinem Gesetz -, dass eine Kl\u00e4rung in einem Rechtsstreit erfolgt.\n\nZu der Frage der unbestimmten Rechtsbegriffe. Das hat viel mit der Lebenswirklichkeit zu tun. Schauen Sie sich die neun Kategorien an, die im Wesentlichen herangezogen werden, um zu sehen: Handelt es sich um eine wesentliche Beeintr\u00e4chtigung? Diese Kategorien orientieren sich sehr stark an der Idee der Teilhabe und an Bereichen des Lebens, in denen Teilhabe relevant ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199460,"sequence":201,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Danke. - Damit kommen wir zur Frage 13 der Kollegin Jutta Krellmann:\n\nWas war das Ziel des Gespr\u00e4chs, das die Bundesministerin Andrea Nahles zusammen mit der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller und 15 geladenen B\u00fcrgerinnen am 30. Juni 2016 von 9.30 bis 11.30 Uhr, also zwei Tage nach dem Kabinettsbeschluss zum Bundesteilhabegesetz, f\u00fchrte?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199461,"sequence":202,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr gerne. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin Krellmann, Ziel des Gespr\u00e4chs war es, sich mit Menschen mit Behinderungen in unterschiedlichen Lebenslagen aus verschiedenen Teilen des Landes \u00fcber den am 28. Juni vom Bundeskabinett beschlossenen Entwurf eines Teilhabegesetzes auszutauschen. Im Mittelpunkt des Gespr\u00e4ches standen die Anliegen, \u00dcberlegungen und Vorschl\u00e4ge von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die aufgrund ihrer eigenen Behinderung oder ihres pers\u00f6nlichen Engagements f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen diesen Prozess mit besonderer Aufmerksamkeit begleiten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199462,"sequence":203,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199463,"sequence":204,"sitzung":182,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Meine Nachfrage lautet: Warum haben Sie die Betroffenen erst zwei Tage nach dem Kabinettsbeschluss eingeladen? Im Grunde liegt doch die Vermutung nahe, dass m\u00f6gliche Erkenntnisse, die Sie in dem Gespr\u00e4ch gewonnen haben, gar keine Ber\u00fccksichtigung mehr finden konnten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199464,"sequence":205,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben die Stellungnahmen von Betroffenenverb\u00e4nden, von Verb\u00e4nden und Projekten aller Art schon bei der Erarbeitung des Gesetzentwurfes einbezogen. Bevor der Referentenentwurf vorlag, haben wir bereits einen sehr intensiven gemeinsamen Bearbeitungsprozess unter ausgesprochen starker Beteiligung Betroffener und ihrer Verb\u00e4nde durchgef\u00fchrt. Insofern hat es im gesamten Entstehungsprozess dieses Gesetzentwurfs eine sehr hohe Betroffenenbeteiligung gegeben. Ich denke, dass eine Ministerin gut beraten ist, diesen Austausch auch nach einem Kabinettstermin fortzusetzen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199465,"sequence":206,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199466,"sequence":207,"sitzung":182,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - F\u00fcr mich bleibt trotzdem der Eindruck, dass das eine Art Showveranstaltung gewesen ist. Die Frage ist: Nach welchen Kriterien wurden denn die Teilnehmer daf\u00fcr ausgew\u00e4hlt?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199467,"sequence":208,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre Einsch\u00e4tzung des Charakters der Veranstaltung teile ich nicht. Das Ministerb\u00fcro hat entschieden, wer eingeladen wurde, und diese Freiheit steht der Ministerin und ihrem B\u00fcro auch zu.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199468,"sequence":209,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr eine weitere Nachfrage hat die Kollegin R\u00fcffer das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199469,"sequence":210,"sitzung":182,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Sie haben gerade erw\u00e4hnt, dass Sie einen sehr umfangreichen Beteiligungsprozess durchgef\u00fchrt haben, der sich in der Tat \u00fcber ein Jahr erstreckte. Ihnen ist aber auch bekannt, dass die Verb\u00e4nde und betroffene Personen am Ende mit dem, was an Anregungen in den Gesetzentwurf eingeflossen ist, in wesentlichen Punkten nicht zufrieden gewesen sind. Im Gegenteil: Wir haben \u00fcber Wochen erlebt, dass jeden Tag betroffene Menschen stundenlang vor dem BMAS ausgeharrt haben, um ihren Protest kundzutun. Am letzten Wochenende gab es wieder eine gro\u00dfe Aktion am Berliner Hauptbahnhof, bei der Betroffene darum gebeten haben, dieses Gesetz nicht in Kraft zu setzen. Der Hashtag #NichtMeinGesetz war zeitweise der am h\u00e4ufigsten benutzte in der Bundesrepublik Deutschland.\n\nHat dieses Treffen nicht auch damit zu tun gehabt, dass Sie versuchen, mit den Protestierenden in Kontakt zu treten und hoffentlich gegebenenfalls an den entscheidenden Stellen zu Nachbesserungen zu kommen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199470,"sequence":211,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199471,"sequence":212,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, gerne. - Frau Kollegin R\u00fcffer, ich will gerne darauf hinweisen, dass wir zahlreiche Anregungen aus der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung wie auch aus der L\u00e4nderanh\u00f6rung aufgenommen haben. Wenn Sie die beiden Texte vergleichen, werden Sie das erkennen.\n\nBei den Verb\u00e4nden handelt es sich mitnichten nur um Verb\u00e4nde, die Leistungsanbieter vertreten, sondern darunter waren auch sehr wohl Betroffenenverb\u00e4nde, die hinreichend Gelegenheit hatten, all das noch einmal m\u00fcndlich vorzutragen. Alle Anregungen lagen auch schriftlich vor.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199472,"sequence":213,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Werner das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199473,"sequence":214,"sitzung":182,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte mich noch einmal auf den 30. Juni beziehen. Ich finde es zwar gut, wenn die Ministerin die Gespr\u00e4che fortsetzt. Aber so, wie Sie es dargestellt haben, h\u00f6rte es sich an, als ob das Teil eines langen Konzeptes und eines Marketingplans w\u00e4re. Das provoziert mich zu der Frage, ob Sie mir recht geben k\u00f6nnten, dass das Gespr\u00e4ch, das am 30. Juni stattfand, vielmehr die Antwort auf Demos oder Mahnwachen war, die drei Wochen lang vor dem Ministerium stattgefunden haben. Wie Sie wissen, gab es am 4. Mai, also am Vortag des Protesttags zur Gleichstellung von Menschen mit Behinderung, in Berlin eine gro\u00dfe Demo. Seit diesem Tag fanden immer wieder Demos vor dem Ministerium statt. Das Gespr\u00e4ch wurde den Teilnehmern an diesen Demos oder an den Aufrufen #NichtMeinGesetz - zwei von ihnen sind heute auf der Trib\u00fcne anwesend - genau in diesem Rahmen zugesagt. Insofern \u00e4rgert es mich ein St\u00fcck weit: Wenn so etwas zwei Tage nach dem Kabinettsbeschluss gemacht wird, wird es von vielen Betroffenen eher als Alibiveranstaltung verstanden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199474,"sequence":215,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199475,"sequence":216,"sitzung":182,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Sorry. - Denn zwei Tage vorher gab es am Bahnhof einen gro\u00dfen Protest zu Artikel 19 der UN-Behindertenrechtskonvention.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199476,"sequence":217,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199477,"sequence":218,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Werner, das BMAS hat in dieser Sache kein Marketingkonzept. Mir ist \u00fcberhaupt kein Marketingkonzept meines Ministeriums, das ich hier vertrete, bekannt.\n\nIch weise gerne darauf hin, dass es nach einer Veranstaltung am Brandenburger Tor den Wunsch von Demonstrierenden gab, mit der Ministerin oder Vertretern des Hauses zu sprechen. Dem sind wir wenige Tage sp\u00e4ter nachgekommen. Nicht die Ministerin, sondern ich habe, begleitet vom zust\u00e4ndigen Abteilungsleiter, an dem Gespr\u00e4ch teilgenommen. Wir haben den Anwesenden das Angebot gemacht, in einen Dialog einzutreten. Sie hatten die Chance, dar\u00fcber nachzudenken und sich zu entscheiden, und sie sind zu der Entscheidung gekommen, dass sie den Dialog zu diesem Zeitpunkt nicht fortsetzen wollten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199478,"sequence":219,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Frage 14 der Kollegin Jutta Krellmann:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung daraus, dass bei der beim Institut f\u00fcr Sozialforschung und Gesellschaftspolitik GmbH in Auftrag gegebenen Studie (Praxis der Einkommensanrechnung in der Eingliederungshilfe f\u00fcr behinderte Menschen vom 12. Mai 2014) zur Ermittlung der Verwaltungskosten in der Eingliederungshilfe, die zum Ziel hatte, den Aufwand der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe f\u00fcr die mit dem Bundesteilhabegesetz einhergehende Qualifizierung des Personals zu sch\u00e4tzen, nur f\u00fcnf Sozial\u00e4mter beteiligt waren?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199479,"sequence":220,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Die in der Frage zitierte Studie befasst sich mit der Praxis der Einkommensanrechnung in der Eingliederungshilfe f\u00fcr behinderte Menschen und geht der Frage nach den Einnahmeausf\u00e4llen bei einem Verzicht auf den Einkommensr\u00fcckgriff nach.\n\nDie Studie hatte nicht zum Ziel, den Aufwand der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe f\u00fcr die mit dem Bundesteilhabegesetz einhergehende Qualifizierung zu sch\u00e4tzen. Die geringe Anzahl der beteiligten \u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4ger erkl\u00e4rt sich daraus, dass nach den R\u00fcckl\u00e4ufen aus den L\u00e4ndern die Verwaltung der Eingliederungshilfe f\u00fcr behinderte Menschen einschlie\u00dflich der Durchf\u00fchrung des Einkommensr\u00fcckgriffes h\u00e4ufig von \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gern der Sozialhilfe wahrgenommen wird.\n\nIch weise darauf hin, da das Stichwort schon einmal gefallen war: In Nordrhein-Westfalen gibt es zwei Landschaftsverb\u00e4nde, die dies f\u00fcr das gesamte Bundesland wahrnehmen. Deshalb wurden erg\u00e4nzende Daten bei den \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gern der Sozialhilfe erhoben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199480,"sequence":221,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199481,"sequence":222,"sitzung":182,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Wie bewertet die Bundesregierung die Ergebnisse dieser Studie und die politische Entscheidung, die auf der Grundlage dieser Studie getroffen wurde, besonders im Hinblick darauf, dass ambulant lebende Menschen mit Behinderung nicht ber\u00fccksichtigt wurden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199482,"sequence":223,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199483,"sequence":224,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu muss ich Ihnen ehrlich sagen: Ich w\u00fcrde Ihnen die Antwort darauf gern schriftlich zukommen lassen, da Ihre urspr\u00fcngliche Fragestellung ja eine andere Zielrichtung hatte. Wenn Sie einverstanden sind, liefern wir Ihnen das gern schriftlich nach.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199484,"sequence":225,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das halten wir erst einmal fest, und Sie stellen nun die zweite Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199485,"sequence":226,"sitzung":182,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Zur zweiten Frage: Warum verl\u00e4sst sich die Bundesregierung allein auf die Aussagen der BAG\u00fcS hinsichtlich der Verwaltungskosten im IGES-Gutachten, nachdem sich an der Umfrage nur f\u00fcnf Sozial\u00e4mter - also sehr wenige - beteiligt haben? Im Grunde ist dies ja eine Frage der \u00dcberwachung der eigenen Effizienz einer Beh\u00f6rde, und diese kann man ja immer nur damit beantworten: Jawohl, nat\u00fcrlich sind wir effizient.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199486,"sequence":227,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199487,"sequence":228,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Ja. Ich darf vielleicht noch einmal allen, die uns heute zuh\u00f6ren und zuschauen, erkl\u00e4ren, was die BAG\u00fcS ist. Das ist die Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4ger, und ich erw\u00e4hnte schon: Zwei dieser Tr\u00e4ger decken zum Beispiel das gesamte Land Nordrhein-Westfalen ab, deshalb muss man Zahlen auch relativieren.\n\nMeines Erachtens ist es so, dass hier sehr seri\u00f6se statistische Daten erhoben werden, auf die man sich auch als Ministerium verlassen kann.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199488,"sequence":229,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Klein-Schmeink hat das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199489,"sequence":230,"sitzung":182,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Meine Frage richtet sich auf die Freibetr\u00e4ge f\u00fcr die Renten- und Alterssicherung. Wir sprechen ja gerade \u00fcber die Einkommens- und Verm\u00f6gensanrechnung. Dabei bleiben Sie in \u00a7 136 unterhalb der durchschnittlichen Verdienste von rentenversicherten Personen. Das wird immer entlang einer Bezugsgr\u00f6\u00dfe festgelegt.\n\nWelchen Hintergrund hat es, dass Sie darunter bleiben, und glauben Sie, dass damit eine vern\u00fcnftige Alterssicherung f\u00fcr diesen Personenkreis sichergestellt werden kann?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199490,"sequence":231,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199491,"sequence":232,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage, welche Alterssicherung vern\u00fcnftig ist, m\u00fcssen andere beantworten. Ich glaube, dass es darum geht, die Chance f\u00fcr eine angemessene Alterssicherung zu gew\u00e4hrleisten, und dies halten wir f\u00fcr gegeben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199492,"sequence":233,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage 15 des Kollegen Strengmann-Kuhn soll schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 16 der Kollegin Corinna R\u00fcffer auf:\n\nWarum m\u00f6chte die Bundesregierung mit \u00a7 116 Absatz 2 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch - SGB IX-E (Gesetzentwurf zum Bundesteilhabegesetz) den Tr\u00e4gern der Eingliederungshilfe die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, Leistungen unter der Bedingung zu erbringen, dass sie von mehreren Leistungsberechtigten gemeinsam in Anspruch genommen werden, und warum reicht aus ihrer Sicht die M\u00f6glichkeit nach \u00a7 116 Absatz 3 SGB IX-E, Leistungen auf Antrag des Leistungsberechtigten gemeinsam zu erbringen, nicht aus?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199493,"sequence":234,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Gerne. Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kollegin R\u00fcffer, bereits heute hat sich in der Eingliederungshilfe in Einzelf\u00e4llen die Praxis entwickelt, Leistungen gemeinsam in Anspruch zu nehmen. Hierf\u00fcr wird jetzt in \u00a7 116 die rechtliche Grundlage geschaffen. Ich zitiere aus dem Gesetzentwurf:\n\nDie Leistungen zur Assistenz \u2026, zur Heilp\u00e4dagogik \u2026, zum Erwerb und Erhalt praktischer F\u00e4higkeiten und Kenntnisse \u2026, zur F\u00f6rderung der Verst\u00e4ndigung \u2026, zur Bef\u00f6rderung im Rahmen der Leistungen zur Mobilit\u00e4t \u2026 und zur Erreichbarkeit einer Ansprechperson unabh\u00e4ngig von einer konkreten Inanspruchnahme \u2026 k\u00f6nnen an mehrere Leistungsberechtigte gemeinsam erbracht werden \u2026\n\nDie gemeinsame Inanspruchnahme von Leistungen kann fachlich geboten sein, zum Beispiel, wenn Ziele im Bereich des sozialen Lernens verfolgt werden. Ob dabei eine gemeinsame Inanspruchnahme von Leistungen erfolgt, wird nicht allein in das Ermessen des Leistungstr\u00e4gers gestellt. Der oder die Leistungsberechtigte muss auf Augenh\u00f6he an der Entscheidung beteiligt werden. Die gemeinsame Inanspruchnahme von Leistungen muss f\u00fcr die Leistungsberechtigten zumutbar sein. Ist sie nicht zumutbar, ist diese - auch bei Ber\u00fccksichtigung der Kostengesichtspunkte - unzul\u00e4ssig.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199494,"sequence":235,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199495,"sequence":236,"sitzung":182,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben es hier mit einer Wortneusch\u00f6pfung zu tun. \u201eZwangspoolen\u201c wird der Sachverhalt, der in diesem Paragrafen geregelt wird, von den betroffenen Menschen genannt. Es ist richtig, dass es sinnvoll sein kann, Leistungen gemeinschaftlich in Anspruch zu nehmen; das ist ja heute auch schon g\u00e4ngige Praxis. Das kann der Sache angemessen sein und ist sicherlich auch unter fiskalischen Gesichtspunkten in vielen F\u00e4llen nicht dumm. Die Frage ist aber: Warum m\u00fcssen Sie die gemeinschaftliche Inanspruchnahme in \u00a7 116 Absatz 2 gesetzlich regeln, wenn das heute schon gemacht wird, und warum halten Sie die bestehenden Regelungen, die das erm\u00f6glichen, f\u00fcr nicht ausreichend?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199496,"sequence":237,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199497,"sequence":238,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, sehr gerne. - Frau Kollegin R\u00fcffer, wenn Sie mir den Paragrafen zeigen, in dem die gemeinschaftliche Inanspruchnahme von Leistungen geregelt ist, w\u00e4re ich Ihnen sehr dankbar. Tats\u00e4chlich gibt es einen solchen Paragrafen nicht. Wir regeln das nun in dem gebotenen Umfang. Ich m\u00f6chte meine Antwort nicht wiederholen, deshalb nur so viel: Wenn es nicht zumutbar ist, Leistungen gemeinschaftlich in Anspruch zu nehmen, dann darf das nicht stattfinden; das ist recht deutlich. Das ist eine klare Regelung. Die Bereiche, f\u00fcr die das gilt - ich habe sie bereits aufgez\u00e4hlt -, finden sich in \u00a7 116.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199498,"sequence":239,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199499,"sequence":240,"sitzung":182,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Besonders gro\u00dfe Bedenken bestehen hinsichtlich der gemeinschaftlichen Inanspruchnahme von Assistenzleistungen; das ist Ihnen bekannt. Die Betroffenen bef\u00fcrchten, dass ihre Privatsph\u00e4re und ihr Recht auf Selbstbestimmung eingeschr\u00e4nkt werden. Diese Argumente kennen Sie alle. Wenn man Assistenzleistungen gemeinschaftlich in Anspruch nimmt, kann das bedeuten, dass man - um das einmal f\u00fcr diejenigen plastisch zu machen, die das vielleicht noch nicht so intensiv beleuchtet haben - gemeinschaftlich entscheiden muss, ob man am Wochenende als Gruppe auf einen Hundeplatz oder zu einem Fu\u00dfballspiel geht. Das hat mit Selbstbestimmung und der Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nichts zu tun. Aber das ist ein Bereich, den Sie explizit nennen, wenn es darum geht, dass die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe auf eine gemeinschaftliche Inanspruchnahme hinwirken sollen. Das ist f\u00fcr mich ein gro\u00dfes Fragezeichen. Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, Sie zu bitten, mir zu erkl\u00e4ren, warum Sie das in den Gesetzentwurf hineingeschrieben haben, der vom Bundestag verabschiedet werden soll.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199500,"sequence":241,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199501,"sequence":242,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin R\u00fcffer, ich gehe davon aus bzw. ich habe die starke Hoffnung, dass dieser Gesetzentwurf vom Bundestag verabschiedet wird. Bei sozialer Teilhabe und Assistenz gibt es erstmalig sehr aufgef\u00e4cherte Regelungen. Was Sie gerade als gemeinschaftliche Inanspruchnahme von Leistungen beschrieben haben, bildet eher ein Problem ab, das wir heutzutage haben. Meines Erachtens habe ich sehr deutlich gemacht, dass der oder die Leistungsberechtigte von Anfang an an den Entscheidungen beteiligt werden muss. Das ist nach geltendem Recht bislang nicht m\u00f6glich. Wir sehen zuk\u00fcnftig ein gro\u00dfes Verfahren der Beteiligung vor. Das kann begleitet werden durch unabh\u00e4ngige Beratung. Das halte ich pers\u00f6nlich f\u00fcr einen sehr gro\u00dfen Fortschritt. Das st\u00e4rkt die Rechte der Betroffenen. In diesem Zusammenhang kann ich die umf\u00e4ngliche Sorge, die Sie ausgedr\u00fcckt haben, nicht teilen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199502,"sequence":243,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat die Kollegin Scharfenberg das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199503,"sequence":244,"sitzung":182,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Meine Nachfrage richtet sich ebenfalls auf die gemeinsame Inanspruchnahme. Plant denn die Bundesregierung, die Regelung zur gemeinsamen Inanspruchnahme von Leistungen auch auf die Hilfe zur Pflege zu \u00fcbertragen? Sollte dies nicht der Fall sein: Wie stellt sich die Regierung die praktische Umsetzung der verschiedenen Regelungen bei Menschen vor, die auf beide Leistungen angewiesen sind?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199504,"sequence":245,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich beziehe mich heute auf das Bundesteilhabegesetz. Wir haben, was die Hilfe zur Pflege betrifft, ein Pflegest\u00e4rkungsgesetz III, das nach meinem Wissensstand noch nicht das Parlament erreicht hat. Ich kann hier nur sagen: Bei den Regelungen der gemeinsamen Inanspruchnahme von Leistungen beziehe ich mich hier ausschlie\u00dflich auf den Teil der Eingliederungshilfe.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199505,"sequence":246,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Wunderlich hat das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199506,"sequence":247,"sitzung":182,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, ich glaube Ihnen gerne, dass Sie wirklich engagiert sind, das Beste f\u00fcr die Menschen wollen und Sie diese Sorge, was k\u00fcnftige Leistungseinschr\u00e4nkungen betrifft, nicht teilen. Sie sagten sinngem\u00e4\u00df: Es ist nicht die Absicht der Bundesregierung, Leistungen zu verhindern - in Klammern: um den Finanzminister zu bespa\u00dfen.\n\nIst Ihnen bewusst, dass am morgigen Sitzungstag, planm\u00e4\u00dfig um 4.20 Uhr, ein Gesetz hier im Bundestag verabschiedet wird, das H\u00fcrden f\u00fcr Klagen vor den Sozialgerichten dergestalt errichtet, dass Klagen erst zugestellt werden, wenn der Kostenvorschuss eingegangen ist? Der Staat baut also H\u00fcrden auf, um sich vor Anspr\u00fcchen gegen sich selbst zu sch\u00fctzen. Das betrifft vieles, was Frau R\u00fcffer schon gesagt hat. Es gibt viele unbestimmte Rechtsbegriffe, und es ist daher m\u00f6glicherweise eine Vielzahl von Klagen zu erwarten, die mit der Regelung zu dem Kostenvorschuss eventuell abgewendet werden sollen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199507,"sequence":248,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199508,"sequence":249,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will unserer gemeinsamen Hoffnung Ausdruck geben, dass es nicht 4.20 Uhr Freitagfr\u00fch sein wird. Das w\u00e4re dann ja schon Freitag. Aber wie auch immer: Dieses Gesetz ist parlamentarisch zu beraten. Ich gehe davon aus, dass viele, die Anspruch auf Leistungen der Eingliederungshilfe haben, nicht nur ihre Rechte kennen, sondern sie auch nutzen. Ich gehe auch davon aus, dass sie nicht in die schwierige Lage kommen, dass sie durch eine Gesetzgebung, wie Sie sie gerade geschildert haben, einen eingeschr\u00e4nkten Zugang zu ihren Rechten haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199509,"sequence":250,"sitzung":182,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Hoffen wir es!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199510,"sequence":251,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Frage 17 der Kollegin R\u00fcffer:\n\nWie erkl\u00e4rt die Bundesregierung die in der Begr\u00fcndung zum Vertragsrechtskapitel der neuen Eingliederungshilfe (Gesetzentwurf zum Bundesteilhabegesetz) enthaltene Aussage, Leistungen m\u00fcssten nicht ausgeschrieben werden, obwohl das Vergaberechtsmodernisierungsgesetz lediglich Leistungen im sozialhilferechtlichen Dreiecksverh\u00e4ltnis von der Pflicht zur Ausschreibung ausnimmt, und wie soll so das angestrebte Ziel der Herausl\u00f6sung der Eingliederungshilfe aus der Sozialhilfe erreicht werden?\n\nSie haben das Wort, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199511,"sequence":252,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, sehr gern. - Frau Kollegin R\u00fcffer, die Eingliederungshilfe wird durch das Bundesteilhabegesetz aus dem Zw\u00f6lften Buch Sozialgesetzbuch herausgel\u00f6st, wie wir wissen, reformiert und im Neunten Buch Sozialgesetzbuch, in Teil 2, als besondere Leistung zur selbstbestimmten Lebensf\u00fchrung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen geregelt. Vom Leistungsrecht der Eingliederungshilfe losgel\u00f6st ist das neue Vertragsrecht zu sehen, das die Leistungsabwicklung regelt. Trotz der Herausl\u00f6sung aus der Sozialhilfe bleibt es bez\u00fcglich der rechtlichen Beziehungen zwischen Leistungsberechtigten, Leistungstr\u00e4gern und Leistungserbringern bei einem Dreiecksverh\u00e4ltnis.\n\nDie Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe werden, wie bisher schon die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe, weder \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge noch Konzessionen im Sinne der EU-Richtlinie vergeben. Der Abschluss einer Vereinbarung nach dem Kapitel 8 des Teils 2 des SGB IX wird auch k\u00fcnftig kein vergaberechtlich relevanter Beschaffungsvorgang sein, da es wie schon jetzt in der Sozialhilfe an der hierf\u00fcr erforderlichen Konkurrentenauswahl und einer definitiven Entgeltzuweisung fehlt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199512,"sequence":253,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Danke. - Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199513,"sequence":254,"sitzung":182,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Es ist nicht so einfach, das nachzuvollziehen, wenn gesagt wird: Die leistungsberechtigten Menschen werden aus dem F\u00fcrsorgesystem herausgenommen, w\u00e4hrend die Leistung darin bleibt. - Wir haben schon an anderer Stelle \u00fcber das Vergaberechtsmodernisierungsgesetz diskutiert. Wir haben eigene Vorschl\u00e4ge eingebracht und kritisiert, dass lediglich Leistungen, die sich im sozialhilferechtlichen Dreiecksverh\u00e4ltnis befinden, aus der Pflicht zur Vergabe herausgenommen werden. Es zeigt sich hier wieder: Wenn man eine saubere L\u00f6sung will, dann w\u00e4re es m\u00f6glich gewesen, es zu tun.\n\nIch h\u00e4tte von Ihnen jetzt gerne eine nachvollziehbare Erl\u00e4uterung, wie ich zu verstehen habe, dass einerseits die Personen herausgel\u00f6st sein sollen - was bedeutet das dann? -, andererseits die Leistungen aber Bestandteil der Sozialhilfe bleiben. Das ist schwierig zu vermitteln. F\u00fcr die betroffenen Menschen selber ist es von gro\u00dfer Bedeutung, nicht mehr Teil der Sozialhilfe zu sein. Es war ein Versprechen der Bundesregierung, das Sie offensichtlich nicht einl\u00f6sen wollen. Oder habe ich Sie missverstanden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199514,"sequence":255,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199515,"sequence":256,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin R\u00fcffer, mit dem Entwurf zum Bundesteilhabegesetz erf\u00fcllen wir vollumf\u00e4nglich das im Koalitionsvertrag Verabredete: dass wir aus der F\u00fcrsorge herausf\u00fchren. Gemeint ist das System der Eingliederungshilfe; ich habe es erl\u00e4utert.\n\nWie ich Ihnen gerade gesagt habe - es tut mir leid, wenn ich mich wiederhole; das meine ich jetzt weder p\u00e4dagogisch noch b\u00f6se -, werden wir das Leistungsrecht im Teil 2 vom Sozialgesetzbuch IX verankern. Gleichwohl besteht dieses Dreieck sozialhilferechtlicher Leistungen fort; das ist gar kein Widerspruch. Wir alle, die wir einschl\u00e4gig studiert haben - Sozialp\u00e4dagogik, Sozialwissenschaften oder Sozialarbeit -, wissen, wie wichtig das ist. Dazu habe ich ausgef\u00fchrt, und dem habe ich gar nichts mehr hinzuzuf\u00fcgen. Wir glauben, dass das nicht nur sachgerecht ist; vielmehr besteht weiterhin ein logischer Zusammenhang, den wir nicht infrage stellen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199516,"sequence":257,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Frau R\u00fcffer, Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199517,"sequence":258,"sitzung":182,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kann nach wie vor nicht nachvollziehen, dass man zwischen Person und Leistung in dieser Weise trennt. Meine feste \u00dcberzeugung ist, dass es sinnvoll w\u00e4re, bei der Vergabe Nachbesserungen vorzunehmen, um zuk\u00fcnftig Ausschreibungen auch in anderen Bereichen zu verhindern.\n\n\u00c4ndert es bei \u00e4hnlichen Regelungen materiell, also am Inhalt, etwas, ob sie im SGB XII stehen oder Teil des Bundesteilhabegesetzes sind? Ist die Frage, in welchem Gesetz etwas geregelt wird, ma\u00dfgeblich, oder ist der Inhalt ma\u00dfgeblich? Die Herausl\u00f6sung aus der F\u00fcrsorge w\u00fcrde im Kern bedeuten, auf die Anrechnung von Einkommen und Verm\u00f6gen zu verzichten. Das tun Sie aber augenscheinlich nicht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199518,"sequence":259,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf darauf mit mehreren Anmerkungen reagieren; ich darf ja keine R\u00fcckfrage stellen, glaube ich.\n\nWir erzielen bei Einkommen und Verm\u00f6gen sehr wohl deutliche - wirklich deutliche - Verbesserungen. Das ist, glaube ich, allen erkennbar, die den Gesetzestext gelesen haben. Wir haben zahlreiche Verbesserungen, was die totale Freistellung und die Nichtanrechnung anbelangt, zum Beispiel bei Einkommen und Verm\u00f6gen, wenn es um Ehepartner oder um Lebensgef\u00e4hrten geht. Aber das wissen Sie eigentlich alles.\n\nWas ich bei Ihnen gerade herausgeh\u00f6rt habe, ist, dass Sie offenbar pr\u00e4ferieren, Leistungen der Eingliederungshilfe auszuschreiben; vielleicht habe ich das auch missverstanden. Wir glauben, dass wir nach wie vor richtig liegen, wenn wir in diesem Dreieck bleiben.\n\nIch will des Weiteren auf eine Sache hinweisen, die in diesem Bundesteilhabegesetz ebenfalls geregelt ist: Wenn das gew\u00fcnscht ist, dann kann der Anspruch auf Eingliederungshilfe auch als eine Geldleistung ausgezahlt werden. Ich will das nachtragen, weil es illustriert, wie weitgehend M\u00f6glichkeiten von Betroffenen sind, zu sagen: Ich kann mir das so gestalten, wie ich es m\u00f6chte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199519,"sequence":260,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat der Kollege Kurth das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199520,"sequence":261,"sitzung":182,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da die Ausf\u00fchrungen - sowohl ein Teil der Fragen als auch ein Teil der Antworten - komplex waren, stelle ich die ganz einfache Frage: K\u00f6nnen Sie garantieren, dass zuk\u00fcnftig aufgrund dieses Gesetzentwurfs Leistungen der Eingliederungshilfe nicht ausgeschrieben werden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199521,"sequence":262,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199522,"sequence":263,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Vielleicht sollten Sie sich untereinander austauschen. Ich sage das, weil sich gerade zwei aus meiner Sicht etwas widerspr\u00fcchliche Positionen in Ihrer Fraktion zeigen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199523,"sequence":264,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199524,"sequence":265,"sitzung":182,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja oder nein?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199525,"sequence":266,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Wir behalten das sozialhilferechtliche Leistungsdreieck bei. Wir haben eine Debatte dar\u00fcber im Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales gehabt - Herr Kollege Kurth, Sie waren dabei, und auch ich war dabei -, als wir \u00fcber das neue Recht gesprochen haben. Wir haben gesagt, dass es zielf\u00fchrend und richtig ist. Ich kann nicht erkennen - weil wir davon nicht abweichen -, dass es ein Risiko einer Ausschreibung g\u00e4be.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199526,"sequence":267,"sitzung":182,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja oder nein?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199527,"sequence":268,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich habe geantwortet.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199528,"sequence":269,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 18 der Kollegin Maria Klein-Schmeink:\n\nAufgrund welcher fachlichen Begr\u00fcndung plant die Bundesregierung, beim Bundesteilhabegesetz (BTHG) in \u00a7 99 Absatz 1 Satz 2 SGB IX die Schwere oder Erheblichkeit von Behinderung durch die Anzahl der durch Teilhabebeschr\u00e4nkungen betroffenen Lebensbereiche zu begr\u00fcnden?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199529,"sequence":270,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, gerne. - Frau Klein-Schmeink, die Frage gibt die Regelung zum Zugang zu Leistungen der Eingliederungshilfe nur teilweise wieder. Die Regelung des \u00a7 99 SGB IX im Entwurf des Bundesteilhabegesetzes, auf die wir uns beziehen, bildet in der Gesamtheit das gewandelte fachliche Verst\u00e4ndnis von Behinderung ab. Wir haben dar\u00fcber ja schon gesprochen. Sie haben die Gelegenheit zu Nachfragen bei anderen Fragen genutzt.\n\nIch will noch einmal darauf hinweisen, dass diese Regelung ICF-basiert ist - ich spare mir jetzt die ausf\u00fchrliche Benennung - und dass sie auch das Wording der UN-Behindertenrechtskonvention widerspiegelt. Sie verbindet dieses gewandelte fachliche Verst\u00e4ndnis mit der f\u00fcr die Eingliederungshilfe unabdingbaren Notwendigkeit, eine in erheblichem Ma\u00df eingeschr\u00e4nkte F\u00e4higkeit, am Leben in der Gesellschaft teilzuhaben, im Einzelfall festzustellen. Mit der Regelung wird auch die heutige Praxis abgebildet, in der der Begriff der wesentlichen Behinderung - auch das ist heute schon Gegenstand der Fragen und Antworten gewesen - bereits entsprechend ausgelegt wird.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199530,"sequence":271,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199531,"sequence":272,"sitzung":182,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch wenn ich schon mehrere Nachfragen gestellt habe, ist mir immer noch nicht deutlich geworden, ob die Bef\u00fcrchtungen gerechtfertigt sind, die von den psychiatrischen Fachverb\u00e4nden sehr deutlich ge\u00e4u\u00dfert worden sind, n\u00e4mlich dass diese Gruppe von Menschen in Zukunft, weil sie nicht so viele Einschr\u00e4nkungen in so vielen Lebensbereichen haben, dass sie unter Ihre Definition fallen, aus zahlreichen heutigen Eingliederungsleistungen ausgegliedert w\u00fcrde. Noch einmal die Frage: Wie bewerten Sie diese Bef\u00fcrchtungen der Fachgesellschaften, und wie wollen Sie darauf reagieren? Ich habe einen Abgleich des Referentenentwurfs und des Gesetzentwurfs gemacht. Ich kann da keine Ver\u00e4nderung sehen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199532,"sequence":273,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199533,"sequence":274,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Gerne. - Ich weise Sie darauf hin, dass in dem durch das Kabinett verabschiedeten Text eine Erg\u00e4nzung im Sinne einer Ermessensleistung enthalten ist. Wenn Sie in die Begr\u00fcndung schauen, dann werden Sie sehen, dass der Stand der Leistungsgew\u00e4hrung heute sozusagen das ist, woran man sich bei der Leistungsgew\u00e4hrung zuk\u00fcnftig mindestens - niemand kann dahinter zur\u00fcckbleiben - orientieren muss.\n\nAus den von Ihnen genannten Stellungnahmen habe ich noch ein anderes Bedenken in Erinnerung; das will ich hier ansprechen, Frau Klein-Schmeink: Das hat damit zu tun, dass es um einen Kreis von Personen geht, deren Einschr\u00e4nkungen im Zeitablauf stark schwanken k\u00f6nnen. Sie werden mir sicher recht darin geben, dass das gerade bei dieser Personengruppe der Fall ist. Das ist einer der Gr\u00fcnde, warum die Sorge besteht, dass sie den Kriterien mal entsprechen k\u00f6nnten und mal nicht. Es ist aber heute schon so, dass zugrunde gelegt wird, dass diese Erkrankungen und Beeintr\u00e4chtigungen, f\u00fcr die das elementar ist, so gewertet werden, dass es keinen Leistungsausschluss zur Folge hat, wenn es den Menschen einmal, was wir jedem w\u00fcnschen, vor\u00fcbergehend besser geht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199534,"sequence":275,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199535,"sequence":276,"sitzung":182,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte nachfragen, ob ich Sie so verstehen muss, dass Sie sagen, dass die Regelung nicht zu einer Verschlechterung gegen\u00fcber dem jetzigen Stand f\u00fchren wird. Meinen Sie das bezogen auf diejenigen, die jetzt schon unter diese Rechtsbereiche fallen? Wie wird es f\u00fcr neu Betroffene sein? M\u00fcssen die mit Einschr\u00e4nkungen, zum Beispiel beim Zugang zu Rehaleistungen bezogen auf Erwerbst\u00e4tigkeit, rechnen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199536,"sequence":277,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Sie m\u00fcssen nicht, aber Sie k\u00f6nnen mich so verstehen, dass die, die heute in der Leistungsgew\u00e4hrung sind, darin bleiben und dass f\u00fcr zuk\u00fcnftig Betroffene genau die Ma\u00dfst\u00e4be gelten, die heute bestehen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199537,"sequence":278,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Damit kommen wir zur Frage 19 der Kollegin Klein-Schmeink:\n\nAus welchen Gr\u00fcnden plant die Bundesregierung, gem\u00e4\u00df \u00a7 109 SGB IX (BTHG) die Leistungen der medizinischen Rehabilitation auf Rehabilitationsleistungen der gesetzlichen Krankenversicherung zu beschr\u00e4nken und damit den Umfang der Leistungen im Vergleich zur heutigen Situation einzuschr\u00e4nken?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199538,"sequence":279,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr gerne. - Frau Kollegin, die vorgesehene Regelung entspricht dem heutigen \u00a7 54 Absatz 1 Satz 2 SGB XII - das kennen Sie bestimmt - und entspricht somit aktuellem Recht. Es findet sich folglich in dem neuen \u00a7 109 SGB IX keine Leistungseinschr\u00e4nkung.\n\nDie weitere Anbindung der medizinischen Rehabilitationsleistung der Eingliederungshilfe an die entsprechenden Leistungen der gesetzlichen Krankenversicherung gew\u00e4hrleistet, dass nichtkrankenversicherte Menschen mit Behinderung unver\u00e4ndert die gleiche behinderungsspezifische medizinische Versorgung erhalten wie Versicherte der gesetzlichen Krankenversicherung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199539,"sequence":280,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur Nachfrage. - Sie verzichten darauf.\n\nDann kommen wir zur Frage 20 des Kollegen Markus Kurth:\n\nWarum m\u00fcssen Menschen, die mit dem Budget f\u00fcr Arbeit von einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen (WfbM) auf den ersten Arbeitsmarkt wechseln wollen, im Gegensatz zu Werkstattbesch\u00e4ftigten ihr Einkommen und Verm\u00f6gen einsetzen (\u00a7\u00a7 138 und 140 SGB IX-E in Verbindung mit \u00a7 111 Absatz 1 SGB IX-E - Gesetzentwurf zum Bundesteilhabegesetz), und welche Anreizeffekte erwartet die Bundesregierung hinsichtlich der Regelungen und der Bereitschaft zum Wechsel von der WfbM auf den ersten Arbeitsmarkt?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199540,"sequence":281,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kurth, mit Einf\u00fchrung des Budgets f\u00fcr Arbeit erhalten besonders stark in ihrem Leistungsverm\u00f6gen eingeschr\u00e4nkte Menschen mit Behinderung die Gelegenheit, eine Besch\u00e4ftigung auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt mit einer tariflichen oder orts\u00fcblichen Entlohnung aufzunehmen. Sie stehen damit anderen Menschen mit Behinderung gleich, die eine Erwerbst\u00e4tigkeit auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt aus\u00fcben und aus ihrem Einkommen einen Beitrag zu den Aufwendungen der von ihnen in Anspruch genommenen Eingliederungshilfe leisten. Sie profitieren aber auch von verbesserten Regelungen zur Anrechnung von Einkommen und Verm\u00f6gen bei Bezug von Erwerbseinkommen. Wir erhoffen uns davon eine Anreizwirkung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199541,"sequence":282,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199542,"sequence":283,"sitzung":182,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Budget f\u00fcr Arbeit haben wir in den Fachdiskussionen ja immer als Nachteilsausgleich verstanden, um mit Blick auf die Produktivit\u00e4t eine Wettbewerbsgleichheit zwischen Menschen mit und Menschen ohne Behinderung herzustellen. Das Budget f\u00fcr Arbeit stellt also in dieser Hinsicht keinen ungerechtfertigten besonderen \u00f6konomischen Vorteil dar, sondern soll eine gleichberechtigte Teilhabe am allgemeinen Arbeitsmarkt erm\u00f6glichen. Insofern w\u00e4re die Anrechnung von Einkommen und Verm\u00f6gen auf einen Betrag, der als reiner Nachteilsausgleich gedacht ist, gleichbedeutend mit einer negativen Anreizwirkung. Stimmen Sie mir zu, dass mit den im Kabinettsentwurf genannten Zahlen von wenigen Tausend potenziellen Personen, die das in Anspruch nehmen k\u00f6nnten, die Bundesregierung aufgrund ihres Designs dieses Budgets f\u00fcr Arbeit selbst hier sehr niedrige Erwartungen hat?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199543,"sequence":284,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199544,"sequence":285,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, ich antworte gern. - Mit Blick auf die Personengruppen, die heute im Erwerbsleben sind und Eingliederungshilfe beziehen, kennen Sie, Herr Kollege Kurth, die Anrechnung bei Einkommen und Verm\u00f6gen f\u00fcr Leistungen der Eingliederungshilfe. Mit Blick auf den anderen Personenkreis, von dem wir sehr hoffen, dass er gr\u00f6\u00dfer werden wird, der n\u00e4mlich zuk\u00fcnftig das Budget f\u00fcr Arbeit in Anspruch nehmen kann, gehen wir von Personen aus, die vielleicht gar nicht oder kurze Zeit - oder wie auch immer - zum Beispiel in einer Werkstatt f\u00fcr Menschen mit Behinderung gearbeitet haben, die sich aber mehr zutrauen als einen Au\u00dfenarbeitsplatz. Sagen wir das einmal ganz konkret so.\n\nDeshalb sagen wir: Die wollen wir einerseits mit einer \u201eR\u00fcckfahrkarte\u201c ausstatten, sodass es jederzeit m\u00f6glich ist, zur\u00fcck in die Werkstatt zu kommen, aber wir wollen andererseits auch bestm\u00f6glich sicherstellen, dass sie mit dem Budget f\u00fcr Arbeit mit diesem Versuch, auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt doch auch Platz zu finden und damit mittendrin in Arbeit zu sein, hoffentlich erfolgreich sind. Deshalb gibt es ja beim Budget f\u00fcr Arbeit auch die zus\u00e4tzlichen Leistungen, die Ihnen bekannt sind.\n\nWir gehen also davon aus, dass wir damit einen Anreiz schaffen und eine gute Unterst\u00fctzung geben, damit - ich will nicht sagen: viele - die, die sich das zutrauen, es ausprobieren und - ich hoffe auch - damit Erfolg haben. Denn es streben schon viele an, auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt dabei zu sein. Daf\u00fcr soll dieses Instrument hilfreich sein.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199545,"sequence":286,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199546,"sequence":287,"sitzung":182,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann sehe ich es doch wohl richtig, Frau Staatssekret\u00e4rin, wenn Sie von denen sprechen, die sich mehr als einen Au\u00dfenarbeitsplatz zutrauen, dass Sie sich mit dem Budget f\u00fcr Arbeit haupts\u00e4chlich an die Personen richten, die einen eher geringeren Unterst\u00fctzungsbedarf haben. Sie setzen ja auch Obergrenzen, Deckel f\u00fcr das Budget f\u00fcr Arbeit im Verh\u00e4ltnis zum Durchschnittsverdienst, was bei h\u00f6herem Unterst\u00fctzungsbedarf nat\u00fcrlich nicht ausreichen wird, um als Nachteilsausgleich zu dienen. Sehe ich es also richtig, dass die Bundesregierung das Budget f\u00fcr Arbeit nicht f\u00fcr alle Menschen mit Behinderung vorsehen m\u00f6chte, sondern nur f\u00fcr die mit einem geringen Unterst\u00fctzungsbedarf, und sehe ich es richtig, dass die Bundesregierung kein Interesse daran hat, dass Personen mit einem besonders hohen Unterst\u00fctzungsbedarf ebenfalls die M\u00f6glichkeit haben, das Budget f\u00fcr Arbeit in Anspruch zu nehmen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199547,"sequence":288,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199548,"sequence":289,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"In beiden F\u00e4llen kann ich Ihnen nicht zustimmen, Herr Kurth, und ich verstehe auch nicht, wie Sie zu diesen Einsch\u00e4tzungen kommen k\u00f6nnen. Wenn wir im Grunde genommen einen Minderleistungsausgleich von bis zu 75 Prozent haben, finde ich das nicht gering. Aber es ist ja Ihrer Einsch\u00e4tzung vorbehalten, das zu bewerten.\n\nWir wollen viele ermutigen. Diese Ermutigung unterlegen wir mit dem Instrument des Budgets f\u00fcr Arbeit. Wenn die Regelung in Kraft tritt, werden wir sehen, ob viele davon Gebrauch machen werden. Ja, das h\u00e4ngt auch stark von den Unterst\u00fctzungsleistungen ab; da bin ich ganz bei Ihnen. Aber wir meinen, dass wir auch das hinreichend ausgestaltet haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199549,"sequence":290,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat die Kollegin Brantner das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199550,"sequence":291,"sitzung":182,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, ich hatte mich gemeldet!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199551,"sequence":292,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"- Die Kollegin R\u00fcffer. Offensichtlich sehe ich heute bei der Gr\u00fcnenfraktion einiges v\u00f6llig neu.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199552,"sequence":293,"sitzung":182,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, Sie wollen gerne die Kollegin Brantner noch einmal h\u00f6ren; denn Sie sagen das jetzt schon zum zweiten Mal. Ich kann sie rufen, wenn Sie w\u00fcnschen.\n\nZum Budget f\u00fcr Arbeit. Sie sagen, die Ausgestaltung sei so, dass hoffentlich hohe Anreize geschaffen werden, damit die Leute aus der Werkstatt in sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung wechseln. Da kann ich aus meiner rheinland-pf\u00e4lzischen Perspektive sagen: Dann h\u00e4tten Sie sich an dem dortigen Modell orientieren sollen; denn das ist deutlich gro\u00dfz\u00fcgiger ausgestaltet. Das vielleicht als Hinweis. Wir sind ja noch im parlamentarischen Verfahren und k\u00f6nnen da einiges \u00e4ndern; da k\u00f6nnte ich noch ein paar weitere Hinweise geben.\n\nZu meiner eigentlichen Frage. Derzeit sind 300 000 Menschen in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen t\u00e4tig; sehr viele - und mit hoher Steigerungsrate - befinden sich in Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit psychischen Beeintr\u00e4chtigungen. Das sind in der Regel Menschen, die eine schulische und berufliche Ausbildung gemacht haben und h\u00e4ufig eine jahrzehntelange Erwerbst\u00e4tigkeit hinter sich haben, dann aber aufgrund privater Probleme oder von Stress im Job zum Beispiel ein Burn-out erlitten haben und jetzt in der Werkstatt sind. Sie haben aber durchaus vorher Verm\u00f6gen angesammelt. F\u00fcr diese Personengruppe gilt jetzt Folgendes: Solange die Menschen in der Werkstatt bleiben, wird ihr Verm\u00f6gen nicht auf die Leistung angerechnet. Beim Pers\u00f6nlichen Budget aber, das den Wiedereinstieg in die Berufst\u00e4tigkeit erm\u00f6glichen soll, gehen Sie einen anderen Weg. Das ist das Gegenteil von Unterst\u00fctzung beim Zugang zum Regelarbeitsmarkt.\n\nIch h\u00e4tte gerne von Ihnen geh\u00f6rt, wie Sie dazu stehen und ob Sie da vielleicht noch etwas ver\u00e4ndern m\u00f6chten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199553,"sequence":294,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df, Frau Kollegin R\u00fcffer, dass das parlamentarische Beratungsverfahren auch dazu dient, weitere Verbesserungen einzubringen. Sie werden sicherlich auf Ihre Weise dazu beitragen.\n\nIch finde Rheinland-Pfalz auch klasse; es ist nach Niedersachsen das zweitsch\u00f6nste Land.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199554,"sequence":295,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199555,"sequence":296,"sitzung":182,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist das eine abgestimmte Position der Bundesregierung?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199556,"sequence":297,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"- Herr Beck, wahrscheinlich war das ein Antrag, ein weiteres Bundesland in diese Reihe aufzunehmen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199557,"sequence":298,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zurzeit hat die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin das Wort; sollte es Nachfragen geben, bitte melden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199558,"sequence":299,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will das gerne machen. Sie k\u00f6nnen das auch gerne noch einmal schriftlich haben.\n\nBeim Budget f\u00fcr Arbeit denken wir nicht nur an die Personengruppe, die Sie gerade beschrieben haben. Sie haben zutreffend beschrieben, dass diese Personengruppe in den letzten Jahren sehr, sehr stark gewachsen ist, Personen, die vollqualifiziert \u00fcber lange Zeit im Berufsleben waren und dann aufgrund welcher Ereignisse auch immer ihre Erwerbsf\u00e4higkeit verloren haben. Wir suchen sehr nach guten Antworten. Ich wei\u00df, dass das auch in den Werkst\u00e4tten viele tun. Wir haben jetzt im BTHG auch noch die Chance, mit anderen Leistungsanbietern ganz spezielle Antworten zu liefern. Auch dieser Personengruppe ist es dann unbenommen, das Budget f\u00fcr Arbeit in Anspruch zu nehmen. Eine andere Option ist nat\u00fcrlich, bei Genesung vollst\u00e4ndig in den Arbeitsmarkt zur\u00fcckzukehren. Das Budget f\u00fcr Arbeit ist ja nicht der einzige Ausweg; es ist aber, wie ich finde, ein gutes Angebot.\n\nDabei m\u00fcssen die Regeln gelten, die bei der Aufnahme von Erwerbst\u00e4tigkeit gelten, Frau R\u00fcffer; da k\u00f6nnen wir nicht von unterschiedlichen Zielgruppen ausgehen. Vielmehr gilt, dass man, wenn man Leistungen der Eingliederungshilfe beansprucht, aus dem Einkommen aus Arbeit gegebenenfalls einen Eigenbeitrag leisten muss. Gleichwohl will ich Sie darauf hinweisen, dass in der Regel bei den monatlichen Einkommen nicht die Grenze erreicht wird, bei der ein Eigenbeitrag f\u00e4llig wird.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199559,"sequence":300,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Beck zu einer Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199560,"sequence":301,"sitzung":182,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte das Bundeskanzleramt fragen, ob es eine abgestimmte Position der Bundesregierung ist, dass ihr nicht alle L\u00e4nder gleicherma\u00dfen am Herzen liegen. Wollen Sie, falls Sie hierarchisieren, nicht pr\u00fcfen, Nordrhein-Westfalen auf Platz 1 zu setzen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199561,"sequence":302,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kann die Bundesregierung dazu eine Aussage treffen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199562,"sequence":303,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":630.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, wie Sie wissen, haben wir 16 begeisternde Bundesl\u00e4nder. Ich w\u00fcrde sagen, Hessen m\u00fcssen wir als das heimliche Herz Deutschlands in jedem Fall hinzuf\u00fcgen und die restlichen nat\u00fcrlich auch.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199563,"sequence":304,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Nachdem wir diese Frage gekl\u00e4rt haben, rufe ich Frage 21 des Kollegen Markus Kurth auf:\n\nWodurch unterscheiden sich die nur f\u00fcr besondere Anl\u00e4sse zu gew\u00e4hrenden Hilfen zur Kommunikation nach \u00a7 82 SGB IX-E (Gesetzentwurf zum Bundesteilhabegesetz) in der praktischen Umsetzung, zum Beispiel in Hinblick auf die Qualifikation der Leistungserbringer und den Umfang der zu erbringenden Leistungen (zum Beispiel Anzahl der Geb\u00e4rdensprachdolmetscher), von den Assistenzleistungen zur Verst\u00e4ndigung nach \u00a7 78 Absatz 1 SGB IX-E, und aus welchen Gr\u00fcnden h\u00e4lt die Bundesregierung diese Unterscheidung f\u00fcr angebracht?\n\nWir sind noch immer im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Deshalb hat wieder die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin L\u00f6sekrug-M\u00f6ller das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199564,"sequence":305,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Kurth, Leistungen zur Verst\u00e4ndigung k\u00f6nnen nach dem Entwurf des Bundesteilhabegesetzes sowohl nach dem neuen \u00a7 78 Absatz 1 als auch nach dem neuen \u00a7 82 SGB IX erbracht werden, allerdings mit unterschiedlichen Zielsetzungen. Diesem Umstand tragen jeweils eigenst\u00e4ndige rechtliche Regelungen Rechnung. \u00a7 82 SGB IX \u00fcbernimmt dabei die derzeit bew\u00e4hrten Regelungen des heutigen \u00a7 57 SGB IX.\n\nDie nach \u00a7 78 Absatz 1 vorgesehenen Assistenzleistungen, die in Einzelf\u00e4llen Leistungen zur Verst\u00e4ndigung einschlie\u00dfen, nehmen die Bew\u00e4ltigung des Alltags eines Menschen mit einer Behinderung in den Blick. Eine Leistung zur Verst\u00e4ndigung nach \u00a7 82 SGB IX hingegen zielt darauf ab, den Leistungsberechtigten in besonderen, nicht allt\u00e4glichen Situationen zu unterst\u00fctzen. In Einzelf\u00e4llen k\u00f6nnen Leistungen nach den genannten Rechtsvorschriften auch kumulativ erbracht werden.\n\nEin Unterschied zwischen den beiden Regelungen von grunds\u00e4tzlicher Art im Hinblick auf die Qualifikation der Leistungserbringer besteht nicht. Beiden Anwendungsf\u00e4llen ist gemein, dass Verst\u00e4ndigungsleistungen, wie zum Beispiel der Einsatz der Geb\u00e4rdensprache oder des Lorm-Alphabets bei Taubblinden, unter Ber\u00fccksichtigung der besonderen Erfordernisse des Einzelfalls erbracht werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199565,"sequence":306,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199566,"sequence":307,"sitzung":182,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will an dieser Stelle nicht wertend, sondern der Information halber nachfragen. Geb\u00e4rdensprachdolmetscher werden also nicht unterschiedlich verg\u00fctet oder bekommen unterschiedliche Zeitvorgaben, je nach Bereich, in dem sie eingesetzt werden. Das dient sozusagen nur der Bewilligung gegen\u00fcber dem Leistungsberechtigten. Die Unterscheidungen haben f\u00fcr Geb\u00e4rdensprachdolmetscher hinsichtlich ihrer Verg\u00fctung keinerlei Bedeutung. Sehe ich das richtig?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199567,"sequence":308,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199568,"sequence":309,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kurth, wir reden hier nat\u00fcrlich nicht nur \u00fcber Geb\u00e4rdensprachdolmetscher. Ich habe schon das Stichwort \u201eLormen\u201c erw\u00e4hnt. Es gibt bei Taubblinden, denen noch weniger kommunikative Kan\u00e4le zur Verf\u00fcgung stehen, diese andere M\u00f6glichkeit.\n\nIch will Ihnen aber sagen: Wir haben eher das praktisch allt\u00e4gliche Problem, dass wir zurzeit in Deutschland \u00fcber keine ausk\u00f6mmliche Zahl an Geb\u00e4rdensprachdolmetschern verf\u00fcgen. Das erleben wir selbst in der Bundeshauptstadt, wo sich die Geb\u00e4rdensprachdolmetscher konzentrieren. Es wird eine Frage der praktischen Umsetzung sein, dass hoffentlich noch viele weitere Studieng\u00e4nge beginnen, damit wir hinreichend Geb\u00e4rdensprachdolmetscher haben. Ihre Verg\u00fctung wird aber immer gleich sein.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199569,"sequence":310,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199570,"sequence":311,"sitzung":182,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Um das noch einmal festzuhalten: Wir haben nicht gen\u00fcgend Geb\u00e4rdensprachdolmetscher. Beim Lormen sieht es besonders dramatisch aus, weil dies ein sp\u00e4t entdeckter Bereich ist. Sie sagten, die Verg\u00fctung ist gleich, die Arbeitsbedingungen sind es auch. - Ich frage noch einmal mit Blick auf die Geb\u00e4rdensprachdolmetscher, weil sich diese Form der \u00dcbersetzung trotz der geringen Zahl etabliert hat: Bei den Arbeitsbedingungen und den Verg\u00fctungen gibt es keinen Unterschied, egal ob Assistenzleistungen oder Kommunikationsleistungen gemeint sind? Das will ich nur noch einmal klargestellt haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199571,"sequence":312,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199572,"sequence":313,"sitzung":182,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre Nachfrage, Herr Kollege Kurth, gibt mir Gelegenheit zu einer erg\u00e4nzenden Klarstellung. Sie wissen, dass auf Bundesebene nicht Kostens\u00e4tze pro Stunde verhandelt werden, weil Sie als Sozialpolitiker lange im Gesch\u00e4ft sind. Wir gehen aber davon aus, dass die beiden genannten Leistungen, obwohl sie unterschiedliche Anspruchskerne haben, zu einer gleichen Entlohnung f\u00fchren m\u00fcssen, sofern sie von Gleichqualifizierten wahrgenommen werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199573,"sequence":314,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Wir sind damit am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Die Fragen 22 und 23 des Kollegen Harald Ebner werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung. Die Frage 24 der Kollegin Katrin Kunert wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. Die Fragen 25 und 26 der Kollegin Beate Walter-Rosenheimer und die Frage 27 der Kollegin Dr. Franziska Brantner werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. Die Frage 28 des Kollegen Kai Gehring wird ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Enak Ferlemann zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Fragen 29 und 30 des Kollegen Matthias Gastel, die Fragen 31 und 32 des Kollegen Stephan K\u00fchn, die Fragen 33 und 34 des Kollegen Herbert Behrens und die Fragen 35 und 36 des Kollegen Oliver Krischer werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 37 des Kollegen Christian K\u00fchn auf:\n\nGibt es nach Kenntnis der Bundesregierung mittlerweile ein Bauunternehmen, das den Interimsregierungsterminal des BER (Flughafen Berlin Brandenburg) errichten wird, und falls nicht, wie will die Bundesregierung eine rechtzeitige Fertigstellung sicherstellen?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199574,"sequence":315,"sitzung":182,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":580.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich beantworte die Frage wie folgt: Nach Kenntnis der Bundesregierung ist das Vergabeverfahren der Flughafengesellschaft f\u00fcr eine schl\u00fcsselfertige Errichtung dieses Abfertigungsgeb\u00e4udes nicht abgeschlossen.\n\nDie Flughafengesellschaft ist verpflichtet, die Funktion des Regierungsflughafens unterbrechungsfrei sicherzustellen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199575,"sequence":316,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199576,"sequence":317,"sitzung":182,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r, f\u00fcr die Beantwortung der Frage. - Meine weitere Frage ist: Mit welchen Kosten f\u00fcr den Interimsterminal rechnen Sie insgesamt, wenn es zu weiteren Verz\u00f6gerungen und Mehrkosten kommt, wie setzen sie sich zusammen, und welchen Anteil davon muss der Bund \u00fcbernehmen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199577,"sequence":318,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199578,"sequence":319,"sitzung":182,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":580.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Frage kann ich Ihnen so nicht beantworten, weil das dem Aufsichtsrat noch nicht vorgelegen hat.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199579,"sequence":320,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte, hier vorne die Bedingungen daf\u00fcr zu schaffen, dass wir die Antworten des Staatssekret\u00e4rs verstehen, Kollege Gabriel. - Gut.\n\nSie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199580,"sequence":321,"sitzung":182,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ist der Fertigstellungstermin, der jetzt bekannt ist, zu halten, oder rechnen Sie mit weiteren zeitlichen Verz\u00f6gerungen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199581,"sequence":322,"sitzung":182,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":580.0,"speaker_party":null,"text":"Ich interpretiere Ihre Frage so, dass Sie jetzt den Regierungsterminal meinen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199582,"sequence":323,"sitzung":182,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199583,"sequence":324,"sitzung":182,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":580.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt eine Interimsl\u00f6sung, die f\u00fcr eine Zeit von f\u00fcnf Jahren vorgesehen ist. Das ist nach unserer Kenntnis nach derzeitigem Stand haltbar. Anschlie\u00dfend wird es zur Nutzung des endg\u00fcltigen Terminals kommen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199584,"sequence":325,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 38 des Kollegen Christian K\u00fchn:\n\nWie hoch ist nach Kenntnis der Bundesregierung der j\u00e4hrliche Zinsaufwand, der f\u00fcr die FBB (Flughafen Berlin Brandenburg GmbH) insgesamt nach der weiteren Kreditaufnahme und den zus\u00e4tzlichen Gesellschafterdarlehen anf\u00e4llt, und kann die FBB diesen nach Kenntnis der Bundesregierung allein tragen?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199585,"sequence":326,"sitzung":182,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":580.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege, die Frage beantworte ich Ihnen wie folgt: Angaben zu zuk\u00fcnftigen Zinsaufwendungen der Flughafen Berlin Brandenburg GmbH unterliegen den Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnissen der Gesellschaft.\n\nDie FBB ist nach erfolgtem Abschluss der Finanzierungsvereinbarungen mit Gesellschaftern und Banken nach eigenen Angaben und nach Ma\u00dfgabe ihres der Finanzierung zugrundeliegenden Businessplans ausfinanziert.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199586,"sequence":327,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199587,"sequence":328,"sitzung":182,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Man konnte jetzt lesen, dass der Flughafengesellschaft eine Art Blankoscheck f\u00fcr den Fall weiterer Kostensteigerungen ausgestellt wird. Ist das der Fall? Hat der Bund sozusagen eine Art Blankoscheck ausgestellt f\u00fcr den Fall, dass es zu weiteren Kostensteigerungen kommt?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199588,"sequence":329,"sitzung":182,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":580.0,"speaker_party":null,"text":"Blankoschecks kann auch die Bundesregierung nicht ausstellen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199589,"sequence":330,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben jetzt das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199590,"sequence":331,"sitzung":182,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie mir dann sagen, wie es in den Berichterstattungen zu dem Begriff kommt, wonach auch der Bund bereit ist, weiteres Geld nachzuschie\u00dfen? Ich beziehe mich auf den Artikel im Tagesspiegel.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199591,"sequence":332,"sitzung":182,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":580.0,"speaker_party":null,"text":"Es steht viel in Artikeln. Blankoschecks gibt es nicht, auch nicht von einer Bundesregierung. Als Eigent\u00fcmer sind wir nat\u00fcrlich gefordert, wenn Nachfinanzierungsbedarf besteht. Ob es dazu kommt, entzieht sich derzeit meiner Kenntnis.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199592,"sequence":333,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Wir sind damit am Ende der Fragestunde.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion DIE LINKE\n\nKeine CETA-Ratifizierung ohne Beteiligung von Bundestag und Bundesrat\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Klaus Ernst f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199593,"sequence":334,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2718,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199594,"sequence":335,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Welche Geschichte hat das Handelsabkommen CETA, das jetzt fertig auf dem Tisch liegt? Die Verhandlungen liefen hinter dem R\u00fccken der Menschen; nicht einmal das Verhandlungsmandat war bekannt. Es wurden gro\u00dfe Vorteile f\u00fcr die Wirtschaften Europas beschrieben; diese Behauptung hielt jedoch keiner wissenschaftlichen Betrachtung stand. Es wurden Falschbehauptungen in den Raum gestellt, etwa dass nur Deutschland Widerstand gegen TTIP und CETA leisten w\u00fcrde. Was ist mit \u00d6sterreich, mit Belgien, mit Frankreich, mit Luxemburg? Hierzulande wurden Kritiker diskreditiert. Herr Gabriel sagte, die Deutschen seien \u201ereich und hysterisch\u201c, und Herr Pfeiffer sprach von \u201eEmp\u00f6rungsindustrie\u201c.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199595,"sequence":336,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig! Hat er vollkommen recht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199596,"sequence":337,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"R\u00fcckblickend betrachtet kann man also sagen: Bei CETA kann man weder der Europ\u00e4ischen Kommission noch der Bundesregierung trauen;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199597,"sequence":338,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199598,"sequence":339,"sitzung":182,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach geh! Erz\u00e4hlen Sie doch mal was Neues, Herr Ernst!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199599,"sequence":340,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"die Bev\u00f6lkerung tut das \u00fcbrigens auch nicht. Die Handelspolitik der Europ\u00e4ischen Kommission erinnert mich an die Fernsehserie Vorsicht Falle! mit dem Untertitel \u201eNepper, Schlepper, Bauernf\u00e4nger\u201c.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199600,"sequence":341,"sitzung":182,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199601,"sequence":342,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau das ist es, was wir hier erleben.\n\nDiese Politik soll nun fortgesetzt werden. Um CETA gegen den Willen der Bev\u00f6lkerung durchzusetzen, wollte die Kommission eine Abstimmung in den nationalen Parlamenten verhindern. Jetzt rudert sie zur\u00fcck. Welch ein Schmierentheater! Die Kehrtwende erkl\u00e4rt sich am besten anhand eines Zitats von Kommissionspr\u00e4sident Juncker. Dieses Zitat - ich habe es kaum glauben k\u00f6nnen - lautet folgenderma\u00dfen:\n\nWir beschlie\u00dfen etwas, stellen das dann in den Raum und warten einige Zeit ab, was passiert. Wenn es dann kein gro\u00dfes Geschrei gibt und keine Aufst\u00e4nde, weil die meisten gar nicht begreifen, was da beschlossen wurde, dann machen wir weiter - Schritt f\u00fcr Schritt, bis es kein Zur\u00fcck mehr gibt.\n\nDieses Zitat beschreibt wunderbar, wie die Kommission bei diesen Handelsabkommen vorgeht. Diesmal war der Aufschrei offensichtlich zu gro\u00df.\n\nDie Methode hat sich aber nur scheinbar ge\u00e4ndert. Mit List und T\u00fccke will man CETA weiter vorantreiben. Zwar ist jetzt klar, dass die Zustimmung des Bundestages und auch des Bundesrates notwendig ist. Wir hoffen, dass es auch dabei bleibt; das war ja nicht immer so. Aber nun geht es darum, dass der Rat und die Kommission Teile von CETA schon vor der Abstimmung in den nationalen Parlamenten vorl\u00e4ufig in Kraft setzen wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199602,"sequence":343,"sitzung":182,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Unglaublich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199603,"sequence":344,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Das soll m\u00f6glicherweise schon am 23. September beschlossen werden. Welch ein Unfug! Wenn das gesamte Abkommen durch die nationalen Parlamente abgesegnet werden muss, dann verbietet es sich von selbst, dass Teile davon vorl\u00e4ufig in Kraft gesetzt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199604,"sequence":345,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199605,"sequence":346,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist Logik, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nEs ist h\u00f6chst wahrscheinlich, dass die Abkommen mindestens an einem nationalen Parlament scheitern. Deshalb macht die Politik der Europ\u00e4ischen Union nach dem Motto \u201eBauernf\u00e4nger\u201c nat\u00fcrlich Sinn. Man macht eine \u00e4hnliche Politik und will Fakten schaffen, die kaum mehr r\u00fcckholbar sind. Im \u00dcbrigen ist vollkommen offen, welche Teile des Abkommens EU-only, also nur auf europ\u00e4ischer Ebene verantwortlich, sein sollen. Welche das sind und welche es nicht sind, das ist v\u00f6llig offen. Auch eine Abstimmung im Europ\u00e4ischen Parlament reicht nicht aus, entsprechende Teile des Abkommens in Kraft zu setzen. Das Handelsabkommen ist eben kein normales Abkommen. Es ist \u00e4u\u00dferst umstritten, und zwar inzwischen in vielen L\u00e4ndern Europas. Wenn man Europa st\u00e4rken will, muss man die Parlamente beteiligen und darf sie nicht durch vorl\u00e4ufige Inkraftsetzung wieder au\u00dfer Kraft setzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199606,"sequence":347,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199607,"sequence":348,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Das w\u00fcrde bedeuten, dass man die Europ\u00e4ische Union und die Zustimmung der Menschen zur Europ\u00e4ischen Union weiter infrage stellt. Ich kann nur raten, das nicht zu tun.\n\nWir wollen weder ein Sonderklagerecht f\u00fcr Konzerne noch eine Aush\u00f6hlung des Vorsorgeprinzips. Wir wollen keine Schw\u00e4chung der Standards durch regulatorische Kooperationen, keine Einschr\u00e4nkung der kommunalen Selbstbestimmung und auch keine \u00d6ffnung f\u00fcr gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen, weder vorl\u00e4ufig noch endg\u00fcltig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199608,"sequence":349,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199609,"sequence":350,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb fordere ich unseren Wirtschaftsminister auf, die vorl\u00e4ufige Anwendung auch nur von Teilen des Abkommens im Rat abzulehnen - auch nur von Teilen! Wenn hinterher sowieso \u00fcber das gesamte Abkommen hier im Parlament und im Bundesrat abgestimmt werden muss, macht eine vorl\u00e4ufige Anwendung \u00fcberhaupt keinen Sinn, wenn man nicht wieder die Parlamente aushebeln will. H\u00f6ren Sie auf mit diesen Tricksereien!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199610,"sequence":351,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199611,"sequence":352,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Michael Fuchs f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199612,"sequence":353,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199613,"sequence":354,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Diese Aktuelle Stunde hat den Titel \u201eKeine CETA-Ratifizierung ohne Beteiligung von Bundestag und Bundesrat\u201c. Erstens. Der Bundestag wird in jedem Fall beteiligt. Zweitens. Den Bundesrat werden wir nicht beteiligen. Das ist Sache dieses Parlaments und nicht des Bundesrates. Deswegen sehen wir das auch gar nicht ein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199614,"sequence":355,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199615,"sequence":356,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Wirtschaftsleistung, die Besch\u00e4ftigungslage und der soziale Wohlstand Deutschlands h\u00e4ngen massiv vom Au\u00dfenhandel ab. Machen wir uns bitte nichts vor: Rund 40 Prozent unseres Bruttoinlandsprodukts erwirtschaften wir im Au\u00dfenhandel. Ohne diese 40 Prozent - ich habe das Gef\u00fchl, dass Ihnen, Herr Ernst, Arbeitspl\u00e4tze nicht wichtig sind -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199616,"sequence":357,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199617,"sequence":358,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"w\u00fcrden wir ein riesiges Problem bekommen; denn gerade der Au\u00dfenhandel tr\u00e4gt erheblich zu unserem Wohlstand bei.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199618,"sequence":359,"sitzung":182,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199619,"sequence":360,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nach Kanada exportieren wir Waren im Wert von 9,9 Milliarden Euro, und aus Kanada importieren wir Waren im Wert von 4 Milliarden Euro. Das zeigt, wie stark die deutsche Wirtschaft ist. Das funktioniert aber nur mit vern\u00fcnftigen Au\u00dfenhandelsabkommen, sonst eben nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199620,"sequence":361,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199621,"sequence":362,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jahrzehntelang hat sich in diesem Hohen Hause niemand - Sie erst recht nicht - um Freihandelsabkommen gek\u00fcmmert. Das war Ihnen immer v\u00f6llig egal. Ich bin ja nun Au\u00dfenh\u00e4ndler von Berufs wegen und mache das seit Jahrzehnten. Ich habe an all den Runden teilgenommen. Ich habe es \u00fcberhaupt nicht erlebt, dass sich die Linke mit diesen Sachen besch\u00e4ftigt hat,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199622,"sequence":363,"sitzung":182,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie bitte?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199623,"sequence":364,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"schon gar nicht, als es um Korea gegangen ist. Wir haben 2005 mit den Verhandlungen \u00fcber das Korea-Abkommen begonnen. Rund f\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter war es fertig, im Jahr 2011. Kein Mensch hat sich darum gek\u00fcmmert. Es gab einen Einzigen, der bei mir war und gesagt hat: Da m\u00fcssen wir vorsichtig sein; das ist gef\u00e4hrlich. - Ich will in diesem Hohen Hause keinen Namen nennen, aber ich kann sagen, dass es ein Vertreter der Vereinigung der Automobilindustrie war. Diese Vereinigung hatte Angst, dass zu viele koreanische Autos nach Deutschland importiert werden. Es kann sein, dass ein paar mehr importiert wurden. Diese Hyundais und Daewoos haben aber franz\u00f6sische und italienische Autos verdr\u00e4ngt. Unsere Industrie hat von dem Abkommen erheblich profitiert: 55 Prozent Zuwachs an Exporten nach Korea. Das ist die Folge dieses Abkommens. Davon profitiert nicht nur unsere Industrie. Dadurch werden auch Arbeitspl\u00e4tze gesichert, und genau das wollen wir mit diesen Abkommen erreichen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199624,"sequence":365,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199625,"sequence":366,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den Linken und den Gr\u00fcnen ist anscheinend v\u00f6llig unbekannt, dass wir \u00fcber 200 aktive Freihandelsabkommen in der WTO haben. Allein die EU hat bereits 35 Abkommen abgeschlossen, seitdem wir dieses Mandat an die EU \u00fcbertragen haben, was jetzt ja zum Teil wieder zur\u00fcckgenommen werden soll; daran mache ich einmal ein Fragezeichen. Dann haben wir auch noch 130 Investitionsschutzabkommen abgeschlossen. - Oh Grauen! Nichts funktioniert! - Oh Wunder, nat\u00fcrlich funktioniert es. Es funktioniert bestens, Herr Ernst. Sie haben das nur nicht gemerkt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199626,"sequence":367,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199627,"sequence":368,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich kurz noch einiges zu dem CETA-Abkommen sagen. Wenn Sie behaupten, das sei nicht transparent, dann sind Sie des Lesens englischer Texte anscheinend nicht m\u00e4chtig. Seit Herbst 2014 gibt es ein fertig ausgehandeltes Abkommen in englischer Sprache, das zu 100 Prozent vorliegt. Das sogenannte Legal Scrubbing, die rechtsf\u00f6rmliche Bereinigung, ist seit April dieses Jahres fertig und liegt vor. Die deutsche Variante - dann wird es f\u00fcr Sie deutlicher und einfacher - wird Ende dieses Monats vorliegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199628,"sequence":369,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199629,"sequence":370,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer jetzt behauptet, das sei nicht transparent, der erz\u00e4hlt schlicht M\u00e4rchen. Das ist das, was Sie die ganze Zeit bei den Freihandelsabkommen machen, und das \u00e4rgert mich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199630,"sequence":371,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199631,"sequence":372,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer dann behauptet, das Recht beider Vertragsseiten, eigene Regulierungen zum Schutz von \u00f6ffentlicher Sicherheit, Umwelt etc. zu treffen, w\u00fcrde ver\u00e4ndert, der bleibt wirklich au\u00dferhalb der Wahrheit; denn das bleibt v\u00f6llig unanger\u00fchrt. Gar nichts wird da ver\u00e4ndert. Auch das ist Ihnen bekannt. Sie sind schlau genug, um all das zu wissen, Herr Ernst. Ich \u00e4rgere mich dar\u00fcber, dass Sie so tun, als w\u00e4re das nicht wahr.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199632,"sequence":373,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war ja ein Kompliment! Das erste von Ihnen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199633,"sequence":374,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich zum Abschluss noch einige S\u00e4tze dazu sagen, warum diese Abkommen so wichtig sind. Sie sind wichtig, weil wir dadurch Klarheit haben und Standards gegenseitig anerkennen. Wenn Sie Zweifel an den Umweltstandards haben, dann schlage ich vor, dass Sie einmal bei VW anrufen; denn die amerikanischen Umweltstandards sind die kanadischen Umweltstandards, und die sind in der Automobilindustrie wesentlich deutlicher und sch\u00e4rfer als in Deutschland und in Europa. Ich empfehle also ein Telefongespr\u00e4ch mit Ihren Gewerkschaftskollegen bei VW. Die werden Sie dar\u00fcber aufkl\u00e4ren. Ich denke, das wird Ihnen vielleicht ein St\u00fcck weit erl\u00e4utern, wie wichtig solche Abkommen f\u00fcr uns sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199634,"sequence":375,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199635,"sequence":376,"sitzung":182,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt kriegen Sie aber \u00c4rger mit dem Verkehrsminister!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199636,"sequence":377,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Katharina Dr\u00f6ge hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199637,"sequence":378,"sitzung":182,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Tats\u00e4chlich haben wir seit gestern Klarheit dar\u00fcber, dass der Deutsche Bundestag \u00fcber CETA entscheiden wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199638,"sequence":379,"sitzung":182,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben ein Parlamentsbeteiligungsgesetz!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199639,"sequence":380,"sitzung":182,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich hatte bis zu der Rede von Herrn Kollegen Fuchs gedacht, dass wir auch Klarheit dar\u00fcber haben, dass der Bundesrat dar\u00fcber entscheiden wird. Das haben Sie jetzt infrage gestellt. Vielleicht k\u00f6nnen Sie, Herr Minister Gabriel, zu dieser Frage in der Debatte noch etwas sagen; denn es ist nat\u00fcrlich eine wichtige Frage, ob unsere L\u00e4nderkammer beteiligt wird oder ob es Bestrebungen der Unionsfraktion gibt, die L\u00e4nderkammer bei der Beratung au\u00dfen vor zu halten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199640,"sequence":381,"sitzung":182,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das muss doch die L\u00e4nderkammer entscheiden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199641,"sequence":382,"sitzung":182,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich muss schon sagen, dass es eine eigent\u00fcmliche Situation ist, dass wir jetzt, zwei Jahre nachdem die Verhandlungen \u00fcber CETA abgeschlossen sind, \u00fcberhaupt eine Aktuelle Stunde dar\u00fcber durchf\u00fchren m\u00fcssen, dass wir jetzt wissen, wer \u00fcber CETA abstimmen darf.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199642,"sequence":383,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199643,"sequence":384,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen es doch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199644,"sequence":385,"sitzung":182,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Die Debatte dar\u00fcber hat uns in den letzten Monaten in der Europ\u00e4ischen Union nicht wirklich geholfen. Ich bin sehr froh, dass Herr Juncker seine Ank\u00fcndigung der letzten Woche nicht wahr gemacht hat, dieses so wichtige Abkommen ohne Beteiligung des Deutschen Bundestages durchdr\u00fccken zu wollen.\n\nIch sage Ihnen ganz klar: Es geht dabei nicht um die Frage, ob nicht auch das Europ\u00e4ische Parlament ein demokratisch richtiger und legitimer Ort ist, um \u00fcber solche Abkommen abzustimmen. Es geht darum, dass es in der EU Spielregeln gibt, auf die wir uns verst\u00e4ndigt haben. Diese Spielregeln kann man nicht einfach dann umgehen, wenn sie einem nicht passen. Man kann sie nicht einfach dann umgehen, wenn man Angst davor hat, dass solch ein Abkommen in den nationalen Parlamenten scheitert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199645,"sequence":386,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie der Abg. Dr. Birgit Malecha-Nissen [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199646,"sequence":387,"sitzung":182,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Man kann nicht auf einmal sagen: Ein Abkommen, das ganz klar ein gemischtes Abkommen ist, deklariere ich jetzt einfach als EU-only-Abkommen, weil ich Angst vor den Beratungen in den nationalen Parlamenten habe. - Diese Art von Verfahrenstricks verstehen die Menschen nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199647,"sequence":388,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199648,"sequence":389,"sitzung":182,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Auf dieselbe Art und Weise - da muss ich Ihnen ganz explizit widersprechen, Herr Fuchs - werden CETA und auch TTIP behandelt. Die Geheimhaltung dieser Abkommen und auch die Geheimhaltung des Mandates haben nicht allein die Europ\u00e4ische Kommission zu verantworten, sondern auch Sie als Bundesregierung. Diese Geheimhaltung ist auf derselben Ebene.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199649,"sequence":390,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199650,"sequence":391,"sitzung":182,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist ziemlich billig von Ihnen, Herr Fuchs, sich hierhinzustellen und zu sagen, dass dieses Abkommen vor zwei Jahren ver\u00f6ffentlicht wurde und damit total transparent sei. Damit sagen Sie, dass das Abkommen dann ver\u00f6ffentlicht werden muss, wenn es fertig ist. Genau das ist das Problem an diesen Abkommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199651,"sequence":392,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie der Abg. Dr. Birgit Malecha-Nissen [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199652,"sequence":393,"sitzung":182,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Im gesamten Verhandlungsprozess wird niemand an den Verhandlungen beteiligt; niemand kann wissen, was verhandelt wird. Wenn ein Abkommen fertig ist - das haben wir \u00fcber die letzten zwei Jahre erlebt -, stellt sich die Bundesregierung hin und sagt: Ich kann daran nichts mehr \u00e4ndern. Das Abkommen ist ausverhandelt. Das ist mit den Vertragspartnern so vereinbart worden. - Es ist ein Riesen\u00e4rger und ein Riesengezerre, zumindest noch Kleinigkeiten in diesem Abkommen zu ver\u00e4ndern. An einer einzigen Stelle haben wir es geschafft, Nachverhandlungen durchzusetzen. In allen anderen Bereichen haben wir es nicht mehr geschafft, \u00fcber dieses Abkommen zu reden. Das ist genau der Grund daf\u00fcr, warum wir transparente und offene Verhandlungen brauchen.\n\nIch sage Ihnen, Herr Fuchs: Gerade in der Zeit, in der wir uns aktuell in Europa befinden, in der Rechtspopulisten in sehr vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern Verschw\u00f6rungstheorien und auch Unfug auf die Europ\u00e4ische Union projizieren, sollten wir nicht durch Verfahrenstricks und Hinterzimmerpolitik eine reale Angriffsfl\u00e4che bieten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199653,"sequence":394,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie der Abg. Dr. Birgit Malecha-Nissen [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199654,"sequence":395,"sitzung":182,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Gerade in dieser Zeit ist es aus meiner Sicht notwendig, dass wir eine demokratische Politik machen, dass wir transparente und klare Regeln haben und sie auch einhalten.\n\nWenn Sie CETA durchsetzen wollen, Herr Fuchs, dann m\u00fcssen Sie auch etwas zu der Kritik an diesem Vertragstext sagen, dann k\u00f6nnen Sie nicht allgemeine blumige Sonntagsreden dar\u00fcber halten, dass Sie Au\u00dfenh\u00e4ndler sind, weswegen der Au\u00dfenhandel ganz grunds\u00e4tzlich super ist,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199655,"sequence":396,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199656,"sequence":397,"sitzung":182,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"sondern dann m\u00fcssen Sie sich mit diesem Vertragstext in der Sache auseinandersetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199657,"sequence":398,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199658,"sequence":399,"sitzung":182,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte Ihnen nur drei Beispiele daf\u00fcr nennen, warum dieser Vertragstext abgelehnt werden muss.\n\nDas erste Beispiel sind die Schiedsgerichte, die unsere etablierten rechtsstaatlichen Prinzipien infrage stellen und massiven Druck auf eine fortschrittliche Umwelt- und Sozialgesetzgebung aus\u00fcben werden. Sie haben hier ein bisschen nachverhandeln k\u00f6nnen, aber trotzdem sind es die Schiedsgerichte im alten Gewand. Ich habe in Ihrer Rede kein einziges Argument dazu geh\u00f6rt, warum Sie diese Schiedsgerichte f\u00fcr richtig und unproblematisch halten","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199659,"sequence":400,"sitzung":182,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schon tausendmal erz\u00e4hlt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199660,"sequence":401,"sitzung":182,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"und warum die fachliche Kritik, die wir jetzt seit zwei Jahren im Deutschen Bundestag daran formulieren, nicht zutreffend ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199661,"sequence":402,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da m\u00fcssen Sie h\u00e4ufiger im Bundestag sein und zuh\u00f6ren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199662,"sequence":403,"sitzung":182,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":71.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sagen Sie doch mal was!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199663,"sequence":404,"sitzung":182,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Zu diesem Punkt kam kein einziges Argument von Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199664,"sequence":405,"sitzung":182,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsinn!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199665,"sequence":406,"sitzung":182,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das zweite Beispiel ist das Thema Vorsorgeprinzip, der Grundpfeiler unseres europ\u00e4ischen Verbraucherschutzes. Es steht nicht im Vertrag.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199666,"sequence":407,"sitzung":182,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Doch! Lesen! Steht drin! Gibt es demn\u00e4chst auch auf Deutsch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199667,"sequence":408,"sitzung":182,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Mehrere Experten haben schon bescheinigt, dass mit CETA die Gefahr einer deutlichen Schw\u00e4chung des europ\u00e4ischen Vorsorgeprinzips gegeben ist. Sie haben diese Gutachten vielleicht nicht gelesen. Wir haben uns intensiv damit auseinandergesetzt. Von Ihnen kam kein einziges Argument in dieser Sache.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199668,"sequence":409,"sitzung":182,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, nein! Lesen Sie es einmal!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199669,"sequence":410,"sitzung":182,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"- Sie sind eingeladen, hier gleich noch zu reden, um dieses Argument zu widerlegen. - Wir haben von der SPD und von der CDU\/CSU noch nie etwas zum europ\u00e4ischen Vorsorgeprinzip in der Sache geh\u00f6rt. Es w\u00e4re jetzt endlich an der Zeit, sich diesen Fachargumenten zu stellen, wenn Sie irgendwie \u00fcberzeugend darlegen wollen, warum Sie diesem Abkommen zustimmen.\n\nDas dritte und letzte Beispiel ist die Beeintr\u00e4chtigung der Handlungsf\u00e4higkeit der Kommunen. Auch dazu gibt es Gutachten. Es gibt Kritik daran, dass mit Negativlisten und unklaren Rechtsbegriffen, die die Handlungsf\u00e4higkeit der Kommunen einschr\u00e4nken, gearbeitet wird. Auch dazu, warum das unproblematisch sein soll, gibt es von Ihnen in keiner Debatte im Deutschen Bundestag auch nur eine einzige konkrete Begr\u00fcndung.\n\nMeine Botschaft an Sie ist daher: Jetzt ist endlich Schluss mit dieser Hinterzimmerpolitik, mit dem Verschieben von Argumenten, mit dem \u201eWir warten noch; wir m\u00fcssen den Vertragstext erst bekommen\u201c.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199670,"sequence":411,"sitzung":182,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Schluss mit Ihrer Redezeit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199671,"sequence":412,"sitzung":182,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind jetzt gefordert, ein Argument daf\u00fcr zu liefern, warum es in der Sache vern\u00fcnftig sein sollte, dass Sie dieses Abkommen durchdr\u00fccken wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199672,"sequence":413,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199673,"sequence":414,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nennen Sie einmal ein Argument, warum das nicht gut ist!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199674,"sequence":415,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Uwe Beckmeyer.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199675,"sequence":416,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199676,"sequence":417,"sitzung":182,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Dr\u00f6ge, lieber Herr Ernst, das, was Sie hier betreiben, ist Desinformation.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199677,"sequence":418,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199678,"sequence":419,"sitzung":182,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Hier wird kein Parlament ausgehebelt. Das Parlament redet mit bei CETA - das war Ihre Forderung, und das war auch unsere Forderung, die der Sozialdemokraten in Deutschland und in Europa. Wir haben uns immer daf\u00fcr eingesetzt, dass das Parlament, der Deutsche Bundestag, und der Bundesrat dar\u00fcber beraten und beschlie\u00dfen, und jetzt passiert es.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199679,"sequence":420,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199680,"sequence":421,"sitzung":182,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre Aufregung \u00fcber das, was Sie hier als \u201eHinterzimmerpolitik\u201c beschreiben, ist absolut unsinnig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199681,"sequence":422,"sitzung":182,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber es scheint getroffen zu haben, wenn Sie sich so aufregen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199682,"sequence":423,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben offensichtlich nullkommanull zugeh\u00f6rt, Herr Beckmeyer!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199683,"sequence":424,"sitzung":182,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Sie desinformieren die Leute im Lande in einer Art und Weise, dass das Selbstverst\u00e4ndnis dieses Parlamentes darunter leidet.\n\nDer Bundesrat - das war Ihr Vorwurf an den Kollegen, liebe Frau Dr\u00f6ge - hat ein eigenes Selbstverst\u00e4ndnis. Er wird sich zu Worte melden und ebenfalls dar\u00fcber beraten und beschlie\u00dfen. Glauben Sie mir das. Wenn Sie einmal im Bundesrat gesessen haben,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199684,"sequence":425,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Besser nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199685,"sequence":426,"sitzung":182,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"dann wissen Sie, mit welchem Selbstverst\u00e4ndnis die Damen und Herren aus den Bundesl\u00e4ndern dort arbeiten. Dazu brauchen sie keinen Hinweis von Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199686,"sequence":427,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199687,"sequence":428,"sitzung":182,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Zur Geheimhaltung. Ich habe bisher nichts von Geheimhaltung gesp\u00fcrt. Die Punkte, die Sie beispielhaft vorgetragen haben, sind in den letzten Wochen und Monaten nachverhandelt worden. Gott sei Dank hat es einen Regierungswechsel in Kanada gegeben, der dazu beigetragen hat, dass die Signale der Sozialdemokratie aus Europa aufgenommen worden sind.\n\nZum Thema Vorsorgeprinzip. Ich sage es Ihnen ganz deutlich: Es gilt. Daran wird gar nichts ver\u00e4ndert. Das Vorsorgeprinzip in Deutschland und in Europa gilt. Glauben Sie mir das. Wenn Sie mir das nicht glauben, dann sollten Sie sich daran orientieren, was von der Fachwelt aktuell dazu geschrieben wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199688,"sequence":429,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199689,"sequence":430,"sitzung":182,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Zu den Investitionsgerichten. Wir sind weg von privaten Gerichten. Wir haben nachverhandelt und sie abgeschafft. Das ganze Thema ist inzwischen erledigt. Wenn Sie der Bev\u00f6lkerung immer wieder die alten Kamellen, die Sie sich irgendwann zurechtgelegt haben, pr\u00e4sentieren, wird das langsam langweilig und dr\u00f6ge.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199690,"sequence":431,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199691,"sequence":432,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199692,"sequence":433,"sitzung":182,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, dieses Abkommen ist ein gutes Abkommen. Es geht darum, in der Weltwirtschaft gemeinsame Spielregeln zu schaffen. Gemeinsame Spielregeln sind n\u00e4mlich besser als gar keine Regeln. Wenn wir kein Abkommen haben, haben wir keine Regeln.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199693,"sequence":434,"sitzung":182,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199694,"sequence":435,"sitzung":182,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Dann wird die Situation schlechter sein als die, die wir erreichen k\u00f6nnten. Ich denke, wir wollen die wirtschaftliche Globalisierung in der Welt politisch mitgestalten. Wer diesen Anspruch aufgibt, der sollte \u00fcberlegen, sich aus diesem Parlament zu verabschieden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199695,"sequence":436,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199696,"sequence":437,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199697,"sequence":438,"sitzung":182,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das entscheiden aber nicht Sie!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199698,"sequence":439,"sitzung":182,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, wir sagen \u201eFreihandel\u201c, aber wir wollen daf\u00fcr fortschrittliche Regeln. Ich denke, die letzten Monate haben deutlich gezeigt, dass wir uns bei dem CETA-Abkommen auch in schwierigen Zeiten durchsetzen k\u00f6nnen. Dies ist eine beachtliche Leistung, die in den letzten Monaten auch durch Druck aus Deutschland zustande gekommen ist. Die Initiativen, die von Sigmar Gabriel und anderen Sozialdemokraten in Europa gestartet worden sind, waren zielf\u00fchrend und haben dazu beigetragen, dass diese gemeinsamen historischen Ziele, die wir in Europa haben, angestrebt werden und dass sich die Prinzipien von Demokratie und Rechtsstaatlichkeit, von Freiheit, von sozialer Marktwirtschaft, von Respekt vor Individuen in diesem Vertragstext wiederfinden.\n\nIch glaube, dass uns die n\u00e4chste Generation daf\u00fcr dankbar sein wird, dass wir mit CETA eine solche Orientierung hinbekommen haben. Ob uns das mit TTIP gelingt, wei\u00df ich nicht. Aber wir werden es erleben, wenn wir uns mit diesem Thema auseinandersetzen werden.\n\nWir wollen - auf diesen Punkt komme ich zur\u00fcck - die Globalisierung gestalten. Unsere zentralen Anliegen sind: Menschenrechte anerkennen, sozial-\u00f6kologische Standards verankern, Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4ern Zugang zum Jobmarkt in Kanada zu verschaffen und umgekehrt. Wir machen Schluss mit privaten Schiedsgerichten. Wir geben ein, denke ich, richtiges Signal in die Welt, was wir aus europ\u00e4ischer Sicht unter neuen und modernen Handelsabkommen verstehen.\n\nDie Themen, die in diesem Handelsabkommen verankert sind, wie Gestaltung der Globalisierung, Investitionsschutz, aber auch die ILO-Kernarbeitsnormen, werden beachtet. Tun wir doch bitte nicht so und weisen mit dem Finger auf die angeblich so dummen Kanadier, dass die die Ratifizierung der ILO-Kernarbeitsnormen nicht auf die Reihe bekommen. Der Mindestlohn gilt dort, glaube ich, seit 100 Jahren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199699,"sequence":440,"sitzung":182,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn das die alleinige Errungenschaft ist!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199700,"sequence":441,"sitzung":182,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Daran m\u00f6chte ich nur einmal erinnern. Die Kanadier sind in diesem Punkt schon viel weiter, als wir es noch bis vor ein paar Jahren waren. Als die deutschen Industriegewerkschaften noch dar\u00fcber gestritten haben, ob sie den Mindestlohn haben wollten, hatten die Kanadier ihn schon.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte an dieser Stelle auch hinzuf\u00fcgen: Wir haben bei der Wirtschaft gute Entwicklungen erreicht. Wir haben bei dem Thema Zolllinien gute Ergebnisse erzielt. Wir kommen dazu, dass wir im Bereich der Exporte pro Jahr eine halbe Milliarde Euro einsparen k\u00f6nnen. Wir werden bei dem Thema Staatsunternehmen Regelungen bekommen und bei \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen Zugang zu ungef\u00e4hr 100 Milliarden kanadische Dollar Auftragsvolumen bekommen. Diese Chancen sollten wir nicht ausschlagen. Umgekehrt gilt das allerdings auch. Dabei wahren wir aber unsere individuellen und auch gesellschaftlichen Rechte. \u201eRight to regulate\u201c gilt, aber f\u00fcr beide Seiten. Das, denke ich, m\u00fcssen wir akzeptieren. Die Kanadier sind Demokraten, wir sind Demokraten. Daran sollten wir uns orientieren.\n\nDie Errungenschaften der Daseinsvorsorge, die wir hochhalten, werden in keiner Weise beeintr\u00e4chtigt. Das ist eine M\u00e4r. Mit dieser M\u00e4r sollten wir endlich einmal Schluss machen. Sie sollten nicht immer diese falschen Behauptungen wie Fackeln vor sich hertragen und mit Desinformationen arbeiten. Machen Sie endlich Schluss mit solchen orientierungslosen Politikinhalten! Diese helfen uns nicht weiter. Die Menschen wollen Orientierung und Klarheit. Aber was Sie mit manchen Redebeitr\u00e4gen, aber auch mit manchen Ver\u00f6ffentlichungen erreichen, ist genau das Gegenteil. Es tut mir leid, Ihnen das ins Stammbuch schreiben zu m\u00fcssen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199701,"sequence":442,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199702,"sequence":443,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Guten Tag, liebe Kolleginnen und Kollegen! Der n\u00e4chste Redner ist f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion Dr. Joachim Pfeiffer.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199703,"sequence":444,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199704,"sequence":445,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute ist es eine Aktuelle Stunde; sonst sind es regul\u00e4re Debatten, und auch in jeder Ausschusssitzung wird das Thema seit Jahren diskutiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199705,"sequence":446,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Sonst h\u00e4ttet ihr es nicht gemerkt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199706,"sequence":447,"sitzung":182,"speaker":"Weiterer Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Zum Gl\u00fcck!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199707,"sequence":448,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und die lernen nichts!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199708,"sequence":449,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Worum geht es? Kollege Beckmeyer, Michael Fuchs und andere Redner haben es gerade angesprochen. Es geht um das bisher modernste Handels- und Investitionsschutzabkommen, das es weltweit gibt, zwischen der Europ\u00e4ischen Union und Kanada als einen ersten Schritt hin zu einem transatlantischen Binnenmarkt, dem nach unserem gemeinsamen Wunsch auch die USA folgen sollen und werden - wir haben hier im Deutschen Bundestag ein entsprechendes Verhandlungsmandat erteilt -, und das die Globalisierung gestaltet. Das ist unser Wunsch; das ist unser Ziel. Wenn wir das nicht tun, bleibt es nicht ungeregelt: Dann werden es andere tun.\n\nWir haben die historische Chance, die Globalisierung zu gestalten und Regeln zu finden, die Vorbildcharakter haben und sp\u00e4ter f\u00fcr andere Abkommen mit China, mit ASEAN-Staaten oder vielleicht sogar, was hoffentlich immer noch unser gemeinsames Ziel ist, statt bilateralen Abkommen multilaterale Abkommen im Rahmen der WTO zu erreichen. Ich hoffe, dass wir uns in dieser Frage einig sind.\n\nDeshalb finde ich es, ehrlich gesagt, schade, dass wir auch heute - Kollege Beckmeyer hat es schon angesprochen - wenig \u00fcber inhaltliche Fragen sprechen, sondern nur \u00fcber Verfahrensfragen, und dass reflexhaft Dinge wie Paralleljustiz, Geheimhaltung, Verschw\u00f6rungstheorien und Hinterzimmer aufgenommen werden. Das ist der Popanz, den Sie hier aufzubauen versuchen. Sie sagen, dass eine demokratische Legitimation dessen, was hier erarbeitet wurde, fehlt, verweigert wird oder was auch immer.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199709,"sequence":450,"sitzung":182,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie einmal was zu den Inhalten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199710,"sequence":451,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, ehrlich gesagt, dass Sie mit dem, was Sie, insbesondere die Opposition, tun, der Demokratie in Europa einen B\u00e4rendienst erweisen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199711,"sequence":452,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199712,"sequence":453,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie liefern n\u00e4mlich diese Fragen dem politischen Populismus und den Gesch\u00e4ftsmodellen der Emp\u00f6rungsindustrie von Campact, Foodwatch und wie sie alle hei\u00dfen aus und beteiligen sich auch noch daran.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199713,"sequence":454,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Und vom St\u00e4dtetag!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199714,"sequence":455,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben eine Arbeitsteilung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199715,"sequence":456,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir machen die Arbeit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199716,"sequence":457,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Handelsfragen gab es schon einmal zersplitterte Staaten in Deutschland. Dann wurden der Deutsche Zollverein und das Deutsche Reich gegr\u00fcndet, und es wurde beschlossen, die Handelsfragen gemeinsam zu l\u00f6sen statt jeder f\u00fcr sich in W\u00fcrttemberg, Bayern und wie auch immer die einzelnen Staaten fr\u00fcher hie\u00dfen. Wir haben dann einen Rechtsstaat mit einer f\u00f6deralen Arbeitsteilung bekommen: Die Kommunen haben die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die \u00f6rtlichen Belange. Die L\u00e4nder haben die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Bildung, und der Bund hat die Zust\u00e4ndigkeiten, \u00fcber die wir hier diskutieren.\n\nIm Zuge der europ\u00e4ischen Integration haben wir gesagt: Wir wollen bestimmte Bereiche an Europa \u00fcbertragen, und zwar die Landwirtschaft, im Wettbewerbsbereich Stahl und Kohle - schon fr\u00fch - und auch Klimafragen. F\u00fcr die Europ\u00e4ische Union verhandelt nicht Deutschland, sondern der EU-Kommissar bzw. die EU-Kommissarin. So haben wir uns entschlossen, dies auch in Handelsfragen zu machen. Dem Vertrag von Lissabon - insofern sind die Linken halbwegs konsequent - haben Sie nicht zugestimmt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199717,"sequence":458,"sitzung":182,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ja, genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199718,"sequence":459,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben den richtigen Riecher gehabt, was Sie da machen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199719,"sequence":460,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber 92 Prozent der Gr\u00fcnen haben dem Vertrag von Lissabon zugestimmt. In den Artikeln 207 und 216 des Vertrags von Lissabon sind genau diese Fragen geregelt.\n\nWenn wir sagen: \u201eEs gibt Dinge, die wir an Europa \u00fcbertragen wollen\u201c, und der Europ\u00e4ischen Union ein Mandat erteilen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199720,"sequence":461,"sitzung":182,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":377.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sieht die Bundesregierung aber anders!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199721,"sequence":462,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dann ist die Frage, wie wir damit umgehen. Was Sie jetzt machen, ist das Gegenteil dessen. Sch\u00f6n, dass Sie da sind, Herr Trittin. Ich habe mir n\u00e4mlich die M\u00fche gemacht, nachzulesen, wer damals was zum Lissabon-Vertrag gesagt hat. J\u00fcrgen Trittin hat in der zweiten Lesung zum Lissabon-Vertrag am 24. April 2008 Folgendes gesagt, dem ich eigentlich nichts hinzuf\u00fcgen kann:\n\nWenn wir die Europaskepsis \u00fcberwinden wollen, m\u00fcssen wir mit dieser Politik, europ\u00e4isch zu reden und national zu blockieren, aufh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199722,"sequence":463,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199723,"sequence":464,"sitzung":182,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":377.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199724,"sequence":465,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit haben Sie vollkommen recht.\n\nDeshalb kann ich nur hoffen, dass wir in diesen zentralen europ\u00e4ischen Fragen zu der Aufgabenverteilung, die wir gemeinsam vorgenommen haben, stehen und uns nicht in die B\u00fcsche schlagen und mit vermeintlich kleiner politischer M\u00fcnze, die wir national daraus ziehen zu k\u00f6nnen meinen, dem billigen Populismus anheimgeben. Wo das endet, das haben wir vor zwei Wochen in Gro\u00dfbritannien gesehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199725,"sequence":466,"sitzung":182,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Andersherum!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199726,"sequence":467,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Enden m\u00fcssen Sie auch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199727,"sequence":468,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie werden sehen, dass Sie das, was Sie hier sehen, im Ergebnis nicht ernten wollen. Insofern kann ich nur alle auffordern, diese Dinge in diesem Haus mit Ma\u00df und Ziel in dem weiteren Verfahren, das wir haben, zu behandeln.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199728,"sequence":469,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199729,"sequence":470,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pfeiffer. - N\u00e4chster Redner f\u00fcr die Linke: Alexander Ulrich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199730,"sequence":471,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199731,"sequence":472,"sitzung":182,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Pfeiffer, Sie haben es richtig beendet: Was sind die Schlussfolgerungen aus dem Brexit in Gro\u00dfbritannien? Ich glaube, wenn es einer Schlussfolgerung bedarf, dann jener, dass dieses unsoziale und antidemokratische Europa endlich beendet werden muss, deshalb m\u00fcssen auch TTIP und CETA gestoppt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199732,"sequence":473,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So rechtsradikal habt ihr in diesem Haus auch geredet!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199733,"sequence":474,"sitzung":182,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Man hat ja wirklich den Eindruck, dass Herr Juncker den Schuss des Brexit nicht geh\u00f6rt hat. Wer nur wenige Tage nach dieser Entscheidung zum europ\u00e4ischen Rat geht und dort verk\u00fcndet, das w\u00fcrde ein EU-only-Abkommen, der ist als EU-Kommissionspr\u00e4sident v\u00f6llig fehl am Platz.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199734,"sequence":475,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199735,"sequence":476,"sitzung":182,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Neustart Europas ist mit Juncker nicht m\u00f6glich.\n\nWas wir auch sagen k\u00f6nnen, ist: Die \u201eStop TTIP und CETA\u201c-Kampagne hat gestern einen ersten gro\u00dfen Erfolg erzielt. Deshalb kann man nur die vielen, vielen Proteste begl\u00fcckw\u00fcnschen - 3,5 Millionen, die sich an der europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinitiative beteiligt haben. Es ist ein erster gro\u00dfer Erfolg, dass die Nationalparlamente nun mitbestimmen k\u00f6nnen. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg auf dem Weg, TTIP und CETA zu Fall zu bringen. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch an die au\u00dferparlamentarische Bewegung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199736,"sequence":477,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199737,"sequence":478,"sitzung":182,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist die Auffassung der Bundesregierung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199738,"sequence":479,"sitzung":182,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist der Hintergrund f\u00fcr die Beteiligung! Ach so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199739,"sequence":480,"sitzung":182,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pfeiffer, wenn Sie hier abwertend sagen, was diese Menschen f\u00fcr Sorgen haben - das tun Sie ja in jeder Rede -, dann sollten Sie sich auch einmal mit diesen Argumenten besch\u00e4ftigen. Warum gehen denn diese Menschen auf die Stra\u00dfe? Weil sie Angst haben, dass unter dem Deckmantel freien Handels und scheinbarer Arbeitspl\u00e4tze Arbeitnehmerrechte abgebaut werden, Verbraucherschutzstandards abgesenkt werden und die Demokratie gef\u00e4hrdet wird. Dies alles treibt die Menschen um. Und ich bin besch\u00e4mt, dass hier Parlamentarier sitzen, denen es offensichtlich egal ist, was mit der Demokratie passiert. Solche Leute wie Sie, Herr Pfeiffer, und andere sind die Sargn\u00e4gel dieser Europ\u00e4ischen Union und der Menschen in diesem Land.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199740,"sequence":481,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199741,"sequence":482,"sitzung":182,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das merkt man an Ihrer Rede!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199742,"sequence":483,"sitzung":182,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber auch wenn wir einen Zwischenerfolg haben, ist der n\u00e4chste Schritt schon wieder geplant; denn nat\u00fcrlich ist schon das N\u00e4chste vorbereitet: dass man dieses Abkommen vorl\u00e4ufig anwenden will. Auch dazu sagen wir klipp und klar: Das lehnen wir als Linke ab. Herr Gabriel, Sie haben auch eine Stimme im Ministerrat. Wir erwarten von Ihnen, dass Sie im Ministerrat deutlich sagen: Es gibt keine vorl\u00e4ufige Anwendung, ohne dass dies die Nationalparlamente ratifiziert haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199743,"sequence":484,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199744,"sequence":485,"sitzung":182,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen keine Einschr\u00e4nkungen in diesen Bereichen, deshalb muss die vorl\u00e4ufige Anwendung gestoppt werden.\n\nIch glaube, Herr Gabriel, Sie haben jetzt auch ein St\u00fcck weit eine Verantwortung. Sie haben letzte Woche gro\u00dfartig gesagt, Sie wollen die progressiven Kr\u00e4fte Europas wecken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199745,"sequence":486,"sitzung":182,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Da geh\u00f6ren Sie aber nicht zu!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199746,"sequence":487,"sitzung":182,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer die progressiven Kr\u00e4fte Europas wecken will, darf TTIP und CETA nicht die T\u00fcr \u00f6ffnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199747,"sequence":488,"sitzung":182,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier geht es um politische Kampagnen und nicht um gute Lebensm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Arbeitnehmer!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199748,"sequence":489,"sitzung":182,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer die progressiven Kr\u00e4fte Europas tats\u00e4chlich vereinen will, muss Nein sagen zu TTIP und CETA, muss sofort die Verhandlungen stoppen und m\u00f6glicherweise die Handelsabkommen fairer verhandeln als das, was in den Vertr\u00e4gen steht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199749,"sequence":490,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199750,"sequence":491,"sitzung":182,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Beckmeyer, ich wei\u00df nicht, ob Sie nicht auch ein wenig besch\u00e4mt \u00fcber Ihre Worte sind, als Sie vorhin zu dem, was Abgeordnete der Gr\u00fcnen oder der Linken gesagt haben, sagten: Wer solche Argumente liefert, geh\u00f6rt nicht in dieses Haus.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199751,"sequence":492,"sitzung":182,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hat er nicht gesagt! Er hat gesagt: Der solle sich \u00fcberlegen, ob er gehen soll!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199752,"sequence":493,"sitzung":182,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"- Man kann es so verstehen. Er hat es so ausgedr\u00fcckt. Sie k\u00f6nnen sich die Rede noch einmal durchlesen. - Ich will es noch einmal sagen: Ich glaube, es ist unsere Aufgabe, deutlich den Finger zu erheben, wenn durch die privaten Schiedsgerichte oder durch die Neufassung dessen, wie es jetzt ist, eine Paralleljustiz eingef\u00fchrt wird, die es in Zukunft verhindert, dass sozialer Fortschritt oder Fortschritt im Verbraucherschutz noch m\u00f6glich ist, ohne dass man verklagt wird.\n\nEs ist unsere Aufgabe im Parlament, den Finger zu heben. Deshalb geh\u00f6ren Sie vielleicht nicht in dieses Parlament, wenn Sie eine andere Auffassung haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199753,"sequence":494,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199754,"sequence":495,"sitzung":182,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"K\u00f6nnen wir uns darauf verst\u00e4ndigen, dass die W\u00e4hler entscheiden, wer im Parlament ist? Ja, nicht?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199755,"sequence":496,"sitzung":182,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"- Die W\u00e4hler haben es entschieden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199756,"sequence":497,"sitzung":182,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie in Gro\u00dfbritannien, super!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199757,"sequence":498,"sitzung":182,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler in Deutschland \u00fcber solche Vertr\u00e4ge abstimmen k\u00f6nnten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199758,"sequence":499,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199759,"sequence":500,"sitzung":182,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin mir sicher: H\u00e4tten wir eine Volksabstimmung \u00fcber TTIP und CETA, dann h\u00e4tten wir das Thema schnell beendet. Aber Sie haben Angst davor, die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler zu fragen. Wir glauben, dass gerade TTIP und CETA ein Beweis daf\u00fcr sind, warum wir Volksabstimmungen \u00fcber solche Vertr\u00e4ge brauchen. Dann w\u00e4ren TTIP und CETA schnell erledigt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199760,"sequence":501,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199761,"sequence":502,"sitzung":182,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Schluss. Die \u201eStop TTIP und CETA\u201c-Bewegung hat einen Zwischenerfolg zu verzeichnen, der nicht geringzusch\u00e4tzen ist. Wir haben nun durch die Gr\u00fcnen und ihre Beteiligungen an Landesregierungen im Bundesrat die Chance, das Thema in Deutschland zu beenden. Wir rufen alle auf - auch in den anderen Staaten -, nun die Chancen zu nutzen. Aber wir m\u00fcssen den Druck erh\u00f6hen, um die vorl\u00e4ufige Anwendung zu verhindern. Wir m\u00fcssen weiterhin deutlich machen, warum wir gegen diese Vertr\u00e4ge sind. Am 17. September gibt es wieder Gro\u00dfdemonstrationen in sieben deutschen St\u00e4dten. Wir rufen dazu auf, sich daran zu beteiligen, damit Herr Gabriel zwei Tage sp\u00e4ter auf der Konferenz der SPD, die am 19. September stattfinden soll, sagen kann: Jawohl, wir haben verstanden. - Der Druck muss weiter erh\u00f6ht werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199762,"sequence":503,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199763,"sequence":504,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Alexander Ulrich. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Bernd Westphal f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199764,"sequence":505,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199765,"sequence":506,"sitzung":182,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit gestern ist klar: Die EU-Kommission bewertet in ihrem Beschlussvorschlag das CETA-Abkommen aus politischen Motiven als gemischtes Abkommen. Kommissarin Malmstr\u00f6m bleibt aber bei ihrer juristischen Bewertung, dass CETA anders einzustufen sei. Wir begr\u00fc\u00dfen die Entscheidung sehr, dass es sich um ein gemischtes Abkommen handelt. Herr Kollege Ulrich, wenn Sie das demokratisch gew\u00e4hlte Europaparlament als undemokratisch diffamieren, dann ist das keine vern\u00fcnftige Europapolitik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199766,"sequence":507,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199767,"sequence":508,"sitzung":182,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Abkommen tritt nur in Kraft, wenn das Parlament zustimmt. Das ist eine ganz normale demokratische \u00dcbung.\n\nIm \u00dcbrigen haben wir immer daf\u00fcr pl\u00e4diert, dass es sich um ein gemischtes Abkommen handelt. Der Juristische Dienst des Rates hat sich dieser Betrachtung angeschlossen. Die Bewertung von EU-Kommissionspr\u00e4sident Jean-Claude Juncker war sicherlich in einigen Phasen nicht hilfreich. Aber der politische Druck der Bundesregierung und insbesondere unseres Wirtschaftsministers sowie einiger Parlamentarier und unseres Parlamentspr\u00e4sidenten hat zu einem Einlenken der Kommission gef\u00fchrt. Nun wird CETA als gemischtes Abkommen nicht nur vom Ministerrat und vom EU-Parlament, sondern auch von allen nationalen Parlamenten der Mitgliedstaaten - ebenso wie vom Bundesrat - ratifiziert. Nach der Vorlage der \u00fcbersetzten Texte liegt nun die Phase vor uns, die Texte zu pr\u00fcfen.\n\nIm Rahmen der Rechtsf\u00f6rmlichkeitspr\u00fcfung ist es gelungen, die wesentlichen Elemente des EU-Vorschlags f\u00fcr einen modernen Investitionsschutz in CETA festzuschreiben. Nach dem Freihandelsabkommen mit Vietnam ist dies das zweite Abkommen, in dem die EU-Kommission einen modernen Investitionsschutz und Investitionsgerichte vereinbaren konnte. Wir haben in engem Dialog mit der Handelsministerin von Kanada, Madame Freeland, \u00fcber diese Themen diskutiert. Auch sie kommt zu der Bewertung, dass wir mit den gefundenen Formulierungen betreffend einen internationalen Handelsgerichtshof eine Modernisierung der Freihandelsabkommen erzielen k\u00f6nnen. Das ist eine gute Entwicklung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199768,"sequence":509,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199769,"sequence":510,"sitzung":182,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben ein fortschrittliches Abkommen, weil wir - das wollten wir immer - fairen Handel sowie die Standards und Normen, die in Kanada und der EU gelten, verankern k\u00f6nnen. Dieses Abkommen ist so wichtig, weil wir damit eine Chance haben, die hohen Standards von EU und Kanada als globale Richtschnur zu setzen. Das kann man nur machen, wenn man sich an den Verhandlungstisch begibt und verhandelt. Deshalb sind Forderungen, TTIP und CETA sofort zu stoppen, v\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199770,"sequence":511,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias Ilgen [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199771,"sequence":512,"sitzung":182,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen uns an den Tisch setzen und verhandeln. Nur dann k\u00f6nnen wir etwas erreichen und verbessern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199772,"sequence":513,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199773,"sequence":514,"sitzung":182,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit Kanada haben wir bisher kein Handelsabkommen abgeschlossen, obwohl es zu unseren engsten Partnerl\u00e4ndern weltweit geh\u00f6rt. Leider gab es viele Missverst\u00e4ndnisse, da zu wenig zwischen TTIP und CETA differenziert wurde. Damit ist nun Schluss. Der deutsche Vertragstext liegt in dieser Woche vor. Er erm\u00f6glicht es, eine Analyse und Bewertung vorzunehmen. Ich glaube ganz sicher, dass wir es mit dem vorliegenden Text schaffen, einige Mythen, die einige Politiker drau\u00dfen in Diskussionen verbreiten, zu entkr\u00e4ften.\n\nSigmar Gabriel hat Vorschl\u00e4ge unterbreitet, die in die Kommissionsvorschl\u00e4ge eingeflossen sind. Ich bin ihm ausdr\u00fccklich dankbar daf\u00fcr, dass nun endlich mit geheimen, in Hinterzimmern stattfindenden Schiedsverfahren Schluss ist und dass wir mit einem internationalen Handelsgerichtshof die Modernisierung der Handelsabkommen beschleunigen. Daf\u00fcr sind wir ihm sehr dankbar.\n\nWir haben Standards im Umweltschutzbereich und im Verbraucherschutz, wir haben die M\u00f6glichkeit, Arbeitnehmerrechte in Form von ILO-Kernarbeitsnormen zu verankern. Selbst die kanadische Regierung hat letzten Monat von den acht ILO-Kernarbeitsnormen das siebte ratifiziert und macht sich auf den Weg, die Standards zu erh\u00f6hen. Auch das Vorsorgeprinzip konnte verankert werden. Frau Dr\u00f6ge, was Sie in Ihrer Rede zitiert haben, sind vielleicht wissenschaftliche Gutachten, das steht aber so nicht im Verhandlungstext.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199774,"sequence":515,"sitzung":182,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"In der Pr\u00e4ambel!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199775,"sequence":516,"sitzung":182,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Daher kann ich Ihnen empfehlen, wenn der Text diese Woche vorliegt, genau das nachzulesen. Es ist dort verankert. Deshalb ist das eine wichtige Entwicklung, was Freihandel angeht.\n\nFest steht jetzt: Mit der Vorlage des Textes k\u00f6nnen wir viele Dinge beweisen und erkl\u00e4ren. Wir k\u00f6nnen drau\u00dfen f\u00fcr mehr Transparenz in der Debatte sorgen. Bundestag und Bundesrat k\u00f6nnen ihre Beteiligungsrechte wahrnehmen. Die EU und Kanada haben die Chance, diese Standards weltweit als Orientierung f\u00fcr andere Abkommen zu etablieren. Deshalb ist das ein gutes Zeichen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199776,"sequence":517,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199777,"sequence":518,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Westphal. - N\u00e4chster Redner: J\u00fcrgen Trittin f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199778,"sequence":519,"sitzung":182,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":377.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich wusste gar nicht, dass Uwe Beckmeyer so ein \u00d6kologe ist, dass er jetzt die Einf\u00fchrung der US-Stickstoffnormen f\u00fcr Europa fordert. Wir k\u00f6nnen ihn dabei nur unterst\u00fctzen und warten auf die entsprechende Gesetzesinitiative der Bundesregierung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199779,"sequence":520,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199780,"sequence":521,"sitzung":182,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":377.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur, das wird sie nicht tun. Damit sind wir bei dem Kern des Problems. Wenn man \u00fcber Handelsabkommen redet und sich Handelsabkommen vorstellen w\u00fcrde, bei denen sich beide Seiten auf die h\u00f6heren sozialen und \u00f6kologischen Standards einigen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden Sie aufseiten der Linken und der Gr\u00fcnen niemanden finden, der gegen ein solches Abkommen ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199781,"sequence":522,"sitzung":182,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr findet immer noch was!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199782,"sequence":523,"sitzung":182,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":377.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber darum geht es hier \u00fcberhaupt nicht. Das, was Sie hier praktizieren, ist nichts anderes, als dass Sie die M\u00f6glichkeiten der Bundesl\u00e4nder, der Kommunen, des Deutschen Bundestags, des Europ\u00e4ischen Parlaments und der Europ\u00e4ischen Kommission \u00fcber ein ausgefeiltes System der regulatorischen Kooperation erschweren wollen. Sie wollen die Standardsetzung k\u00fcnftig schwerer machen. Wer sich die einzelnen Regulierungen anschaut, der wird sehr schnell sehen, wozu das f\u00fchrt, n\u00e4mlich dazu, dass der Lobbydruck auf demokratisch gew\u00e4hlte Volksvertreter in den Kommunen, in den Bundesl\u00e4ndern, im Bundestag und im Europ\u00e4ischen Parlament erh\u00f6ht wird. Das ist das Problem, und das ist \u00fcbrigens das Problem, das wir in ganz Europa haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199783,"sequence":524,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199784,"sequence":525,"sitzung":182,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":377.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aus diesem Grunde, weil dieses Abkommen so umfassend eingreift, ist das ein gemischtes Abkommen. Ich habe mich schon gewundert, Herr Pfeiffer: Jetzt sind wir einmal mit der Bundesregierung einer Meinung. Es ist die Auffassung der Bundesregierung, dass es sich um ein gemischtes Abkommen handelt. Daran k\u00f6nnen auch allgemeine Ausf\u00fchrungen \u00fcber den Lissaboner Vertrag nichts \u00e4ndern.\n\nV\u00f6llig klar im Lissaboner Vertrag geregelt - deswegen habe ich f\u00fcr seine Annahme hier pl\u00e4diert - ist, dass, wenn in Kompetenzen nationaler oder subnationaler Gesetzgebung eingegriffen wird, ein solches Abkommen nicht nur von der Mehrheit des demokratisch gew\u00e4hlten Parlamentes, nicht nur von der qualifizierten Mehrheit demokratisch gew\u00e4hlter Regierungen in Europa, sondern auch von den nationalen und gelegentlich regionalen Parlamenten mit ratifiziert werden muss. Das ist die Rechtslage. Ein guter Europ\u00e4er sollte zu dieser Rechtslage stehen und das hier nicht verunklaren, wie Sie das gemacht haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199785,"sequence":526,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199786,"sequence":527,"sitzung":182,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":377.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will aber anhand eines Punktes eine nachdenkliche Anmerkung \u00fcber die Lesef\u00e4higkeit der Kollegen machen. Ja, das Vorsorgeprinzip steht drin, vorne in der Pr\u00e4ambel. Ich glaube, es ist aus der Rio-Konvention \u00fcbernommen. Aber schauen Sie sich einmal die einzelnen Fachkapitel an. Dort ist \u00fcberall vom \u201ewissenschaftsbasierten Ansatz\u201c die Rede.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199787,"sequence":528,"sitzung":182,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, nat\u00fcrlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199788,"sequence":529,"sitzung":182,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":377.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist das Gegenteil von dem, was behauptet worden ist. In Richtung der Sozialdemokraten sage ich: Mich erinnert das an den 18. Brumaire des Louis Bonaparte. Dessen Autor hat einmal geschrieben: Die Freiheit wird in der Phrase beschrieben, und die Aufhebung der Freiheit steht in der Fu\u00dfnote. - Sie vertuschen, was in der Fu\u00dfnote steht.\n\nDer Unterschied zwischen dem wissenschaftsbasierten Ansatz und dem Vorsorgeprinzip ist ziemlich einfach - ich sage das f\u00fcr die auf der rechten Seite des Hauses, die es nicht wissen -: Beim wissenschaftsbasierten Ansatz muss man am Ende nachweisen, ob irgendeine Chemikalie Krebs erzeugt. Erst am Ende eines solchen Prozesses wird sie verboten. - Ich rede nicht von Glyphosat. Ich rede von den Zust\u00e4nden, die in den 70er-Jahren des letzten Jahrhunderts zum Holzschutzmittelskandal gef\u00fchrt haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199789,"sequence":530,"sitzung":182,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da sind wir aber nicht mehr, Herr Kollege!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199790,"sequence":531,"sitzung":182,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":377.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dem haben wir gemeinsam ein Ende gesetzt, und seitdem gilt in Deutschland das Vorsorgeprinzip. Das wollen wir nicht durch Handelsabkommen an dieser Stelle aushebeln lassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199791,"sequence":532,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199792,"sequence":533,"sitzung":182,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":377.0,"speaker_party":"gruene","text":"Letzte Bemerkungen. Auch ich habe mich gestern kurz gefreut, als ich geh\u00f6rt habe, dass die Kommission ihre Haltung zum Inkraftsetzen von CETA ge\u00e4ndert hat. Nur, ich glaube, zur Freude besteht gar kein Anlass.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199793,"sequence":534,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199794,"sequence":535,"sitzung":182,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":377.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kommission hat gesagt, was passiert, wenn sie auf ihrer Rechtsposition beharrt: Dann passiert gar nichts. Sie will aber, dass dieses Abkommen schnell in Kraft tritt. Also hat sie ihre vermeintlich sichere Rechtsposition ger\u00e4umt. Sie hat CETA zu einem gemischten Abkommen erkl\u00e4rt und setzt alles daran, dieses Abkommen, auch den Investitionsteil, vor einer Ratifizierung vorl\u00e4ufig in Kraft zu setzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199795,"sequence":536,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199796,"sequence":537,"sitzung":182,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":377.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie, lieber Herr Ulrich, sagen, die h\u00e4tten den Schuss nicht geh\u00f6rt: Die haben mehrere Sch\u00fcsse nicht geh\u00f6rt. Die sind auch nicht willens, an dieser Stelle weitere Sch\u00fcsse zu h\u00f6ren.\n\nIch glaube, dass die Bundesregierung gut beraten w\u00e4re, an dieser Stelle klar zu sagen: Wir sind nicht bereit, ein vorl\u00e4ufiges Inkraftsetzen dieses Abkommens, die Errichtung neuer H\u00fcrden f\u00fcr demokratische Regulierung zu akzeptieren. - Wir sind der festen \u00dcberzeugung, dass die Bundesregierung ein vorl\u00e4ufiges Inkraftsetzen im Rat ablehnen muss. Wir sagen Ihnen auch: Wenn wir dahin kommen wollen, wohin Herr Beckmeyer wollte, dann brauchen wir einen Neustart, nicht nur in Europa, sondern insbesondere auch in der Handelspolitik. Denn am Ende bleibt richtig: Nur fairer Handel ist freier Handel.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199797,"sequence":538,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199798,"sequence":539,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, J\u00fcrgen Trittin. - Der n\u00e4chste Redner: Andreas L\u00e4mmel f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199799,"sequence":540,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199800,"sequence":541,"sitzung":182,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Was wir hier erleben, ist sozusagen der Vorgeschmack auf die Debatten, die uns in den n\u00e4chsten Monaten ereilen werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199801,"sequence":542,"sitzung":182,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199802,"sequence":543,"sitzung":182,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die gestrige Entscheidung der Europ\u00e4ischen Kommission, CETA als gemischtes Abkommen zu behandeln, war schon \u00fcberraschend; schlie\u00dflich hat der Kommissionspr\u00e4sident noch letzte Woche kraftvoll get\u00f6nt, dass es \u00fcberhaupt keine Chance daf\u00fcr gebe. Mittlerweile ist der erste Jubel hier im Saale verhallt. Wenn man die \u00f6ffentliche Meinung verfolgt, stellt man fest, dass ein Nachdenken dar\u00fcber einsetzt, ob sich die Entscheidung, die jetzt unter gewissem politischen Druck getroffen worden ist, letztendlich im Sinne der europ\u00e4ischen Handelspolitik auszahlen wird.\n\nDiskutiert wird jetzt in 28 Parlamenten; das ist erst einmal gut. Wir haben hier immer die Haltung vertreten, dass es dann, wenn ein Abkommen fertig ist, gen\u00fcgend Raum vorhanden ist, \u00fcber die Inhalte zu diskutieren. Das hei\u00dft nicht, dass wir an jedem Freitag einer Sitzungswoche um 15 Uhr eine linke Debatte f\u00fchren, in der wir immer wieder das Gleiche durchkauen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199803,"sequence":544,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine linke Debatte zu f\u00fchren, ist immer gut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199804,"sequence":545,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen doch selber eine beantragen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199805,"sequence":546,"sitzung":182,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Letzte Woche haben wir hier im Deutschen Bundestag eine Sondersitzung zum Brexit durchgef\u00fchrt, also zur Entscheidung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Vereinigten K\u00f6nigreiches, dass ihr Land aus der EU austritt. Gerade die Gr\u00fcnen, die Linken, eigentlich alle haben davor gewarnt, den Populisten in Europa Raum zu geben und ihnen auf den Leim zu gehen. Ich bin wirklich gespannt, wie diese Debatte verlaufen wird. Das, was von Frau Dr\u00f6ge und von der linken Seite abgeliefert worden ist, geht genau in diese Richtung. Das hei\u00dft, es wird hier populistischst mit einfachsten Parolen Angst gemacht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199806,"sequence":547,"sitzung":182,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199807,"sequence":548,"sitzung":182,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen Sie sich einmal die Webseiten der Organisationen an, die vor allem den Gr\u00fcnen und den Linken nahestehen, Campact zum Beispiel! Ich lese Ihnen einmal vor, was auf einer Webseite steht:\n\nGemeinsam mit unseren B\u00fcndnispartnern Campact und Foodwatch bringen wir CETA, das Handelsabkommen zwischen Kanada und der EU, vor das Bundesverfassungsgericht. Mit unserer Klage wollen wir \u00fcberpr\u00fcfen lassen, ob die vorl\u00e4ufige Anwendung ... mit dem Grundgesetz vereinbar sind. CETA ist nicht nur demokratiepolitisch gef\u00e4hrlich, sondern auch verfassungsrechtlich bedenklich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199808,"sequence":549,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199809,"sequence":550,"sitzung":182,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weiter hei\u00dft es - jetzt kommt der entscheidende Satz -:\n\nKippen wir CETA, dann ist wahrscheinlich auch TTIP erledigt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199810,"sequence":551,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199811,"sequence":552,"sitzung":182,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, das ist der Geist.\n\nWenn Sie dann einmal auf diesen Seiten nachforschen: \u201eWo sind eigentlich Argumente daf\u00fcr? Was wird eigentlich dazu geliefert, warum das so ist?\u201c,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199812,"sequence":553,"sitzung":182,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hauptsache: Stopp!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199813,"sequence":554,"sitzung":182,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur Angst machen und dagegen sein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199814,"sequence":555,"sitzung":182,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"finden Sie gar nichts.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199815,"sequence":556,"sitzung":182,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn man des Lesens kundig ist, schon!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199816,"sequence":557,"sitzung":182,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie finden nicht einmal ein paar Zeilen, in denen erkl\u00e4rt wird, was CETA ist, was eigentlich die Hauptinhalte sind. Nichts! Das ist der blanke Populismus, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199817,"sequence":558,"sitzung":182,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199818,"sequence":559,"sitzung":182,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat in Gro\u00dfbritannien zum Erfolg der Populisten gef\u00fchrt. Das Geschrei ist jetzt \u00fcberall gro\u00df. Man kann nur davor warnen, hier in Deutschland so eine Diskussion \u00fcber die Handelsabkommen zu f\u00fchren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199819,"sequence":560,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199820,"sequence":561,"sitzung":182,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es hat niemand etwas dagegen, dass man sich mit Argumenten auseinandersetzt. Aber, Herr Ernst, ich habe von Ihnen kein einziges Argument geh\u00f6rt - nur die \u00fcblichen Parolen. Frau Dr\u00f6ge, bei Ihnen ist genau das Gleiche.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199821,"sequence":562,"sitzung":182,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer nicht zuh\u00f6ren will, h\u00f6rt auch nichts!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199822,"sequence":563,"sitzung":182,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Im Gegensatz zu Ihnen habe ich seit Jahren dieses Abkommen gelesen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199823,"sequence":564,"sitzung":182,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie erz\u00e4hlen das schon seit Jahren. Sie haben einfach ignoriert, dass es in den ganzen Verfahren bereits Fortschritte gegeben hat. Sie ignorieren das, weil Sie \u00fcberhaupt nicht dar\u00fcber diskutieren wollen, weil Sie \u00fcberhaupt keine Aufkl\u00e4rung der Menschen wollen. Sie sch\u00fcren ganz einfach Angst, und das werden Sie auch weiter betreiben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199824,"sequence":565,"sitzung":182,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was sind denn Ihre Inhalte?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199825,"sequence":566,"sitzung":182,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Ergebnis k\u00f6nnte sein, dass die EU in ihrer Handelspolitik v\u00f6llig unbeweglich wird, dass keine internationalen Abkommen mehr zustande kommen","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199826,"sequence":567,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Solche jedenfalls nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199827,"sequence":568,"sitzung":182,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und dass sich die Welt fragt: Was ist denn eigentlich diese EU noch? Kann man mit denen \u00fcberhaupt noch reden? Hat es \u00fcberhaupt Sinn, in Verhandlungen einzutreten, wenn in 28 Parlamenten letztendlich die Dinge zerredet werden? Das ist eine ganz grunds\u00e4tzliche Frage, und es ist eine ganz grunds\u00e4tzliche Verantwortung, die wir Politiker hier im Deutschen Bundestag jetzt tragen. Das sollte jede Partei f\u00fcr sich einmal diskutieren.\n\nIch glaube, an dieser Diskussion \u00fcber CETA wird sich entscheiden, ob wir in der Lage sind, die Dinge den Menschen wirklich nahezubringen, aber mit Argumenten und nicht mit Parolen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199828,"sequence":569,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist absurd!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199829,"sequence":570,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Bis jetzt habt ihr das nicht geschafft! Bis jetzt habt ihr versagt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199830,"sequence":571,"sitzung":182,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann nur eine \u00dcberschrift aus einer Zeitung von heute zitieren: \u201eMitsprache nach Stimmungslage\u201c - Fragezeichen. Die Zukunft wird zeigen, ob die Zeitung recht hat.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199831,"sequence":572,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199832,"sequence":573,"sitzung":182,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was war denn jetzt Ihr Argument?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199833,"sequence":574,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr L\u00e4mmel. - N\u00e4chster Redner: Klaus Barthel f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199834,"sequence":575,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199835,"sequence":576,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir w\u00e4ren nicht hier, um zu diskutieren, wenn wir diese Abkommen, auch CETA, um das es heute gehen soll, nicht auch differenziert betrachten w\u00fcrden. Das fehlt mir in der Debatte etwas. Die einen werben mit gro\u00dfem Einsatz daf\u00fcr, und die anderen argumentieren dagegen; die Argumente sind ganz widerspr\u00fcchlich.\n\nAuch bei uns in der Sozialdemokratie und in der Gewerkschaftsbewegung gibt es erhebliche Bedenken gegen bestimmte Formulierungen, die darin enthalten sind. Wir haben jetzt die M\u00f6glichkeit, weil wir endlich eine deutsche Fassung haben, uns gr\u00fcndlich damit zu besch\u00e4ftigen, was es zum Beispiel auf sich hat mit gerechter und billiger Behandlung - \u201efair and equitable treatment\u201c -, mit legitimen Erwartungen von Investoren, mit legitimen Politikzielen, was vom \u201eright to regulate\u201c \u00fcbrig bleibt, warum man in so einem Abkommen \u00fcberhaupt braucht, was eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist. Wir werden hinterfragen, wie es sein kann, dass Investorenrechte mit Schiedsgerichtbarkeit gesch\u00fctzt werden, w\u00e4hrend es mit der Durchsetzung von Umweltstandards, Arbeitnehmerrechten und Nachhaltigkeit so schwierig ist. Wir werden den Negativlistenansatz hinterfragen, dass es n\u00e4mlich hei\u00dft \u201eLiberalisierung generell\u201c und dann Hunderte von Seiten mit Ausnahmen kommen.\n\nAlso, Diskussionsbedarf gibt es da genug, und wir sollten uns jetzt dieser inhaltlichen Debatte stellen und wirklich schauen, was darin steht. Dazu haben wir jetzt gen\u00fcgend Gelegenheit. Deswegen will ich das Verfahren noch einmal deutlich machen; denn hier werden tats\u00e4chlich Popanze aufgebaut, die der Sache nicht gerecht werden.\n\nWir haben heute im Wirtschaftsausschuss diskutiert, wie das alles weitergeht. Es ist deutlich geworden, dass sich der Deutsche Bundestag in einem zweistufigen Verfahren damit befassen wird, n\u00e4mlich einmal vor der Befassung durch die Europ\u00e4ischen R\u00e4te und durch das Europ\u00e4ische Parlament. Die Bundesregierung hat hier zu Protokoll gegeben - ich will das zitieren -:\n\nDie Bundeskanzlerin und Bundesminister Gabriel haben deutlich gemacht, dass ein Votum des Bundestags vor der Beschlussfassung im Rat aus Sicht der Bundesregierung w\u00fcnschenswert w\u00e4re. Die Bundesregierung wird dem Bundestag eine Stellungnahme erm\u00f6glichen, indem sie ihn gem\u00e4\u00df ihrer gesetzlichen Verpflichtungen\n\n- das ist Artikel 23 Grundgesetz -\n\nweiter fr\u00fchestm\u00f6glich und fortlaufend \u00fcber die Beratungen zu CETA und den weiteren Zeitplan unterrichtet. Die Ausgestaltung der parlamentarischen Befassung mit CETA liegt in der Organisationshoheit des Deutschen Bundestags und kann nicht durch die Bundesregierung festgelegt werden.\n\nDeswegen haben wir heute im Wirtschaftsausschuss noch einmal eine Anh\u00f6rung beschlossen, und wir werden dann in den Gremien, in den verschiedenen Aussch\u00fcssen und sicherlich auch im Plenum beraten, bevor es zu Entscheidungen auf europ\u00e4ischer Ebene kommt. Wer das noch einmal nachlesen will, findet in Artikel 23 Absatz 2 und 3 des Grundgesetzes, welche Rechte der Bundestag hier hat. Dazu braucht man hier keinen Popanz - von wegen Geheimnistuerei, am Parlament vorbei usw. - aufzubauen. Das ist alles ganz transparent. Deswegen: H\u00f6ren Sie endlich damit auf, und diskutieren Sie \u00fcber den Inhalt!\n\nWir sagen aber auch dazu, dass es rechtliche Regelungen gibt, die eben auf europ\u00e4ischer Ebene zu entscheiden sind. Wir m\u00fcssen damit aufh\u00f6ren, so zu tun, als w\u00e4re das Europ\u00e4ische Parlament keine demokratisch legitimierte Veranstaltung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199836,"sequence":577,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199837,"sequence":578,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Die haben dar\u00fcber zu entscheiden. So ist es nun einmal. Daf\u00fcr werden sie gew\u00e4hlt. Das kann man nicht dadurch entwerten, dass man st\u00e4ndig so tut, als w\u00e4ren nur wir hier demokratisch legitimiert und k\u00f6nnten dazu irgendetwas entscheiden.\n\nDie zweite Stufe wird dann nach der Entscheidung der europ\u00e4ischen Gremien ein Ratifizierungsgesetz sein, das die Bundesregierung dem Parlament vorlegt. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass es ein solches Verfahren gibt und dass sich hiermit der Deutsche Bundestag und auch der Bundesrat sorgf\u00e4ltig befassen k\u00f6nnen.\n\nIch will aber auch sagen: Wir machen das nicht als Selbstzweck. Ich glaube, man kann schon sehen, dass sich dort auch etwas bewegt hat. Es ist eben nicht mehr - mit Verlaub, Kollege Fuchs - dieselbe Fassung des Vertrags wie im November 2014, sondern da hat es wesentliche Ver\u00e4nderungen gegeben. Das ist ein Riesenerfolg aus einem gesellschaftlichen und demokratischen Beratungsprozess heraus. Den sollten wir nicht einfach unter den Tisch fallen lassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199838,"sequence":579,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199839,"sequence":580,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu den Schiedsgerichten ist ja schon gesagt worden, dass es keine privaten Schiedsgerichte mehr gibt. Aber einen Punkt will ich schon noch erw\u00e4hnen: Ich glaube nicht, dass jetzt in Kanada Gesetzgebungsverfahren laufen w\u00fcrden, die ILO-Kernarbeitsnormen umzusetzen - Verbot von Kinderarbeit und volle Wiederherstellung der Gewerkschaftsrechte gegen\u00fcber den Anschl\u00e4gen, die die konservative Regierung gegen die Gewerkschaften in Kanada gemacht hat -, wenn es nicht den Druck aus diesen Verhandlungen \u00fcber CETA und \u00fcber internationale Handelsvertr\u00e4ge g\u00e4be.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199840,"sequence":581,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199841,"sequence":582,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, auf diesem Weg muss man weitergehen. Und da sind solche Vertr\u00e4ge, solche Fair-Handelsvertr\u00e4ge, wie wir sie anstreben, ein Weg, um international vorw\u00e4rtszukommen. Wer diesen Weg nicht beschreiten will, vergibt eine riesige Chance bei der Gestaltung der Globalisierung.\n\nDanke, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199842,"sequence":583,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199843,"sequence":584,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Kollege. Danke sch\u00f6n, Klaus Barthel.\n\nDer n\u00e4chste Redner ist Hansj\u00f6rg Durz f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199844,"sequence":585,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199845,"sequence":586,"sitzung":182,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":255.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die EU-Kommission hat am gestrigen Tag zweifellos eine wichtige und bemerkenswerte Entscheidung gef\u00e4llt. Nach dem Vertrag von Lissabon - Kollege Pfeiffer hat vorhin darauf hingewiesen - war die Kommission erm\u00e4chtigt, das Freihandelsabkommen mit Kanada zu verhandeln, und wurde dazu mit einem starken Mandat durch die Mitgliedstaaten ausgestattet. Nun haben wir seit einiger Zeit das Verhandlungsergebnis vorliegen. In K\u00fcrze wird uns die deutsche \u00dcbersetzung vorgelegt werden, und in den n\u00e4chsten Monaten wird sich der Bundestag mit dem Text auseinandersetzen.\n\nGanz unabh\u00e4ngig von der rechtlichen Frage, ob es sich bei CETA um ein gemischtes oder um ein EU-only-Abkommen handelt - diese Auseinandersetzung und intensive Befassung des Deutschen Bundestages w\u00e4re ohnehin erfolgt und dringend notwendig, einerseits wegen unserer Beteiligungsgesetze und andererseits, weil wir es zum Teil mit einer zutiefst verunsicherten Bev\u00f6lkerung zu tun haben, deren Verunsicherung in hohem Ma\u00dfe auf Fehlinformationen und Vorurteilen beruht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199846,"sequence":587,"sitzung":182,"speaker":"Barbara Lanzinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":14.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199847,"sequence":588,"sitzung":182,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":255.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daher halte ich es neben der nun gekl\u00e4rten rechtlichen Frage vor allem f\u00fcr politisch zwingend erforderlich, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in unserer Eigenschaft als Volksvertreter zu erkl\u00e4ren, warum es als Bundesrepublik Deutschland sinnvoll und in unserem ureigenen Interesse ist, f\u00fcr freien Handel einzutreten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199848,"sequence":589,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199849,"sequence":590,"sitzung":182,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":255.0,"speaker_party":"cducsu","text":"W\u00fcrden wir nicht so verfahren, w\u00fcrden wir die intensive \u00f6ffentliche Debatte einfach ignorieren und damit genau jenen Vorurteilen Vorschub leisten, die einer technokratischen Entr\u00fccktheit und B\u00fcrgerferne der politischen Klasse das Wort reden.\n\nStattdessen lohnt es sich, nach dem, was mir bisher bekannt ist, sich f\u00fcr den Abschluss des Abkommens offensiv einzusetzen. Wir m\u00fcssen den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die Verunsicherung nehmen und verdeutlichen: Wir haben es bei CETA mit einem guten Verhandlungsergebnis zu tun. Das m\u00fcssen wir erkl\u00e4ren, und das k\u00f6nnen wir auch erkl\u00e4ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199850,"sequence":591,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199851,"sequence":592,"sitzung":182,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":255.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte drei Beispiele herausgreifen, um zu verdeutlichen, was bei CETA erreicht werden konnte; es ist zum Teil schon erw\u00e4hnt worden.\n\nErstens. Die EU hat sich mit Kanada darauf geeinigt, technische Handelshemmnisse abzubauen, die den gegenseitigen Handel behindern. Der Mechanismus zur gegenseitigen Konformit\u00e4tsbewertung wird bestehende technische Handelsbarrieren abbauen. Vor allem kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen werden von der neuen Regelung profitieren und leichter auf dem kanadischen Markt Fu\u00df fassen. Ausfuhrabgaben oder sonstige Beschr\u00e4nkungen werden zudem untersagt. Besonders unsere Elektroindustrie und der Maschinenbau werden von CETA profitieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199852,"sequence":593,"sitzung":182,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199853,"sequence":594,"sitzung":182,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":255.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. CETA stellt den Schutz der \u00f6ffentlichen Dienstleistungen und damit der Daseinsvorsorge sicher. Die \u00f6ffentliche Versorgung mit Wasser, Energie, Bildung oder Gesundheitsleistungen liegt weiterhin in der Hand der Mitgliedstaaten. CETA schr\u00e4nkt die EU und ihre Mitgliedstaaten nicht darin ein, Ma\u00dfnahmen im \u00f6ffentlichen Interesse zu ergreifen. CETA beinhaltet zudem keine Verpflichtung zur Privatisierung \u00f6ffentlicher Dienstleistungen; auch Rekommunalisierungen sind mit CETA weiterhin m\u00f6glich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199854,"sequence":595,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199855,"sequence":596,"sitzung":182,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":255.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Drittens. Es ist gelungen, mit Kanada eine Einigung auf ein reformiertes System zur Beilegung von Investitionsstreitigkeiten zu erzielen; das ist schon mehrfach angeklungen. Es handelt sich eben nicht um die alten Schiedsgerichte, sondern um ein sehr innovatives Konzept. Private Schiedsgerichte geh\u00f6ren damit der Vergangenheit an.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, der Freihandel ist gerade f\u00fcr Deutschland von \u00fcberragender Bedeutung. Ein Blick auf die einschl\u00e4gigen Statistiken verdeutlicht dies. Sie zeigen, in welch hohem Ma\u00dfe die deutsche Wirtschaft exportorientiert und damit auch exportabh\u00e4ngig ist. Schon der Aufstieg der deutschen Wirtschaft vor bald 200 Jahren war untrennbar mit der Schaffung von Freihandelszonen und Zollunionen verbunden. Gleiches galt sp\u00e4ter f\u00fcr die Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion, und heute h\u00e4ngt jeder vierte Arbeitsplatz in Deutschland am Export.\n\nNun stehen wir an der Schwelle zu einem neuen Zeitalter. Die globalen Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisse werden neu bestimmt. Neue Akteure formieren sich, und neue Allianzen werden gebildet. Welches Gewicht hat die EU gegen\u00fcber L\u00e4ndern wie China und Indien in Zukunft? Von den Kritikern des Abkommens h\u00f6re ich dazu keine konstruktiven Vorschl\u00e4ge. Wir m\u00fcssen unsere Handelsbeziehungen ausweiten und pflegen, um langfristig wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben. Eine Exportnation braucht M\u00e4rkte.\n\nDas Freihandelsabkommen mit Kanada ist eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr Deutschland wie die gesamte EU, sich in diesem Geflecht neu zu positionieren. CETA bildet daf\u00fcr einen modernen Rahmen, um unsere hohen europ\u00e4ischen Standards zu Weltstandards auszuweiten. Mit CETA k\u00f6nnen wir weltweit neue Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr Freihandelsabkommen setzen. Wir m\u00fcssen und wir werden uns in den n\u00e4chsten Monaten sachlich mit den tats\u00e4chlichen Inhalten von CETA auseinandersetzen, und dabei werden wir unsere Bev\u00f6lkerung mitnehmen und verdeutlichen, weshalb es eine gute Idee ist, auf Freihandel zwischen Europa und Kanada zu setzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199856,"sequence":597,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199857,"sequence":598,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Hansj\u00f6rg Durz. - Der n\u00e4chste Redner: Dirk Wiese f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199858,"sequence":599,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199859,"sequence":600,"sitzung":182,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, als wir in der vergangenen Woche das Statement von Jean-Claude Juncker in Br\u00fcssel geh\u00f6rt haben, ist der eine oder andere fassungslos geworden. Man muss das einmal deutlich sagen. Ich habe gedacht, dass die Zeiten von Karel De Gucht in Br\u00fcssel der Vergangenheit angeh\u00f6ren, aber diese Aussage hat der ganzen Debatte Schaden zugef\u00fcgt. Ich bin Sigmar Gabriel dankbar, dass er umgehend reagiert hat und deutlich gemacht hat, dass dieses Verhalten nichts anderes als t\u00f6richt war und nicht hinnehmbar gewesen ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199860,"sequence":601,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199861,"sequence":602,"sitzung":182,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will auf die Pressekonferenz von Cecilia Malmstr\u00f6m eingehen, die sie am gestrigen Tage gehalten hat. Wir haben uns alle dar\u00fcber gefreut, dass sie die Abkehr von der urspr\u00fcnglichen \u00c4u\u00dferung von Jean-Claude Juncker deutlich gemacht hat, dass es sich um ein gemischtes Abkommen handelt. Allerdings hat Malmstr\u00f6m in einem Punkt unrecht. Sie hat gesagt: Rechtlich ist es ein EU-only-Abkommen, aber aus politischen Gr\u00fcnden w\u00fcrde sie ein gemischtes Abkommen vorlegen. - Nein, Frau Malmstr\u00f6m, das ist falsch. Es ist auch rechtlich eindeutig ein gemischtes Abkommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199862,"sequence":603,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199863,"sequence":604,"sitzung":182,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hat die Rechtsauffassung des Juristischen Dienstes best\u00e4tigt, das haben Gutachter f\u00fcr das Bundeswirtschaftsministerium best\u00e4tigt und das haben auch Vertreter der EU-Kommission in Anh\u00f6rungen best\u00e4tigt, die wir im Wirtschaftsausschuss bereits durchgef\u00fchrt haben. Ich will auch deutlich machen: Es gibt ein Verfahren EU-Singapur, wo diese Frage gekl\u00e4rt werden soll. Dieses Verfahren - das hat Cecilia Malmstr\u00f6m eindeutig im Wirtschaftsausschuss gesagt - hat keinen Einfluss auf irgendwelche Einstufungen der Zust\u00e4ndigkeiten im Rahmen EU-Kanada. Egal wie der EuGH im n\u00e4chsten Jahr in dieser Frage entscheidet: Das Abkommen EU-Kanada ist ein gemischtes Abkommen. Diese Position ist auch rechtlich fundiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199864,"sequence":605,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199865,"sequence":606,"sitzung":182,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich war auch ein bisschen erstaunt, Herr Pfeiffer - hier muss ich Sie heute kritisieren -, dass Sie letzte Woche entgegen allem juristischen Sachverstand gesagt haben, dass Juncker recht habe. Das ist falsch. Ich hoffe, dass Sie diese Position noch einmal \u00fcberdacht haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199866,"sequence":607,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz sicher nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199867,"sequence":608,"sitzung":182,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hat sich heute an der einen oder anderen Stelle noch einmal dargestellt.\n\nWir als Bundestag werden uns jedenfalls die Zeit nehmen, diesen Prozess zu begleiten, zu entscheiden, zu beraten. Das halte ich auch f\u00fcr richtig. F\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion will ich noch einmal deutlich machen: Was ist, wenn wir zur Frage des vorl\u00e4ufigen Inkrafttretens kommen? Darum spielt das gemischte Abkommen eine so wichtige Rolle. Die Zust\u00e4ndigkeiten, die in die mitgliedstaatliche Kompetenz fallen, k\u00f6nnen nicht vorl\u00e4ufig in Kraft treten. Zu diesen Punkten geh\u00f6ren eindeutig die Regelungen des gesamten Investitionsschutzkapitels, weil es eine Differenzierung gibt zwischen Portfolioinvestitionen und Direktinvestitionen. Hier sind mitgliedstaatliche Kompetenzen ber\u00fchrt. Darum wird bei einem vorl\u00e4ufigen Inkrafttreten, wenn es im Herbst dazu kommen sollte, die Schiedsgerichtsbarkeit nicht davon betroffen sein. Sie wird nicht vorl\u00e4ufig in Kraft treten. Bis sie in Kraft tritt, bedarf es einer Entscheidung des Deutschen Bundestages, also von uns allen. Darauf werden wir auch hinarbeiten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199868,"sequence":609,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199869,"sequence":610,"sitzung":182,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin ein bisschen erstaunt dar\u00fcber - ich habe gestern die Presselandschaft interessiert verfolgt und geschaut, wer sich alles ge\u00e4u\u00dfert hat -, wo die Stellungnahmen des hessischen Wirtschaftsministers Tarek Al-Wazir und des baden-w\u00fcrttembergischen Ministerpr\u00e4sidenten Winfried Kretschmann sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199870,"sequence":611,"sitzung":182,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Der ist ja daf\u00fcr!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199871,"sequence":612,"sitzung":182,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Schweigen im Walde. Ich verstehe auch nicht die Position der Gr\u00fcnen, die hier vorgetragen wurde. Alle, die sich f\u00fcr die Spitzenkandidatur der Gr\u00fcnen bewerben, haben sich hier ge\u00e4u\u00dfert. Aber warum haben Sie denn nicht auf die Anfragen von Campact reagiert? Warum schweigen Sie denn? Warum beantworten Sie die Fragen von Campact nicht, wenn Sie als Gr\u00fcne vermeintlich eine klare Haltung haben? Nein zu CETA. Nein, das ist bei Ihnen nicht der Fall. Sie haben gar keine klare Haltung zu diesem Abkommen, weil Ihre L\u00e4nderminister im Bundesrat zustimmen werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199872,"sequence":613,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199873,"sequence":614,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gute Frage!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199874,"sequence":615,"sitzung":182,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Der zweite Punkt, der mich gerade sprachlos gemacht hat: Herr Trittin, ich wei\u00df nicht, ob Sie jetzt auch Ihren Hut in den Ring werfen f\u00fcr die gr\u00fcne Spitzenkandidatur. Sie haben davon gesprochen, dass die regulatorische Kooperation im CETA-Abkommen dazu f\u00fchrt, dass Standards abgesenkt werden. Jetzt, wo wir den deutschen Text haben und man kein Gutachten mehr lesen muss, das die eigene Meinung best\u00e4tigt, k\u00f6nnen wir am Text arbeiten. Die regulatorische Kooperation im CETA-Abkommen ist auf rein freiwilliger Basis. Die Amerikaner w\u00fcrden niemals unterschreiben, was in diesem Abkommen steht. Wenn es um die Frage der Standards geht, dann geht es in diesem Punkt nicht um die Frage der Standardabsenkung; denn Sie haben Umweltstandards abgesprochen. Darum geht es an diesem Punkt nicht. Ich bin auch erstaunt, dass Sie heute Ihre Stimme erheben. Ich habe gerade einmal nachgeschaut. Als Sie Bundesumweltminister gewesen sind, sind Handelsabkommen mit Chile, \u00c4gypten, Jordanien, Mazedonien, Mexiko, Marokko und San Marino abgeschlossen worden. Sie haben nie etwas gesagt. Ich glaube nicht, dass in diesen L\u00e4ndern die Standards durch diese Abkommen gestiegen sind. Darum sollten Sie vielleicht an der einen oder anderen Stelle mal \u00fcberlegen, warum man sich heute so \u00e4u\u00dfert, wenn man damals anders gehandelt hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199875,"sequence":616,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199876,"sequence":617,"sitzung":182,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich nehme die Anregung von Frau Dr\u00f6ge sehr gerne auf. Ich hoffe, dass Sie dann beim n\u00e4chsten Mal einen sachlichen Beitrag zum Text leisten und nicht wieder das \u00dcbliche sagen, was Sie in allen Versammlungen sagen.\n\nZum Abschluss m\u00fcssen wir feststellen, dass wir zwei Grunds\u00e4tze in den Debatten der n\u00e4chsten Monate nicht aufl\u00f6sen k\u00f6nnen. Der erste Grundsatz: Zwei Juristen, drei Meinungen. Zweiter Grundsatz: Wir bekommen morgens ein Gutachten auf den Tisch, das besagt: \u201eLinks abbiegen!\u201c, und nachmittags sagt ein anderes Gutachten: \u201eRechts abbiegen!\u201c.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199877,"sequence":618,"sitzung":182,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben kein Gutachten, das das best\u00e4tigt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199878,"sequence":619,"sitzung":182,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Das werden wir nicht aufl\u00f6sen k\u00f6nnen.\n\nTrotzdem freue ich mich auf die intensive Debatte \u00fcber den deutschen Text in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten. Ich hoffe, dass Sie dann auch einmal inhaltlich dazu reden werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199879,"sequence":620,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199880,"sequence":621,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dirk Wiese. - Der letzte Redner in der Aktuellen Stunde: Dr. Matthias Heider f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199881,"sequence":622,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199882,"sequence":623,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Als letzter Redner in der Aktuellen Stunde hat man immer die Gelegenheit, Revue passieren zu lassen, worum es eigentlich ging. Weil die Opposition bis gestern noch der Annahme war, dass der Bundestag an der Abstimmung \u00fcber das CETA-Abkommen nicht beteiligt werden w\u00fcrde,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199883,"sequence":624,"sitzung":182,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und zwar f\u00e4lschlicherweise!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199884,"sequence":625,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"haben die Linken diese Aktuelle Stunde beantragt. Das war heute falsch, das war gestern falsch, und das war auch in der letzten Woche schon falsch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199885,"sequence":626,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199886,"sequence":627,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn die Bundeskanzlerin hat schon in der letzten Woche eindeutig gesagt, dass sie ein Votum des Bundestages \u00fcber CETA einholen m\u00f6chte, und das noch bevor der Rat im Herbst \u00fcber CETA entscheidet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199887,"sequence":628,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ging um ein Ratifizierungsgesetz!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199888,"sequence":629,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Seit gestern wissen wir, dass die EU-Kommission CETA als ein gemischtes Abkommen behandelt. Das ist f\u00fcr Juristen jetzt nicht so ganz \u00fcberraschend, wenngleich es da auch die ein oder andere abweichende Rechtsmeinung geben mag. Man k\u00f6nnte annehmen, liebe Opposition, Kollege Ernst von den Linken, damit w\u00e4ren Sie jetzt zufriedengestellt - Thema erledigt. Aber nein, jetzt kochen Sie das n\u00e4chste Thema hoch:","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199889,"sequence":630,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau! Exakt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199890,"sequence":631,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die vorl\u00e4ufige Anwendbarkeit dieses Abkommens.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199891,"sequence":632,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Geht \u00fcberhaupt nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199892,"sequence":633,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will Ihnen an dieser Stelle einmal sagen, auch angesichts der fragw\u00fcrdigen Anmerkungen des Kollegen Ulrich zu den Aufgaben frei gew\u00e4hlter Abgeordneter: Was Sie hier heute im Deutschen Bundestag mit der von Ihnen beantragten Aktuellen Stunde machen, das ist eher wie im Schnellrestaurant - reingehen, irgendetwas bestellen, zweimal f\u00fcnf Minuten kurz Dampf ablassen und dann rausgehen und drau\u00dfen schlecht \u00fcber das Essen reden. Genau so ist es.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199893,"sequence":634,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199894,"sequence":635,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u201eDrau\u00dfen schlecht \u00fcber das Essen reden\u201c bedeutet: Sie verunsichern die B\u00fcrger.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199895,"sequence":636,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Juncker verunsichert die B\u00fcrger!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199896,"sequence":637,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie versuchen, die Chancen der deutschen Landwirtschaft, der deutschen Industrie und des deutschen Handwerks zu besch\u00e4digen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199897,"sequence":638,"sitzung":182,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was? Die Chancen der Landwirtschaft? Wo sind die denn?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199898,"sequence":639,"sitzung":182,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sind Arbeitspl\u00e4tze!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199899,"sequence":640,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie versuchen - das ist mir besonders wichtig -, Europa auseinanderzudividieren. Das ist das Problem.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199900,"sequence":641,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199901,"sequence":642,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Schauen Sie mal, was Juncker gesagt hat! Schauen Sie sich das Zitat an! Der verunsichert!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199902,"sequence":643,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was verbirgt sich jetzt eigentlich hinter dem Thema der vorl\u00e4ufigen Anwendbarkeit? Nichts anderes als etwas, was bei Abkommen der EU mit Drittstaaten g\u00e4ngige Praxis ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199903,"sequence":644,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sagen Sie immer: \u201eg\u00e4ngige Praxis\u201c!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199904,"sequence":645,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die vorl\u00e4ufige Anwendbarkeit eines Abkommens bedeutet, dass die Teile eines Abkommens, f\u00fcr die die EU origin\u00e4r zust\u00e4ndig ist, bereits vor der Entscheidung \u00fcber das Abkommen durch die Mitgliedstaaten angewendet werden k\u00f6nnen. Das ist geltendes Recht des Lissaboner Vertrages, den Sie ja ablehnen; Artikel 218 Absatz 5 sollten Sie trotzdem mal nachlesen.\n\nEin demokratisches Problem - so haben Sie es dargestellt - sehe ich dabei nicht; denn die M\u00f6glichkeit, ein Abkommen f\u00fcr vorl\u00e4ufig anwendbar zu erkl\u00e4ren, ist so in diesem Vertrag geregelt. Wir Parlamentarier haben die M\u00f6glichkeit, dazu im Herbst Stellung zu nehmen. Wir werden hier im Deutschen Bundestag noch vor dem Ratsbeschluss im Herbst einen Antrag zu CETA und zur vorl\u00e4ufigen Anwendbarkeit beschlie\u00dfen. Damit geben wir der Regierung unsere Vorstellungen vom Abkommen mit auf den Weg. Zusammen mit dem Ratifizierungsverfahren bedeutet das sogar eine doppelte parlamentarische Befassung unseres Hauses. Zudem wird die vorl\u00e4ufige Anwendbarkeit nat\u00fcrlich auch vom Europ\u00e4ischen Parlament beschlossen, also gleich dreimal. Und dann sagen Sie noch mal, das Verfahren bei CETA w\u00e4re nicht parlamentarisch legitimiert. Das nimmt Ihnen doch keiner ab.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199905,"sequence":646,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199906,"sequence":647,"sitzung":182,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Das wollt ihr doch alles gar nicht, was wir da machen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199907,"sequence":648,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Egal wie \u00fcber die juristischen Fragestellungen entschieden wird, wir Parlamentarier werden die M\u00f6glichkeit haben, uns f\u00fcr dieses Abkommen auszusprechen. Das ist auch richtig.\n\nCETA ist ein gutes Abkommen. Es wird in Deutschland und in Europa zu wirtschaftlichem Wachstum, zu Besch\u00e4ftigung und zu sinkenden Preisen f\u00fchren. Es wird Arbeitspl\u00e4tze sichern, und es wird vor allen Dingen die partnerschaftliche Zusammenarbeit mit Kanada weiter f\u00f6rdern. Wenn CETA erfolgreich abgeschlossen ist, dann fallen Z\u00f6lle, es fallen nichttarif\u00e4re Handelshemmnisse, und der Marktzugang f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen wird dadurch stark verbessert.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Kanada und Europa verbindet mehr. Uns verbinden gemeinsame Werte; ich sage das mit Blick auf die etwas antiamerikanischen Haltungen, die gerade durchschimmerten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199908,"sequence":649,"sitzung":182,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ah!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199909,"sequence":650,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch politisch setzen wir ein richtiges Signal. Wir b\u00fcndeln unsere M\u00e4rkte und setzen damit auf gemeinsame Standards f\u00fcr die Zukunft. Lassen Sie uns deshalb daf\u00fcr eintreten, dass CETA erfolgreich verabschiedet wird. Lassen Sie uns der Bundesregierung im Herbst ein Ja mit auf den Weg geben. Lassen Sie uns vor allen Dingen daf\u00fcr sorgen, dass etwas Positives f\u00fcr Deutschland und f\u00fcr Kanada entsteht und dass Europa mit einer Stimme spricht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199910,"sequence":651,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199911,"sequence":652,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dr. Heider. - Damit ist die Aktuelle Stunde beendet.\n\nIch darf die Kolleginnen und Kollegen bitten, f\u00fcr den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt, den ich jetzt aufrufe, die Pl\u00e4tze einzunehmen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 36 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Neuregelung des Mutterschutzrechts\n\nDrucksache 18\/8963\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Erste Rednerin ist Manuela Schwesig f\u00fcr die Bundesregierung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199912,"sequence":653,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Beteiligung von Bundestag und Bundesrat an der CETA-Ratifizierung","top_id":2719,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199913,"sequence":654,"sitzung":182,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich freue mich, dass wir vor der parlamentarischen Sommerpause den Entwurf eines Gesetzes zur Reform des Mutterschutzrechts beraten. Diese Reform ist wichtig. Wir wollen den Mutterschutz st\u00e4rken. Wir wollen werdende M\u00fctter und M\u00fctter, die es gerade geworden sind, besser sch\u00fctzen. Wir wollen den Mutterschutz ausweiten, verbessern, und wir wollen ihn auch modernisieren; denn das Mutterschutzgesetz ist aus dem Jahr 1952, und seit 1952 hat sich die Arbeitswelt nat\u00fcrlich massiv ver\u00e4ndert. Deshalb ist es wichtig, auf die neuen Bedingungen R\u00fccksicht zu nehmen.\n\nMir sind drei Punkte bei diesem Gesetz besonders wichtig.\n\nErstens. Wir verbessern den Mutterschutz f\u00fcr M\u00fctter mit Kindern mit Behinderung. Sie werden zuk\u00fcnftig l\u00e4nger Mutterschutz beanspruchen k\u00f6nnen. Ich glaube, wir sind uns alle einig, dass eine solche Situation eine besondere Herausforderung darstellt. Es ist daher gut, dass M\u00fctter mehr Schutz erhalten.\n\nZweitens. Zuk\u00fcnftig k\u00f6nnen auch Studentinnen und Praktikantinnen, die bisher nicht von diesem Gesetz profitiert haben, Mutterschutz in Anspruch nehmen. Das ist f\u00fcr diese Frauen ebenso wichtig wie f\u00fcr andere.\n\nDrittens. Wir wollen Regeln finden, die verhindern, dass Frauen, wie das derzeit der Fall ist, Arbeitsverbote auferlegt bekommen, die sie eigentlich nicht wollen. Gleichzeitig m\u00fcssen wir daf\u00fcr Sorge tragen, dass Lockerungen nicht ausgenutzt werden.\n\nIch m\u00f6chte ein Beispiel aus dem Gesundheitswesen nennen. Immer mehr Frauen, die im Gesundheitsbereich arbeiten, gerade junge \u00c4rztinnen, sagen: Kaum bin ich schwanger, bekomme ich ein Arbeitsverbot, und das will ich gar nicht. Deshalb sollen Arbeitgeber zuk\u00fcnftig viel genauer die Situation betrachten und gemeinsam mit der Frau beraten: Was ist denn die konkrete Gef\u00e4hrdungssituation? Kann man sie beseitigen? Wie kann man das regeln? Wir wollen nicht, dass Frauen durch ein Gesetz eingeengt werden, aber wir wollen, dass der Schutz auch weiterhin gew\u00e4hrleistet wird.\n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, ich hatte das gro\u00dfe Gl\u00fcck, in den letzten Monaten selbst noch einmal im Mutterschutz zu sein. Ich habe wieder erlebt, wie wichtig die Zeit ist, bevor das Kind zur Welt kommt, aber insbesondere, wie wichtig es ist, dass man, wenn das Kind da ist, gemeinsame Zeit hat. Dieser Schutz dient der Mutter, aber insbesondere nat\u00fcrlich zun\u00e4chst dem ungeborenen und dann dem neugeborenen Leben. Es ist eine gro\u00dfe Errungenschaft, dass dieses Gesetz 1952 eingef\u00fchrt worden ist. Deshalb ist es wichtig, dass wir am Mutterschutz festhalten und jetzt den Mutterschutz weiter verbessern.\n\nIch freue mich auf die parlamentarischen Beratungen und hoffe, dass wir dieses Gesetz z\u00fcgig verabschieden k\u00f6nnen, damit die zuk\u00fcnftigen M\u00fctter in unserem Land - es werden ja zum Gl\u00fcck immer mehr Kinder geboren; auch das ist eine gute Nachricht - noch mehr Schutz bekommen.\n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich mich ganz pers\u00f6nlich daf\u00fcr bedanken, dass Sie alle es unterst\u00fctzt haben, dass ich als Ministerin eine pers\u00f6nliche Auszeit nehmen konnte. Das ist im politischen Betrieb nicht selbstverst\u00e4ndlich. Selbst von der Opposition - ich darf an dieser Stelle Frau Dr. Brantner erw\u00e4hnen - gab es \u00f6ffentlich positive R\u00fcckendeckung in der Form, dass sie gesagt hat, dass es richtig ist, dass die Familienministerin im Mutterschutz Anrecht auf eine Auszeit hat und sich nicht zu Wort melden muss. Das fand ich sehr positiv. Ich glaube, es ist wichtig, dass wir Politiker nicht nur \u00fcber die Dinge reden, sondern sie auch gemeinsam tun. In diesem Sinne sei es mir erlaubt, zum Schluss dieses pers\u00f6nliche Dankesch\u00f6n auch f\u00fcr meine Mutterschutzzeit zu sagen.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199914,"sequence":655,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Harald Terpe [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199915,"sequence":656,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Manuela Schwesig. - N\u00e4chste Rednerin: Sabine Zimmermann f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199916,"sequence":657,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199917,"sequence":658,"sitzung":182,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf soll - das sagt zumindest die Bundesregierung - der bestm\u00f6gliche Gesundheitsschutz f\u00fcr schwangere und stillende Frauen gew\u00e4hrleistet werden. Sagen Sie einmal, meine Damen und Herren von der Regierung, und auch Sie, Frau Ministerin Schwesig, meinen Sie das wirklich ernst? Ich habe da so meine Zweifel. Ich will Ihnen auch erkl\u00e4ren, warum: K\u00fcrzlich haben Sie der Rechtsversch\u00e4rfung f\u00fcr Alleinerziehende im Hartz-IV-Bezug zugestimmt.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199918,"sequence":659,"sitzung":182,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel [SPD]","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":90.0,"speaker_party":"spd","text":"Quatsch!","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199919,"sequence":660,"sitzung":182,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass es nicht dazu gekommen ist und dieses Thema erst einmal abgesetzt worden ist, haben wir nur dem massiven Protest der Verb\u00e4nde und der Linken zu verdanken.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199920,"sequence":661,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199921,"sequence":662,"sitzung":182,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"So ist es!","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199922,"sequence":663,"sitzung":182,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt wollen Sie den Mutterschutz f\u00fcr schwangere und stillende Frauen lockern. Da versteht man doch die Welt nicht mehr, wenn Sie den allt\u00e4glichen \u00dcberlebenskampf von Alleinerziehenden noch schwerer machen wollen und schwangere und stillende Frauen noch weniger sch\u00fctzen wollen. Was Sie hier machen, ist ein Angriff auf die M\u00fctter und unsere Kinder. Sie sollten sich sch\u00e4men, so etwas hier in den Bundestag einzubringen.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199923,"sequence":664,"sitzung":182,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Bleiben Sie mal sachlich!","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199924,"sequence":665,"sitzung":182,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun werden Sie sagen, mit dem vorliegenden Gesetzentwurf beziehen Sie Sch\u00fclerinnen, Studentinnen und Praktikantinnen in den Mutterschutz ein. Ich sage Ihnen: Das war schon l\u00e4ngst notwendig und \u00fcberf\u00e4llig.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199925,"sequence":666,"sitzung":182,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Darum tun wir es ja! Aber Sie kritisieren es ja trotzdem!","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199926,"sequence":667,"sitzung":182,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Gleichzeitig schaffen Sie aber - h\u00f6ren Sie mir bitte einmal zu - bestehende Schutzvorschriften faktisch ab. Das Verbot der Nacht-, Sonn- und Feiertagsarbeit soll nach Ihren Vorstellungen n\u00e4mlich dann nicht mehr gelten, wenn die Frau sich ausdr\u00fccklich dazu bereit erkl\u00e4rt. Man fragt sich ja: Welchen Bezug haben Sie zur Lebenswirklichkeit? Was glauben Sie denn, wie eine junge Frau, die von ihrem Job abh\u00e4ngig ist, auf die Frage ihres Chefs reagieren wird, ob sie denn ausnahmsweise eventuell sp\u00e4tabends oder am Feiertag arbeiten w\u00fcrde? Sie hat doch gar keine Alternative. Sie wird nat\u00fcrlich diesem Ansinnen zustimmen.\n\nDem Chef vehement zu widersprechen, das wird wohl die absolute Ausnahme sein, sofern der Chef \u00fcberhaupt fragt und die Freiwilligkeit im Gesetz nicht ohnehin als Freibrief ansieht.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199927,"sequence":668,"sitzung":182,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist denn das f\u00fcr ein Weltbild, das die Linke hat?","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199928,"sequence":669,"sitzung":182,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese angebliche Verbesserung ist nichts anderes als eine Aufweichung von Schutzvorschriften. Und das ist mit der Linken nicht zu machen.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199929,"sequence":670,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199930,"sequence":671,"sitzung":182,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist Handeln getreu dem Motto: Wenn die Besch\u00e4ftigte sich vermeintlich freiwillig bereit erkl\u00e4rt, ist alles erlaubt.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199931,"sequence":672,"sitzung":182,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Sagen Sie auch noch was zum Inhalt?","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199932,"sequence":673,"sitzung":182,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Und das aus einem sozialdemokratisch gef\u00fchrten Hause! Das macht einen wirklich fassungslos.\n\nAber es geht noch weiter: Faktisch wollen Sie eine Unterscheidung in unverantwortbare und verantwortbare Gef\u00e4hrdung f\u00fcr schwangere und stillende Frauen einf\u00fchren. Entweder ist eine Arbeit gef\u00e4hrdend, oder sie ist es nicht. Der Begriff \u201eunverantwortbar\u201c l\u00e4sst doch mehr offen, als er tats\u00e4chlich regelt. Das geht zulasten des Schutzes von schwangeren und stillenden Frauen. Auch das ist f\u00fcr die Linke v\u00f6llig inakzeptabel.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199933,"sequence":674,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199934,"sequence":675,"sitzung":182,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, seit Jahren wird auf europ\u00e4ischer Ebene \u00fcber die Ausweitung des Mutterschutzes diskutiert. Deutschland befindet sich mit seinen Regelungen im Vergleich zu anderen EU-Staaten am unteren Ende. Deutschland hat auch immer einen l\u00e4ngeren Mutterschutz blockiert. Dabei zeigen Studien, dass ein l\u00e4ngerer Mutterschaftsurlaub die Wiedereinstiegsquote ins Berufsleben f\u00f6rdert und Frauen gest\u00e4rkter und motivierter wieder arbeiten gehen. Sie zeigen auch, dass ein verbesserter Mutterschutz bei der Vereinbarkeit von Beruf und Familie hilft. Au\u00dferdem steigert er die Chancen von Frauen im Berufsleben.\n\nMeine Damen und Herren, ich empfehle Ihnen: Nutzen Sie die Sommerpause, um sich vor allen Dingen mit einer echten St\u00e4rkung des Mutterschutzes zu besch\u00e4ftigen, sofern Sie das wirklich m\u00f6chten. Ich kann nicht erkennen, dass das bislang der Fall ist.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199935,"sequence":676,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199936,"sequence":677,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Sabine Zimmermann. - N\u00e4chste Rednerin: Bettina Hornhues f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199937,"sequence":678,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199938,"sequence":679,"sitzung":182,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":582.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! In dieser Legislaturperiode haben wir bereits viele wichtige familienpolitische Themen und Vorhaben umgesetzt. Nun k\u00fcmmern wir uns um ein weiteres Ziel aus unserem Koalitionsvertrag: die Novellierung des Mutterschutzgesetzes. Es ist unbestritten, dass aus frauenpolitischer Sicht seit der Entstehung des Gesetzes 1952 und einer ersten wichtigen Reform im Jahre 1966 viel in unserer Gesellschaft passiert ist: Familienmodelle sind vielf\u00e4ltiger und flexibler geworden, Frauen sind ein selbstverst\u00e4ndlicher Bestandteil der Arbeitswelt, und die Arbeitswelt als solche hat sich in den letzten 60 Jahren nat\u00fcrlich auch ver\u00e4ndert. Diesen Ver\u00e4nderungen m\u00fcssen wir nun Rechnung tragen und die schwangere und stillende Frau und ihr Kind bzw. ihr ungeborenes Kind besser sch\u00fctzen.\n\nDies gelingt uns mit dem vorgelegten Gesetzentwurf meiner Meinung nach ganz gut. Eines m\u00fcssen wir uns ja vor Augen halten: Das novellierte Mutterschutzgesetz ist ein Gesetz f\u00fcr die Praxis. Sobald eine berufst\u00e4tige Frau von ihrer Schwangerschaft erf\u00e4hrt, kommen viele Fragen auf, gerade bei jungen Frauen, die ihr erstes Kind erwarten. Aber nicht nur aufseiten der Arbeitnehmer, sondern auch bei den Arbeitgebern bestehen bisher noch zu viele Unsicherheiten im Umgang miteinander. Die alten Regelungen und Verordnungen waren undurchsichtig und f\u00fcr viele schwer verst\u00e4ndlich, was in der Praxis dazu gef\u00fchrt hat, dass Frauen h\u00e4ufig voreilig aufgrund von Unsicherheit in das Besch\u00e4ftigungsverbot geschickt worden sind und der Arbeitgeber die Stelle nachbesetzt hat. An dieser Stelle m\u00fcssen wir nun nachbessern.\n\nUm mehr Transparenz zu schaffen und Frauen eine l\u00e4ngere Teilhabe am Erwerbsleben auch w\u00e4hrend der Schwangerschaft zu erm\u00f6glichen, wird in dem vorliegenden Gesetzentwurf unter anderem die Verordnung zum Schutze der M\u00fctter am Arbeitsplatz in das Mutterschutzgesetz integriert. Dies ist ein erster gro\u00dfer Fortschritt, womit die Regelungen f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitgeber sowie f\u00fcr die Aufsichtsbeh\u00f6rden klarer und verst\u00e4ndlicher werden.\n\nHeutzutage wollen ja viele Frauen nicht neun Monate zu Hause sitzen, sondern auch w\u00e4hrend der Schwangerschaft ihrer gewohnten Arbeit nachgehen. Damit dies funktionieren kann, m\u00fcssen bestimmte Mechanismen und Schutzma\u00dfnahmen greifen, welche in dem neuen Mutterschutzgesetz neu definiert werden.\n\nSo wurde beispielsweise der Begriff der \u201eunverantwortbaren Gef\u00e4hrdung\u201c mit einer klaren Rangfolge der Schutzma\u00dfnahmen eingef\u00fchrt. Dadurch wird der Schutz am Arbeitsplatz deutlich verbessert. Es werden fr\u00fchzeitig Schutzma\u00dfnahmen getroffen, um Unsicherheiten zu vermeiden und Rechtssicherheit auf allen Seiten zu schaffen. Die Gef\u00e4hrdungsbeurteilung des Arbeitsplatzes dient als Grundlage und hat nicht nur an dieser Stelle eine zentrale Bedeutung.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199939,"sequence":680,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199940,"sequence":681,"sitzung":182,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":582.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Arbeitsschutz kann nur funktionieren, wenn die potenziellen Gef\u00e4hrdungen im Voraus definiert sind und so f\u00fcr die Schwangere analysiert werden k\u00f6nnen. Wird nun eine unverantwortbare Gef\u00e4hrdung festgestellt, definiert das neue Mutterschutzgesetz eine klare Rangfolge von Schutzma\u00dfnahmen:\n\nErstens. Umgestaltung der Arbeitsbedingungen.\n\nZweitens. Ist dies nicht m\u00f6glich, hat der Arbeitgeber die Frau an einem anderen geeigneten Arbeitsplatz einzusetzen.\n\nDrittens. Erst dann, wenn die unverantwortbare Gef\u00e4hrdung weder durch Schutzma\u00dfnahmen noch durch einen Arbeitsplatzwechsel behoben werden kann, erfolgt das individuelle Besch\u00e4ftigungsverbot.\n\nFrauen, die nun w\u00e4hrend ihrer Schwangerschaft arbeiten m\u00f6chten, werden zuk\u00fcnftig nicht nur besser gesch\u00fctzt, sondern sie k\u00f6nnen ihre Arbeitszeit auch flexibler und zeitgem\u00e4\u00dfer gestalten. Dabei achten wir ganz besonders auf die Einhaltung der besonderen Bed\u00fcrfnisse einer Schwangeren. Sollte einer \u00c4nderung der Arbeitszeiten durch die Landesaufsichtbeh\u00f6rden zugestimmt werden, geht das nicht mehr ohne ein \u00e4rztliches Attest, welches die Unbedenklichkeit best\u00e4tigt.\n\nDer neue Gesetzentwurf legt dabei ganz klar die Selbstbestimmung der Frau in den Fokus, was eine moderne und zeitgem\u00e4\u00dfe Familienpolitik widerspiegelt und dabei einen verantwortungsvollen Gesundheitsschutz f\u00fcr die schwangere und stillende Frau und ihr Kind sicherstellt. Als Politikerin, Frau und Mutter begr\u00fc\u00dfe ich dieses sehr.\n\nDazu tr\u00e4gt auch die Neueinrichtung eines Ausschusses f\u00fcr Mutterschutz bei. Zum einen wird er Arbeitgebern und Beh\u00f6rden bei der Umsetzung der neuen Regelungen helfen. Zugleich wird der Ausschuss im Sinne des Arbeitsschutzes sicherheitstechnische, arbeitsmedizinische und hygienische Regeln zum Schutze der Frauen erstellen. Somit werden m\u00f6gliche Gef\u00e4hrdungen von schwangeren und stillenden Frauen qualifiziert ermittelt und begr\u00fcndet.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199941,"sequence":682,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. S\u00f6nke Rix [SPD]","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199942,"sequence":683,"sitzung":182,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":582.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum anderen wird uns der Ausschuss im Rahmen seiner Beratert\u00e4tigkeit helfen, den Mutterschutz stetig weiterzuentwickeln und zu aktualisieren.\n\nWichtig ist, dass am Ende der parlamentarischen Beratungen ein Gesetz vorgelegt wird, welches f\u00fcr die Schwangeren und deren Arbeitgeber gleicherma\u00dfen klare Regeln f\u00fcr die weitere Zusammenarbeit vor, w\u00e4hrend und direkt nach der Schwangerschaft setzt und Grundlage f\u00fcr eine offene Kommunikation ist. Damit schaffen wir nicht nur die besten Voraussetzungen f\u00fcr einen zeitgem\u00e4\u00dfen Mutterschutz, sondern auch f\u00fcr einen gelungenen Wiedereinstieg in das Erwerbsleben.\n\nUnsere Aufgabe ist es nun, erwerbst\u00e4tige Frauen w\u00e4hrend der Schwangerschaft und nach der Geburt des Kindes bestm\u00f6glich zu sch\u00fctzen, damit sie sich auf die wirklich wichtigen Dinge konzentrieren k\u00f6nnen und insbesondere auf die Geburt ihres Kindes.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199943,"sequence":684,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199944,"sequence":685,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Bettina Hornhues. - N\u00e4chste Rednerin: Dr. Franziska Brantner f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199945,"sequence":686,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Sehr geehrte Damen und Herren! Wir diskutieren heute \u00fcber die Reform des Mutterschutzgesetzes, um es etwas zu entstauben. Zum Gl\u00fcck kommt es zur Ausweitung des Geltungsbereichs auf Sch\u00fclerinnen, Studentinnen und Praktikantinnen, zur Verl\u00e4ngerung der Schutzfrist bei der Geburt eines behinderten Kindes und zur Verl\u00e4ngerung der K\u00fcndigungsfrist bei einer Fehlgeburt. Das sind wichtige Verbesserungen, die auch den Bed\u00fcrfnissen der aktuellen Situation entsprechen.\n\nBei den anderen Punkten, die wir jetzt schon diskutiert haben, gibt es nat\u00fcrlich ein Ringen zwischen dem Schutz und der Selbstbestimmung der Frau dar\u00fcber, wann sie wie viel arbeiten m\u00f6chte. Es geht darum, das in einen guten Einklang zu bringen. F\u00fcr mich muss hier die Regel sein: Schwangerschaft ist keine Krankheit. Deswegen muss erst einmal alles m\u00f6glich gemacht werden, damit die Frau weiter arbeiten kann.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199946,"sequence":687,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199947,"sequence":688,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Manche Unternehmen machen es sich heute h\u00e4ufig einfach und erteilen sofort ein Besch\u00e4ftigungsverbot, obwohl es vielleicht durch Anpassungen m\u00f6glich w\u00e4re, eine Schwangere weiterhin zu besch\u00e4ftigen. Andererseits muss man aufpassen, dass die Regelungen nicht dazu f\u00fchren, dass viele Frauen am Ende vielleicht keine Wahl mehr haben und sich gezwungen sehen, doch arbeiten zu gehen. Hier muss eine entsprechende Balance eingehalten werden.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199948,"sequence":689,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199949,"sequence":690,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde es aber traurig, dass dieses Entstauben jetzt national geschieht. Es gibt n\u00e4mlich nicht nur in Deutschland ein Mutterschutzgesetz aus den 50ern, sondern auch eine EU-Richtlinie aus dem Jahr 1992. Frau Reding, die EU-Kommissarin, hatte mit \u00e4hnlichen Ma\u00dfnahmen wie denen, die wir jetzt hier auf dem Tisch haben, vorgeschlagen, diese auch einmal zu entstauben. Sie wollte es vielleicht sogar noch etwas moderner machen; sie hat n\u00e4mlich erkannt, dass die Rolle der Partnerinnen bzw. Partner nach der Geburt extrem wichtig ist, sie also da sind - auch f\u00fcr die Gesundheit der Mutter; ich nenne nur das Stichwort \u201epostnatale Depression\u201c -, man nicht alleine ist. Deswegen sah die europ\u00e4ische Ebene auch etwas f\u00fcr die V\u00e4ter bzw. Partnerinnen nach der Geburt vor. Diesen Vorschlag auf europ\u00e4ischer Ebene haben die Vorg\u00e4ngerregierung und auch diese Regierung zusammen mit der britischen Regierung \u00fcber Jahre so blockiert, dass die Kommission ihn zur\u00fcckgezogen hat.\n\nWeil wir in diesen Wochen immer viel \u00fcber Europa und den Brexit reden, m\u00f6chte ich das hier doch noch einmal ansprechen: Was war eines der Argumente dagegen? Es hie\u00df immer, Mutterschutz, da ginge es blo\u00df um b\u00fcrokratische Regelungen. Dazu sage ich ganz klar Nein. Worum geht es wirklich? Ein guter Mutterschutz ist nat\u00fcrlich eine Einschr\u00e4nkung der Arbeitskraft. Das ist auch ein Kostenfaktor. In einem offenen Binnenmarkt mit mobilem Kapital und mobilen Waren und nicht ganz so flexiblen Menschen geht es darum, dass ein guter Mutterschutz kein Standortnachteil ist, dass die Unternehmen nicht an die Orte mit einem schlechten Mutterschutz gehen, um davon zu profitieren.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199950,"sequence":691,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. S\u00f6nke Rix [SPD] und Karin Binder [DIE LINKE]","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199951,"sequence":692,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen sind eine europ\u00e4ische Mutterschutzrichtlinie und ein guter europaweiter Mutterschutz keine b\u00fcrokratischen Regelungen, sondern Ausdruck eines sozialen Europas.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199952,"sequence":693,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199953,"sequence":694,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist sehr schade, dass wir es nicht geschafft haben, in diesem Bereich f\u00fcr Millionen von Frauen europaweit eine Verbesserung hinzubekommen, weil diese Initiative aus Deutschland blockiert wurde. Es ist sch\u00f6n, dass wir heute f\u00fcr die deutschen Frauen eine Verbesserung voranbringen. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, Frau Schwesig, dass Sie, sobald wir dieses Gesetz verabschiedet haben, Br\u00fcssel anrufen und sagen: \u00dcbrigens, wir sind jetzt bereit, gemeinsam f\u00fcr ein st\u00e4rkeres soziales Europa zu k\u00e4mpfen, f\u00fcr eine europaweite Modernisierung des Mutterschutzes. - Vielleicht werden auch wir dann noch ein bisschen moderner und nehmen die V\u00e4ter und Partnerinnen mit in den Blick. Das k\u00f6nnte uns auch nicht schaden.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199954,"sequence":695,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199955,"sequence":696,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Franziska Brantner. - Die n\u00e4chste Rednerin: G\u00fclistan Y\u00fcksel f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199956,"sequence":697,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199957,"sequence":698,"sitzung":182,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":90.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mutter werden und Mutter sein geh\u00f6rt f\u00fcr viele Frauen zu den sch\u00f6nsten Erfahrungen im Leben. In Deutschland genie\u00dfen werdende M\u00fctter zum Gl\u00fcck schon lange gesetzlichen Mutterschutz. Die Arbeitswelt und das Bild von Frauen und M\u00fcttern am Arbeitsplatz haben sich aber seit 1952 grundlegend ver\u00e4ndert. Das seit fast 65 Jahren geltende Mutterschutzgesetz kommt langsam ins Rentenalter. Wir als SPD-Fraktion begr\u00fc\u00dfen deshalb sehr, dass Ministerin Schwesig die Modernisierung des Mutterschutzrechts in Angriff genommen und einen Entwurf vorgelegt hat, der den Gegebenheiten einer modernen Arbeitswelt gerecht wird.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199958,"sequence":699,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199959,"sequence":700,"sitzung":182,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":90.0,"speaker_party":"spd","text":"Die geplanten Neuregelungen des Mutterschutzrechts passen das Gesetz an den neusten Stand wissenschaftlicher und technischer Erkenntnisse an. Sie machen den Mutterschutz \u00fcbersichtlicher, transparenter und verst\u00e4ndlicher. Das Gesetz stellt sich au\u00dferdem dem Anspruch, die Akzeptanz f\u00fcr den Mutterschutz insgesamt zu steigern, Diskriminierung vorzubeugen und Teilhabe von Frauen zu st\u00e4rken. Gleichzeitig bleibt das oberste Ziel der Gesundheitsschutz von schwangeren und stillenden Frauen und ihren Kindern.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, nach monatelanger Blockade gilt der Mutterschutz nun erstmals auch f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Studentinnen; das ist ja hier schon mehrmals erw\u00e4hnt worden. Ich m\u00f6chte mich bei unserer Frauenministerin ausdr\u00fccklich bedanken, dass sie sich daf\u00fcr starkgemacht hat.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199960,"sequence":701,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199961,"sequence":702,"sitzung":182,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":90.0,"speaker_party":"spd","text":"Weiterhin profitieren vom Mutterschutz nun auch arbeitnehmer\u00e4hnliche Personen sowie Frauen mit Behinderung, die in Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderung arbeiten, ebenso Auszubildende, Praktikantinnen, Teilnehmerinnen des Bundesfreiwilligendienstes und Entwicklungshelferinnen. Das ist gut und richtig; denn egal ob Sch\u00fclerin oder Chefin, egal in welcher Lebensphase oder Lebenslage eine schwangere Frau sich auch befindet: In erster Linie ist sie werdende Mutter. Sie verdient deshalb den bestm\u00f6glichen Schutz f\u00fcr sich und das ungeborene Kind.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199962,"sequence":703,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199963,"sequence":704,"sitzung":182,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":90.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch f\u00fcr selbstst\u00e4ndige Frauen m\u00fcssen L\u00f6sungen gefunden werden; das ist heute noch nicht erw\u00e4hnt worden. Hier ist es aber mit einer einfachen Ausweitung des Mutterschutzes nicht getan; denn diese Frauen brauchen auch einen Ersatz f\u00fcr ihren Einkommensausfall w\u00e4hrend der Schutzfristen. Wir sind auch hier im Gespr\u00e4ch und versuchen, eine L\u00f6sung zu finden.\n\nEine weitere wesentliche \u00c4nderung, die schon von unserer Ministerin Schwesig angesprochen wurde, die auch ich f\u00fcr sehr wichtig halte und die mir sehr am Herzen liegt, ist die Verl\u00e4ngerung des Mutterschutzes von acht auf zw\u00f6lf Wochen f\u00fcr M\u00fctter, die ein Kind mit Behinderung geb\u00e4ren. Gerade hier ist es wichtig, Frauen nicht alleine zu lassen, sondern ihnen mehr Zeit und Ruhe f\u00fcr sich und ihr Kind zu geben, damit sie die neue Situation nicht als Belastung, sondern als Gl\u00fcck erleben.\n\nAuch die Einf\u00fchrung eines K\u00fcndigungsschutzes von vier Monaten nach einer Fehlgeburt, die nach der zw\u00f6lften Schwangerschaftswoche auftritt, ist von besonderer Bedeutung. Die Bindung der Mutter an ihr ungeborenes Kind ist bereits zu diesem Zeitpunkt sehr intensiv. Deshalb braucht die Frau in dieser f\u00fcr sie schwierigen Phase mehr Zeit zur Regeneration und Verarbeitung.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199964,"sequence":705,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199965,"sequence":706,"sitzung":182,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":90.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wegen des veralteten Mutterschutzgesetzes kommt es verst\u00e4rkt zu ungewollten Besch\u00e4ftigungsverboten, was vor allem von Frauen, die im Gesundheitsbereich arbeiten, oft zu Recht beanstandet wird. Denn viele Frauen m\u00f6chten auch in der Schwangerschaft ihrem Beruf nachgehen. Die klareren Vorgaben f\u00fcr Arbeitgeber bei der Beurteilung der Arbeitsbedingungen sowie bei der Rangfolge der Schutzma\u00dfnahmen am Arbeitsplatz vermeiden ein vorschnelles Arbeitsverbot. Der neue Ausschuss f\u00fcr Mutterschutz - er ist heute noch nicht erw\u00e4hnt worden - beim Familienministerium wird hierbei Betriebe und Beh\u00f6rden mit seinen Empfehlungen unterst\u00fctzen und beraten.\n\nAuch die neuen Regelungen zu Mehr- und Nachtarbeit gew\u00e4hrleisten ein hohes Ma\u00df an Selbstbestimmung. Die Regelungen werden branchenunabh\u00e4ngig und zeitgem\u00e4\u00df gefasst. Nachtarbeit sowie Sonn- und Feiertagsarbeit bleiben auch weiterhin generell verboten, aber Frauen d\u00fcrfen nun auf ausdr\u00fccklichen Wunsch und bei der Erf\u00fcllung weiterer Voraussetzungen zwischen 20 und 22 Uhr oder an Sonn- und Feiertagen arbeiten. Hier bekommen Frauen mehr Mitsprache. Es muss aber klar sein, dass es hier um den Wunsch der Frau geht und sie nicht unter Druck gesetzt wird.\n\nDie Kollegin Zimmermann sagte ja, dass die Schutzvorschriften ausgehebelt werden. Ich habe das noch einmal nachgelesen. Also: Die Frauen m\u00fcssen ausdr\u00fccklich dazu bereit sein, es muss ein \u00e4rztliches Attest vorgelegt werden, und Alleinarbeit ist ausgeschlossen. Der Schutz wird also nicht ausgehebelt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Ber\u00fccksichtigung individueller W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse von Frauen, gepaart mit dem obersten Ziel, dem Schutz der werdenden Mutter und des ungeborenen Lebens - das ist die St\u00e4rke dieser Reform. Sie erm\u00f6glicht Flexibilit\u00e4t und schafft mehr Transparenz. Sie nimmt eine verantwortungsvolle Abw\u00e4gung zwischen Gesundheitsschutz und Erwerbst\u00e4tigkeit vor.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, die SPD steht f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe und wirksame Frauen- und Familienpolitik. Wir setzen uns f\u00fcr eine bessere Vereinbarkeit von Mutterschaft, Familie und Beruf ein. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr gleichberechtigte Teilhabe von Frauen in der Arbeitswelt, sei es bei der Frauenquote oder der Lohngerechtigkeit. Die Reform des Mutterschutzgesetzes ist dabei nur ein wichtiger Baustein hin zu mehr Selbstbestimmung und mehr Mitsprache. Lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten, die bestm\u00f6glichen Voraussetzungen f\u00fcr die vielf\u00e4ltigen Lebensentw\u00fcrfe der Menschen zu schaffen! Zum Vorteil der Frauen und ihrer Kinder, zum Vorteil der M\u00e4nner und zum Vorteil der ganzen Gesellschaft.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199966,"sequence":707,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199967,"sequence":708,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollegin Y\u00fcksel. - N\u00e4chster Redner: Maik Beermann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199968,"sequence":709,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199969,"sequence":710,"sitzung":182,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":272.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Schon beim Lesen einiger Vorschriften im Mutterschutzgesetz wird eines sofort klar: Das Gesetz ist schon etwas in die Jahre gekommen, und es wurde langsam Zeit, insbesondere sprachlich, Ver\u00e4nderungen vorzunehmen. Insofern ist es gut und wichtig, dass wir das Gesetz in dieser Legislaturperiode grundlegend anpacken. Begriffe wie \u201eLustbarkeiten\u201c - ich musste erst einmal nachlesen, was Lustbarkeiten mit Mutterschutz zu tun haben - geh\u00f6ren dann n\u00e4mlich der Vergangenheit an.\n\nDie ersten mutterschutzrechtlichen Vorschriften aus dem Jahr 1878 sahen zum ersten Mal f\u00fcr Frauen ein sogenanntes Besch\u00e4ftigungsverbot von drei Wochen nach der Geburt ihres Kindes vor.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199970,"sequence":711,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199971,"sequence":712,"sitzung":182,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":272.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich merke gerade, mit dem Begriff \u201eLustbarkeiten\u201c habe ich etwas Unbekanntes in die Debatte gebracht.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199972,"sequence":713,"sitzung":182,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199973,"sequence":714,"sitzung":182,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel [SPD]","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":90.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199974,"sequence":715,"sitzung":182,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind alle ganz neugierig!","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199975,"sequence":716,"sitzung":182,"speaker":"Ursula Groden-Kranich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erz\u00e4hl uns mal!","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199976,"sequence":717,"sitzung":182,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":272.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das machen wir gleich bilateral.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199977,"sequence":718,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, das machen wir nicht bilateral. Sie kriegen eine Minute mehr Redezeit, wenn Sie es uns erkl\u00e4ren.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199978,"sequence":719,"sitzung":182,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":272.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das machen wir nachher. - In einer Novelle der Gewerbeordnung wurde somit der Grundstein f\u00fcr den heute bekannten Mutterschutz gelegt. Mit dem Mutterschutzgesetz vom 24. Januar 1952 - wir haben es eben schon geh\u00f6rt - ist wirklich ein Meilenstein geschafft worden. Der Mutterschutz erhielt Einzug ins Grundgesetz, indem in Artikel 6 jeder Mutter Schutz und F\u00fcrsorge garantiert wird. Wichtige Schutzregeln, die bis heute unver\u00e4ndert gelten, traten in Kraft.\n\nHeute, \u00fcber 60 Jahre sp\u00e4ter, in denen wir den Mutterschutz zwar kontinuierlich verbessert haben, wissen wir aber auch, dass die Arbeits- und Lebensrealit\u00e4t nicht mehr mit den Umst\u00e4nden von vor 60 Jahren \u00fcbereinstimmen. Die Rolle und das Selbstverst\u00e4ndnis von Frauen in unserer Gesellschaft haben sich grundlegend ver\u00e4ndert. Was wir brauchen, ist eine verantwortungsvolle Abw\u00e4gung zwischen dem Gesundheitsschutz f\u00fcr die stillende oder schwangere Frau und ihr Kind auf der einen Seite. Zugleich m\u00fcssen wir aber auch M\u00f6glichkeiten schaffen, dass Frauen selbstbestimmte Entscheidungen \u00fcber ihre Erwerbst\u00e4tigkeit treffen k\u00f6nnen.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199979,"sequence":720,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. S\u00f6nke Rix [SPD]","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199980,"sequence":721,"sitzung":182,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":272.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei ist es unsere Intention, die Chancen der Frauen zu verbessern und ihre Rechte zu st\u00e4rken, damit sie ihrem Beruf w\u00e4hrend der Schwangerschaft und Stillzeit ohne Beeintr\u00e4chtigung ihrer Gesundheit und der ihres Kindes weiter nachgehen k\u00f6nnen. Die Gef\u00e4hrdungen einer modernen Arbeitswelt f\u00fcr Schwangere und stillende M\u00fctter stehen dabei ebenso im Fokus wie die mutterschutzrechtlichen Arbeitgeberpflichten.\n\nVor diesem Hintergrund ist es auch richtig, das Gesetz an die heutige Zeit anzupassen - wie beim mutterschutzrechtlichen Nachtarbeitsverbot, das in der Zeit von 20 Uhr bis 6 Uhr besteht. Momentan kann eine werdende Mutter in den ersten vier Schwangerschaftsmonaten in einzelnen Branchen, wie in der Schankwirtschaft oder auch im Beherbergungswesen, ausnahmsweise bis 22 Uhr arbeiten.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199981,"sequence":722,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei den Lustbarkeiten!","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199982,"sequence":723,"sitzung":182,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":272.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nach dem vierten Schwangerschaftsmonat ist eine Ausnahmegenehmigung der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde notwendig, die \u00fcberwiegend auch erteilt wird. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde muss zwar die Frau anh\u00f6ren; ein \u00e4rztliches Attest ist bis dato jedenfalls noch nicht vorgesehen. K\u00fcnftig soll es m\u00f6glich sein, dass eine werdende oder stillende Mutter dann bis 22 Uhr t\u00e4tig sein darf, wenn sie sich - Frau Y\u00fcksel hat es eben schon gesagt - erstens ausdr\u00fccklich dazu bereit erkl\u00e4rt, zweitens aus \u00e4rztlicher Sicht nichts gegen die Besch\u00e4ftigung spricht und drittens eine Alleinarbeit ausgeschlossen ist. Mit diesen Kriterien stellen wir hohe H\u00fcrden zum Schutz der Frau auf.\n\nBehauptungen, der Arbeitgeber k\u00f6nne Druck auf die Frau aus\u00fcben, um sie zur Arbeit nach 20 Uhr zu zwingen oder zu bewegen, kann ich pers\u00f6nlich nicht nachvollziehen.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199983,"sequence":724,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe der Abg. Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199984,"sequence":725,"sitzung":182,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":272.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben hier sowohl das Schutzkriterium in Form der Einbeziehung eines Arztes sowie die Aufsichtsbeh\u00f6rde als H\u00fcterin des Mutterschutzgesetzes, die jederzeit ihrerseits eingreifen kann.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199985,"sequence":726,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199986,"sequence":727,"sitzung":182,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":272.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe im \u00dcbrigen auch noch nicht davon geh\u00f6rt, dass eine Frau in der vorgeburtlichen Mutterschutzfrist von sechs Wochen vor der Geburt auf Druck des Arbeitgebers h\u00e4tte weiterarbeiten sollen. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass auch die Arbeitgeber den Schutz von Mutter und Kind ernst nehmen; denn kein Arbeitgeber will sich vorwerfen lassen, dass er Mutter und Kind bewusst einer Gef\u00e4hrdung ausgesetzt hat. Frau Kollegin Zimmermann, Politik beginnt mit dem Betrachten der Wirklichkeit, und wir sollten hier nicht immer irgendwelche Generalverdachte aussprechen.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199987,"sequence":728,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199988,"sequence":729,"sitzung":182,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199989,"sequence":730,"sitzung":182,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":272.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt noch weitere Neuregelungen, die bereits in der letzten Legislaturperiode von der damaligen Bundesfamilienministerin Kristina Schr\u00f6der angesto\u00dfen wurden, wie beispielsweise den mutterschutzrechtlichen K\u00fcndigungsschutz f\u00fcr Frauen, die eine Fehlgeburt nach der zw\u00f6lften Schwangerschaftswoche erlitten haben. Bislang - das ist f\u00fcr mich pers\u00f6nlich unbegreiflich - h\u00e4ngt der nachgeburtliche Mutterschutz davon ab, wie schwer das totgeborene Kind ist: Wiegt das Kind \u00fcber 500 Gramm, ist die Frau vom Schutzbereich des Mutterschutzgesetzes voll erfasst; wiegt es aber nur 499 Gramm, f\u00e4llt die Frau sofort vollst\u00e4ndig aus dem mutterschutzrechtlichen Schutz heraus. Mit der vorgesehenen \u00c4nderung senden wir an die Frauen, die diese schreckliche Erfahrung machen mussten, ein ganz wichtiges Signal: Auch ihr seid k\u00fcnftig genauso wie alle anderen M\u00fctter nach der Geburt vom mutterschutzrechtlichen K\u00fcndigungsschutz voll erfasst.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199990,"sequence":731,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199991,"sequence":732,"sitzung":182,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":272.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie Sie sehen, werden wir den Mutterschutz auf diese Art und Weise zeitgem\u00e4\u00df reformieren, ohne den besonderen Schutz zu verringern.\n\nBei allen \u00dcberlegungen f\u00fcr die \u00dcberarbeitung der Mutterschutzregelungen m\u00fcssen wir Folgendes im Blick haben: So viel Mutterschutz, wie zum Schutz der werdenden Mutter und des Kindes erforderlich, und so wenig Mutterschutz, wie verantwortbar m\u00f6glich. Wir sollten also keine \u00dcberregulierung auf den Weg bringen, die dann eine Diskriminierung der Frauen zur Folge haben k\u00f6nnte.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, meine sehr verehrten Damen und Herren, ich spreche auch als junger Vater zu Ihnen. Wenn ich das so beurteile, sind M\u00fctter doch etwas Besonderes. Jeder von uns hat oder hatte eine Mutter und wei\u00df sicherlich auch, was sie oder er an ihr hat bzw. gehabt hat - bei mir ist es jedenfalls so. Ich selbst bin mit einer Mutter verheiratet, n\u00e4mlich mit der Mutter meiner zweij\u00e4hrigen Tochter Ida. Wenn ich an diesen f\u00fcr mich besonderen Tag der Geburt zur\u00fcckdenke, dann f\u00e4llt mir eines dazu ein - Frau Pr\u00e4sidentin, ich bitte darum, dies noch ausf\u00fchren zu d\u00fcrfen -: Kleines Wunder, gro\u00dfes Gl\u00fcck! So kann man es, denke ich, definieren. Die Geburt eines Kindes ist wohl das Unglaublichste und Sch\u00f6nste, was man miterleben darf. Frauen sind w\u00e4hrend der Geburt einfach g\u00f6ttlich. Sie schenken Leben, entwickeln \u00fcbermenschliche Kr\u00e4fte und machen die Welt zu einer besseren. Wir M\u00e4nner stehen daneben und denken, wir h\u00e4tten noch Gr\u00f6\u00dferes vollbracht, weil wir w\u00e4hrend der Geburt nicht umgekippt sind.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199992,"sequence":733,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199993,"sequence":734,"sitzung":182,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":272.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist doch ein unglaublich sch\u00f6nes und \u00fcberw\u00e4ltigendes Gef\u00fchl, bei einer Geburt dabei sein zu d\u00fcrfen. Nach einem so wunderbaren Erlebnis wei\u00df man wirklich, wof\u00fcr es sich zu leben lohnt.\n\nLassen Sie uns im parlamentarischen Verfahren die Dinge nun so auf den Weg bringen, dass von der Gesetzgebung viele Frauen profitieren und wir dazu beitragen k\u00f6nnen, dass unser Land ein St\u00fcck weit besser wird.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":199994,"sequence":735,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199995,"sequence":736,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Beermann. - Als letzter Redner in der Debatte: Paul Lehrieder. Vielleicht kann uns der Vorsitzende des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend aufkl\u00e4ren, wie es sich mit der Lustbarkeit verh\u00e4lt. Ich habe schon einmal nachgeschlagen. Dort steht - das geht nicht von Ihrer Redezeit ab, Herr Vorsitzender -: Lustbarkeit - eine Veranstaltung, die vergn\u00fcgen und unterhalten soll.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199996,"sequence":737,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199997,"sequence":738,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"In diesem Sinne hoffe ich, dass Ihre Rede uns nun Lustbarkeit verschafft.\n\nLetzter Redner in der Debatte: Paul Lehrieder f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":199998,"sequence":739,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":199999,"sequence":740,"sitzung":182,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Sie haben die H\u00fcrde sehr hochgelegt, wenn Sie nun von mir Lustbarkeit von diesem Rednerpult aus erwarten.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":200000,"sequence":741,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":200001,"sequence":742,"sitzung":182,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gleichzeitig sind die salbungsvollen Ausf\u00fchrungen des Kollegen Maik Beermann f\u00fcr die werdende Mutter ebenfalls eine hohe H\u00fcrde. Frau Ministerin hat darauf hingewiesen, dass Frauen auch nach der Geburt h\u00fcbsch, sch\u00f6n und ausdrucksvoll sind. - Maik, Frauen sind sowohl vor der Geburt, also als werdende M\u00fctter, als auch nach der Geburt betrachtenswert.\n\nDer gesetzliche Mutterschutz hat die Aufgabe, M\u00fctter bzw. werdende M\u00fctter sowie deren Kinder w\u00e4hrend der Schwangerschaft und einige Zeit danach vor Gef\u00e4hrdungen, \u00dcberforderung, Gesundheitssch\u00e4digungen, finanziellen Einbu\u00dfen und dem Verlust des Arbeitsplatzes zu sch\u00fctzen.\n\nFrau Zimmermann und Frau Brantner, Sie haben auf die europ\u00e4ische Mutterschutzrichtlinie Bezug genommen. Es ist sicherlich richtig, dass auf europ\u00e4ischer Ebene \u00fcber einen Mutterschutz diskutiert wurde, der weiter ging als das, was wir bisher haben. Aber verkennen Sie bitte nicht, dass wir in Deutschland mit dem Elterngeld und der Elternzeit 12 Monate nachgeburtlichen Mutterschutz und zwei Drittel Lohnersatzleistungen gew\u00e4hren. In dieser Breite hat das kein anderes Land in Europa.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":200002,"sequence":743,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re angerechnet worden!","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":200003,"sequence":744,"sitzung":182,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei uns gibt es sogar zus\u00e4tzlich zwei Monate V\u00e4terschutz. Dieses Niveau m\u00fcssen die anderen L\u00e4nder in Europa erst einmal erreichen. Sie sollten den Status quo und die Realit\u00e4t nicht ganz ausblenden, wenn Sie \u00fcber den Mutterschutz sprechen. Man sollte durchaus darauf hinweisen, was wir in Deutschland schon erreicht haben.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":200004,"sequence":745,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":200005,"sequence":746,"sitzung":182,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Lehrieder, erlauben Sie eine Bemerkung oder Frage von Frau Dr. Brantner?","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":200006,"sequence":747,"sitzung":182,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":200007,"sequence":748,"sitzung":182,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Lehrieder, da Sie gerade darauf verwiesen haben, dass die Forderungen auf europ\u00e4ischer Ebene weitgehender waren: Das Elterngeld w\u00e4re darauf eins zu eins anrechenbar gewesen. F\u00fcr Deutschland h\u00e4tte sich in diesem Bereich nicht viel ver\u00e4ndert, wohl aber zum Beispiel bei den K\u00fcndigungsfristen. Die Dauer des Mutterschutzes h\u00e4tte sich jedenfalls f\u00fcr sehr viele Frauen europaweit verbessert. Bei uns w\u00e4re es, wie gesagt, anrechenbar gewesen.\n\nVerbesserungen f\u00fcr sehr viele Frauen europaweit haben wir aber verhindert. Das ist schade; denn das h\u00e4tte das soziale Europa gest\u00e4rkt. Schlie\u00dflich k\u00e4mpfen wir im Moment t\u00e4glich daf\u00fcr, den Menschen zu erkl\u00e4ren, was ihnen Europa bringt. Wenn ich einer Frau sagen kann: \u201eDurch Europa hast du einen vern\u00fcnftigen Mutterschutz\u201c, dann ist das etwas Konkretes. W\u00e4ren Sie bereit, zusammen mit Frau Schwesig nachher das Signal nach Europa zu senden: \u201eWir haben es national geschafft; nun darf die EU auch weiter gehen\u201c?","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":200008,"sequence":749,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":200009,"sequence":750,"sitzung":182,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Brantner, herzlichen Dank f\u00fcr die Frage. - In den n\u00e4chsten Wochen und Monaten werden sehr viele Signale nach Br\u00fcssel zu senden sein. Es wird bereits dar\u00fcber diskutiert, wie es mit Europa weitergehen soll, welche Befugnisse und Aufgaben die Europ\u00e4ische Kommission in Zukunft haben soll, ob die Europ\u00e4ische Kommission eine europ\u00e4ische Regierung mit allen Aufgaben werden soll. Da gibt es viel zu tun. - Bleiben Sie stehen, Frau Brantner. Ich bin noch nicht fertig.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":200010,"sequence":751,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":200011,"sequence":752,"sitzung":182,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich ist die Weiterentwicklung des Mutterschutzes ein gro\u00dfes Thema auf europ\u00e4ischer Ebene. Aber mit der alten Mutterschutzrichtlinie wird es nicht weitergehen; denn sie wurde zur\u00fcckgezogen. Ob sich Europa an Deutschland und seinen Erfahrungen, die es in den letzten Jahren mit dem Elterngeld gemacht hat, ein Beispiel nimmt, bleibt abzuwarten. Erst vor einem Jahr haben wir das Elterngeld Plus eingef\u00fchrt. Wir entwickeln das Elterngeld und die Schutzzeit f\u00fcr beide Partner, f\u00fcr Vater und Mutter, nach der Geburt weiter. Selbstverst\u00e4ndlich werden wir darauf achten. Ich wei\u00df die Frau Ministerin auf unserer Seite, wenn wir geschwind weitere Vorschl\u00e4ge Richtung Br\u00fcssel schicken. - Wie ich sehe, hat sich Frau Kollegin Brantner gesetzt. Dann muss ich mit meiner Rede fortfahren.\n\nDas Mutterschutzgesetz gilt f\u00fcr alle werdenden M\u00fctter, die in einem Arbeitsverh\u00e4ltnis stehen. Weitere Regelungen zum gesundheitlichen Schutz werdender M\u00fctter vor Gefahren, \u00dcberforderung oder der Einwirkung von Gefahrenstoffen am Arbeitsplatz sind in der dazugeh\u00f6rigen Verordnung zum Schutze der M\u00fctter am Arbeitsplatz geregelt.\n\nNach den geltenden Mutterschutzfristen d\u00fcrfen werdende M\u00fctter in den letzten sechs Wochen vor der Entbindung nur mit Einwilligung und bis zum Ablauf von acht Wochen, bei Fr\u00fch- und Mehrlingsgeburten bis zum Ablauf von zw\u00f6lf Wochen, nach der Entbindung gar nicht besch\u00e4ftigt werden. Zus\u00e4tzlich sieht das Gesetz beispielsweise bei Akkord-, Flie\u00dfband-, Mehr-, Sonntags- und Nachtarbeit generelle Besch\u00e4ftigungsverbote vor. Zum Schutz vor finanziellen Nachteilen regelt das Mutterschutzgesetz verschiedene Leistungen, wie zum Beispiel das Mutterschaftsgeld.\n\nJetzt k\u00e4me der Passus \u00fcber die Lustbarkeiten. Um die Frau Pr\u00e4sidentin nicht zu verwirren, lasse ich diesen jetzt weg.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":200012,"sequence":753,"sitzung":182,"speaker":"Zurufe von der SPD und der LINKEN","speaker_cleaned":"von der SPD und der LINKEN","speaker_fp":"von-der-spd-und-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke:spd","text":"Schade!","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":200013,"sequence":754,"sitzung":182,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im gemeinsamen Koalitionsvertrag mit der SPD haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, eine Reform des Mutterschutzgesetzes zu erarbeiten, die einen umfassenden Schutz, mehr Transparenz und weniger B\u00fcrokratie vorsieht. Mit der Neuregelung des Anwendungsbereichs wird der gesundheitliche Mutterschutz k\u00fcnftig auch Frauen in Studium, Ausbildung und Schule einbeziehen. Auch f\u00fcr sie gilt die sechsw\u00f6chige Schutzfrist vor der Geburt, in der die werdende Mutter nicht mehr arbeiten muss, genauso wie das achtw\u00f6chige Besch\u00e4ftigungsverbot nach der Entbindung.\n\nIm Rahmen der Neuregelung des Mutterschutzrechts war uns als Union besonders wichtig, dass Sch\u00fclerinnen und Studentinnen jedoch selbst entscheiden k\u00f6nnen, ob sie freiwillig an einer wichtigen Klausur, Pr\u00fcfung oder Hausarbeit kurz nach der Entbindung teilnehmen oder nicht. F\u00fcr sie gilt der Schutzbereich des Mutterschutzgesetzes, wir erm\u00f6glichen ihnen jedoch gleichzeitig Raum f\u00fcr die Flexibilit\u00e4t, von der nachgeburtlichen Mutterschutzfrist keinen Gebrauch zu machen, um beispielsweise keine Nachteile in der Schule oder im Studium zu erfahren. So m\u00fcssen beispielsweise die Studentinnen, die sich fit f\u00fchlen, die Klausur doch zu schreiben, nicht ein oder zwei Semester verlieren, nur weil die Geburt erst wenige Wochen zur\u00fcckliegt.\n\nWir bieten hiermit ein St\u00fcck Wahlfreiheit, den Zeitpunkt der R\u00fcckkehr selbst bestimmen zu k\u00f6nnen. Ich bin der Auffassung, dass wir Studentinnen und Sch\u00fclerinnen, die sich k\u00f6rperlich dazu in der Lage sehen, nicht auferlegen sollten, eine Pr\u00fcfung aufgrund der Geburt zu verschieben und das Studium somit in die L\u00e4nge zu ziehen oder sonstige Nachteile im Rahmen ihrer Ausbildung zu erfahren. K\u00fcnftig wird es dar\u00fcber hinaus allen Frauen m\u00f6glich sein, in den Abendstunden - hier ist ein \u00e4rztliches Attest notwendig; die Vorredner haben zum Teil schon darauf hingewiesen - und sonn- und feiertags arbeiten zu k\u00f6nnen, wenn sie dies m\u00f6chten und ausgeschlossen ist, dass die werdenden M\u00fctter sich alleine an ihrem Arbeitsplatz aufhalten.\n\nDie neuen mutterschutzrechtlichen Regelungen werden des Weiteren auch f\u00fcr die Arbeitgeber praxistauglicher gestaltet, indem wir den Begriff der unverantwortbaren Gef\u00e4hrdung einf\u00fchren und die klare Festlegung der Rangfolge der Schutzma\u00dfnahmen festlegen. Arbeitgeber, werdende M\u00fctter und Aufsichtsbeh\u00f6rden werden hier durch den neu geschaffenen Ausschuss f\u00fcr Mutterschutz bei der Umsetzung der neuen mutterschutzrechtlichen Regelungen unterst\u00fctzt. Zudem verbessern wir den Schutz f\u00fcr M\u00fctter von Kindern mit Behinderungen. Darauf haben die Kolleginnen und Kollegen bereits hingewiesen.\n\nMit der Reform des Mutterschutzrechts sorgen wir f\u00fcr den notwendigen Schutz f\u00fcr M\u00fctter und deren Kinder, ohne dass wir mit zu starren Ma\u00dfnahmen und \u00dcberregulierung die Interessen und Perspektiven unserer Arbeitnehmerinnen gef\u00e4hrden. Die beruflichen Chancen und Ziele k\u00f6nnen auch w\u00e4hrend der Schwangerschaft und nach der Entbindung ohne Beeintr\u00e4chtigung der eigenen Gesundheit und der Gesundheit des Kindes weiter verfolgt werden; denn viele Frauen m\u00f6chten gerne l\u00e4nger bis zur Geburt arbeiten. Sie m\u00fcssen es nicht, Frau Kollegin Zimmermann, sondern sie wollen es aus freien St\u00fccken. Auch das gibt es gelegentlich noch.\n\nIch freue mich auf die Beratungen und auf die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im September. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Abend.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":200014,"sequence":755,"sitzung":182,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 36 Neuregelung des Mutterschutzrechts","top_id":2720,"type":"poi","wahlperiode":18}]