[{"id":5379,"sequence":0,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich zu unserer voraussichtlich letzten Plenarsitzung vor der Sommerpause.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5380,"sequence":1,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5381,"sequence":2,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5382,"sequence":3,"sitzung":184,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5383,"sequence":4,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Gestern Abend hat in Marseille ein Fu\u00dfballspiel stattgefunden,","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5384,"sequence":5,"sitzung":184,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben wir deswegen eine Sondersitzung?","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5385,"sequence":6,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank f\u00fcr die Erinnerung!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5386,"sequence":7,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"das die deutsche Mannschaft gerne gewonnen h\u00e4tte. Tats\u00e4chlich hat die franz\u00f6sische Mannschaft gewonnen, weil sie die Tore erzielt hat, die der deutschen Mannschaft nicht gelungen sind.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5387,"sequence":8,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Brillante Analyse!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5388,"sequence":9,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen nutze ich die Gelegenheit gerne, der \u00c9quipe Tricolore und unseren franz\u00f6sischen Freunden herzlich zum Einzug in das Finale der Fu\u00dfballeuropameisterschaft zu gratulieren","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5389,"sequence":10,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5390,"sequence":11,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"und der deutschen Mannschaft zu dem grandiosen Turnier, das sie in Frankreich geboten hat.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5391,"sequence":12,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5392,"sequence":13,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will eine Bemerkung hinzuf\u00fcgen: Im Sommer 1916, vor 100 Jahren, sind sich Franzosen und Deutsche nicht auf Fu\u00dfballfeldern, sondern auf Schlachtfeldern begegnet. Gewonnen hat damals niemand, aber es gab Millionen Tote.\n\nDas vermittelt uns die doppelt tr\u00f6stliche Gewissheit, dass es doch einen Fortschritt in Europa gibt.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5393,"sequence":14,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5394,"sequence":15,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor wir nun in unsere Tagesordnung eintreten, m\u00f6chte ich Ihnen mitteilen, dass sich der \u00c4ltestenrat in der gestrigen Sitzung darauf verst\u00e4ndigt hat, in der Haushaltswoche ab dem 5. September, also in unserer voraussichtlich n\u00e4chsten ordentlichen Sitzungswoche, wie \u00fcblich keine Befragung der Bundesregierung, keine Fragestunde und auch keine Aktuellen Stunden durchzuf\u00fchren. Als Pr\u00e4senztage sind wie \u00fcblich die Tage von Montag, dem 5. September, bis Freitag, dem 9. September 2016, festgelegt worden. - Dazu stelle ich Ihr Einvernehmen fest.\n\nBevor wir in unsere Tagesordnung eintreten, m\u00fcssen wir einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag behandeln. Die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat beantragt, die zweite und dritte Beratung der von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD sowie von der Bundesregierung eingebrachten Entw\u00fcrfe eines Erneuerbare-Energien-Gesetzes von der heutigen Tagesordnung abzusetzen. Das Wort zur Gesch\u00e4ftsordnung hat die Kollegin Ha\u00dfelmann.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5395,"sequence":16,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Im Namen meiner Fraktion beantrage ich, dass wir heute den Tagesordnungspunkt zum Erneuerbare-Energien-Gesetz absetzen.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5396,"sequence":17,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5397,"sequence":18,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es besteht kein unmittelbarer Zeitdruck, diese Gesetzesvorlage, die beim Kollegen Hofreiter auf dem Tisch liegt - das, was ich hier habe, ist nur der \u00c4nderungsumdruck -, heute im Deutschen Bundestag zu verabschieden. Weder im Hinblick auf den Bundesrat noch auf die europ\u00e4ische Ebene ist die Verabschiedung eines solchen Gesetzentwurfes unter dem Zeitdruck und mit der mangelnden Sorgfalt und Pr\u00fcfungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr das gesamte Parlament zu vertreten.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5398,"sequence":19,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5399,"sequence":20,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb beantragen wir diese Absetzung.\n\nWas geht dem voraus? Am Mittwoch tagten die Fachaussch\u00fcsse des Deutschen Bundestages, federf\u00fchrend der Wirtschaftsausschuss. Die Koalitionsfraktionen hatten sich anscheinend erst Dienstagnacht auf die umfangreichen \u00c4nderungen des Erneuerbare-Energien-Gesetzes geeinigt","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5400,"sequence":21,"sitzung":184,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_fp":"von-der-cdu-csu-und-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu:spd","text":"Montagnacht!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5401,"sequence":22,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"und k\u00fcndigten schon mal im Obleutegespr\u00e4ch viele Detail\u00e4nderungen des Gesetzes an. Da kann man von vornherein schon mal sagen: \u201eVorsicht, meine Damen und Herren\u201c; denn es ist nicht das erste Mal, dass wir das Erneuerbare-Energien-Gesetz im Deutschen Bundestag beraten. Ich erinnere daran: Im Juni 2014 sollte das Erneuerbare-Energien-Gesetz schon einmal durch den Bundestag gepeitscht werden,","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5402,"sequence":23,"sitzung":184,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"\u201eGepeitscht\u201c niemals!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5403,"sequence":24,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"und zwar von Dienstag bis Freitag.\n\nMeine Damen und Herren, was haben wir uns damals alles anh\u00f6ren m\u00fcssen! Gro\u00dfkotzig und etwas selbstgef\u00e4llig","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5404,"sequence":25,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5405,"sequence":26,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5406,"sequence":27,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00e4u\u00dferte sich damals Wirtschaftsminister Gabriel, nach dem Motto, ob die Gr\u00fcnen nicht in der Lage seien, f\u00fcnf Seiten Synopse zu 270 Seiten \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu lesen,","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5407,"sequence":28,"sitzung":184,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5408,"sequence":29,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"und dass doch alles gebongt sei, weil sein gutes Ministerium das vorbereitet habe. Wissen Sie, was das Resultat war? Die Koalitionsabgeordneten machten Augen und Ohren zu, zogen das Ding durch. Und kaum war das Gesetz unterzeichnet und in Kraft, kam es zur ersten \u00c4nderung des Gesetzes; sie erfolgte peinlicherweise schon am 22. Juli 2014. Die zweite gesetzliche \u00c4nderung hier im Bundestag folgte dann am 22. Dezember 2014. Die dritte \u00c4nderung, meine Damen und Herren, erfolgte dann am 29. Juni 2015,","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5409,"sequence":30,"sitzung":184,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na und?","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5410,"sequence":31,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"die vierte \u00c4nderung am 21. Dezember 2015.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5411,"sequence":32,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und die f\u00fcnfte heute!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5412,"sequence":33,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"So viel zum Thema Schlamperei und nicht sorgf\u00e4ltige Arbeit im Bundeswirtschaftsministerium und im Parlament selbst.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5413,"sequence":34,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5414,"sequence":35,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, wer denkt, dass man aus solchen Fehlern lernt und klug wird, der hat sich geh\u00f6rig get\u00e4uscht. Am Mittwochmorgen um 9.41 Uhr gingen bei den Mitgliedern des Wirtschaftsausschusses per Mail - denn so schnell konnte die Bundestagsverwaltung gar nicht arbeiten - 412 Seiten \u00c4nderungsantrag in Synopsenform ein. Die hatten ja noch Gl\u00fcck; denn sie hatten die Vorlage wenigstens um 9.41 Uhr. Um 10 Uhr begann die Sitzung.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5415,"sequence":36,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Reicht doch!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5416,"sequence":37,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Rechtsausschuss - auch kein geringer Ausschuss; er befasst sich sorgf\u00e4ltig mit Gesetzentw\u00fcrfen - bekam das Ganze um 10.30 Uhr als Tischvorlage. - Meine Damen und Herren, ich glaube, mehr Argumente braucht es nicht, um darzulegen, dass dieser Beratungsvorgang vollkommen inakzeptabel f\u00fcr ein Parlament ist.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5417,"sequence":38,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5418,"sequence":39,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gleich werden sicherlich von den anderen Fraktionen Argumente bem\u00fcht wie:","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5419,"sequence":40,"sitzung":184,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Warten Sie doch mal ab!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5420,"sequence":41,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hatten wir doch schon mal, das hat doch jeder schon mal gemacht, die Gro\u00dfe Koalition, Schwarz-Gelb oder auch Rot-Gr\u00fcn. - Ich frage Sie mal: Sind Sie eigentlich zufrieden damit? Das Parlament wird doch nicht dadurch besser, dass man schlechte Praxis fortsetzt, oder?","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5421,"sequence":42,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5422,"sequence":43,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich Sie fragen w\u00fcrde, wer von Ihnen das hier gelesen hat,","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5423,"sequence":44,"sitzung":184,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Und verstanden hat!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5424,"sequence":45,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"dann w\u00fcrde vielleicht ein Drittel von Ihnen aufzeigen; \u201everstanden\u201c, danach frage ich erst gar nicht.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5425,"sequence":46,"sitzung":184,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5426,"sequence":47,"sitzung":184,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Man muss es auch verstehen wollen!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5427,"sequence":48,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich gehe davon aus, dass \u00fcber die H\u00e4lfte des Hauses das Ding hier \u00fcberhaupt nicht gelesen hat.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5428,"sequence":49,"sitzung":184,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Was ist denn mit Ihnen?","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5429,"sequence":50,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine Unterstellung!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5430,"sequence":51,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum Abschluss. Kommen Sie mir nachher nicht wieder mit den Argumenten, Ihre Fraktionen h\u00e4tten das gelesen. Kommen Sie mir auch nicht damit, dass wir das immer praktiziert haben. Das ist kein Grund, eine schlechte Praxis im Parlament fortzusetzen, und das ist ganz eindeutig schlechte Praxis. Ich garantiere Ihnen - ich w\u00fcrde jede Wette eingehen -, dass Sie, unabh\u00e4ngig von dem heutigen Beschluss, schon l\u00e4ngst dabei sind, -","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5431,"sequence":52,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5432,"sequence":53,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"- f\u00fcr September, Oktober oder November die n\u00e4chste \u00c4nderung vorzubereiten; denn die ersten Fehler haben Sie bei den Beratungen schon entdeckt.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5433,"sequence":54,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5434,"sequence":55,"sitzung":184,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt machen wir es am 1. Dezember! Den haben Sie nicht genannt!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5435,"sequence":56,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion erh\u00e4lt die Kollegin Christine Lambrecht das Wort.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5436,"sequence":57,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5437,"sequence":58,"sitzung":184,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Ha\u00dfelmann, Sie haben uns und damit auch mich gefragt, ob ich mit dem Verfahren zufrieden bin. Ich sage als Parlamentarierin: Nein.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5438,"sequence":59,"sitzung":184,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum machen Sie es dann?","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5439,"sequence":60,"sitzung":184,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Es h\u00e4tte auch anders laufen k\u00f6nnen, und es h\u00e4tte eigentlich auch anders laufen sollen.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5440,"sequence":61,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5441,"sequence":62,"sitzung":184,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer ist denn daran schuld?","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5442,"sequence":63,"sitzung":184,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben eine solche Situation in verschiedenen Konstellationen erlebt; Sie haben darauf hingewiesen. Ich bin seit 1998 dabei, und auch ich habe unterschiedlichste Konstellationen erlebt. Es ist f\u00fcr einen Parlamentarier sehr schwierig, wenn man so eine Tischvorlage bekommt. Ich kann mich noch gut daran erinnern, als im Rechtsausschuss vom Kollegen Trittin oder von der Kollegin K\u00fcnast, damals als Minister, Tischvorlagen mit einer \u00e4hnlichen Dimension vorgelegt wurden.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5443,"sequence":64,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5444,"sequence":65,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5445,"sequence":66,"sitzung":184,"speaker":"Gegenruf des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt h\u00f6rt doch mal zu!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5446,"sequence":67,"sitzung":184,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist eine schwierige Situation. Aber 400 Seiten - das ist eben von Ihnen ja genannt worden - bedeuten ja nicht 400 Seiten \u00c4nderungsantr\u00e4ge, sondern es handelt sich um eine Synopse. Wenn man es eindampfen w\u00fcrde, dann w\u00e4ren es nur noch einige Seiten; aber es w\u00e4ren eben immer noch einige Seiten.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5447,"sequence":68,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie die gelesen?","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5448,"sequence":69,"sitzung":184,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Es stellt sich die Frage, ob dieses Verfahren tats\u00e4chlich notwendig ist.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5449,"sequence":70,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist es nicht! Es gibt keine Frist!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5450,"sequence":71,"sitzung":184,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage: Ja.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5451,"sequence":72,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Gibt es \u00fcberhaupt nicht!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5452,"sequence":73,"sitzung":184,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn es gibt manchmal Situationen, in denen man ein solches Verfahren durchziehen muss.\n\nSie wissen selbst, dass die Notifizierung Ende 2016 ausl\u00e4uft","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5453,"sequence":74,"sitzung":184,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ende 2016!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5454,"sequence":75,"sitzung":184,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"und dass damit die F\u00f6rderung von Erneuerbare-Energien-Anlagen nicht mehr m\u00f6glich w\u00e4re. Mal allen Ernstes, liebe Kolleginnen und Kollegen: Das kann in diesem Haus doch wirklich niemand wollen, vor allem nicht jene, denen der Ausbau der erneuerbaren Energien am Herzen liegt.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5455,"sequence":76,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5456,"sequence":77,"sitzung":184,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ausbau? Abbau! Sie haben sich versprochen! Es geht um den Abbau!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5457,"sequence":78,"sitzung":184,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Das h\u00e4tte ich eigentlich von Ihnen erwartet.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5458,"sequence":79,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben es nicht verstanden!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5459,"sequence":80,"sitzung":184,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wissen, wie lange ein solches Notifizierungsverfahren auf europ\u00e4ischer Ebene dauert: in der Regel fast acht Monate. Deswegen w\u00e4re es eben nicht m\u00f6glich gewesen, zu sagen: Ach, das schieben wir auf die Zeit nach der Sommerpause. - Dann w\u00e4re Ihnen bestimmt noch etwas eingefallen. Nein, es ist notwendig, dass wir diesen Schritt gehen, damit erneuerbare Energien weiter ausgebaut werden k\u00f6nnen.\n\nIch muss auch ehrlich sagen: Ich habe den Eindruck: Ihnen sind die sachlichen Argumente abhandengekommen.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5460,"sequence":81,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5461,"sequence":82,"sitzung":184,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen machen Sie jetzt eine Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte wie in vielen anderen F\u00e4llen auch. In dem parlamentarischen Verfahren sind viele positive \u00c4nderungen erreicht worden, die auch in Ihrem Interesse sein m\u00fcssten, wenn Sie tats\u00e4chlich am Ausbau der erneuerbaren Energien interessiert w\u00e4ren.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5462,"sequence":83,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5463,"sequence":84,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie peinlich!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5464,"sequence":85,"sitzung":184,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Als Beispiel nenne ich nur: B\u00fcrgerenergiegesellschaften m\u00fcssen jetzt 10 Prozent ihrer Anteile der Kommune vor Ort anbieten. Wozu f\u00fchrt das denn? Das f\u00fchrt zu Akzeptanz vor Ort, und deswegen ist diese Ver\u00e4nderung im Interesse der Energiewende.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5465,"sequence":86,"sitzung":184,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zur Gesch\u00e4ftsordnung, bitte!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5466,"sequence":87,"sitzung":184,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident, ist das eine sachliche Debatte?","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5467,"sequence":88,"sitzung":184,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Mieterstrommodelle sollen \u00fcber eine Verordnung erm\u00f6glicht werden. Damit k\u00f6nnen auch die St\u00e4dte von den Erneuerbaren erreicht werden. Au\u00dferdem k\u00f6nnen Privatpersonen und kleine Unternehmen Dachphotovoltaikanlagen weiter nach dem System der garantierten Einspeiseverg\u00fctung errichten. Ich glaube, das ist ebenfalls ein richtiger Schritt, der genau durch diese von Ihnen kritisierten \u00c4nderungen erreicht werden konnte.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, man h\u00e4tte dieses Verfahren auch anders machen k\u00f6nnen,","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5468,"sequence":89,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5469,"sequence":90,"sitzung":184,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"aber aufgrund des Zeitdrucks und der auslaufenden Notifizierung ist es eben notwendig.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5470,"sequence":91,"sitzung":184,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Peinlich! Peinlich!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5471,"sequence":92,"sitzung":184,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns jetzt den Gesetzentwurf beraten und beschlie\u00dfen - im Interesse des Erfolgsmodells der erneuerbaren Energien, damit sie weiter gefahren werden k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5472,"sequence":93,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5473,"sequence":94,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Petra Sitte erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5474,"sequence":95,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5475,"sequence":96,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Wenn dieses Gesetz etwas auszeichnet, dann \u00fcberst\u00fcrzte Verfahren: Immer ist es eilig, es steht ein Termin an, es ist eine Notifizierung notwendig usw. Es kann ja sein, dass zu Zeiten von Rot-Gr\u00fcn Vorlagen zur Energiepolitik fehlerhaft waren. Es kann ja sein, dass die \u00c4nderungsvorlagen aus der Zeit von Schwarz-Gelb oder anderen zu kurzfristig vorgelegt wurden. Und es kann auch sein, dass die Beratungen damals genauso ungeordnet, chaotisch oder \u00fcberst\u00fcrzt gewesen sind. Aber trotzdem gibt es zwei Gr\u00fcnde, warum wir heute dar\u00fcber reden m\u00fcssen:\n\nDer erste Grund: Bei den damaligen Vorlagen ging es um einen Einstieg in die Energiewende.\n\nDer zweite Grund: Heute geht es mindestens um eine Verlangsamung, wenn nicht gar um einen Ausstieg aus der Energiewende. Das ist das Problem.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5476,"sequence":97,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5477,"sequence":98,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der SPD","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5478,"sequence":99,"sitzung":184,"speaker":"Thomas Jurk [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ja lachhaft!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5479,"sequence":100,"sitzung":184,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Glauben Sie eigentlich, was Sie da erz\u00e4hlen?","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5480,"sequence":101,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Und das ist auch der Hauptgrund, warum wir dieses Verfahren kritisieren. Dieses Gesetz ist hochkompliziert.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5481,"sequence":102,"sitzung":184,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr Sie wahrscheinlich zu kompliziert!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5482,"sequence":103,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist es schon immer gewesen. Diese Verfahren f\u00fchren dazu, dass noch mehr Verwirrung gestiftet wird, dass noch mehr Verunsicherung gestiftet wird und dass sich die Akteure und andere Initianten in diesem Bereich in Zukunft mit Investitionen zur\u00fcckhalten werden.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5483,"sequence":104,"sitzung":184,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Was sind denn \u201eInitianten\u201c?","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5484,"sequence":105,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hei\u00dft f\u00fcr uns - das wird deutlich, wenn man Ihr Gebaren in Sachen Energiepolitik in diesem Land beobachtet -: Es droht ein R\u00fcckschritt in die Energiewelt des 20. Jahrhunderts.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5485,"sequence":106,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5486,"sequence":107,"sitzung":184,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer hat Ihnen das aufgeschrieben? Das ist Quatsch!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5487,"sequence":108,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Das EEG ist in immerhin 60 L\u00e4nder sozusagen exportiert worden oder von diesen kopiert worden, und zwar erfolgreich.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5488,"sequence":109,"sitzung":184,"speaker":"Johann Saathoff [SPD]","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"So schlecht kann es dann ja nicht gewesen sein!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5489,"sequence":110,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Und wir ver\u00e4ndern jetzt permanent das EEG zu seinem Nachteil.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5490,"sequence":111,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Debatte kriegen wir noch!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5491,"sequence":112,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Das halte ich ebenfalls f\u00fcr ein Problem, weil Sie sich damit aus der Reihe der Vern\u00fcnftigen auskoppeln.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5492,"sequence":113,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Haben Sie keine Redezeit in der Debatte bekommen?","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5493,"sequence":114,"sitzung":184,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann waren wir bisher doch die Vern\u00fcnftigen! Immerhin ein Fortschritt!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5494,"sequence":115,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich darf daran erinnern, dass die \u00fcbereilten Verfahren immer wieder - meine Kollegin hat das im Einzelnen minuti\u00f6s dargelegt - zu gravierenden Fehlern gef\u00fchrt haben. Der letzte gro\u00dfe Fauxpas f\u00fchrte sogar dazu, dass wir mit einem sogenannten Omnibusgesetz eine ganze Branche retten mussten, n\u00e4mlich die Bioenergiebauern.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5495,"sequence":116,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5496,"sequence":117,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war ein Warnzeichen, genau so nicht damit umzugehen.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5497,"sequence":118,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5498,"sequence":119,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum parlamentarischen Verfahren in dieser Woche: Wie gesagt, am Mittwoch, 9.40 Uhr, kam die Vorlage. Um 10 Uhr begannen die Ausschusssitzungen.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5499,"sequence":120,"sitzung":184,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hatten wir alles schon! Weiter!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5500,"sequence":121,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Abgeordneten waren zum Teil schon unterwegs, sodass diese Vorlage sie \u00fcberhaupt nicht erreicht hat. Mitberatende Aussch\u00fcsse, also nicht nur der Rechtsausschuss, sondern auch der Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, der Ausschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft sowie der Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, hatten die Vorlage zu diesem Zeitpunkt noch nicht. Ihre Sitzungen hatten zum Teil n\u00e4mlich schon l\u00e4ngst begonnen. Das ist f\u00fcr die Abgeordneten nat\u00fcrlich ein Problem, das ist nat\u00fcrlich f\u00fcr seri\u00f6se Beratungen ein Problem, und das ist auch f\u00fcr eine Verteidigung des EEG gegen\u00fcber der Gesellschaft ein Problem.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5501,"sequence":122,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5502,"sequence":123,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Wieder einmal gilt das 80 : 20-Prinzip: 80 Prozent Mehrheit der Koalition, 20 Prozent f\u00fcr die Opposition. Es gilt: Was interessieren mich die Einw\u00e4nde der Opposition? Was k\u00fcmmern mich die Kritiken von Experten und Betroffenen?","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5503,"sequence":124,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Quatsch!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5504,"sequence":125,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Was soll das? Wir k\u00f6nnen es ja hier mal einfach so beschlie\u00dfen! - Im Normenkontrollverfahren vor dem Bundesverfassungsgericht haben vor allem die Vertreter der Union darauf hingewiesen, wie wichtig und bedeutsam aus ihrer Sicht die Rolle des einzelnen Abgeordneten ist; das haben sie betont. In dem Verfahren, \u00fcber das wir gerade sprechen, ist das aber umgekehrt: Das Recht des einzelnen Abgeordneten, sich umfassend mit der Materie zu besch\u00e4ftigen, sich seri\u00f6s einzuarbeiten und mit seinen Kollegen abzustimmen, ob das fachlich \u00fcberhaupt tr\u00e4gt, wird von Ihnen vollkommen ignoriert. Sie legen darauf \u00fcberhaupt keinen Wert.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5505,"sequence":126,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5506,"sequence":127,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Entscheidungssouver\u00e4nit\u00e4t des Abgeordneten war Ihnen im Zusammenhang mit dem Normenkontrollverfahren vor dem Bundesverfassungsgericht wichtig; aber in der Praxis sieht das anders aus.\n\nIch stelle fest: Die Abgeordneten der Koalitionsfraktionen geben ihre Entscheidungssouver\u00e4nit\u00e4t in diesem Verfahren vollkommen ab. Ich stelle fest, dass sie ihrer Kontrollaufgabe gegen\u00fcber der Regierung nicht nachkommen.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5507,"sequence":128,"sitzung":184,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Unversch\u00e4mtheit!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5508,"sequence":129,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Um bei dem Bild zu bleiben, das der Pr\u00e4sident am Anfang benutzt hat: Sie laufen wieder Gefahr, ein Eigentor zu schie\u00dfen.\n\nFazit: Stimmen Sie der Absetzung dieses Tagesordnungspunkts zu!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5509,"sequence":130,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5510,"sequence":131,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion: Michael Grosse-Br\u00f6mer.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5511,"sequence":132,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5512,"sequence":133,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Kollegin Sitte, es ist wirklich schade, dass Sie auch nach zweieinhalb Jahren noch nicht in Ihrer Oppositionsrolle angekommen sind. H\u00f6ren Sie doch einmal auf, zu jammern, und machen Sie inhaltliche Arbeit, damit Sie uns beeindrucken k\u00f6nnen!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5513,"sequence":134,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5514,"sequence":135,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5515,"sequence":136,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das schaffen Sie nicht durch Gesch\u00e4ftsordnungsdebatten in jeder Sitzungswoche - mit Sicherheit nicht.\n\nDas, was Ihnen das Bundesverfassungsgericht zu den Oppositionsrechten gesagt hat, ist doch viel interessanter: dass wir Ihnen als Gro\u00dfe Koalition wesentlich mehr Rechte zugestanden haben,","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5516,"sequence":137,"sitzung":184,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Zur Sache!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5517,"sequence":138,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"als Ihnen nach Ihren Wahlergebnissen \u00fcberhaupt zugekommen w\u00e4ren.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5518,"sequence":139,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5519,"sequence":140,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Also h\u00f6ren Sie auf, zu jammern, und fangen Sie mit der ordentlichen Arbeit an!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5520,"sequence":141,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5521,"sequence":142,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der zweite Punkt: Ich bin der Kollegin Ha\u00dfelmann wirklich sehr dankbar daf\u00fcr, dass sie auch kurz in die Vergangenheit geschaut hat. Ich erinnere mich gerne an meine Anfangszeit im Bundestag - allerdings nicht so gern, weil ich damals noch in der Opposition gewesen bin, hoffentlich zum letzten Mal -; ich erinnere mich an den Rechtsausschuss. Voller Spannung ging man Mittwochmorgen dorthin, und dann kam das rot-gr\u00fcne EEG auf die Tagesordnung. Wissen Sie, was f\u00fcr \u00c4nderungsantr\u00e4ge ich dazu bekommen habe? Dagegen ist Ihr \u201eZettelwerkchen\u201c eine Lachnummer.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5522,"sequence":143,"sitzung":184,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hatte aber nur zw\u00f6lf Seiten!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5523,"sequence":144,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die damals von Rot-Gr\u00fcn kamen, konnte ich gar nicht allein in mein B\u00fcro tragen,","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5524,"sequence":145,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5525,"sequence":146,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5526,"sequence":147,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ein solcher Berg war das - obwohl es Freitag debattiert werden sollte! Das ist die Wahrheit.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5527,"sequence":148,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5528,"sequence":149,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Grosse-Br\u00f6mer, waren Sie damals so schwach, dass Sie nicht mal zw\u00f6lf Seiten tragen konnten?","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5529,"sequence":150,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie von Schlamperei reden, dann erinnern Sie sich einmal daran - da war ich gl\u00fccklicherweise noch nicht Mitglied des Bundestages -, als es eine Gesundheitsministerin der Gr\u00fcnen - Andrea Fischer - gab, die 24 Seiten eines Gesetzes vollst\u00e4ndig vergessen hatte. Da ist es mir doch lieber, ich bekomme nachtr\u00e4glich 100 Seiten an Informationen, bevor 24 Seiten \u00fcberhaupt nicht im Gesetz vorhanden sind.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5530,"sequence":151,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5531,"sequence":152,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu diesen Punkten kann ich Ihnen nur den Rat geben: H\u00f6ren Sie auf, immer das Verfahren zu kritisieren! Machen Sie inhaltliche Arbeit! Dadurch k\u00f6nnen Sie auch beeindrucken.\n\nIm \u00dcbrigen: Die L\u00e4nder, die heute \u00fcber dieses Gesetz dringend abschieben wollen,","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5532,"sequence":153,"sitzung":184,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eAbschieben wollen\u201c!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5533,"sequence":154,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"entscheiden wollen - -","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5534,"sequence":155,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN und beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5535,"sequence":156,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, das w\u00e4re mein Wunsch, dass manche L\u00e4nder beim Abschieben ein bisschen erfolgreicher w\u00e4ren; das ist auch wahr.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5536,"sequence":157,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5537,"sequence":158,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber auch sie wollen sich mit der Energiepolitik besch\u00e4ftigen und haben deshalb beim Bundesrat Fristverzicht erkl\u00e4rt. Sie wollen also genau das Gegenteil von Ihnen und sagen: Wir m\u00f6chten gern entscheiden. - Sie stehen n\u00e4mlich in der Verantwortung und k\u00f6nnen nicht als Opposition permanent rumjammern, sondern sie sagen: Wir m\u00fcssen den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und den Unternehmen in Deutschland Rechtssicherheit geben, damit sie wissen, ob sie noch investieren sollen und wie es mit der erneuerbaren Energie weitergeht. Das ist wahrhafte Verantwortung in der Regierung. Die nehmen sie wahr; auch Sie sind ja an Landesregierungen beteiligt. Die sehen es eben gravierend anders als Sie als Bundestagsfraktion, die hier permanent versucht, \u00fcber Gesch\u00e4ftsordnungsdebatten in der Sitzungswoche Aufmerksamkeit zu bekommen. Es geht auch anders.\n\nFrau Ha\u00dfelmann, wenn Sie hier immer stehen und erkl\u00e4ren: \u201eJa, gut, das verstehe ich \u00fcberhaupt nicht: Warum nehmen Sie denn Ihre Parlamentsrechte nicht wahr?\u201c, sage ich Ihnen: Ich brauche von Ihnen keine Belehrungen, wie die CDU\/CSU-Fraktion im Parlament zu handeln hat.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5538,"sequence":159,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5539,"sequence":160,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Kollegen pr\u00fcfen die Unterlagen mit Sicherheit so genau wie Sie.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5540,"sequence":161,"sitzung":184,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5541,"sequence":162,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und wenn sie zur der Auffassung gelangen, sie k\u00f6nnen entscheiden, dann ist das ihre Entscheidung. Da brauche ich von Ihnen keine Belehrungen. Wir sind keine schlechteren Parlamentarier als Sie,","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5542,"sequence":163,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5543,"sequence":164,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und deswegen wird dieser Tagesordnungspunkt nicht abgesetzt, sondern sinnvollerweise heute debattiert.\n\nVielen Dank.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5544,"sequence":165,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lebhafter Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5545,"sequence":166,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5546,"sequence":167,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Grosse-Br\u00f6mer, ich will mich nur vergewissern: Mit Blick auf den Bundesrat haben Sie nicht die Aufsetzung weiterer Tagesordnungspunkte beantragt?","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5547,"sequence":168,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5548,"sequence":169,"sitzung":184,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kommt noch!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5549,"sequence":170,"sitzung":184,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD], an den Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU] gewandt","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Was hattest du heute zum Fr\u00fchst\u00fcck?","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5550,"sequence":171,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Gut, das beruhigt mich sehr, was den Ablauf unserer heutigen Sitzung angeht.\n\nWir stimmen jetzt \u00fcber den Gesch\u00e4ftsordnungsantrag ab. Wer dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen folgen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Gesch\u00e4ftsordnungsantrag abgelehnt.\n\nWir kommen damit zum Tagesordnungspunkt 33:\n\n-\tZweite und dritte Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung von Ausschreibungen f\u00fcr Strom aus erneuerbaren Energien und zu weiteren \u00c4nderungen des Rechts der erneuerbaren Energien","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5551,"sequence":172,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Erneuerbare-Energien-Gesetz","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5552,"sequence":173,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"EEG 2016","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5553,"sequence":174,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Drucksache 18\/8860\n\n-\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung von Ausschreibungen f\u00fcr Strom aus erneuerbaren Energien und zu weiteren \u00c4nderungen des Rechts der erneuerbaren Energien","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5554,"sequence":175,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Erneuerbare-Energien-Gesetz","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5555,"sequence":176,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"EEG 2016","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5556,"sequence":177,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Drucksachen 18\/8832, 18\/8972\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie (9. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/9096\n\nZu dem Gesetzentwurf der Fraktionen von CDU\/CSU und SPD liegen ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke sowie ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor. \u00dcber den Gesetzentwurf werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Dazu h\u00f6re ich keinen Widerspruch, also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Debatte und erteile dem Kollegen Johann Saathoff f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5557,"sequence":178,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":2736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5558,"sequence":179,"sitzung":184,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ver\u00e4nnerungen mutten up een fasten Grund stahn, w\u00fcrde man in Ostfriesland sagen. Das hei\u00dft, Ver\u00e4nderungen brauchen einen guten Grund. Das Erneuerbare-Energien-Gesetz braucht immer wieder Ver\u00e4nderungen. Diese Ver\u00e4nderungen sind Verbesserungen. Niemand auf der Welt kann ein Erneuerbare-Energien-Gesetz einfach nur einmal beschlie\u00dfen, und damit sind die erneuerbaren Energien eingef\u00fchrt. Das muss an dieser Stelle einmal gesagt sein.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5559,"sequence":180,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5560,"sequence":181,"sitzung":184,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Grund f\u00fcr das EEG 2014 waren die Kosten, war die Frage: Wohin werden sich die Kosten entwickeln? Wie wird sich die EEG-Umlage k\u00fcnftig entwickeln? Wie wird in diesem Zusammenhang die B\u00fcrgerakzeptanz der Energiewende sein? Der Grund f\u00fcr das EEG 2016 oder EEG 2017, wie es jetzt hei\u00dft, ist in erster Linie die Synchronisation, n\u00e4mlich die Synchronisation des Ausbaus der erneuerbaren Energien mit dem Ausbau des Netzes in Deutschland. Das muss miteinander in Einklang gebracht werden. Hierbei m\u00fcssen wir den Ausbaustand, den wir im Moment haben, betrachten. Das Instrument f\u00fcr diese Synchronisation ist der Einstieg in das Ausschreibungsregime. Das machen wir jetzt nach ersten Pilotversuchen in der Photovoltaikbranche - man kann sagen, dass diese Versuche gut gelungen sind -: Mit diesem Gesetz steigen wir in das Ausschreibungsregime f\u00fcr Wind onshore, f\u00fcr Wind offshore und auch f\u00fcr den Biomassebereich ein.\n\nDem Besitzer eines Einfamilienhauses, der Sorge hat, ob er auf seinem Dach jetzt noch eine Solaranlage bauen darf oder nicht oder an Ausschreibungen teilnehmen muss, k\u00f6nnen wir an dieser Stelle unmissverst\u00e4ndlich zurufen, dass er nat\u00fcrlich von Ausschreibungen ausgenommen ist. Wir haben einen sehr, sehr hohen Grenzwert eingef\u00fchrt. Es geht nur um ganz gro\u00dfe D\u00e4cher. Was ist ein gro\u00dfes Dach? Damit man sich das ungef\u00e4hr vorstellen kann: Das Dach zum Beispiel eines schwedischen M\u00f6belkaufhauses w\u00e4re solch ein gro\u00dfes Dach.\n\nWir steigen in die Akteursvielfalt ein. Das bedeutet, dass es f\u00fcr B\u00fcrgerenergiegesellschaften erleichtert wird, an Ausschreibungen im Windenergiebereich teilzunehmen.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5561,"sequence":182,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5562,"sequence":183,"sitzung":184,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie brauchen keine Genehmigung nach dem Bundes-Immissionsschutzgesetz. Sie brauchen im Prinzip nur zwei Dinge: Fl\u00e4chen oder Fl\u00e4chenrechte und ein Windgutachten. Dann k\u00f6nnen sie schon an der Ausschreibung teilnehmen. Nicht nur das: Sie kommen dar\u00fcber hinaus, wenn sie an einer Ausschreibung teilgenommen haben, am Ende nicht mit dem Gebot, das sie abgegeben haben, zum Zuge, sondern mit dem h\u00f6chsten bezuschlagten Gebot. Damit werden sie noch einmal erkennbar bessergestellt. Das sind deutliche Verbesserungen gegen\u00fcber dem Kabinettsentwurf.\n\nDoch damit nicht genug. Wir f\u00fchren auch noch eine kommunale Beteiligung ein. Das hei\u00dft, B\u00fcrgerenergiegesellschaften werden \u00fcber unser Gesetz, dessen Entwurf hier vorliegt, verpflichtet, einen Anteil an die Kommune, in der der Windpark errichtet wird, abzugeben. Erst dann sind sie B\u00fcrgerenergiegesellschaften.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5563,"sequence":184,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Josef G\u00f6ppel [CDU\/CSU]","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5564,"sequence":185,"sitzung":184,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Das f\u00fchrt dazu, dass alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger beteiligt werden, nicht nur ein paar, sondern alle, vom Hartz-IV-Empf\u00e4nger bis zum Million\u00e4r. Das ist sozialdemokratische Energiepolitik.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5565,"sequence":186,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Josef G\u00f6ppel [CDU\/CSU]","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5566,"sequence":187,"sitzung":184,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir beteiligen auch Menschen, die nicht \u00fcber ein eigenes Haus oder Dach verf\u00fcgen. Das Stichwort daf\u00fcr ist: Mieterstrom. Ich lade Sie ein: Kommen Sie im Sommer einmal nach Ostfriesland, und schauen Sie sich dort um! Sie werden dort eine wunderbare Landschaft sehen, und Sie werden sehen, dass auf jedem zweiten oder dritten Haus eine Solaranlage ist. In Kreuzberg ist das nicht der Fall. Warum nicht? Weil wir das Mieterstromproblem hatten. Dieses werden wir l\u00f6sen. Wir werden die Energiewende dadurch ein St\u00fcck weit vom l\u00e4ndlichen Raum in die urbanen Zentren \u00fcbersetzen. Das ist gut so.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5567,"sequence":188,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Josef G\u00f6ppel [CDU\/CSU]","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5568,"sequence":189,"sitzung":184,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Uns wird mit diesem Gesetz auch der Einstieg in die Sektorkopplung gelingen. Wir haben in den Gebieten mit Netzengp\u00e4ssen die M\u00f6glichkeit, dass der Strom, der dort aus erneuerbarer Energie produziert wird, nicht abgeregelt, zu schlechten Preisen verkauft oder gar vernichtet wird, sondern sinnvoll genutzt wird. Ich glaube, das ist ein guter Weg, den wir in der Sektorkopplung miteinander gehen. Allerdings ist es nur ein Einstieg; das muss uns allen klar sein. Mit den tats\u00e4chlichen Regelungen zur Sektorkopplung werden wir uns im Herbst sicherlich noch einmal intensiv besch\u00e4ftigen m\u00fcssen.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5569,"sequence":190,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5570,"sequence":191,"sitzung":184,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte mich abschlie\u00dfend bei meinen Kollegen Thomas Barei\u00df und Andreas Lenz herzlich bedanken. Wir haben viele Stunden miteinander verbracht, viele Runden miteinander diskutiert und 58 Punkte miteinander abzuw\u00e4gen gehabt. Niemand kann uns vorwerfen, wir h\u00e4tten dieses Gesetz inklusive der Synopsen nicht gelesen. Herzlichen Dank f\u00fcr die gute Zusammenarbeit!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5571,"sequence":192,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5572,"sequence":193,"sitzung":184,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, wir k\u00f6nnen konstatieren, dass es ein gutes Gesetz ist, ein Gesetz, das wir auf dem Weg zu erneuerbaren Energien brauchen, ein Gesetz, das uns helfen wird, unseren vorgeplanten Zielkorridor von 40 bis 45 Prozent erneuerbarer Energien in 2025 zu erreichen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5573,"sequence":194,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5574,"sequence":195,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Rednerin ist Eva Bulling-Schr\u00f6ter f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5575,"sequence":196,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5576,"sequence":197,"sitzung":184,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dieses Superschnellverfahren erinnert mich an die Bankenrettung, die hier in \u00e4hnlich hohem Tempo durchgepeitscht wurde.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5577,"sequence":198,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und erfolgreich!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5578,"sequence":199,"sitzung":184,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn es um den Einsatz von Milliarden Steuergeldern geht, werden Demokratie und Parlament ausgehebelt und unter Druck gesetzt.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5579,"sequence":200,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt aber!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5580,"sequence":201,"sitzung":184,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein anderes Beispiel ist die Erbschaftsteuer, die jetzt ganz schnell beschlossen wurde und Firmenerben mit bis zu 26 Millionen Euro schont.\n\nBeim Erneuerbare-Energien-Gesetz ist es dasselbe Spiel. Wir von der Opposition haben - das wurde schon gesagt - den \u00c4nderungsantrag der Regierungskoalition, diese 412 Seiten, vorgestern eine Viertelstunde vor Ausschussbeginn bekommen. Wenn die Gro\u00dfe Koalition etwas durchsetzen will, dann wird Druck gemacht, dann muss es schnell gehen. Das ist die Strategie dieser Koalition.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5581,"sequence":202,"sitzung":184,"speaker":"Bernd Westphal [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Habt ihr auch einen Inhalt?","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5582,"sequence":203,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sagen Sie mal dem Bundesverfassungsgericht, dass Sie das ganz anders sehen!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5583,"sequence":204,"sitzung":184,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde, daf\u00fcr, dass Sie mit Ihrer Mehrheit von 80 Prozent die Rechte der Opposition mit F\u00fc\u00dfen treten, sollten Sie sich wirklich sch\u00e4men. Ich frage mich: Was ist das f\u00fcr ein Demokratieverst\u00e4ndnis?","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5584,"sequence":205,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5585,"sequence":206,"sitzung":184,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Wirtschaftsausschuss haben wir am Mittwoch vonseiten der Union geh\u00f6rt: Sie stimmen ja sowieso dagegen. - Das halte ich f\u00fcr eine Frechheit.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5586,"sequence":207,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5587,"sequence":208,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Tun Sie das etwa nicht?","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5588,"sequence":209,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach, Sie stimmen zu?","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5589,"sequence":210,"sitzung":184,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit dieser Logik braucht man der Opposition Gesetzentw\u00fcrfe k\u00fcnftig gar nicht mehr vorzulegen, weil sie ja sowieso dagegen stimmt. Ich frage mich: Wo sind wir hier eigentlich?","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5590,"sequence":211,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5591,"sequence":212,"sitzung":184,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist schon klar, weshalb Sie so auf die Tube dr\u00fccken: Sie machen heute das erfolgreiche EEG kaputt. Sie stellen die \u00d6kostromf\u00f6rderung auf Ausschreibungen um und schaffen damit die verl\u00e4ssliche Einspeiseverg\u00fctung f\u00fcr erneuerbaren Strom ab. Das ist ein tiefer Einschnitt. Warum? Weil die garantierte Verg\u00fctung und der Vorrang der erneuerbaren Energien die wichtigsten Gr\u00fcnde f\u00fcr den gro\u00dfen Erfolg dieses Gesetzes waren. Das EEG war bislang das erfolgreichste Klimaschutzinstrument Deutschlands. Man muss sagen: \u201ewar\u201c; denn diesen Erfolg gef\u00e4hrden Sie nun. Mit dieser Reform wird Deutschland seine Klimaschutzziele eben nicht erreichen; das best\u00e4tigen viele Fachleute, auch wenn Sie das immer wieder negieren.\n\nEin besonders gro\u00dfer Erfolg war auch die gro\u00dfe Beteiligung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie der Kommunen an der Energiewende. Alle konnten mitreden und mitmachen. Die Energie war seitdem nicht mehr nur in der Hand der Konzerne. Auch diesen Erfolg gef\u00e4hrden Sie nun. Die Anbieter von B\u00fcrgerenergie werden sich aus Kostengr\u00fcnden weniger oder auch gar nicht an Ausschreibungen beteiligen k\u00f6nnen. Daran \u00e4ndern auch die Ausnahmeregelungen nichts. Die Energieversorgung sollen wieder ein paar wenige Gro\u00dfprojektierer regeln, die viel Kapital mitbringen und die kleinen Bieter an die Wand dr\u00fccken. Investmentfonds kaufen am Ende alles auf.\n\nDie SPD ist ja sehr stolz, weil sie etwas f\u00fcr die Kommunen getan hat.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5592,"sequence":213,"sitzung":184,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Zu Recht!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5593,"sequence":214,"sitzung":184,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Von den B\u00fcrgerenergieprojekten sollen an die Kommunen mindestens 10 Prozent abgegeben werden.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5594,"sequence":215,"sitzung":184,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch klasse!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5595,"sequence":216,"sitzung":184,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist gut, die Kommunen zu beteiligen; daf\u00fcr bin ich auch.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5596,"sequence":217,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5597,"sequence":218,"sitzung":184,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum aber sollen nur die Anbieter von B\u00fcrgerenergie etwas abgeben? Warum nicht auch die Gro\u00dfprojektierer?","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5598,"sequence":219,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5599,"sequence":220,"sitzung":184,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich frage mich schon, warum da die Liebe der SPD zu den Kommunen aufh\u00f6rt. Genauso gut k\u00f6nnten die Kommunen doch bei gro\u00dfen Investoren mit 10 Prozent einsteigen. Ich frage mich: Haben Sie wenigstens dar\u00fcber nachgedacht?","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5600,"sequence":221,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5601,"sequence":222,"sitzung":184,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Um die radikale Kehrtwende bei der \u00d6kostromf\u00f6rderung zu rechtfertigen, sprechen Sie immer wieder von explodierenden Kosten. Das war schon 2013 und 2014 bei der Kampagne gegen die EEG-Umlage so, und das ist jetzt auch wieder so. Angeblich w\u00fcrden die Kosten f\u00fcr die Abregelung von Windkraftanlagen in den Himmel steigen. Dass das nicht stimmt, wird zum Beispiel vom Deutschen Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung best\u00e4tigt.\n\nAllerdings wird bei den sowieso schon enorm gro\u00dfz\u00fcgigen Entlastungen f\u00fcr die stromintensive Industrie noch ein dicker Batzen obendrauf gepackt - ob berechtigt oder nicht, ob effizient oder nicht, das ist Ihnen wahrscheinlich egal. Die 5 Milliarden Euro f\u00fcr Industriestrom zieht man den Verbraucherinnen und Verbrauchern gerne aus der Tasche. Beim Mieterstrom hingegen fehlt wieder eine Regelung; das m\u00fcssen Sie einfach zugeben.\n\nNoch ein Wort zum schnellen Durchdr\u00fccken. Vor zwei Tagen haben Sie in letzter Minute eine alte FDP-Forderung aufgenommen. Sie wollen technologieneutrale Ausschreibungen erproben. Die Experten, die in der Anh\u00f6rung am Montag danach befragt wurden, lehnten dies ab; denn es ist ein offenes Geheimnis, dass dies das Aus der Photovoltaik w\u00e4re. Aber absurd ist es schon: Die FDP ist weg, und Sie machen FDP-Politik.\n\nDie Sektgl\u00e4ser werden heute bei Banken, Fonds und anderen Gro\u00dfinvestoren klingen, aber nicht bei den Herstellern von Solar- oder Windanlagen, auch nicht bei den B\u00fcrgerenergiegenossenschaften.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5602,"sequence":223,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da findet doch nichts mehr statt!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5603,"sequence":224,"sitzung":184,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke sagt: Wir stehen hinter der B\u00fcrgerenergie. Wir stehen hinter einer echten Energiewende. Deshalb lehnen wir das Gesetz ab.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5604,"sequence":225,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5605,"sequence":226,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u201eSozialistische Energiewende\u201c wollten Sie sagen!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5606,"sequence":227,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Joachim Pfeiffer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5607,"sequence":228,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5608,"sequence":229,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wer wirklich will, dass die Energiewende und der europ\u00e4ische Binnenmarkt f\u00fcr Energie, den wir im Gegensatz zu anderen Teilm\u00e4rkten in Europa immer noch nicht haben, zum Erfolg gef\u00fchrt werden, der muss daf\u00fcr sorgen, dass wir in der Energieversorgung mehr Markt, mehr Wettbewerb und mehr Europa bekommen.\n\nWir haben bereits in der letzten Sitzungswoche wesentliche Teile des Gesetzespaketes f\u00fcr den Umbau neu justiert, etwa das Strommarktdesign und die damit verbundene Flexibilisierung auf der Nachfrageseite. Der Wettbewerb funktioniert in vielen Bereichen immer noch nicht richtig. Die Angebotsseite wird zwar zunehmend flexibler, aber die Nachfrageseite ist immer noch recht starr. Wir haben ebenfalls die Digitalisierung der Energiewende eingeleitet. Heute geht es um einen weiteren wesentlichen Eckpfeiler, n\u00e4mlich das EEG marktwirtschaftlicher, wettbewerblicher und europafester auszurichten. Es geht darum, den Weg daf\u00fcr einzuschlagen, die Energiewende und den europ\u00e4ischen Binnenmarkt endg\u00fcltig zum Erfolg zu f\u00fchren.\n\nWarum sind gerade im EEG Ver\u00e4nderungen so dringend notwendig? Das EEG und sein Vorl\u00e4ufer, das Stromeinspeisungsgesetz, gibt es nun seit fast 26 Jahren. Es ist auf der einen Seite sehr erfolgreich, was den Zuwachs der Erzeugung von erneuerbaren Energien anbelangt. Es ist zum Teil sogar Opfer seines eigenen Erfolgs: Der technologische Fortschritt und die Kosteneffizienz bei vielen Technologien sind deutlich schneller vorangeschritten - bei der Photovoltaik war das bereits Ende der 2000er-Jahre der Fall; jetzt erfolgt dies bei Wind onshore, aber auch bei Wind offshore -, als wir uns das erhofft und vorgestellt hatten. Auf der anderen Seite waren wir alle gemeinsam nicht in der Lage, die politische Preissetzung - im EEG gibt es ja eine politische Preissetzung, keine marktwirtschaftliche - so zu ver\u00e4ndern, dass sie mit dem technologischen Fortschritt und den Fortschritten bei der Kosteneffizienz Schritt h\u00e4lt.\n\nWozu hat das gef\u00fchrt? Das hat dazu gef\u00fchrt, dass der Ausbau der Erzeugung in vielen Sektoren weit \u00fcber dem lag, was wir uns als Ausbauziele gemeinsam vorgenommen hatten. Im Koalitionsvertrag von 2013 haben wir f\u00fcr die Windenergie Ausbaupfade festgelegt, die schon viel h\u00f6her lagen als die von fast allen Fraktionen im Energieprogramm von 2010\/2011 gemeinsam festgelegten Ausbauziele, die wieder explodiert sind. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass unn\u00f6tig hohe Kosten entstanden sind, n\u00e4mlich rund 500 Milliarden Euro an Ausgabenzusagen allein durch das EEG durch den Festpreis, die unbegrenzte Mengengarantie und eine 20-j\u00e4hrige Laufzeit. 350 Milliarden Euro dieser Ausgabenzusagen sind in den n\u00e4chsten 20 Jahren noch von den Stromverbrauchern abzutragen.\n\nDass wir es trotz aller Bem\u00fchungen vers\u00e4umt haben, den Netzausbau mit dem \u00fcberproportionalen Anstieg der Erzeugung zu synchronisieren, hat dazu gef\u00fchrt, dass der Strom vielfach nicht in die Verbrauchszentren abtransportiert werden kann, also dorthin, wo er gebraucht wird. Ganz eklatant ist die Situation in Niedersachsen. Dabei m\u00fcssen wir uns aber nicht parteipolitisch den Schwarzen Peter zuschieben: Seit wir 2009 mit dem EnLAG begonnen haben, den Netzausbau zu beschleunigen, haben es weder die fr\u00fchere noch die jetzige Regierung vollbracht, in den letzten sieben Jahren in Niedersachsen auch nur einen Meter Leitung im \u00dcbertragungsnetz zu bauen. Deshalb haben wir die Situation, dass die Offshorewindenergie, deren Ausbau wir vor zwei Jahren in diesem Hause ebenfalls mit hohem Kostenaufwand beschleunigt haben, und die Onshorewindenergie nicht durch Niedersachsen in den S\u00fcden abtransportiert werden k\u00f6nnen.\n\nVon den mit dem Energieleitungsausbaugesetz geplanten Vorhaben, die eigentlich bis 2011 umgesetzt werden sollten, ist heute gerade einmal ein Drittel der Leitungen fertig. Von den im Bundesbedarfsplangesetz f\u00fcr den Netzausbau vorgesehenen Leitungen ist bis jetzt nur 1 Prozent fertiggestellt. Das zeigt, dass das einseitige Setzen auf Erzeugung nicht zum Erfolg f\u00fchrt - da k\u00f6nnen Sie ein noch so gro\u00dfes Brimborium veranstalten -, sondern es muss mit dem Netzausbau synchronisiert werden.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5609,"sequence":230,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5610,"sequence":231,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, dann macht das endlich mal! Mit Ihrer eigenen Unf\u00e4higkeit begr\u00fcnden Sie den Nichtausbau der erneuerbaren Energien! Sie benutzen Ihre eigene Unf\u00e4higkeit als Argument!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5611,"sequence":232,"sitzung":184,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Unf\u00e4higkeit hei\u00dft Wenzel!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5612,"sequence":233,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn dies nicht erfolgt, dann entstehen Redispatchkosten durch die Abregelung von EEG-Anlagen im Norden - die Kosten fallen an, unabh\u00e4ngig davon, ob der Strom eingespeist wird oder nicht -, und im S\u00fcden oder auch im benachbarten \u00d6sterreich werden Kraftwerke hochgefahren, um das System mit der notwendigen Frequenz und Spannung aufrechtzuerhalten und die Energieversorgung zu gew\u00e4hrleisten.\n\nDas ist das Problem, vor dem wir stehen. Deshalb ist es dringend notwendig, den Systemwechsel, der heute beschlossen werden soll, vorzunehmen, n\u00e4mlich weg von der Preisgarantie, also von der politischen Preissetzung, hin zu einem Ausschreibungsverfahren, mit dem wir zumindest in Zukunft eine Mengensteuerung erreichen k\u00f6nnen, damit die Preise wettbewerblich am Markt gebildet werden und wir dann die bereits erw\u00e4hnten Kosteneffizienzpotenziale, die wir bisher im System nicht heben konnten, zuk\u00fcnftig heben k\u00f6nnen.\n\nDas gilt gerade f\u00fcr Sie als Gr\u00fcne und auch als Linke - Sie waren immer vehement gegen diese Ausschreibungen und sind es zum Teil noch heute -: Wider besseres Wissen haben Sie in den letzten Jahren verhindert, dass wir den Energieumbau und die Energiewende kosteneffizienter gestalten und die notwendigen \u00c4nderungen vornehmen. Das m\u00fcssen Sie sich auf Ihre Fahnen schreiben lassen.\n\nWir wollen heute wesentliche \u00c4nderungen beschlie\u00dfen. Kollege Saathoff hat schon einige Punkte angesprochen. So wollen wir im Windonshorebereich, weil die Ausschreibungen nicht von heute auf morgen greifen k\u00f6nnen, notwendige Absenkungen vornehmen. Statt einer Einmalabsenkung sind Absenkungen in mehreren Stufen vom 1. M\u00e4rz bis zum 1. August n\u00e4chsten Jahres vorgesehen, um die unn\u00f6tigen Kosten, die bisher im System entstehen, zu senken.\n\nIch wage eine Prognose: Es wird keine einzige Anlage weniger gebaut werden als vorgesehen. Es ist genauso wie vor ein paar Jahren beim EEG 2014. Damals haben Sie, Herr Krischer, von der \u201eAbrissbirne der Energiewende\u201c gesprochen und den Untergang des Abendlandes vorausgesagt, wenn der Stichtag nicht verl\u00e4ngert wird. Was ist passiert? Nichts! Keine einzige Windkraftanlage ist nicht gebaut worden. Alle sind gebaut worden, aber zu geringeren Kosten.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5613,"sequence":234,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5614,"sequence":235,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie machen sich schuldig, das Ganze unn\u00f6tig teuer zu machen.\n\nMit diesem Gesetz machen wir nicht nur die Energiewende europafester. Wir sorgen auch f\u00fcr mehr Markt und mehr Wettbewerb und schlagen damit die richtige Richtung ein. Wir h\u00e4tten gern noch mehr gemacht. Es ist aber wie immer beim EEG: Die Reform geht in die richtige Richtung und ist besser als der Status quo.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5615,"sequence":236,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Pfeiffer.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5616,"sequence":237,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gibt es noch eine Zwischenfrage?","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5617,"sequence":238,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5618,"sequence":239,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, es gibt keine mehr. Die Redezeit ist zu Ende.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5619,"sequence":240,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann komme ich zum Ende.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5620,"sequence":241,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Wie sch\u00f6n.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5621,"sequence":242,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank f\u00fcr die Anmerkung. - Es geht in die richtige Richtung und ist besser als der Status quo; aber eigentlich w\u00e4re noch mehr n\u00f6tig gewesen. Das, was wir heute verabschieden, war schon ein ordentliches St\u00fcck Arbeit. Deshalb bitte ich um Zustimmung. Ich hoffe auf breite Unterst\u00fctzung nicht nur hier im Haus, sondern sp\u00e4ter auch im Bundesrat.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5622,"sequence":243,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5623,"sequence":244,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Julia Verlinden ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5624,"sequence":245,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mit der heutigen EEG-Novelle bremsen Sie eines der erfolgreichsten Innovations-, Export- und Besch\u00e4ftigungsprojekte der letzten 15 Jahre aus.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5625,"sequence":246,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5626,"sequence":247,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr Gesetz bedroht die B\u00fcrgerenergiewende, die daf\u00fcr gesorgt hat, dass wir inzwischen schon bei \u00fcber 36 Prozent \u00d6kostromanteil sind - und dies wurde mit dem bisherigen EEG, mit einer festen Einspeiseverg\u00fctung erreicht. Doch dieser Erfolg passt Ihnen offenbar nicht. Ich habe wenig Zeit. Deshalb m\u00f6chte ich nur zwei Punkte herausgreifen:\n\nErstens. F\u00fcr das M\u00e4rchen, dass ausgerechnet Sie jetzt die B\u00fcrgerenergie retten, haben Sie sich selbst gelobt. Doch der Grund, warum die B\u00fcrgerenergie \u00fcberhaupt Probleme bekommt, ist doch Ihre vermurkste Zwangsumstellung auf ein Ausschreibungssystem.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5627,"sequence":248,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5628,"sequence":249,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erst legen Sie der B\u00fcrgerenergie zig Steine in den Weg, und dann behaupten Sie, zumindest einen davon wieder wegzurollen. Das ist doch absurd.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5629,"sequence":250,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5630,"sequence":251,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"In den letzten 15 Jahren wurde die H\u00e4lfte der Erneuerbaren-Anlagen von B\u00fcrgern geplant und finanziert. Bei den Pilotausschreibungen f\u00fcr Photovoltaik ging k\u00fcrzlich weniger als 1 Prozent der bezuschlagten Leistung an B\u00fcrgerenergiegesellschaften. Und da trauen Sie sich allen Ernstes, von Akteursvielfalt zu sprechen?","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5631,"sequence":252,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5632,"sequence":253,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt haben Sie viel neue B\u00fcrokratie und wirtschaftliche Risiken geschaffen. Aber besser w\u00e4re gewesen, Sie h\u00e4tten gemacht, was die EU explizit zugesteht, n\u00e4mlich dass kleine Windenergieprojekte bis 18 Megawatt gebaut werden k\u00f6nnen, ohne an den Ausschreibungen teilnehmen zu m\u00fcssen.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5633,"sequence":254,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5634,"sequence":255,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum Thema Mieterstrom. Hier klopfen Sie sich auf die Schulter f\u00fcr etwas, das noch gar nicht da ist.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5635,"sequence":256,"sitzung":184,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber es kommt!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5636,"sequence":257,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie schreiben nur eine Verordnungserm\u00e4chtigung ins Gesetz,","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5637,"sequence":258,"sitzung":184,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5638,"sequence":259,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"dass man irgendwann theoretisch ja mal vielleicht \u2026 und Details w\u00e4ren dann noch zu kl\u00e4ren.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5639,"sequence":260,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00e4tten wir was vorgelegt, h\u00e4tte es gehei\u00dfen, das w\u00e4r zu viel!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5640,"sequence":261,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben doch erlebt, was mit einer solchen Verordnungserm\u00e4chtigung im letzten EEG passiert ist: n\u00e4mlich nichts.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5641,"sequence":262,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5642,"sequence":263,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zweitens. Sie reden die ganze Zeit davon, die Energiewende gerechter gestalten zu wollen. Sie tun so, als ob jede zus\u00e4tzliche Windenergieanlage die Kosten der EEG-Umlage in die H\u00f6he schie\u00dfen lassen w\u00fcrde. Gleichzeitig beschlie\u00dfen Sie aber kurz vor Toresschluss, der energieintensiven Industrie knapp 1 Milliarde Euro zus\u00e4tzlich an Industrierabatt hinterherzuwerfen, und zwar Jahr f\u00fcr Jahr. Und wer bezahlt am Ende diese teuren und unn\u00f6tigen Geschenke an die Industrie? Das sind mal wieder die privaten Verbraucherinnen und Verbraucher und die kleinen Unternehmen, zum Beispiel das Handwerk. Sie nehmen es von den Kleinen und geben es den Gro\u00dfen. So sieht Ihre Form der Umverteilung aus.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5643,"sequence":264,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5644,"sequence":265,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kr\u00f6nung bei diesen Industrierabatten ist, dass Sie von den beg\u00fcnstigten Industrieunternehmen nicht einmal den Hauch einer Gegenleistung verlangen. Ich fordere Sie auf: Nehmen Sie doch endlich Ihren eigenen Koalitionsvertrag ernst, und verlangen Sie von den Unternehmen wenigstens konkrete Ma\u00dfnahmen f\u00fcr mehr Energieeffizienz. Wenn die beg\u00fcnstigten Unternehmen die Energiewende schon nicht mitfinanzieren wollen, dann sollten sie doch nicht f\u00fcr das Energieverschwenden belohnt werden, sondern wenigstens durch Energiesparen zur Energiewende beitragen.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5645,"sequence":266,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5646,"sequence":267,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die gro\u00dfe Mehrheit der Menschen in Deutschland m\u00f6chte deutlich mehr Energiewende und mehr Klimaschutz als das, was Sie uns heute pr\u00e4sentieren.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5647,"sequence":268,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5648,"sequence":269,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung erh\u00e4lt nun der Bundeswirtschafts- und -energieminister das Wort.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5649,"sequence":270,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5650,"sequence":271,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich will wiederholen, was ich schon in der ersten Lesung zum Thema gesagt habe. Wenn Sie nachlesen, was zum EEG 2014 von Frau Verlinden und Herrn Krischer von den Gr\u00fcnen sowie von den Rednern der Linksfraktion gesagt wurde, dann finden Sie dort fast alle Begriffe, die Sie eben geh\u00f6rt haben: Untergang der Energiewende, Ausbremsen, Stopp, Abrissbirne. - Das Ergebnis ist, dass die erneuerbaren Energien im Zeitraum von 2014 bis heute mit 7,4 Prozent die gr\u00f6\u00dfte Steigerung seit Inkrafttreten des Gesetzes erfahren haben.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5651,"sequence":272,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5652,"sequence":273,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind insbesondere bei der Windenergie onshore weit \u00fcber dem verabredeten Korridor. Wir n\u00e4hern uns fast dem Doppelten. Wir liegen bei der Photovoltaik deutlich darunter. Da kommt immer der Hinweis, dass wir dort nicht so viel erreicht h\u00e4tten. Warum? Weil wir zuvor drei Jahre lang einen Ausbau mit einem Volumen von mehr als 7 000 Megawatt pro Jahr zu verzeichnen hatten und es dann nat\u00fcrlich weniger wurde.\n\nDes Weiteren wird gesagt, dass wir die Biomasse ausbremsen, weil wir f\u00fcr sie weniger machen. Ich verweise auf das, was wir zusammen mit einem gr\u00fcnen Ministerpr\u00e4sidenten 2014 beschlossen haben: Das Erneuerbare-Energien-Gesetz hatte das Ziel, die entsprechenden Technologien preiswerter zu machen. Es gibt eine erneuerbare Energie, die jedes Jahr teurer geworden ist. Das ist die Bioenergie. Das ist die teuerste Form der Produktion von erneuerbaren Energien. Angesichts eines Technologief\u00f6rdergesetzes, das den Menschen verspricht: \u201eWir machen es preiswerter\u201c, bei dem aber am Ende eine Produktionsform immer teurer wird, k\u00f6nnen Sie doch nicht so tun, als w\u00e4re das v\u00f6llig egal. Es ist nicht etwa Zufall, sondern es ist gewollt, dass wir die Biomasse auf das vertretbare und notwendige Ma\u00df beschr\u00e4nken. Das ist kein Kollateralschaden, sondern das wollen wir.\n\nBei der Windenergie, der preiswertesten Form, hatten wir 2,5 Gigawatt als Ziel. Wir bauen, glaube ich, auf knapp 4 Gigawatt aus.\n\nVon dem ganzen Gerede \u00fcber das Ende der Windenergie ist - es tut mir leid, aber Sie m\u00fcssen sich das anh\u00f6ren; ich musste mir auch anh\u00f6ren, was Sie erz\u00e4hlt haben - nichts wahr. Ich will einmal auf die letzten beiden Argumente von Frau Verlinden eingehen. Sie hat gesagt: Wir beenden nun das EEG, wie wir es kennen. - Ja, das ist auch dringend n\u00f6tig.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5653,"sequence":274,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5654,"sequence":275,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Das EEG war ein Technologief\u00f6rdergesetz, das eine Nischentechnologie f\u00f6rdern sollte. Nun sind die Erneuerbaren die bestimmende S\u00e4ule des Strommarkts. Nun m\u00fcssen wir den Strommarkt fit f\u00fcr die Erneuerbaren und die Erneuerbaren fit f\u00fcr den Markt machen. Ich verstehe \u00fcberhaupt nicht, warum die Linke ein System fortschreiben will, bei dem Folgendes passiert: Wenn der Staat immer die Preise f\u00fcr die Erneuerbaren festsetzt, rechnet jeder Marktteilnehmer aus, wie hoch er gehen kann, um sich dabei zu bedienen. Das f\u00fchrt zu Grundst\u00fcckspachtkosten in H\u00f6he von 30 000 bis 40 000 Euro im Jahr pro Hektar. So viel verdient mancher Arbeitnehmer im Jahr nicht. Aber das wollen Sie beibehalten? Was ist denn daran links, wenn sich jeder bedienen kann? Was ist das denn f\u00fcr eine Debatte?","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5655,"sequence":276,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5656,"sequence":277,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Sie machen Politik f\u00fcr Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer und gegen diejenigen, die in Wohnungen zur Miete leben. Das ist, was Sie machen.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5657,"sequence":278,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5658,"sequence":279,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Der Mieter muss das alles bezahlen, weil er das Pech hat, kein Grundst\u00fcck und kein Dach zu haben. - Sie haben doch angefangen. Ich kann auch netter, wenn Sie wollen.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5659,"sequence":280,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5660,"sequence":281,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Gabriel, dann m\u00fcssen Sie aber langsam anfangen, weil die Redezeit zu Ende geht.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5661,"sequence":282,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5662,"sequence":283,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, dieses Mal scheint es mir nicht zu gelingen.\n\nEs ist doch wirklich irre, dass hier so getan wird, als ginge es um ein Ausbremsen. Das Gegenteil ist der Fall. Wir wollen, dass die Erneuerbaren in Wettbewerb treten, damit die Preiswertesten gewinnen.\n\nNun behaupten Sie, dass die B\u00fcrgerenergiegenossenschaften bei Ausschreibungen nicht dabei sind. Wir haben drei Pilotausschreibungen im Photovoltaikbereich durchgef\u00fchrt. Das Ergebnis war, dass bei dem niedrigsten Preis die meisten B\u00fcrgerenergiegenossenschaften dabei waren.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5663,"sequence":284,"sitzung":184,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"1 Prozent!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5664,"sequence":285,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Die werben derzeit daf\u00fcr; das ist auch vern\u00fcnftig.\n\nSie sprechen immer von den gro\u00dfen Konzernen. Wir machen Folgendes: Jedes Unternehmen, das sich an einer Ausschreibung beteiligt, muss eine emissionsschutzrechtliche Genehmigung vorweisen. Die kostet pro Windenergieanlage bis zu 100 000 Euro. Den B\u00fcrgerenergiegenossenschaften erlassen wir diese Auflage. Sie brauchen ein Grundst\u00fcck, auf dem die Anlage errichtet wird, und ein Windgutachten, mehr nicht. Diese Genossenschaften haben keine Vorlaufkosten. Wir f\u00f6rdern sie ganz besonders. Warum machen Sie den B\u00fcrgerenergiegenossenschaften denn Angst?","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5665,"sequence":286,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5666,"sequence":287,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Sie scheinen eine ganz besondere Strategie zu verfolgen: den Leuten Angst machen, obwohl es sich um einen Ausbau der erneuerbaren Energie handelt. Wir haben heute einen Anteil der erneuerbaren Energien von 33 Prozent.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5667,"sequence":288,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5668,"sequence":289,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich wei\u00df nicht, wie es bei Ihnen um die Grundrechenarten steht. - Wir haben heute 33 Prozent. Wir werden im Jahr 2025 vermutlich bei \u00fcber 45 Prozent liegen. F\u00fcr mich ist das ein Ausbau. Ich wei\u00df nicht, wie Sie das sehen.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5669,"sequence":290,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5670,"sequence":291,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt sagen Sie, man k\u00f6nne noch mehr machen. Damit ignorieren Sie aber die Physik. Man kann doch nicht den Anlagenbau erh\u00f6hen, ohne zeitgleich die Netze auszubauen. Das geht doch nicht.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5671,"sequence":292,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5672,"sequence":293,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Auch ich bedaure, dass sich weder die Gr\u00fcnen noch ich fr\u00fcher beim Ausbau der Erdverkabelung durchsetzen konnten. Sie und ich haben das viel l\u00e4nger gefordert. Deswegen will ich gar keine Schuld zuweisen. Ich hoffe, dass wir jetzt schneller vorankommen. Aber man kann in der Zwischenzeit doch nicht so viele Windparks wie m\u00f6glich bauen nach dem Motto: Je mehr, desto besser. Am Ende zahlen wir dann den Strom doppelt, einmal beim Windm\u00fcller und, wenn der Strom nicht geliefert werden kann, noch einmal bei einem anderen Kraftwerk, damit wir keinen Blackout bekommen. 1 Milliarde Euro kostet uns das derzeit, sagen die Unternehmen. Nach ihren Angaben steigt die Summe auf 4 Milliarden Euro, wenn wir nichts \u00e4ndern. Wenn Sie den Unternehmen nicht glauben, dann glauben Sie vielleicht dem \u00d6ko-Institut. Das sagt, dass die Kosten auf 2,7 Milliarden Euro steigen, wenn wir nichts machen. Das ist ein Institut, das Ihnen n\u00e4hersteht.\n\nEs ist auch nicht wahr, dass der Klimaschutz ausgebremst wird.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5673,"sequence":294,"sitzung":184,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach! Frau Hendricks hat in der Fragestunde das Gegenteil gesagt!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5674,"sequence":295,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Auf Sie kann man sich vorbereiten; das ist nicht so schwer. -","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5675,"sequence":296,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5676,"sequence":297,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Die unabh\u00e4ngige Expertenkommission zum Monitoring-Prozess \u201eEnergie der Zukunft\u201c sagt: Beim Ausbau der erneuerbaren Energien im Stromsektor liegt Deutschland auf Zielkurs.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5677,"sequence":298,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5678,"sequence":299,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist bezogen auf das, was wir uns vorgenommen haben, n\u00e4mlich einen Anteil von 45 Prozent im Jahr 2025. Sie suchen sich immer ein Gutachten, das Ihnen passt. Das ist alles.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5679,"sequence":300,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5680,"sequence":301,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, m\u00f6chten Sie noch eine Zwischenfrage der Kollegin Verlinden zulassen?","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5681,"sequence":302,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Aber selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5682,"sequence":303,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5683,"sequence":304,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Gabriel, nehmen Sie zur Kenntnis, dass in demselben Bericht, den Sie gerade zitiert haben, auf Seite 2 auch steht:\n\nFestzustellen ist, dass das zentrale Ziel der Bundesregierung, die Treibhausgasemissionen bis 2020 um 40 % gegen\u00fcber 1990 zu reduzieren, erheblich gef\u00e4hrdet ist.\n\nDie Expertenkommission hat im Dezember in Ihrem Haus im Rahmen der Pressekonferenz gesagt, Sie m\u00fcssten beim Strom mehr tun, weil Sie in den Bereichen W\u00e4rme und Verkehr nichts auf die Reihe bekommen. Es ist schon seltsam, wie Sie hier Ihre eigenen Experten zitieren. Die Expertenkommission belegt doch eindeutig, dass Sie das Ziel, die Treibhausgasemissionen zu reduzieren, nicht erreichen.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5684,"sequence":305,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5685,"sequence":306,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Verlinden, Sie haben v\u00f6llig recht, dass die Expertenkommission sagt, wir m\u00fcssten mehr in den Bereichen Verkehr und Geb\u00e4ude machen. Sie aber behaupten, wir m\u00fcssten mehr bei den erneuerbaren Energien machen. Genau das sagt die Expertenkommission aber nicht. \u00dcbrigens: Weil die Expertenkommission gesagt hat, wir m\u00fcssten mehr tun, legen wir 13 Prozent der Braunkohlekapazit\u00e4ten in Deutschland still. Sie h\u00e4tten sich fr\u00fcher gar nicht getraut, das zu fordern, was wir in diesem Jahr machen.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5686,"sequence":307,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5687,"sequence":308,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Sie wollten die Braunkohlekraftwerke ab 2025 stilllegen.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5688,"sequence":309,"sitzung":184,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie sind Sie denn drauf?","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5689,"sequence":310,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5690,"sequence":311,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Wo ist denn Ihre Gesetzesinitiative gewesen, als wir jetzt beschlossen haben, dass wir 13 Prozent Braunkohlekapazit\u00e4ten, beginnend in diesem Jahr, stilllegen, und zwar wegen dieses Berichtes?","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5691,"sequence":312,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5692,"sequence":313,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Sie m\u00fcssen einfach davon ausgehen, dass ich die Berichte lese und nicht nur Einzelteile zitiere. Im Bericht steht: Beim Klimaschutz sind wir im Bereich der erneuerbaren Energien auf dem richtigen Weg.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5693,"sequence":314,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5694,"sequence":315,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben vor f\u00fcnf Jahren f\u00fcr Erneuerbare 12 Milliarden Euro ausgegeben. \u00dcbrigens, Frau Bulling-Schr\u00f6ter, das Geld kam nicht vom Steuerzahler, sondern vom Stromkunden.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5695,"sequence":316,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch der Abg. Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5696,"sequence":317,"sitzung":184,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Jahr f\u00fcr Jahr!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5697,"sequence":318,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein. Sie haben vorhin von Steuergeldern gesprochen. Es sind keine Steuergelder. - Heute geben wir f\u00fcr Erneuerbare 23 Milliarden Euro aus. Ich wiederhole: Vor f\u00fcnf Jahren waren es 12 Milliarden Euro, heute sind es 23 Milliarden Euro.\n\nDurch die mit dem EEG 2014 einhergehenden Ma\u00dfnahmen sind wir von 24 Milliarden Euro auf 23 Milliarden Euro heruntergegangen. Ich will gar nicht sagen, dass das zu viel Geld ist. Im Gegenteil: Ich finde, dass das mit Blick auf die gro\u00dfe Aufgabe von Klimaschutz und Energiewende gut angelegtes Geld ist. Aber man muss sich dieses Betrages auch bewusst sein; denn ihn zahlen die Stromverbraucherinnen und Stromverbraucher in Deutschland. Dieser Betrag ist \u00fcbrigens anderthalbmal so gro\u00df wie der gesamte Forschungshaushalt des Bundes und dreimal so gro\u00df wie der Haushalt des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend von Frau Schwesig. Ich sage das nur, damit man einmal ein Gef\u00fchl daf\u00fcr bekommt, \u00fcber wie viel Geld wir hier reden.\n\nDas f\u00fchrt nat\u00fcrlich dazu, dass Begehrlichkeiten geweckt werden, dass alle m\u00f6glichen Interessen ins Spiel kommen. Das macht \u00fcbrigens den eigentlichen Grund f\u00fcr den Umfang des Gesetzentwurfs und seine Komplexit\u00e4t aus. Bei 24 Milliarden Euro oder 23 Milliarden Euro gilt das alte Motto: Geld macht sinnlich. Schlecht ist nicht der Lobbyist, der f\u00fcr die klassische Industrie eintritt, und gut ist nicht der Lobbyist, der f\u00fcr die gr\u00fcne Industrie eintritt; vielmehr haben alle das gleiche Ziel: an das Geld anderer Leute zu kommen.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5698,"sequence":319,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5699,"sequence":320,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Parlament und Regierung haben die Aufgabe, daf\u00fcr zu sorgen, dass man nicht glaubt, dass die Summe der Einzelinteressen das Gemeinwohl ist.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5700,"sequence":321,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5701,"sequence":322,"sitzung":184,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kauder hat gestern auf all das hingewiesen, was wir geschafft haben. Dass wir in drei Jahren, ich glaube, etwa zehn Gesetze und Verordnungen zur Energiewende zustande gebracht haben, die die Bausteine der Energiewende endlich ineinandergreifen lassen - vom Strommarkt \u00fcber KWK, von der Braunkohle bis hin zum EEG -, ist, finde ich, ein gutes Ergebnis. Ich danke allen, die daran mit viel Engagement mitgearbeitet haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5702,"sequence":323,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5703,"sequence":324,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ralph Lenkert ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5704,"sequence":325,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5705,"sequence":326,"sitzung":184,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Gabriel, Sie haben recht: Es ist schon irre, was hier abgeht. Vorgestern um 9.41 Uhr erhielten wir diesen W\u00e4lzer mit \u00c4nderungsantr\u00e4gen, und 45 Minuten sp\u00e4ter sollten wir dar\u00fcber abstimmen.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5706,"sequence":327,"sitzung":184,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hatten wir doch schon!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5707,"sequence":328,"sitzung":184,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Gabriel, hier habe ich den 260-seitigen Bericht des B\u00fcros f\u00fcr Technikfolgenabsch\u00e4tzung zu den Folgen eines langanhaltenden gro\u00dfr\u00e4umigen Stromausfalls. Enthalten sind Empfehlungen, wie die Systemsicherheit durch dezentrale Netzstrukturen besser gesichert werden kann. Herr Pr\u00e4sident, Sie gestatten, dass ich diese 260 Seiten gleich Herrn Gabriel \u00fcbergebe, damit er sie in der Restdebattenzeit durcharbeiten kann.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5708,"sequence":329,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5709,"sequence":330,"sitzung":184,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielleicht begreift er dann, warum Linke und Gr\u00fcne auf dezentrale Energieerzeugung setzen, auf keine Deckelung bei der Biomasse, auf keine Deckelung bei der Solarenergie und auf keine Deckelung bei der Windkraft an Land.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5710,"sequence":331,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5711,"sequence":332,"sitzung":184,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Um auf die Gr\u00fcndlichkeit der Gesetzgebung zur\u00fcckzukommen: Der Bericht, den Sie uns \u00fcbergeben haben, enthielt Fehler. In der Debatte im Wirtschaftsausschuss wurde uns schriftlich ein vierj\u00e4hriger K\u00fcrzungszeitraum verk\u00fcndet. Die Abgeordneten der Union und der SPD erkl\u00e4rten uns, der K\u00fcrzungszeitraum solle f\u00fcnf Jahre betragen. Das hei\u00dft, Sie haben nicht einmal die richtigen Unterlagen zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen. So viel zur Gr\u00fcndlichkeit in Ihrem Ministerium.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5712,"sequence":333,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5713,"sequence":334,"sitzung":184,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Worum geht es bei diesem Thema, Stichwort \u201ekleine Verschreibung\u201c? Es geht um Hunderte Arbeitspl\u00e4tze in Th\u00fcringen. Es geht um 440 Arbeitspl\u00e4tze in einer Zellstoff- und Papierfabrik in Blankenstein. Es geht um Hunderte Zellstofffabrikarbeitspl\u00e4tze in Sachsen-Anhalt und in Bayern. Mit dieser \u00c4nderung k\u00fcrzen Sie f\u00fcr die Zukunft schnell einmal die Frist zur F\u00f6rderung dieser Werke von zehn auf f\u00fcnf Jahre. Das verk\u00fcrzt deren \u00dcbergangsfrist, in der sie sich an die Wettbewerbsbedingungen, die sich versch\u00e4rft haben, anpassen k\u00f6nnen. In der Vorlage stand, dass die F\u00f6rderung zehn Jahre fortgesetzt werden solle; jetzt haben Sie den F\u00f6rderzeitraum - mit Degression - auf f\u00fcnf Jahre gek\u00fcrzt. Die Kolleginnen und Kollegen in den Werken werden einen sehr unruhigen Sommer haben. Sie werden Angst um ihre Jobs haben, und das ist angesichts der angeblichen Wirtschaftskompetenz von Union und SPD schon sch\u00e4big.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5714,"sequence":335,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5715,"sequence":336,"sitzung":184,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber das sind ja auch nur mittelst\u00e4ndische Unternehmen und keine Gro\u00dfkonzerne, keine Gro\u00dfkunden, denen Sie die Industrieprivilegien niemals auch nur ein kleines bisschen streichen w\u00fcrden.\n\nHerr Gabriel, ich kann Ihr Gejammer \u00fcber die ausufernden Redispatch-Kosten, \u00fcber die Kosten wegen \u00dcberlastung von Stromnetzen, einfach nicht mehr h\u00f6ren.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5716,"sequence":337,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5717,"sequence":338,"sitzung":184,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihr Ministerium verhindert doch die Senkung dieser Kosten. Warum untersagt die Ihnen unterstehende Bundesnetzagentur den Einsatz einer Siemens-Software bei den \u00dcbertragungsnetzbetreibern, die nur 300 000 Euro kostet, aber die von Ihnen genannten Kosten von 1 Milliarde Euro um 40 bis 50 Prozent reduzieren w\u00fcrde?","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5718,"sequence":339,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was sind das f\u00fcr Verschw\u00f6rungstheorien?","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5719,"sequence":340,"sitzung":184,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum nutzen Sie nicht, wie in \u00d6sterreich, eine 24-Stunden-Vorschau zu Netzengp\u00e4ssen? Damit k\u00f6nnten Sie preiswertere Ausgleichsma\u00dfnahmen umsetzen und die Redispatch-Kosten ebenfalls senken.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5720,"sequence":341,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5721,"sequence":342,"sitzung":184,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Wieso schieben Sie die Kosten f\u00fcr Reservekraftwerke oder durch St\u00f6rungen und Havarien in konventionellen Kraftwerken den erneuerbaren Energien in die Schuhe?\n\nHerr Gabriel, Sie selbst schaffen die Gr\u00fcnde, mit denen Sie dann das Abw\u00fcrgen der erneuerbaren Energien begr\u00fcnden k\u00f6nnen, und das ist nicht in Ordnung.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5722,"sequence":343,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5723,"sequence":344,"sitzung":184,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb lehnt die Linke dieses \u201eGEEBG\u201c, das Gabriel\u2019sche Erneuerbare-Energien-Behinderungsgesetz, ab.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5724,"sequence":345,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5725,"sequence":346,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oje!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5726,"sequence":347,"sitzung":184,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke will die Unterst\u00fctzung der B\u00fcrgerenergie statt der St\u00fctzung von Gro\u00dfkonzernen. Wir wollen keine Deckel f\u00fcr Photovoltaik und Windstrom. Wir fordern, die Stromsteuer von 2 Cent auf die EU-Mindesth\u00f6he von 0,1 Cent zu senken.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5727,"sequence":348,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5728,"sequence":349,"sitzung":184,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Das gleicht die n\u00e4chste Steigerung der EEG-Umlage aus. Stimmen Sie unseren Vorschl\u00e4gen f\u00fcr erneuerbaren Strom bei stabilen Strompreisen zu! Dann klappt es mit der Energiewende sozial und \u00f6kologisch.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5729,"sequence":350,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5730,"sequence":351,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Georg N\u00fc\u00dflein f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5731,"sequence":352,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5732,"sequence":353,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Die Rituale bei einer EEG-Reform sind offenkundig immer dieselben. Es beginnt mit einer Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte. Das Argument ist auch immer gleich: Man h\u00e4tte das in der K\u00fcrze der Zeit nicht erfassen k\u00f6nnen. Wenn man sich die Reden der Opposition anh\u00f6rt, merkt man: Das stimmt. Sie haben es nicht erfasst. Nun wei\u00df ich nicht, ob es an der Zeit liegt. Ich will auch nicht sagen, dass es an der Auffassungsgabe liegt - \u00fcberhaupt nicht -, sondern es liegt daran, meine Damen und Herren, dass Sie es nicht verstehen wollen. Sie wollen es nicht erfassen, weil Sie die Welt einfach aufteilen wollen in die einen, die f\u00fcr die Erneuerbaren, f\u00fcr das EEG sind, und die anderen, die dagegen sind. Sie wollen einfache Botschaften machen und, Herr Lenkert, dann auch noch einfache L\u00f6sungen anbieten. So einfach ist die Realit\u00e4t nicht.\n\nIch sage hier am Anfang auch ganz klar: Wenn man insbesondere den Gr\u00fcnen gefolgt w\u00e4re, w\u00e4ren wir heute noch auf dem Stand von 2000, wo man die Solarenergie zu fr\u00fch und zu teuer an den Markt gef\u00fchrt hat. Das kostet uns j\u00e4hrlich 10 Milliarden bis 12 Milliarden Euro. Das sind die Altlasten, die wir an dieser Stelle durchschleppen.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5733,"sequence":354,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5734,"sequence":355,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5735,"sequence":356,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich will Ihnen an dieser Stelle auch nicht einfach die Schuld zuschieben. Wir haben ein systemisches Problem im EEG, das ich ansonsten - ich habe das immer wieder betont - f\u00fcr ein gutes Gesetz halte. Wir haben das systemische Problem, dass die Erfolgskurven Gott sei Dank steil sind, die Kosten schneller sinken, als der Deutsche Bundestag reagieren kann. Deshalb kommt es immer wieder zu \u00dcberrenditen, aktuell wieder bei der Windkraft, und deshalb waren wir bisher immer im Zugzwang, nachzusteuern. Ich gehe davon aus, dass der Systemwechsel, \u00fcber den wir heute hier reden, das \u00e4ndern wird, dass wir \u00fcber die Ausschreibungen verhindern k\u00f6nnen, dass wir nachsteuern m\u00fcssen, und dass wir \u00dcberrenditen marktnah \u00e4ndern k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, wir wollen die Energiewende nicht stoppen. Wir wollen sie steuern; das ist entscheidend. Wenn man dar\u00fcber nachdenkt, ist die Notwendigkeit, glaube ich, auch offenkundig. Allein das, was bei Windparks auf hoher See passiert - Stichwort \u201eBorWin 3\u201c, 700 bis 900 Millionen Euro, die die Stromkunden f\u00fcr Strom ausgeben m\u00fcssen, der sozusagen nicht produziert wird, der bezahlt werden muss, aber nicht transportiert werden kann -, ist ein Schildb\u00fcrgerstreich. Das k\u00f6nnen wir uns auf Dauer nicht leisten. Das wird die Akzeptanz des EEG und damit auch der Energiewende deutlich infrage stellen.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5736,"sequence":357,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5737,"sequence":358,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist das, was wir hier tun, intelligent, intelligent auch f\u00fcr die Erneuerbaren.\n\nWer sagt, das gehe nicht, m\u00fcsste Folgendes einmal bedenken: Es ist ein gro\u00dfer Erfolg, dass wir nach der Einf\u00fchrungsf\u00f6rderung, nach einem beachtlichen Zuwachs bei den erneuerbaren Energien jetzt an einen Punkt kommen, wo wir Markt organisieren k\u00f6nnen. Wer das nicht glaubt, wer das nicht sieht, der glaubt nicht an den Erfolg der Erneuerbaren. Deshalb bin ich ein bisschen traurig, dass Linke und Gr\u00fcne dem an dieser Stelle nicht folgen k\u00f6nnen.\n\nNun tun wir einiges, um zu steuern. Wir verlegen eine Tranche der Offshoreprojekte in die Ostsee, weil wir zuversichtlich sind, dass wir den Strom dort tats\u00e4chlich in die Netze bekommen. Wir weisen Netzengpassgebiete dort aus, wo es zu viel Wind und zu wenig Leitungen gibt. Wir sorgen f\u00fcr eine Einmaldegression bei Wind onshore, um den \u00dcbergang zu den Ausschreibungen richtig zu schaffen. Das sind alles notwendige Dinge. Aber, meine Damen und Herren, das ist auch ein Hinweis an die, die Windenergie produzieren, dass es jetzt h\u00f6chste Zeit ist, Netze auszubauen.\n\nIch wei\u00df, wenn man das als Bayer sagt, dann kommen sofort Anw\u00fcrfe, wir h\u00e4tten da doch verz\u00f6gert, und was auch immer.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5738,"sequence":359,"sitzung":184,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu Recht!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5739,"sequence":360,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage Ihnen: Wir haben etwas anderes gemacht. Wir haben erstens daf\u00fcr gesorgt, dass die Verkabelung auf das notwendige Ma\u00df reduziert wird.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5740,"sequence":361,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben nicht verz\u00f6gert, sondern sabotiert! Sie sabotieren weiter!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5741,"sequence":362,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben zweitens daf\u00fcr gesorgt, dass sich Erdverkabelung durchsetzt. Das wird der Akzeptanz helfen. Und drittens sage ich: Wenn Sie sich anschauen wollen, wie das richtig umgesetzt wird, dann k\u00f6nnen Sie auch nach Bayern kommen. Stichwort \u201eTh\u00fcringer Strombr\u00fccke\u201c - die bayerische Wirtschaftsministerin sitzt dort auf der L\u00e4nderbank; die kann Ihnen das beschreiben -, beispielgebend auch f\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder.\n\nIch kann insbesondere den Niedersachsen nur empfehlen, dem zu folgen, meine Damen und Herren. Denn wenn sich da nichts \u00e4ndert, dann wird es eng, nicht nur in Niedersachsen, sondern insbesondere bei der Frage, wie wir zuk\u00fcnftig in Schritten die Erneuerbaren ausbauen k\u00f6nnen.\n\nIch will Ihnen sagen, es geht uns ganz erkennbar um die Sache. Da ist das Thema Biomasse ein gutes Beispiel. Die Biomasse scheint ein ungeliebtes Kind zu sein. Die Vaterschaft daf\u00fcr - ausgenommen die CSU - wird mittlerweile von allen Parteien geleugnet. Alle machen sich an dieser Stelle sprichw\u00f6rtlich vom Acker, obwohl Bioenergie speicherbar ist, obwohl wir erkennen k\u00f6nnen, dass wir f\u00fcr die Energiewende genau einen solchen Beitrag brauchen.\n\nIn den Debatten haben ein paar so getan, als sei das Thema Biomasse ein bayerisches Hobby. Dazu muss ich Ihnen sagen: Ein Drittel der Biogasanlagen liegt in Bayern. Das hei\u00dft im Umkehrschluss, zwei Drittel m\u00fcssen anderswo liegen. Deshalb ist es richtig und wichtig, dass wir uns f\u00fcr dieses Thema immerhin noch starkgemacht haben und mit diesem Erneuerbare-Energien-Gesetz die Botschaft senden, dass es f\u00fcr die Bestandsanlagen einen Anschluss gibt, dass es weitergeht.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5742,"sequence":363,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5743,"sequence":364,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das halte ich f\u00fcr ganz wichtig, insbesondere als Botschaft in eine Branche, n\u00e4mlich in die Landwirtschaft, die momentan schwer gebeutelt ist. Die Landwirtschaft sagt uns ja: Uns mit eurer politischen Irrlichterei in die Investitionen zu f\u00fchren und dann zu sagen: \u201eBraucht man nicht\u201c, das ist ein falscher Ansatz. - Deshalb war es mir wichtig, dass wir an dieser Stelle tats\u00e4chlich zu wichtigen und richtigen Perspektiven kommen.\n\nWeitere Beispiele daf\u00fcr, dass wir es mit der Energiewende ernst meinen, wurden hier schon angesprochen. B\u00fcrgerenergie und Akteursvielfalt sind ein wichtiges Thema; denn wir wollen die B\u00fcrger schon noch bei der Stange halten, und wir sehen, dass Ausschreibungen den Nachteil haben, dass man nicht steuern kann, wer am Schluss den Zuschlag bekommt. Deshalb haben wir da, glaube ich, die richtigen Weichen gestellt, dass B\u00fcrgerenergiegesellschaften ohne gro\u00dfe Vorlaufkosten bieten k\u00f6nnen und dann auch eine gute Aussicht haben, privilegiert beteiligt zu werden.\n\nDas Thema Mieterstrom wurde angesprochen. Es geht darum, den Strom aus erneuerbaren Energien in die St\u00e4dte zu bekommen. Ich weise darauf hin, dass das ein Modell f\u00fcr beide Seiten ist, nicht nur f\u00fcr die Mieter, sondern auch f\u00fcr die Vermieter. Das ist etwas, was der Vertragsfreiheit von Mietern und Vermietern unterliegt. Da haben wir noch Defizite, und da muss sich etwas \u00e4ndern.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5744,"sequence":365,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5745,"sequence":366,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben beim Thema \u201ezuschaltbare Lasten\u201c daf\u00fcr gesorgt, dass Windstrom, der eigentlich abreguliert wird, fossile Brennstoffe in KWK-Anlagen ersetzt. Da spart niemand Geld, aber es macht \u00f6kologisch und, wie ich meine, auch volkswirtschaftlich Sinn, so etwas zu tun.\n\nApropos Volkswirtschaft: Ich halte es f\u00fcr richtig, dass wir die besondere Ausgleichsregelung aufrechterhalten haben, dass wir daf\u00fcr Sorge getragen haben, dass diejenigen Unternehmen, die bisher, weil sie energieintensiv sind, Ausnahmen genossen haben, in diesem Bereich bleiben, nicht zu tief nach unten fallen. Es geht hier darum, Deutschland aufgrund der hohen Kosten nicht zu deindustrialisieren. Ich glaube, wir haben auch hier einen guten Weg beschrieben, wie wir der Industrie helfen k\u00f6nnen - nicht nur den neuen Unternehmen, die beim Thema Offshore entstehen, sondern auch den etablierten, die trotz hoher Energiekosten hierbleiben und weiter investieren sollen.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5746,"sequence":367,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5747,"sequence":368,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden uns in der Tat - irgendjemand hat gefragt: wie geht es weiter? - im Herbst noch einmal \u00fcber das Thema Eigenstromproduktion unterhalten m\u00fcssen und auch \u00fcber die Frage: Unter welchen Umst\u00e4nden kann man das zulassen, und wie kann man diese f\u00f6rdern? Da wird es die \u00fcblichen Diskussionen mit Br\u00fcssel geben. Auch das ist ein Thema, das uns wichtig ist. In diesem Zusammenhang will ich darauf hinweisen, dass wir auch mit dem Bundesfinanzminister zu Recht kontroverse Diskussionen \u00fcber die Frage der Stromsteuer f\u00fchren; denn ich sehe \u00fcberhaupt nicht, dass wir hier eine Doppelf\u00f6rderung haben.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5748,"sequence":369,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5749,"sequence":370,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn jemand erneuerbaren Strom produziert, dann verkauft er den einen Teil, der nach dem EEG gef\u00f6rdert wurde, und verbraucht den anderen Teil, der nicht gef\u00f6rdert wurde, selber. Diesen Strom kann man ohne Probleme von der Stromsteuer befreien, so wie das bei vielen seit Jahrzehnten der Fall ist. Ich spreche an dieser Stelle insbesondere die M\u00fchlenbetriebe an, die seit ewigen Zeiten diesen Strom selber produzieren und selber verwenden.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5750,"sequence":371,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5751,"sequence":372,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen deshalb zu Recht darauf pochen, dass das in Zukunft weiter so bleiben und Bestand haben darf.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5752,"sequence":373,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5753,"sequence":374,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Sie m\u00fcssen bitte zum Ende kommen.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5754,"sequence":375,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Schluss meiner Rede, Herr Pr\u00e4sident. - Sie sehen: Wir haben hier einen wohlabgewogenen Entwurf vorgelegt, von dem ich meine, dass auch Sie von der Opposition ihm zustimmen sollten, weil er Sinn macht, weil er die Akzeptanz erh\u00f6ht und weil er bei weitem nicht so schlimm ist, wie Sie hier den Eindruck erwecken wollen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5755,"sequence":376,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5756,"sequence":377,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen erh\u00e4lt nun der Kollege Anton Hofreiter das Wort.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5757,"sequence":378,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am vergangenen Dienstag, beim Petersberger Klimadialog, hat die Kanzlerin noch davon schwadroniert, dass man beim Klimaschutz Verantwortung \u00fcbernehmen m\u00fcsse. Am Mittwoch hat die Umweltministerin dann zugegeben, dass man in der n\u00e4chsten Legislaturperiode den Deckel in H\u00f6he von 45 Prozent beim Ausbau der erneuerbaren Energien wegnehmen muss, um die Klimaschutzziele zu erreichen. Heute, zwei Tage sp\u00e4ter, beschlie\u00dfen wir ein Erneuerbare-Energien-Gesetz, mit dem man nach Einsch\u00e4tzung aller Experten ebendiese Klimaschutzziele nicht erreichen kann.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5758,"sequence":379,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5759,"sequence":380,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wissen Sie, Herr Gabriel, wir haben in der Vergangenheit schon immer davor gewarnt, dass Sie sich zur Abrissbirne der erneuerbaren Energien entwickeln. Wenn Sie nun behaupten, dass nichts passiert sei, dann ist das gegen\u00fcber all den Menschen, die ihre Arbeitspl\u00e4tze verloren haben, schlichtweg zynisch.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5760,"sequence":381,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5761,"sequence":382,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Herr Pfeiffer und die CDU davon sprechen, dass nichts passiert sei, wenn die Sozialdemokraten davon sprechen, dass nichts passiert sei, aber fast 40 000 Menschen ihre Arbeitspl\u00e4tze verloren haben, dann ist das nicht nur eine Frechheit gegen\u00fcber dem Klimaschutz, sondern dann ist das, finde ich, auch eine Armutserkl\u00e4rung der Sozialdemokraten. Und deshalb: H\u00f6ren Sie auf, davon zu sprechen, dass hier nichts passiert w\u00e4re!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5762,"sequence":383,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5763,"sequence":384,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nachdem Sie bereits die Bioenergie gestoppt haben, nachdem Sie die Photovoltaik in den Bankrott getrieben haben und nachdem Sie Unmengen von Menschen in die Arbeitslosigkeit getrieben haben, nehmen Sie sich jetzt die Windkraft vor, die letzte verbleibende erneuerbare Energie, die noch floriert. Und damit Sie sich auch ganz sicher sein k\u00f6nnen, dass Sie die auch noch plattmachen k\u00f6nnen, haben Sie sich allein f\u00fcr die Windkraft insgesamt vier Deckel ausgedacht: Neben dem Gesamtdeckel f\u00fcr die erneuerbaren Energien haben Sie sich noch zwei Deckel f\u00fcr die Windkraft auf See und noch einmal zwei f\u00fcr die Windkraft an Land ausgedacht. Und damit der letzte Rest von Leben, der in der Photovoltaik und der Bioenergie noch drinsteckt, entweicht, haben Sie sich noch einmal drei Deckel f\u00fcr die Photovoltaik ausgedacht und zwei Deckel f\u00fcr die Bioenergie. Insgesamt sind es also zehn Deckel, die den Ausbau der erneuerbaren Energien stoppen sollen. Das ist doch absolut unverantwortlich. Ich verstehe nicht, wie Sie als Sozialdemokraten das mitmachen k\u00f6nnen.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5764,"sequence":385,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5765,"sequence":386,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es wird immer gesagt: Ja, selbstverst\u00e4ndlich muss der Netzausbau mithalten mit dem Ausbau der erneuerbaren Energien. - Das ist logisch; das ist richtig. Aber Sie begr\u00fcnden den Stopp des Ausbaus der erneuerbaren Energien, den Abbruch in manchen Bereichen, wie zum Beispiel in der Nordsee, wie das die K\u00fcstenl\u00e4nder bereits bef\u00fcrchten, sozusagen mit Ihrer eigenen Unf\u00e4higkeit. Weil Sie jetzt schon wissen, dass Sie in den n\u00e4chsten Jahren nicht in der Lage sind, die Netze vern\u00fcnftig auszubauen, m\u00fcssen Sie bereits jetzt Gesetze machen, um den Ausbau der erneuerbaren Energien zu verlangsamen. Wie w\u00e4re es denn, beim Netzausbau anstatt auf die eigene Unf\u00e4higkeit auf die eigene F\u00e4higkeit zu setzen und zu sagen: \u201eJa, die Netze m\u00fcssen ausgebaut werden, und deswegen strengen wir uns jetzt endlich an\u201c?","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5766,"sequence":387,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5767,"sequence":388,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es g\u00e4be durchaus M\u00f6glichkeiten, die Netze schneller auszubauen. Es gibt noch weitere M\u00f6glichkeiten. Was verstopft denn die Netze? Die Netze werden unter anderem vom Kohlestrom verstopft.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5768,"sequence":389,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Falsch!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5769,"sequence":390,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man k\u00f6nnte einfach einen Ausstiegsplan f\u00fcr die Kohle machen.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5770,"sequence":391,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5771,"sequence":392,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann sprechen Sie immer \u00fcber Ihre Redispatchkosten von 1 Milliarde Euro. Wir haben nachgefragt, woher die kommen. Ja, woher kommen die? Die kommen ganz erheblich auch aus den fossilen Kraftwerken. Ja, dann \u00e4ndern wir halt etwas bei den fossilen Kraftwerken.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5772,"sequence":393,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5773,"sequence":394,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann zu den 4 Milliarden Euro zuk\u00fcnftige Redispatchkosten. Woher kommt denn die Zahl? Wir haben bei der BNetzA nachgefragt. Die BNetzA sagt: Diese Zahl haben wir uns ausgedacht.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5774,"sequence":395,"sitzung":184,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Du wei\u00dft doch gar nicht, was das ist! Erkl\u00e4r doch einmal, was Redispatch hei\u00dft!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5775,"sequence":396,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt bei denen \u00fcberhaupt keine Vorstellung davon, woher diese Zahl kommt. Also deshalb: Ein bisschen mehr Seriosit\u00e4t in diesem Bereich w\u00fcrde dem Ganzen guttun.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5776,"sequence":397,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5777,"sequence":398,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Sozialdemokratie, wenn Herr Gabriel hier steht und jammert, dass B\u00fcrger und Kommunen bis jetzt an der Energiewende verdient haben und der Rest der Menschen das bezahlen muss, dann stimmt das. Aber wie war es denn vorher? Da haben alleine wenige Gro\u00dfkonzerne die Leute abgezockt. Ich frage mich schon, was Sozialdemokraten sinnvoller finden: dass weiter vier Gro\u00dfkonzerne - das haben Sie jetzt wohl vor; das Ganze ist n\u00e4mlich vor allem ein Gro\u00dfkonzerne-Rettungsgesetz - zuk\u00fcnftig abzocken sollen oder ob wir weiter eine Energiewende haben, wovon viele Menschen profitieren k\u00f6nnen? Ich frage mich: Was w\u00e4re denn sozialdemokratischer?","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5778,"sequence":399,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5779,"sequence":400,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum Mieterstrommodell. Ja, das Mieterstrommodell muss dringend umgesetzt werden. Das ist richtig. Aber hier haben wir wieder das sch\u00f6ne Modell, dass eine Verordnungserm\u00e4chtigung drinsteht. Bis jetzt haben wir erlebt, dass bei den Verordnungserm\u00e4chtigungen noch nie etwas Vern\u00fcnftiges herausgekommen ist. Wir werden euch genau auf die Finger schauen, ob ihr diesmal ausnahmsweise etwas Vern\u00fcnftiges macht.\n\nDeshalb: Wir brauchen einen Neustart der erneuerbaren Energien, wir brauchen einen Neustart, wir brauchen eine Energiewende 2.0. Das ist dringend notwendig. Man muss Frau Hendricks recht geben.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5780,"sequence":401,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5781,"sequence":402,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach 2017 kommen wir hoffentlich zum Erneuerbare-Energien-Gesetz, bei dem diese Deckel herausfliegen; denn das ist notwendig.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5782,"sequence":403,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5783,"sequence":404,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bernd Westphal ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5784,"sequence":405,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5785,"sequence":406,"sitzung":184,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Kollege Hofreiter, Sie m\u00fcssen schon bei der Wahrheit bleiben. Sie haben gerade angef\u00fchrt, dass der Arbeitsplatzverlust in der Solarindustrie dem EEG zu verdanken ist. Das ist absolut falsch.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5786,"sequence":407,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5787,"sequence":408,"sitzung":184,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie wissen wie alle hier im Raum, dass die Importe von billigen Solarpanels aus China dazu beigetragen haben, dass sie nicht mehr wettbewerbsf\u00e4hig war. Deshalb sind die Arbeitspl\u00e4tze weggefallen. Das ist Demagogie, was Sie hier betreiben. Das, was Sie behaupten, haut vorne und hinten nicht hin.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5788,"sequence":409,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5789,"sequence":410,"sitzung":184,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Gegenteil. Wir beraten heute abschlie\u00dfend den wohl wichtigsten Baustein f\u00fcr die energiepolitische Zukunft Deutschlands in dieser Legislaturperiode. Die Energiewende basiert auf dem Zieldreieck: sicher, sauber und bezahlbar. Diesem energiepolitischen Dreieck wollen wir gerecht werden. Deshalb haben wir den Vorrang der Erdverkabelung, die Neugestaltung des Strommarktes, die Digitalisierung der Energiewende, den Ausbau der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung und das F\u00f6rdern von Elektroautos auf den Weg gebracht. Ich bin Sigmar Gabriel als Bundesminister und dem Ministerium sowie allen Kolleginnen und Kollegen der Regierungskoalition dankbar, dass wir das hinbekommen haben. Damit hat die SPD allein in dieser Legislaturperiode gleich mehrfach unter Beweis gestellt, dass sie eine wichtige Antriebskraft dieser Energiewende ist. Die SPD kann Energiewende, sie macht Energiewende. Das nennt man Fortschritt, meine Damen und Herren.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5790,"sequence":411,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5791,"sequence":412,"sitzung":184,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Das EEG 2016 f\u00fcgt sich inhaltlich nahtlos in den bisherigen energiepolitischen Fortschritt ein. Es f\u00fchrt an zwei Stellen zu einem gro\u00dfen Paradigmenwechsel: auf der einen Seite die Umstellung auf Ausschreibungen, auf ein marktwirtschaftliches Instrument, auf der anderen Seite das Ziel der Synchronisierung des Ausbaus der Erneuerbaren mit dem Netzausbau. Das, was wir an Ausbaupfaden festgelegt haben, wird dazu beitragen, Klimaziele zu erreichen.\n\nWir sind an einem Punkt angekommen, an dem wir uns Anarchie im Ausbau der Erneuerbaren nicht mehr leisten k\u00f6nnen.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5792,"sequence":413,"sitzung":184,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eAnarchie\u201c?","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5793,"sequence":414,"sitzung":184,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir beenden den Wettlauf der Einzelinteressen, kurz: Wir bringen die Energiewende auf die Spur, damit in Zukunft erfolgreich zu Ende gef\u00fchrt werden kann, was wir uns dort vorgenommen haben. Ein Abw\u00fcrgen der Energiewende s\u00e4he v\u00f6llig anders aus. Das, was hier von den Oppositionsfraktionen behauptet wird, ist v\u00f6llig falsch.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir m\u00fcssen genau diese Ver\u00e4nderungen vornehmen, weil wir im Ausland Nachahmer f\u00fcr die erfolgreiche Energiewende finden wollen. Nur so wird das funktionieren. Energiepolitik ist auch Wirtschaftspolitik. Sie schafft wichtige Voraussetzungen f\u00fcr Investitionen und Vertrauen von Unternehmen ebenso wie von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Um diesem Vertrauen gerecht zu werden, brauchen wir Planbarkeit und Berechenbarkeit. Das schaffen wir mit den Ausbaupfaden, das schaffen wir mit dem EEG 2016.\n\nGleichzeitig sind erneuerbare Energien ein wichtiger Industriezweig geworden, der sich auch aufgrund des Einsatzes der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, durch das Know-how, die Entwicklungen und die Innovationen, sehr gut entwickelt hat. Um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit und die Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten, brauchen wir einen starken und verl\u00e4sslichen Heimatmarkt. Insofern sichern wir mit dem EEG 2016 die Basis f\u00fcr Innovationen hier im Land, aber auch die Option auf Exporte. Wir brauchen die Energiewende f\u00fcr unsere industrielle Basis, f\u00fcr erfolgreiche Wertsch\u00f6pfung und f\u00fcr die Perspektive auf weitere Arbeitspl\u00e4tze in den entsprechenden industriellen Strukturen auch in Norddeutschland.\n\nGleichzeitig gilt es aber auch, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit f\u00fcr die Industrie und die Bezahlbarkeit f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher zu sichern. Eine Dekarbonisierung darf eben nicht zur Deindustrialisierung f\u00fchren. Die SPD ist die Partei, die diese schwierige Balance in der Vergangenheit bereits gemeistert hat, und das werden wir auch in Zukunft tun.\n\nLassen Sie uns mit dieser Energiewende gemeinsam Geschichte schreiben. Wir brauchen die Energiewende f\u00fcr unsere Zukunft; denn nur mit ihr haben wir eine. Ich bitte um Zustimmung zum Gesetz.\n\nHerzlichen Dank und Gl\u00fcck auf!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5794,"sequence":415,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5795,"sequence":416,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner ist der Kollege Andreas Lenz f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5796,"sequence":417,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5797,"sequence":418,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die heute zu beschlie\u00dfende Reform des EEG bedeutet einen wirklichen Systemwechsel - so weit sind wir uns einig. K\u00fcnftig wird die Einspeiseverg\u00fctung nicht mehr hier im Bundestag festgelegt, sondern vom Markt bestimmt. Strom aus erneuerbaren Energien soll in der H\u00f6he verg\u00fctet werden, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen Anlagebetrieb notwendig ist. Wir schaffen damit mehr Kosteneffizienz beim Ausbau der Erneuerbaren, und diese brauchen wir auch.\n\nGerade die Synchronisierung des Ausbaus der Erneuerbaren mit dem Netzausbau ist von kaum zu \u00fcbersch\u00e4tzender Bedeutung. Es hilft uns nichts, wenn wir zwar einen hohen Zuwachs an Erneuerbaren im Strombereich haben, aber keine Leitungen, \u00fcber die der Strom abtransportiert werden kann.\n\n\u00dcbrigens kommen wir gerade im rot-gr\u00fcn regierten Niedersachsen mit dem Netzausbau immer noch nicht voran. In Bayern l\u00e4uft es mittlerweile. Insofern ist es sch\u00f6n, dass die bayerische Wirtschaftsministerin hier anwesend ist.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5798,"sequence":419,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5799,"sequence":420,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielleicht liegt da der Grund, warum der nieders\u00e4chsische Minister nicht hier ist, aber die bayerische Ministerin schon. Das ist ein Beispiel f\u00fcr funktionierendes Regierungshandeln.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5800,"sequence":421,"sitzung":184,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5801,"sequence":422,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wegen der Situation beim Netzausbau werden wir bestimmte Regionen als Netzengpassgebiete ausweisen, in denen der Ausbau der Windenergie begrenzt wird. Das ist ein wichtiger Schritt dahin, dass k\u00fcnftig bei der Standortwahl die Netzsituation st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt wird, damit der Netzausbau insgesamt vorankommt.\n\nIch f\u00fchle mich in der heutigen Debatte bei einigen Wortbeitr\u00e4gen um zwei Jahre zur\u00fcckversetzt. Beim EEG 2014 hie\u00df es: \u201eAbbruchveranstaltung\u201c, \u201eAbrissbirne\u201c, \u201eein Anschlag auf die Energiewende\u201c. Das alles hat damals Herr Krischer gesagt. Heute wurde anscheinend Herr Krischer durch Herrn Hofreiter ausgewechselt, aber das macht die Sache insgesamt nat\u00fcrlich nur unwesentlich besser","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5802,"sequence":423,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das macht es \u00fcberhaupt nicht besser!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5803,"sequence":424,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- oder \u00fcberhaupt nicht besser. Diese Untergangsszenarien helfen uns nicht weiter, wenn wir bei der Energiewende vorankommen wollen. In Wirklichkeit ist es doch so, dass Sie mit Ihren unrealistischen Forderungen und Vorstellungen die Energiewende gef\u00e4hrden. Wir hingegen wollen die Energiewende zukunftssicher machen.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich bei den Berichterstattern, bei Herrn Saathoff, aber auch bei Thomas Barei\u00df, bedanken. Ich m\u00f6chte betonen, dass wir einen Wirtschaftsminister haben, der beim Thema Energiewende ganz bei der Sache ist und nicht \u00fcber den Dingen schwebt, auch wenn man nicht immer zu denselben Schl\u00fcssen kommt. Das ist auf jeden Fall ein Vorteil in der Debatte. Das hat der Minister in der letzten Ausschusssitzung auch noch einmal bewiesen.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5804,"sequence":425,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5805,"sequence":426,"sitzung":184,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr feiner Zug!","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5806,"sequence":427,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wahren mit der Reform die Akteursvielfalt. Die Akzeptanz der Energiewende h\u00e4ngt auch von der M\u00f6glichkeit der B\u00fcrger ab, sich an der Energiewende zu beteiligen. Nat\u00fcrlich muss sich auch die B\u00fcrgerenergie dem Wettbewerb, dem Markt stellen. Ich glaube, dass die B\u00fcrgerenergie das auch kann. Wir haben hier eine gute L\u00f6sung gefunden. B\u00fcrgerenergieprojekte erhalten, wenn sie bei einer Ausschreibung den Zuschlag bekommen, den Preis des letzten bezuschlagten Gebots; sofern m\u00f6glich, m\u00fcssen 10 Prozent der Anteile der jeweiligen Kommune angeboten werden.\n\nBei der Photovoltaik gilt eine Bagatellgrenze von 750 Kilowatt, das hei\u00dft, Betreiber von Anlagen, deren Leistung kleiner als 750 Kilowatt ist, m\u00fcssen sich nicht an den Ausschreibungen beteiligen. Ich halte das f\u00fcr folgerichtig und aus Praktikabilit\u00e4tsgr\u00fcnden auch f\u00fcr geboten.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5807,"sequence":428,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Barbara Lanzinger [CDU\/CSU]","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5808,"sequence":429,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ab einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 600 Megawatt wird bei der Photovoltaik zuk\u00fcnftig ausgeschrieben. Dabei gilt, dass die Freifl\u00e4chen auf \u00c4ckern und Feldern nur infrage kommen, wenn das jeweilige Bundesland eine entsprechende Verordnung erl\u00e4sst. An dieser Stelle muss man auch ansprechen, dass es ein Unding ist, dass f\u00fcr Photovoltaikfreifl\u00e4chen gleichzeitig Ausgleichsfl\u00e4chen beansprucht werden m\u00fcssen. Es muss sich also auch in der Bundeskompensationsverordnung etwas \u00e4ndern.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5809,"sequence":430,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5810,"sequence":431,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um meine Sicht ganz klar zum Ausdruck zu bringen: Photovoltaik geh\u00f6rt zun\u00e4chst aufs Dach, h\u00f6chstens noch auf Konversionsfl\u00e4chen des Bundes, aber eben nicht auf landwirtschaftlichen Nutzgrund.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5811,"sequence":432,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5812,"sequence":433,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Beginn der Degression bei der Geothermie wird um ein Jahr auf den 1. Januar 2021 verschoben. Das ist aufgrund der von den Projektierern vielfach nicht verschuldeten planungsrechtlichen Verz\u00f6gerungen auch gerechtfertigt. Skaleneffekte und Lernkurven k\u00f6nnen sich erst einstellen, wenn die Anlagen entsprechend umgesetzt werden.\n\nGerade der Bestand an Biogasanlagen kann dazu beitragen, die stark fluktuierenden Energien wie Wind und Photovoltaik in den Spitzen auszugleichen. Die Biomasseanlagen werden in den kommenden sechs Jahren mit einem Ausschreibungsvolumen von 1 050 Megawatt ber\u00fccksichtigt; hier noch einmal mehr mein Dank an Bayern, das sich \u00fcber den Bundesrat, aber auch in den Vorgespr\u00e4chen sehr stark eingebracht hat, allen voran nat\u00fcrlich unsere bayerische Wirtschaftsministerin. Dabei erhalten auch die Betreiber von Anlagen, deren Leistung kleiner als 150 Kilowatt ist, die M\u00f6glichkeit, sich an den Ausschreibungen zu beteiligen. F\u00fcr sie wird der letzte erfolgreiche Gebotspreis \u00fcbertragen, um ihre Chancen bei der Ausschreibung zu verbessern. Das ist ein erster Schritt f\u00fcr den langfristigen Erhalt der Biomasse, die durch ihre Flexibilit\u00e4t, durch ihre Grundlastf\u00e4higkeit, aber auch durch ihren Beitrag zur CO2-Einsparung wichtig bleibt.\n\nWenn man das Kostenargument bem\u00fcht, dann muss man auch darauf hinweisen, dass bei der Biomasse keine Netzausbaukosten anfallen. Die Verstromung von Schwarz- und Dicklauge - wir haben schon von Herrn Lenkert etwas dar\u00fcber geh\u00f6rt - soll in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren au\u00dferhalb der Ausschreibung durch das EEG weiter gef\u00f6rdert werden. Die EEG-Verg\u00fctung wird \u00fcber diese f\u00fcnf Jahre degressiv abgebaut. Das schafft vor allem Wettbewerbsgleichheit unter den Zellstoffproduzenten; denn es hilft uns nichts, wenn wir noch zwei Zellstoffproduzenten im Osten haben, aber die Anlagen im Westen bankrottgehen. Die f\u00fcnf Jahre sind dem EU-Vorbehalt geschuldet und dienen einer besseren Genehmigungsf\u00e4higkeit.\n\nDie Reform des EEG stellt einen wichtigen Teil der Weiterentwicklung der Energiewende dar, hin zu mehr Kosteneffizienz bei gleichzeitiger Wahrung \u00f6kologischer Ziele.\n\nMeine Damen und Herren, ein Mehr an Markt hilft, richtig umgesetzt, allen. \u00c4nderungen sind nat\u00fcrlich auch in Zukunft noch vorzunehmen. Im Herbst haben wir zahlreiche weitere Regelungen zu treffen. Es wurde schon angesprochen, dass gerade die Regelung zur Eigenversorgung der Industrie noch auf sichere F\u00fc\u00dfe gestellt werden muss. Hier sind wir mit der EU-Kommission einen guten Schritt weitergekommen. Au\u00dferdem wird es um weitere Ans\u00e4tze bei der Sektorkopplung gehen, und das Thema Netzausbau wird uns weiterhin begleiten.\n\nEs wird beim EEG also weiterhin gelten: \u201eNach der Reform ist vor der Reform\u201c, oder, um eine Fu\u00dfballweisheit zu bem\u00fchen: \u201eNach dem Spiel ist vor dem Spiel\u201c, auch wenn diese Aussage gerade heute besonders bitter ist. Die heute zu beschlie\u00dfenden \u00c4nderungen sind insgesamt auf jeden Fall ein Schritt in die richtige Richtung. Deshalb bitte ich um Zustimmung und bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5813,"sequence":434,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5814,"sequence":435,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung von Ausschreibungen f\u00fcr Strom aus erneuerbaren Energien und zu weiteren \u00c4nderungen des Rechts der erneuerbaren Energien.\n\nDazu liegen mir inzwischen \u00fcber 20 pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rungen zur Abstimmung vor, die wir, wie \u00fcblich, dem Protokoll beif\u00fcgen.1\n\nDer Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache 18\/9096, den Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Drucksache 18\/8860 in der Ausschussfassung anzunehmen. Ich darf alle diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen bitten. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Gesetzentwurf mit der Mehrheit der Koalition ganz offenkundig gegen die Stimmen der jedenfalls meisten Mitglieder der Oppositionsfraktionen in zweiter Beratung angenommen.\n\nWir kommen zur\n\ndritten Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Hier stimmen wir nun \u00fcber den Gesetzentwurf auf Verlangen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen namentlich ab. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen und mir zu signalisieren, wenn sie ordnungsgem\u00e4\u00df besetzt sind. - Ich er\u00f6ffne die Abstimmung.\n\nIst noch ein Mitglied des Hauses im Saal, das seine Stimme nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen.2\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge, zun\u00e4chst \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/9106. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag abgelehnt.\n\nIch rufe jetzt den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache 18\/9107 zur Abstimmung auf. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Oppositionsfraktionen abgelehnt.\n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung zur Einf\u00fchrung von Ausschreibungen f\u00fcr Strom aus erneuerbaren Energien und zu weiteren \u00c4nderungen des Rechts der erneuerbaren Energien. Der Ausschuss empfiehlt unter Buchstabe b seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/9096, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf den Drucksachen 18\/8832 und 18\/8972 f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Das ist einvernehmlich so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 34 a und b sowie den Zusatzpunkt 6 auf:\n\n34   a)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Jan van Aken, Wolfgang Gehrcke, Christine Buchholz, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nGenehmigungen f\u00fcr R\u00fcstungsexporte in die Staaten des Golfkooperationsrates widerrufen und keine neuen erteilen\n\nDrucksache 18\/8930\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie (9. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Jan van Aken, Wolfgang Gehrcke, Christine Buchholz, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nWaffenexporte in die Golfregion verbieten\n\nDrucksachen 18\/768, 18\/1674\n\nZP 6\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses (3. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Omid Nouripour, Agnieszka Brugger, Uwe Kekeritz, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nJemen - Milit\u00e4rische Intervention stoppen - Neue Friedensverhandlungen beginnen\n\nDrucksachen 18\/5380, 18\/6145\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache insgesamt 77 Minuten vorgesehen. - Dazu erhebt sich kein Widerspruch. Also verfahren wir so.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile dem Kollegen Jan van Aken f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5815,"sequence":436,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Erneuerbare-Energien-Gesetz","top_id":2737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5816,"sequence":437,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich glaube, ich muss Sie jetzt entt\u00e4uschen. Ich werde jetzt nicht \u00fcber Steinmeier, Gabriel und Frau Merkel herfallen und mich ma\u00dflos \u00fcber die unfassbar hohen deutschen Waffenexporte aufregen,","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5817,"sequence":438,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unfassbar hoch? Unfassbar!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5818,"sequence":439,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"obwohl sie nat\u00fcrlich viel zu hoch sind und obwohl ich mich nat\u00fcrlich aufrege. Mich treibt, ehrlich gesagt, im Moment eine andere Frage um. Wenn ich mir anschaue, wie sich die deutschen Waffenexporte in den letzten drei Jahren entwickelt haben, dr\u00e4ngt sich mir n\u00e4mlich vor allem die Frage auf: Woran ist Sigmar Gabriel eigentlich gescheitert?\n\nSigmar Gabriel hat 2013 massiv Wahlkampf gegen die Waffenexporte gemacht. Er hat sich - auch als Minister - immer wieder dagegen ausgesprochen. Das kann man jetzt alles als Propaganda abtun. Ich tue das nicht, sondern glaube, er wollte tats\u00e4chlich hier und da ein bisschen ver\u00e4ndern. Er hat sogar an einigen ganz kleinen Punkten etwas bewegt. Aber in der Summe, unter dem Strich, ist Gabriel grandios gescheitert, wie ich feststelle, wenn ich mir ansehe, dass sich die deutschen Waffenexporte im letzten Jahr - in einem einzigen Jahr! - verdoppelt haben. 2015 war das Jahr in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland, in dem mehr Waffenexporte als je zuvor genehmigt wurden, n\u00e4mlich im Wert von 12,8 Milliarden Euro. Ich finde, das sind 12,8 Milliarden zu viel.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5819,"sequence":440,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5820,"sequence":441,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie gesagt, das geschah unter Sigmar Gabriel, der genau das Gegenteil angek\u00fcndigt hatte. Wenn ich mir jetzt seine Entschuldigungen anh\u00f6re, mit denen er diese hohen Exporte rechtfertigen will, stelle ich fest, dass das kompletter Unsinn ist. Er hat in den letzten zwei, drei Tagen vor allem zwei Entschuldigungen vorgebracht.\n\nErstens. Schuld sind immer die anderen. Schuld sind die Vorg\u00e4ngerregierungen. Es war ja Schwarz-Gelb, die damals schon den Panzerdeal mit Katar durchgewinkt haben. Richtig ist, dass die erste Genehmigung von Schwarz-Gelb kam. Richtig ist aber auch, dass die zweite entscheidende Genehmigung nach dem Au\u00dfenwirtschaftsgesetz von Sigmar Gabriel im letzten Jahr erteilt worden ist. Er h\u00e4tte sich weigern k\u00f6nnen. Er h\u00e4tte Nein sagen k\u00f6nnen. Es war ganz allein seine Entscheidung, dazu Ja zu sagen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5821,"sequence":442,"sitzung":184,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist richtig!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5822,"sequence":443,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Alles andere ist eine faule Ausrede. H\u00f6ren Sie blo\u00df auf damit!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5823,"sequence":444,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5824,"sequence":445,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn ich jetzt h\u00f6re: \u201eNa ja, wenn wir jetzt Nein gesagt h\u00e4tten, dann h\u00e4tte die Firma eine Schadensersatzklage eingereicht\u201c, dann ist das richtig peinlich f\u00fcr die deutsche Sozialdemokratie. Dann sollen die doch klagen. Die m\u00fcssen den Prozess erst einmal gewinnen. Sie haben doch gute Argumente. Sie k\u00f6nnen sagen: Katar f\u00fchrt Krieg im Jemen, und Sie wollen keine Panzer an eine kriegsf\u00fchrende Partei liefern. Diesen Prozess sollen die erst einmal gewinnen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5825,"sequence":446,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5826,"sequence":447,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Selbst wenn die Bundesregierung diesen Prozess am Ende verliert, ist das uns das Geld nicht wert, wenn wir an die Toten im Jemen denken? Ich habe von einem Vorsitzenden der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands sehr viel mehr R\u00fcckgrat bei der Frage von Leben und Tod erwartet. Das ist ganz schwach, Herr Gabriel.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5827,"sequence":448,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5828,"sequence":449,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt kommen wir zur zweiten Ausrede von Sigmar Gabriel: In diesem Jahr waren ein paar ganz gro\u00dfe Projekte dabei, die wir eigentlich herausrechnen m\u00fcssen. Zum Beispiel sind das die Kriegsschiffe f\u00fcr Gro\u00dfbritannien f\u00fcr 1,1 Milliarden Euro. Das war ein ganz besonderer Sondereffekt. Das darf man nicht mitz\u00e4hlen. - Das ist genauso Unsinn; Sie alle wissen das. Denn es gibt jedes Jahr solche Sondereffekte: 2014 U-Boote nach Israel, 2016 wird es die Fregatte nach Algerien sein. Das gibt es jedes Mal. Ich bin mir sicher: Ich h\u00f6re das jetzt gleich drei-, vier-, f\u00fcnfmal \u00fcber die Kriegsschiffe nach Gro\u00dfbritannien. Streichen Sie das aus Ihrem Manuskript. Sondereffekte gibt es jedes Jahr. Das ist v\u00f6lliger Unsinn.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5829,"sequence":450,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5830,"sequence":451,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Unter dem Strich bleibt genau ein Faktum \u00fcbrig: Unter Sigmar Gabriel haben sich die Waffenexporte verdoppelt, obwohl er etwas ganz anders angek\u00fcndigt hatte. Deshalb noch einmal die Frage: Woran ist er eigentlich gescheitert? Ich glaube, er ist am System gescheitert, am heutigen System der R\u00fcstungsexportkontrolle, die schlicht und einfach nicht funktioniert. So, wie das System aufgestellt ist, ist es einfach kaputt. Wenn Sie im Bereich der Waffenexporte k\u00fcnftig wirklich etwas ver\u00e4ndern wollen - das sage ich in Richtung der Gr\u00fcnen und in Richtung der Sozialdemokraten -, dann m\u00fcssen Sie das System ver\u00e4ndern. So geht es nicht weiter.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5831,"sequence":452,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5832,"sequence":453,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Das System - das wissen Sie ganz genau - ist v\u00f6llig wischiwaschi, butterweich. Selbst die schlimmsten Menschenrechtsverletzter, die schlimmsten Despoten k\u00f6nnen sich mit deutschen Sturmgewehren, mit Panzern, mit Raketen, mit Handgranaten eindecken. Alles, was sie wollen, kann man in diesem System liefern. Das System ist nicht restriktiv. Es ist kaputt.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5833,"sequence":454,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5834,"sequence":455,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie alle hier im Bundestag m\u00fcssen sich doch fragen, ob Sie wirklich ein System einer Exportkontrolle haben wollen, bei dem die Waffenexporte immer steigen, egal wer gerade regiert. Schauen wir einmal 15 Jahre zur\u00fcck. Da gab es eine rot-gr\u00fcne Bundesregierung. Die rot-gr\u00fcne Bundesregierung wollte die Waffenexporte reduzieren. Sie haben die Regeln neu gemacht. Auch sie sind grandios gescheitert, genauso grandios wie Gabriel. Auch unter Rot-Gr\u00fcn sind die Waffenexporte immer weiter gestiegen. Brauchen Sie denn noch mehr Hinweise darauf, dass das System kaputt ist und Sie es anders machen m\u00fcssen? Ich glaube, wir brauchen einen grunds\u00e4tzlich anderen Ansatz. Der Kern unseres Vorschlages ist, dass wir definierte gesetzliche Verbote einf\u00fchren. Ohne die kommen Sie bei den Waffenexporten nie weiter.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5835,"sequence":456,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5836,"sequence":457,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Moment beruht das System bei der Exportkontrolle auf sogenannten Einzelfallentscheidungen. Die Kriterien f\u00fcr den Einzelfall - wird diese Waffe an jenes Land geliefert? - sind v\u00f6llig vage. Sie haben Tausende von Schlupfl\u00f6chern. Sie k\u00f6nnen am Ende eigentlich gar nichts verbieten. Alles ist erlaubt. Sogar an Kriegsparteien d\u00fcrfen Sie unter diesen Kriterien liefern. Aber diese butterweichen Kriterien sind nur ein Problem. Es gibt noch zwei weitere Probleme, \u00fcber die wir hier bis jetzt eigentlich viel zu wenig geredet haben, die automatisch dazu f\u00fchren, dass heutzutage das System komplett auf Ja gestellt ist, dass praktisch keine Antr\u00e4ge abgelehnt werden. Wissen Sie eigentlich, wie viele Antr\u00e4ge im letzten Jahr abgelehnt worden sind? \u00dcber 12 000 Antr\u00e4ge sind gestellt worden, abgelehnt wurden 100. Das System ist auf Ja gestellt. Die zwei Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind folgende:\n\nErstens. Ein Nein ist nicht nachhaltig. Ein Nein kann die n\u00e4chste Bundesregierung sofort wieder aufheben. Ein Ja ist von Dauer, solange sich die Bundesregierung nicht traut, auf eine Schadensersatzklage zu warten.\n\nZweitens. Das Problem ist: Wenn Sie sich denn einmal trauen, Nein zu sagen, haben Sie sofort ein diplomatisches Problem, weil sich das Empf\u00e4ngerland nat\u00fcrlich diskriminiert f\u00fchlt.\n\nDiese beiden Punkte kann man ganz wunderbar an einem aktuellen konkreten Beispiel aufzeigen. Das ist die G36-Fabrik, eine Sturmgewehrfabrik, in Saudi-Arabien. Sie wurde vor vielen Jahren genehmigt. Die Produktionsanlagen stehen bereit; sie sind aber noch auf Zulieferungen aus Deutschland angewiesen: auf Ersatzteile, auf Bauteile usw.\n\nDiese Zulieferungen hat Sigmar Gabriel jetzt gestoppt. Das finde ich gut, und daf\u00fcr, dass er das gestoppt hat, m\u00f6chte ich Sigmar Gabriel an dieser Stelle einmal ausdr\u00fccklich danken.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5837,"sequence":458,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5838,"sequence":459,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"- Da k\u00f6nnten Sie auch einmal klatschen, oder?","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5839,"sequence":460,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, das finde ich nicht gut!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5840,"sequence":461,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Problem ist nur, dass dieser Stopp nicht nachhaltig ist.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5841,"sequence":462,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, hoffentlich!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5842,"sequence":463,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Im n\u00e4chsten Jahr findet die Bundestagswahl statt, und nach dieser Bundestagswahl ist Sigmar Gabriel hier weg und woanders - was immer er dann auch macht. Es gibt dann doch die ganz gro\u00dfe Wahrscheinlichkeit, dass die n\u00e4chste Bundeswirtschaftsministerin dieses Nein von Gabriel \u201ekassiert\u201c und die Genehmigung erteilt und die G36-Fabrik in Saudi-Arabien weiterl\u00e4uft. Dann hat Gabriel unter dem Strich gar nichts erreicht, nullkommanix. Das ist ein riesiges Problem.\n\nDas ist jetzt auch keine Schwarzmalerei. Es gibt in der deutschen Geschichte tats\u00e4chlich konkrete Beispiele daf\u00fcr, dass genau das passiert ist. Als Joschka Fischer Au\u00dfenminister war - wieder Rot-Gr\u00fcn -, hat er einen ganz schmutzigen Sturmgewehr-Deal mit Mexiko gestoppt. Das Ausw\u00e4rtige Amt hat 2005 Nein zur Lieferung von G36-Gewehren nach Mexiko gesagt.\n\n2005 gab es dann die Bundestagswahl. Kurz danach wurde Steinmeier Au\u00dfenminister, und ein paar Tage sp\u00e4ter sagte das Ausw\u00e4rtige Amt Ja zum Deal mit Mexiko. Das zur Nachhaltigkeit in diesem System! Sie k\u00f6nnen 20 Jahre lang regieren: Kaum sind Sie weg, kommt die n\u00e4chste Ministerin oder der n\u00e4chste Minister, und das Problem ist erneut, dass wieder alles geliefert wird.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5843,"sequence":464,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das zeigt, dass es auf die Regierung ankommt und nicht auf die Gesetze!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5844,"sequence":465,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen funktioniert das System nicht so, wie es funktionieren sollte. Die Regierungen wechseln, und Sie m\u00fcssen jetzt ein System aufbauen, das nachhaltig ist, damit auch dann, wenn Sie abgew\u00e4hlt wurden, das Nein weiter bestehen bleibt. Das ist das Problem.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5845,"sequence":466,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5846,"sequence":467,"sitzung":184,"speaker":"Matthias Ilgen [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie machen es sich ja sehr einfach!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5847,"sequence":468,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch den zweiten Grund daf\u00fcr, dass das System auf Ja gestellt ist, kann man sch\u00f6n an der G36-Fabrik darstellen; denn selbst Gabriel k\u00f6nnte in den n\u00e4chsten Wochen noch gezwungen werden, die Genehmigung doch zu erteilen. Was passiert denn, wenn Sie Nein sagen? Die Herstellerfirma wird wahrscheinlich klagen, es gibt einen Prozess, und pl\u00f6tzlich muss die Bundesregierung \u00f6ffentlich begr\u00fcnden, warum Saudi-Arabien diese Sturmgewehre nicht bekommt.\n\nDaf\u00fcr gibt es tausend gute Gr\u00fcnde, die man auch alle nennen kann. Merkel und Steinmeier m\u00fcssen dann aber nach Riad und den Saudis Auge in Auge erkl\u00e4ren, warum sie keine Sturmgewehre bekommen, ihre Nachbarn aber doch. Das ist doch eine diplomatische Katastrophe.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5848,"sequence":469,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5849,"sequence":470,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen bin ich mir ganz sicher, dass Merkel und Steinmeier jetzt daf\u00fcr sorgen werden, dass das nicht abgelehnt wird. Dieses diplomatische Desaster mit Saudi-Arabien wollen sie sich n\u00e4mlich gar nicht erst einhandeln. Das ist der Punkt.\n\nIn dem Moment, in dem Sie Einzelfallentscheidungen treffen und einmal Ja und zweimal Nein sagen, haben Sie eine diplomatische Katastrophe.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5850,"sequence":471,"sitzung":184,"speaker":"Matthias Ilgen [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Also immer Nein sagen?","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5851,"sequence":472,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Das k\u00f6nnen Sie nur dadurch vermeiden, indem Sie immer Nein sagen. Wenn Sie ein generelles Verbot von Kleinwaffen haben, dann k\u00f6nnen Sie nach Riad fahren und sagen: Jungs, es tut uns leid; das hat gar nichts mit euch zu tun. Wir Deutschen sind ein bisschen pazifistisch. Kein Land kriegt etwas von uns geliefert. - Damit h\u00e4tten Sie kein diplomatisches Problem.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5852,"sequence":473,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5853,"sequence":474,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine gesetzliche Regelung, durch die die Waffenexporte wirklich endlich einmal reduziert werden, ist doch auch in Ihrem ureigensten Interesse. Gucken Sie sich Sigmar Gabriel in dieser Woche doch einmal an. Was f\u00fcr eine Blamage, nach diesem Wahlkampf jetzt eine Verdoppelung der R\u00fcstungsexportzahlen rechtfertigen zu m\u00fcssen! Das Gleiche geschieht in zwei Jahren wieder. Der n\u00e4chste SPD-Wirtschaftsminister und der n\u00e4chste gr\u00fcne Au\u00dfenminister werden genau solche Peinlichkeiten wieder vertreten m\u00fcssen, wenn Sie nicht endlich an die Systemfrage herangehen.\n\nSie wissen, dass wir von mir aus alle Waffenexporte jetzt sofort verbieten k\u00f6nnen. Ich wei\u00df aber auch, dass das mit Ihnen so schnell nicht geht; ich bin Realist. Das Dringendste und Wichtigste - ich glaube, darin sind sich ganz viele hier einig - ist aber doch ein generelles Verbot von Kleinwaffenexporten.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5854,"sequence":475,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5855,"sequence":476,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sind die t\u00f6dlichsten Waffen dieser Welt. Wir wissen, dass wir das verbieten m\u00fcssen. Kein Sturmgewehr, keine Handgranate, keine Panzerfaust mehr exportieren, nirgendwohin: Das ist unser Vorschlag.\n\nIch sehe auch \u00fcberhaupt nicht, wo das Problem ist. Warum machen Sie da nicht mit? Auch an die Gr\u00fcnen: Warum erheben Sie nicht endlich einmal diese Forderung? Es gibt doch eigentlich \u00fcberhaupt kein gutes Argument gegen ein solches Verbot.\n\nAuch in Deutschland werden Sie auf keinerlei Widerstand treffen, wenn Sie sagen, dass Kleinwaffen nicht mehr exportiert werden. Sie h\u00e4tten dann die Gewerkschaften, die Kirchen und \u00fcber 80 Prozent der Bev\u00f6lkerung auf Ihrer Seite und wahrscheinlich schon heute eine Mehrheit hier im Bundestag daf\u00fcr. Sie m\u00fcssen es nur tun.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5856,"sequence":477,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5857,"sequence":478,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen es aber nicht! Im Gegenteil!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5858,"sequence":479,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor ich den n\u00e4chsten Redner aufrufe, will ich eben das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung zum Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung von Ausschreibungen f\u00fcr Strom aus erneuerbaren Energien und zu weiteren \u00c4nderungen des Rechts der erneuerbaren Energien bekannt geben: abgegebene Stimmen 574. Mit Ja haben gestimmt 444, mit Nein haben 121 Kolleginnen und Kollegen gestimmt, 9 haben sich enthalten. Damit ist der Gesetzentwurf mit der notwendigen Mehrheit angenommen.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t574;\n\ndavon\n\nja:\t444\n\nnein:\t121\n\nenthalten:\t9\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nNorbert Barthle\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nIris Eberl\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5859,"sequence":480,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Karlsruhe-Land","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5860,"sequence":481,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Dr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nDr. Heribert Hirte\n\nChristian Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5861,"sequence":482,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dortmund","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5862,"sequence":483,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Karl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h.c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nVolker Mosblech\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5863,"sequence":484,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Braunschweig","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5864,"sequence":485,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Stefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nIris Ripsam\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nKathrin R\u00f6sel\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nJana Schimke\n\nTankred Schipanski\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nRonja Schmitt\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5865,"sequence":486,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wiesbaden","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5866,"sequence":487,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nSebastian Steineke\n\nChristian Frhr. von Stetten\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nKarl-Heinz Wange\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nDr. h.c. Albert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDoris Barnett\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nDr. h.c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nSigmar Gabriel\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5867,"sequence":488,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wackernheim","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5868,"sequence":489,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Dirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz-Herrmann\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo\u011fuz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nPetra Rode-Bosse\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nSarah Ryglewski\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nElfi Scho-Antwerpes\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nDr. Karin Thissen\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5869,"sequence":490,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wolmirstedt","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5870,"sequence":491,"sitzung":184,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"G\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nEnak Ferlemann\n\nHelmut Heiderich\n\nBettina Hornhues\n\nElisabeth Motschmann\n\nKees de Vries\n\nSPD\n\nMarco B\u00fclow\n\nBettina M\u00fcller\n\nDr. Nina Scheer\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nKlaus Ernst\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nKerstin Kassner\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nHalina Wawzyniak\n\nHarald Weinberg\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nEnthalten\n\nCDU\/CSU\n\nOliver Grundmann\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nHeiko Schmelzle\n\nDieter Stier\n\nSPD\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nGabriela Heinrich\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nN\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Kollege Klaus-Peter Willsch f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5871,"sequence":492,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5872,"sequence":493,"sitzung":184,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kollegen! Herr van Aken, Sie setzen das Thema R\u00fcstungsexporte immer wieder auf die Tagesordnung. Das ist ja Ihr Leib- und Magenthema. Es ist schon schwer ertr\u00e4glich, mit anzusehen, wie sehr Sie sich bei diesem Thema in Selbstgerechtigkeit suhlen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5873,"sequence":494,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5874,"sequence":495,"sitzung":184,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir es so machen w\u00fcrden, wie Sie es gerade gesagt haben, n\u00e4mlich R\u00fcstungsexporte einfach verbieten und dabei nicht nach links oder nach rechts schauen, dann h\u00e4tte der IS die Jesiden in noch viel gr\u00f6\u00dferer Zahl abgeschlachtet, und dann w\u00e4ren die Peschmerga nicht in der Lage gewesen, den IS zur\u00fcckzuschlagen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5875,"sequence":496,"sitzung":184,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das tut jetzt weh!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5876,"sequence":497,"sitzung":184,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kobane w\u00e4re gefallen. Das Zur\u00fcckdr\u00e4ngen dieser Steinzeitislamisten w\u00e4re ohne unsere Lieferungen von MILAN und den Sturmgewehren in diese Region nicht m\u00f6glich gewesen. Wenn man selbst schon nicht helfen will, dann muss man wenigstens die, die zu k\u00e4mpfen bereit sind, ert\u00fcchtigen, sodass sie diesen gerechten Kampf f\u00fchren k\u00f6nnen. Das haben wir in diesem Falle gemacht.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5877,"sequence":498,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5878,"sequence":499,"sitzung":184,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie versuchen immer wieder den Eindruck zu erwecken, der Handel mit R\u00fcstungsg\u00fctern bei uns sei so etwas wie der Handel mit Gebrauchtwagen im Libanon. Sie wissen ganz genau, dass das anders ist. Auch wenn wir \u00fcber dieses Thema wiederholt debattiert haben, ist es nicht auszuschlie\u00dfen, dass Menschen zuh\u00f6ren, die sich damit noch nicht auskennen. Daher will ich die Grundlagen der R\u00fcstungsexportpolitik kurz darlegen.\n\nEs ist klar geregelt: Die Politischen Grunds\u00e4tze der Bundesregierung f\u00fcr den Export von Kriegswaffen und sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern liegen in der aktuellen Fassung vom 19. Januar 2000 vor. Das ist ein Beschluss aus einer Zeit, als Rot-Gr\u00fcn regierte. Wir haben uns in gro\u00dfer Kontinuit\u00e4t in allen Fragen des Exports kritischer G\u00fcter sehr zur\u00fcckhaltend gezeigt. Einige bei uns finden: zu zur\u00fcckhaltend.\n\nEs ist keinesfalls so, dass es irgendeinen Anspruch auf Genehmigung von R\u00fcstungsg\u00fctern gibt. Jede R\u00fcstungsexportgenehmigung ist eine Einzelfallentscheidung. Gem\u00e4\u00df Au\u00dfenwirtschaftsgesetz und Au\u00dfenwirtschaftsverordnung ist die Ausfuhr aller R\u00fcstungsg\u00fcter genehmigungspflichtig. R\u00fcstungsexporte werden grunds\u00e4tzlich nicht genehmigt, wenn der hinreichende Verdacht besteht, dass die R\u00fcstungsg\u00fcter zur internen Repression oder zu sonstigen Menschenrechtsverletzungen missbraucht werden.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5879,"sequence":500,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum tun Sie dann das Gegenteil?","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5880,"sequence":501,"sitzung":184,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Pr\u00fcfung und Genehmigung der Ausfuhr von Kriegswaffen und sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern obliegt dem Bundessicherheitsrat, der geheim tagt. Den Vorsitz hat die Bundeskanzlerin inne. Zus\u00e4tzlich sind im Bundessicherheitsrat der Vizekanzler sowie die Bundesminister der Verteidigung, des Ausw\u00e4rtigen, des Innern, der Justiz, der Finanzen, f\u00fcr Wirtschaft und Energie, f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung sowie der Chef des Bundeskanzleramtes zugegen. Gegebenenfalls werden der Generalinspekteur und der Regierungssprecher hinzugezogen.\n\nBei der Erteilung einer Ausfuhrgenehmigung handelt es sich nicht um einen formellen Akt. Es besteht kein Anspruch darauf. Dabei sind vielmehr zahlreiche Gesetze und Vereinbarungen zu beachten, die schon kurz angerissen worden sind. Im Einzelnen geht es um das Gesetz \u00fcber die Kontrolle von Kriegswaffen und um das Au\u00dfenwirtschaftsgesetz, um den Verhaltenskodex der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr Waffenausfuhren und um die Prinzipien zur Regelung der Transfers konventioneller Waffen der OSZE.\n\nDazu haben wir erst vor wenigen Wochen - Stichwort Kleine und Leichte Waffen - mit der Sechsten Verordnung zur \u00c4nderung der Au\u00dfenwirtschaftsverordnung die Kontrolle \u00fcber die Ausfuhr von bestimmten R\u00fcstungsg\u00fctern verst\u00e4rkt. Darin ist neu geregelt worden, dass die Grunds\u00e4tze der Bundesregierung f\u00fcr die Ausfuhrgenehmigungspolitik bei der Lieferung von Kleinen und Leichten Waffen, dazugeh\u00f6riger Munition und Herstellungsausr\u00fcstung in Drittl\u00e4nder vom 18. M\u00e4rz 2015 und die Eckpunkte vom 8. Juli 2015 f\u00fcr die Einf\u00fchrung von Post-Shipment-Kontrollen bei deutschen R\u00fcstungsexporten umgesetzt werden. Der Exporteur muss eine Erkl\u00e4rung des staatlichen Endempf\u00e4ngers der R\u00fcstungsg\u00fcter beibringen, die \u00fcber den sogenannten Reexportvorbehalt hinausgeht. Es gelten der Grundsatz \u201eNeu f\u00fcr alt\u201c und der Grundsatz \u201eNeu, Vernichtung bei Aussonderung\u201c. Das ist ein umfangreiches Kontrollwerk, mit dem sichergestellt werden soll, dass die Waffen in jedem Fall nicht unsachgem\u00e4\u00df weitergegeben oder unsachgem\u00e4\u00df eingesetzt werden.\n\nIch will gerade an dem Beispiel, das Sie f\u00e4lschlicherweise auf die See verlegt haben - es ging dabei um Tankflugzeuge f\u00fcr Gro\u00dfbritannien - noch einmal deutlich machen: Das ist ein europ\u00e4isches Projekt. Wir k\u00f6nnen nicht einfach als Deutsche dieses ganze Projekt zu Fall bringen. Wenn wir mit einem NATO-Partner ein solches Gesch\u00e4ft machen und auf europ\u00e4ischer Ebene innerhalb unserer industriellen Partnerschaften nicht mehr handlungsf\u00e4hig sind, dann besch\u00e4digen wir damit unseren Industriestandort Deutschland.\n\nWir m\u00fcssen uns in diesen F\u00e4llen der engen Zusammenarbeit versichern. Deshalb ist es gut, dass wir unser europ\u00e4isches Regelwerk auch hier eingeflochten haben.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5881,"sequence":502,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5882,"sequence":503,"sitzung":184,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Notwendigkeiten, denen wir uns im Hinblick auf die Arabische Halbinsel ausgesetzt sehen - sie ist alles andere als der Garten Eden und ein Hort bl\u00fchender Stabilit\u00e4t -, bestehen im flexiblen Handeln und im Eingehen auf die konkrete Situation von Fall zu Fall. Wir sind der festen \u00dcberzeugung, dass nicht ein Land alleine, auch nicht der gro\u00dfe Weltpolizist, die Problemf\u00e4lle in unserer Welt bereinigen kann. Im au\u00dfenpolitischen Konzept der Bundesregierung \u201eGlobalisierung gestalten - Partnerschaften ausbauen - Verantwortung teilen\u201c vom Februar 2012 hei\u00dft es:\n\nKein Staat der Welt kann heute nur mit milit\u00e4rischen Mitteln oder allein f\u00fcr seine Sicherheit sorgen. Hierbei misst die Bundesregierung insbesondere der Entwicklung und weiteren Vertiefung sicherheitspolitischer Partnerschaften mit Staaten in entfernten Regionen sowie deren jeweiligen Regionalorganisationen (z. B. im Rahmen der Afrikanischen Union (AU) oder der Arabischen Liga (AL)) gro\u00dfe Bedeutung bei.\n\nEs gibt einen regen Besuchsaustausch, um die Kontakte am Leben zu erhalten, nat\u00fcrlich auch zum Nutzen unserer Exportwirtschaft, aber auch, um immer wieder am Gespr\u00e4chsfaden zu arbeiten und die M\u00f6glichkeiten der friedlichen Konfliktbeilegung und der Unterst\u00fctzung im Kampf gegen Terror, Piraterie und andere Gei\u00dfeln, die die Menschheit heimsuchen, zu nutzen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5883,"sequence":504,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5884,"sequence":505,"sitzung":184,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Zuge bleibt es nicht aus, dass wir mit Staaten reden m\u00fcssen, deren staatliche Verfassung mit der, die wir sie uns gew\u00e4hlt haben und die wir in unserem Lande errichtet haben, nicht \u00fcbereinstimmt. Sie weisen oft Unterschiede auf, die wir nicht guthei\u00dfen. Wir sagen: Mag jeder das machen, was er f\u00fcr richtig h\u00e4lt; wir sprechen es an, wenn es Menschenrechtsverletzungen gibt. Aber wir sehen: Die Welt ist, wie sie ist, und wir m\u00fcssen mit dem Betrachten der Wirklichkeit anfangen und in der Welt leben, die wir haben. Wir arbeiten alle jeden Tag ein St\u00fcckchen daran, die Welt besser zu machen.\n\nDas, was Sie vorgetragen haben, Herr van Aken, n\u00e4mlich dass Waffen grunds\u00e4tzlich von \u00dcbel seien, kann ich nicht nachvollziehen. Genauso wie wir unseren Polizisten und Soldaten zugestehen, mit Waffengewalt die Rechtsg\u00fcter, f\u00fcr die sie einstehen, durchzusetzen, werden wir das anderen Staaten nicht verwehren k\u00f6nnen. Wenn ein Land seine K\u00fcste nicht alleine sch\u00fctzen kann, weil es nicht die entsprechende Industrie hat, rufen wir ihm freudig zu: Wir haben sie! Ihr kriegt von uns Patrouillenboote, wenn ihr sie braucht und sie bei uns bestellt.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5885,"sequence":506,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5886,"sequence":507,"sitzung":184,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sichert in Wolgast Arbeitspl\u00e4tze auf der Peene-Werft von L\u00fcrssen. Das gilt gerade f\u00fcr den Deal, von dem vor kurzem die Rede war.\n\nEs ist keinem Land zu verwehren, dass es einen K\u00fcstenschutz aufbaut, um sich gegen Insurgenten und alle m\u00f6glichen kriminellen Elemente, die weltweit unterwegs sind, zur Wehr zu setzen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5887,"sequence":508,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5888,"sequence":509,"sitzung":184,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das geh\u00f6rt zur internationalen Politik; es ist eine Frage von Sicherheits- und Au\u00dfenpolitik. Das ist keine normale wirtschaftliche Sektorenbetrachtung - das haben wir auch nie behauptet -; gleichwohl bin ich der festen \u00dcberzeugung: Wenn nun das G36 nicht nach Saudi-Arabien geliefert wird, werden die saudischen Einheiten wahrscheinlich trotzdem nicht mit Holzgewehren herumlaufen, sondern einen anderen Lieferanten finden, der ihnen bereitwillig die entsprechende Technik zur Verf\u00fcgung stellt.\n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir mit unserer restriktiven Politik, mit der wir versuchen, auf die L\u00e4nder Einfluss zu nehmen, Sicherheitspartnerschaften in der Welt generieren k\u00f6nnen und dass das zum Wohle der deutschen Industrie, der Deutschen insgesamt, aber auch der internationalen Partner geschieht.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5889,"sequence":510,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5890,"sequence":511,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Brugger f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5891,"sequence":512,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 7,86 Milliarden Euro: Das ist der Wert der Genehmigungen f\u00fcr den Export von Kriegswaffen und sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern, die die schwarz-rote Bundesregierung im Jahr 2015 erteilt hat. Das ist nicht nur eine Verdoppelung im Vergleich zum Vorjahr, sondern es ist der h\u00f6chste Wert, seitdem unter Rot-Gr\u00fcn erstmalig die Berichtspflichten eingef\u00fchrt worden sind. Ich finde, das ist ein besch\u00e4mender Rekord der sicherheitspolitischen Verantwortungslosigkeit.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5892,"sequence":513,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5893,"sequence":514,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Union macht keinen Hehl daraus, wie zum Beispiel Herr Ramsauer im Deutschlandfunk, dass sie auf diesen Rekord auch noch stolz ist. Aber die SPD und allen voran Sigmar Gabriel, der schlie\u00dflich nicht nur Wirtschaftsminister und damit federf\u00fchrend f\u00fcr R\u00fcstungsexporte zust\u00e4ndig ist, sondern auch noch Vizekanzler der Koalition ist, ist angetreten, um diese verheerende R\u00fcstungsexportpolitik zu beenden - v\u00f6llig richtig; denn es ist h\u00f6chste Zeit f\u00fcr eine radikale Kehrtwende, die Frieden, Sicherheit und Menschenrechte \u00fcber die Gewinninteressen der deutschen Waffenkonzerne stellt.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5894,"sequence":515,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5895,"sequence":516,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"7,86 Milliarden Euro - Sie sind krachend gescheitert und haben dabei v\u00f6llig versagt. Aber Sigmar Gabriel w\u00e4re nicht Sigmar Gabriel, wenn er nicht versuchen w\u00fcrde, sich hier aus der Verantwortung zu stehlen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5896,"sequence":517,"sitzung":184,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ihr werdet euch noch nach ihm zur\u00fccksehnen!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5897,"sequence":518,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"In den drei Jahren, in denen er jetzt Wirtschaftsminister ist, hat er uns eine Reihe fadenscheiniger Ausfl\u00fcchte und billiger Ausreden pr\u00e4sentiert, und diese nehme ich mir gern, auch wenn es Unmut bei der SPD gibt, im Einzelnen vor und schaue sie mir genauer an:","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5898,"sequence":519,"sitzung":184,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Man muss Menschen nicht immer herabw\u00fcrdigen!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5899,"sequence":520,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die hohen Zahlen haben etwas mit Sonderfaktoren zu tun. Da wird dann alles hineingeschoben, was einem nicht in den Kram passt. Sie wollen damit den Eindruck erwecken, es sei ja nur ein Ausrei\u00dfer nach oben, und es sei ja eine Ausnahme. Ja, Pech f\u00fcr Sigmar Gabriel, Pech auch f\u00fcr Sie von der SPD und f\u00fcr Sie von der Union ebenso, dass nun schon die Zahlen f\u00fcr das erste Halbjahr 2016 bekannt geworden sind. Das sind 4 Milliarden Euro in einem halben Jahr. Wenn Sie die n\u00e4chsten sechs Monate so weitermachen wie die letzten, dann stellen Sie wieder einen neuen Rekord auf.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5900,"sequence":521,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5901,"sequence":522,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann kommt die n\u00e4chste Ausrede: Man m\u00fcsste doch einen differenzierten Blick haben und sich die Dinge im Einzelnen anschauen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5902,"sequence":523,"sitzung":184,"speaker":"Matthias Ilgen [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber hallo!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5903,"sequence":524,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann schaue ich mir einen Deal im Einzelnen an: Der Bundessicherheitsrat hat die Lieferung von Panzern und Haubitzen im Wert von 1,6 Milliarden Euro an Katar erlaubt, an einen Staat, der f\u00fcr die Gewalt im Jemen mitverantwortlich ist, in dem Menschenrechte verletzt werden und aus dessen Mitte heraus der islamistische Terror finanziert und unterst\u00fctzt wird. Diese Entscheidung steht im Widerspruch zu den Regeln, die es in Deutschland gibt, auf die Sie sich ja auch immer gern berufen, und sie ist ohne jeden sicherheitspolitischen Sachverstand getroffen worden.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5904,"sequence":525,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5905,"sequence":526,"sitzung":184,"speaker":"Matthias Ilgen [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5906,"sequence":527,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und wieder versuchen Sie, abzutauchen, und Sigmar Gabriel versucht, sich auch hier aus der Verantwortung zu stehlen, womit wir bei der dritten Ausrede ankommen. Ja, es grenzt schon fast an L\u00fcge, was da immer wieder behauptet wird: Die Genehmigungen kommen ja von der b\u00f6sen schwarz-gelben Vorg\u00e4ngerregierung; Sie wollten ja so gern, aber Sie k\u00f6nnten halt nicht.\n\nSp\u00e4testens der Fall Russland hat doch gezeigt: Es ist m\u00f6glich, Genehmigungen, die erteilt worden sind, wieder zur\u00fcckzunehmen, wenn der politische Wille da ist.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5907,"sequence":528,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5908,"sequence":529,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin da beim Kollegen van Aken: Ja, die Gesetze kann man versch\u00e4rfen, und das System kann man noch mehr st\u00e4rken. Aber das Beispiel zeigt doch, dass nicht das System an sich kaputt ist, sondern dass es hier um den politischen Willen der Regierung geht, und der ist es, der sich \u00e4ndern muss.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5909,"sequence":530,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5910,"sequence":531,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da wir uns schon mit den Gesetzen besch\u00e4ftigen, will ich Ihnen sagen, was dazu klipp und klar in \u00a7 7 Absatz 1 des Kriegswaffenkontrollgesetzes steht. Ich zitiere aus dem Gesetz: \u201eDie Genehmigung kann jederzeit widerrufen werden.\u201c Aber wissen Sie was? \u00a7 7 Absatz 2 des gleichen Gesetzes verpflichtet die Bundesregierung sogar, eine Genehmigung zu widerrufen, wenn die Gefahr besteht, dass Kriegswaffen zu einer friedensst\u00f6renden Handlung eingesetzt werden.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5911,"sequence":532,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5912,"sequence":533,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei allen Staaten, die Teil der Kriegsallianz im Jemen sind, ist das nicht nur eine theoretische Gefahr, so wie es im Gesetz beschrieben ist; denn diese Sache hat sich doch schon l\u00e4ngst realisiert. Auch das zeigt: Das Problem sind eigentlich nicht die Gesetze, sondern das Problem sind Union und SPD.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5913,"sequence":534,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5914,"sequence":535,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und ja, es gibt ein Manko, das ist, glaube ich, auch der wahre Grund f\u00fcr Ihr Herumgeeiere: Bei einem Stopp entstehen Schadenersatzanspr\u00fcche f\u00fcr R\u00fcstungsunternehmen, und ja, ich finde es schlimm genug, dass dann mit Steuergeld Profiteure einer sicherheitspolitisch wahnwitzigen Entscheidung von Schwarz-Gelb entsch\u00e4digt werden m\u00fcssen. Aber das ist doch weniger schlimm, als einen Staat mit deutschen Waffen zu beliefern, der f\u00fcr blutige Gewalt verantwortlich ist.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5915,"sequence":536,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5916,"sequence":537,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb fordern wir Gr\u00fcnen auch schon seit Jahren, alle Waffendeals mit Staaten wie Saudi-Arabien und Katar zu stoppen, sie zu beenden, und deshalb finde ich auch den Antrag der Linken, \u00fcber den wir heute debattieren, richtig. Aber ich erwarte schon auch, dass die Regierung so viel Mumm hat, sich hierhinzustellen und zu sagen: Wir wollen den Schadenersatz nicht zahlen, er ist uns zu hoch, und wir lassen aktiv und bewusst diese verantwortungslosen Deals - Panzer nach Katar, Patrouillenboote nach Saudi-Arabien - weiterlaufen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5917,"sequence":538,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5918,"sequence":539,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man muss auch die Frage stellen: Was machen eigentlich die anderen Mitglieder des Bundessicherheitsrates? Schlie\u00dflich muss nicht nur Herr Gabriel dar\u00fcber abstimmen. Kanzlerin Angela Merkel und Verteidigungsministerin Ursula von der Leyen tauchen einfach ab, obwohl sie diesen Waffengesch\u00e4ften zugestimmt haben. Auch diese sollen sich einmal vor der \u00d6ffentlichkeit rechtfertigen, warum sie das getan haben.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5919,"sequence":540,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5920,"sequence":541,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Au\u00dfenminister Steinmeier, in dessen Haus die Federf\u00fchrung f\u00fcr Menschenrechte liegt, ist sich noch nicht einmal zu schade, diese Deals zu verteidigen. Dabei schweigt er zum brutalen Krieg im Jemen. Aber den Vogel abgeschossen hat in den letzten Tagen Finanzminister Sch\u00e4uble, der angesichts der Krisen in der Welt und insbesondere der Krise, die wir gerade in Europa erleben, zu der Schlussfolgerung kommt, das Wichtigste sei nun, die deutschen Exportrichtlinien zu lockern, damit man besser auf europ\u00e4ischer Ebene zusammenarbeiten k\u00f6nne. Das soll eine Antwort auf die Verunsicherung der Menschen in Europa sein? Das soll eine Antwort f\u00fcr die Menschen in den Krisenstaaten dieser Welt sein? Das ist doch nur gut f\u00fcr die R\u00fcstungsindustrie.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5921,"sequence":542,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5922,"sequence":543,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alle Mitglieder der Bundesregierung, insbesondere der Au\u00dfenminister und die Verteidigungsministerin, k\u00f6nnen zusammen noch so viele sch\u00f6ne Reden \u00fcber Deutschlands neue Verantwortung in der Welt halten. Wenn sie gleichzeitig in den Hinterzimmern des Bundessicherheitsrates so verantwortungslos abstimmen, dann sollten sie mit diesen Reden aufh\u00f6ren; denn ihre Rekordzahlen sind nichts anderes als eine desastr\u00f6se Bilanz der Verantwortungslosigkeit.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5923,"sequence":544,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5924,"sequence":545,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Ulrich Hampel f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5925,"sequence":546,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5926,"sequence":547,"sitzung":184,"speaker":"Ulrich Hampel (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrich Hampel","speaker_fp":"ulrich-hampel","speaker_key":70.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Thema R\u00fcstungsexportpolitik nimmt seit einigen Tagen wieder breiten Raum in der \u00f6ffentlichen Berichterstattung ein. Anlass ist der aktuelle R\u00fcstungsexportbericht f\u00fcr das Jahr 2015, der in dieser Woche im Kabinett verabschiedet wurde. Die Bundesregierung berichtet damit bereits zum dritten Mal noch vor der Sommerpause \u00fcber die Zahlen des vergangenen Jahres. Dass das Thema R\u00fcstungsexporte in den vergangenen Jahren insgesamt wieder st\u00e4rker in den \u00f6ffentlichen Fokus ger\u00fcckt ist, ist eine Entwicklung, die meine Fraktion und ich ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen.\n\nSeit seinem Amtsantritt hat Bundeswirtschaftsminister Gabriel daf\u00fcr gesorgt, dass in deutlich k\u00fcrzeren Abst\u00e4nden \u00fcber die Exportpolitik betreffend konventionelle R\u00fcstungsg\u00fcter berichtet wird und es damit endlich mehr Transparenz gibt.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5927,"sequence":548,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5928,"sequence":549,"sitzung":184,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir im Koalitionsvertrag vereinbart!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5929,"sequence":550,"sitzung":184,"speaker":"Ulrich Hampel (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrich Hampel","speaker_fp":"ulrich-hampel","speaker_key":70.0,"speaker_party":"spd","text":"In der Geschichte der Bundesrepublik war die R\u00fcstungsexportpolitik noch nie so transparent wie heute, und Wirtschaftsminister Gabriel hat die bisherige Geheimhaltungspraxis bei Exporten von deutschen R\u00fcstungsg\u00fctern beendet.\n\nDeutschland verfolgt eine restriktive Exportpolitik betreffend Sicherheits- und R\u00fcstungsg\u00fcter nach klaren Regeln und hohen Ma\u00dfst\u00e4ben. Gerade f\u00fcr sogenannte Drittstaaten, also Staaten au\u00dferhalb der NATO und der EU und den NATO-Staaten gleichgestellte L\u00e4nder wie Australien, Japan, Neuseeland und die Schweiz, sind die Regeln besonders streng. Dies gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Golfregion, f\u00fcr die die Linke in ihren beiden Antr\u00e4gen ein generelles Exportverbot fordert. Ein solches generelles Exportverbot lehnen wir ab.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5930,"sequence":551,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Hampel, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Keul?","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5931,"sequence":552,"sitzung":184,"speaker":"Ulrich Hampel (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrich Hampel","speaker_fp":"ulrich-hampel","speaker_key":70.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, bitte.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5932,"sequence":553,"sitzung":184,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Kollege, f\u00fcr die Zulassung der Frage. - Sie haben gerade zu Recht geschildert, dass in den Grunds\u00e4tzen die Exporte au\u00dferhalb von NATO und EU besonders strengen Voraussetzungen unterliegen, im Gegensatz zu unseren B\u00fcndnispartnern. Wie erkl\u00e4ren Sie sich dann, dass sich das Regel-Ausnahme-Verh\u00e4ltnis ausweislich der R\u00fcstungsexportberichte in den letzten Jahren umgekehrt hat und dass wir inzwischen mehr Kriegswaffen in Drittstaaten exportieren als in NATO- und EU-Staaten?","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5933,"sequence":554,"sitzung":184,"speaker":"Ulrich Hampel (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrich Hampel","speaker_fp":"ulrich-hampel","speaker_key":70.0,"speaker_party":"spd","text":"Man muss sich genau anschauen, was letztendlich geliefert wird. Die Zahl besagt nichts \u00fcber die Qualit\u00e4t. Man muss aber auch sagen: Wer nicht liefert, macht sich auch schuldig. Darauf wurde schon von meinem Kollegen Willsch explizit hingewiesen. - Vielen Dank.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5934,"sequence":555,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5935,"sequence":556,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau! Das trifft es!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5936,"sequence":557,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eWer nicht liefert, macht sich auch schuldig\u201c","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5937,"sequence":558,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"wenigstens mal ehrliche Worte!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5938,"sequence":559,"sitzung":184,"speaker":"Ulrich Hampel (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrich Hampel","speaker_fp":"ulrich-hampel","speaker_key":70.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerade bei Drittstaaten, zu denen die Mitgliedstaaten des Golfkooperationsrates geh\u00f6ren, gelten strenge Regeln. Exporte dorthin finden unter au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Gesichtspunkten besondere Beachtung. Am Beispiel der Nichtgenehmigung f\u00fcr die Ausfuhr von G36-Bauteilen nach Saudi-Arabien zeigt sich, dass die aktuelle Bundesregierung hier verantwortungsvoll agiert. Anhand dieser Beispiele wird aber auch deutlich, dass es nicht so einfach ist, wie die Opposition die Menschen gerne glauben machen will, bereits genehmigte Exporte r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen; denn den betroffenen Firmen wie in diesem Fall Heckler & Koch steht nat\u00fcrlich in unserem Rechtsstaat der Klageweg offen. Gegebenenfalls entstehen Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche in Millionen- oder Milliardenh\u00f6he gegen\u00fcber der Bundesrepublik Deutschland. Es stellt sich aber auch die Frage nach der Zuverl\u00e4ssigkeit Deutschlands bei seinen Exportzusagen. Diese m\u00f6glichen Folgen m\u00fcssen gr\u00fcndlich abgewogen und d\u00fcrfen nicht einfach beiseitegeschoben werden.\n\nIm Falle der Nichtgenehmigung f\u00fcr die Ausfuhr von G36-Bauteilen unterst\u00fctzen meine Fraktion und ich die Linie von Wirtschaftsminister Gabriel, k\u00fcnftig keine Genehmigungen f\u00fcr Komponenten und Technologie in Drittl\u00e4nder zum Aufbau neuer Herstellungslinien f\u00fcr Kleinwaffen zu erteilen. Die neuen deutschen Kleinwaffengrunds\u00e4tze vom 18. Mai 2015 sind diesbez\u00fcglich ein richtungsweisender Leitfaden f\u00fcr die restriktive Handhabung von R\u00fcstungsexportanfragen bez\u00fcglich Kleinwaffen. Mit diesen Grunds\u00e4tzen nehmen wir eine f\u00fchrende Rolle ein.\n\nLaut dem aktuellen R\u00fcstungsexportbericht ist der Gesamtwert der Genehmigungen zum Export von Kleinwaffen von 47 Millionen Euro im Jahr 2014 auf 32 Millionen Euro im Jahr 2015 zur\u00fcckgegangen. Das ist der niedrigste Stand seit 15 Jahren.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5939,"sequence":560,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5940,"sequence":561,"sitzung":184,"speaker":"Ulrich Hampel (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrich Hampel","speaker_fp":"ulrich-hampel","speaker_key":70.0,"speaker_party":"spd","text":"Was den Export in Drittl\u00e4nder betrifft, reduzierte sich das Volumen um ein Drittel auf knapp 14 Millionen Euro. Wenn man sich vor Augen f\u00fchrt, dass insbesondere Kleinwaffen die Waffen der B\u00fcrgerkriege sind, ist der deutliche R\u00fcckgang des Exportvolumens ein wirklicher Erfolg.\n\nDie Bundesregierung handelt bei ihren Entscheidungen \u00fcber Exporte in die Golfregion nach strengen Regeln und unter besonderer Beachtung von au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Gesichtspunkten. Ein generelles Exportverbot, wie die Linken es gefordert haben, lehnen wir als SPD ab.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. Ein herzliches Gl\u00fcckauf!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5941,"sequence":562,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5942,"sequence":563,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Joachim Pfeiffer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5943,"sequence":564,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5944,"sequence":565,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das Thema R\u00fcstungsexporte wird in der Tat reflexartig in sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit immer wieder aufgerufen, es wird in populistischer und alarmistischer Weise versucht, R\u00fcstungsexporte zu skandalisieren und das Thema aufzublasen. Ich m\u00f6chte deshalb eingangs ein paar Bemerkungen zu den Zahlen und Fakten machen.\n\nKollege van Aken sprach vorher - ich zitiere - von \u201eunfassbar hohen\u201c R\u00fcstungsexporten.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5945,"sequence":566,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Da hat er recht!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5946,"sequence":567,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wurde davon gesprochen, die Bundesrepublik eile von Rekord zu Rekord, es wurde vom Anstieg der Exporte und was wei\u00df ich gesprochen. Fakt ist, dass im Zeitraum von 2005 bis 2015, also in den letzten zehn Jahren, der Anteil der Exporte von Kriegswaffen gesunken ist. Ich differenziere jetzt. Hier werden \u00c4pfel mit Eiern und Birnen in einen Topf geworfen. Aber das ist Absicht. Ich unterstelle, dass man intellektuell wahrscheinlich schon, wenn man es m\u00f6chte, in der Lage w\u00e4re, zu differenzieren, aber man m\u00f6chte es gar nicht, weil einem das nicht ins Konzept passt.\n\nIch rede jetzt von den Kriegswaffen. Das sind die Waffen, die im Kampf zum Einsatz kommen k\u00f6nnen. Die sollen in angeblich so unverantwortlich hoher Zahl exportiert worden sein. Der Anteil der Kriegswaffenausfuhr Deutschlands hat sich in absoluten Zahlen in den letzten zehn Jahren quasi nicht erh\u00f6ht. Er ist gleich geblieben. In relativen Zahlen hat er sich sogar halbiert, n\u00e4mlich von 0,26 Prozent auf 0,13 Prozent. Das ist im R\u00fcstungsexportbericht nachzulesen. Ich gehe davon aus, dass die Zahlen stimmen. Ich habe es nicht nachgerechnet, aber ich gehe davon aus, dass die Bundesregierung richtig rechnet. Sie finden die Zahlen auf den Seiten 30 und 31 des Berichts dieser Woche. Wenn Sie ihn zur Hand nehmen, dann k\u00f6nnen Sie das nachschauen. Der relative Anteil der Kriegswaffenexporte hat sich also von 2005 bis 2015 halbiert.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5947,"sequence":568,"sitzung":184,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Relativ wozu?","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5948,"sequence":569,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weiterer Zuruf der Abg. Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5949,"sequence":570,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Der Anteil vom Gesamtexport hat sich reduziert.\n\nJetzt werfe ich einmal einen Blick auf die globalen R\u00fcstungsexporte. Dazu geh\u00f6ren auch die Minenr\u00e4umfahrzeuge, Wassertanks und andere Maschinen. Zwei Drittel der Ausfuhren entfallen auf G\u00fcter dieser Art, w\u00e4hrend die Kriegswaffen nur ein Drittel der Ausfuhren ausmachen. Im Zeitraum von 2011 bis 2015, also in den letzten f\u00fcnf Jahren, haben sich die globalen R\u00fcstungsexporte um 14 Prozent erh\u00f6ht. Der Anteil Deutschlands daran ist im Vergleich zum Zeitraum 2006 bis 2010 von 11 Prozent auf 4,7 Prozent zur\u00fcckgegangen. Er hat sich also mehr als halbiert - und, und, und. Das sind die Zahlen und Fakten.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5950,"sequence":571,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5951,"sequence":572,"sitzung":184,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5952,"sequence":573,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich komme gleich noch darauf zu sprechen. Dann k\u00f6nnen Sie sich ja daran abarbeiten.\n\nIch finde Ihr Verhalten nicht erfreulich. Sie m\u00fcssten eigentlich dar\u00fcber jubeln, dass sich diese Zahlen reduziert haben;","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5953,"sequence":574,"sitzung":184,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben sie aber nicht!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5954,"sequence":575,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber das machen Sie nicht. Im Gegenteil: Sie skandalisieren das Ganze weiter, obwohl es in der Sache definitiv falsch ist.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5955,"sequence":576,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5956,"sequence":577,"sitzung":184,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Definitiv ist Ihre Rede falsch! Wir schauen uns nur seri\u00f6se Zahlen an!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5957,"sequence":578,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt einmal zu den L\u00f6sungsans\u00e4tzen. Was sind denn R\u00fcstungsexporte und Kriegswaffenexporte? Sie sind in allererster Linie Teil unserer Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik. Selbstverst\u00e4ndlich verfolgen wir mit gro\u00dfer Mehrheit hier im Hause zuvorderst multilaterale Ans\u00e4tze im Rahmen der UN oder im Rahmen anderer internationaler Zusammenarbeit, die vor allem mit friedlichen Mitteln, mit Entwicklungshilfe, mit anderen unterst\u00fctzenden Ma\u00dfnahmen vorgehen.\n\nDie Probleme der Welt werden nicht durch Sch\u00f6nreden oder durch Wegducken gel\u00f6st. Der Kollege Willsch und der Kollege Hampel haben es angesprochen - ich fand es sehr treffend -: Wegschauen, nicht liefern, den Kopf in den Sand stecken und gleichzeitig hier rein binnenorientierte Debatten f\u00fchren ist ein schlechter und der Welt gegen\u00fcber unverantwortlicher Weg.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5958,"sequence":579,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5959,"sequence":580,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind uns dar\u00fcber einig, dass es Probleme gibt, und wir versuchen auch, sie zu l\u00f6sen. Wenn ich mich nicht irre, befindet sich die Bundeswehr im Moment in 16 Missionen in der Welt. Erst gestern Abend haben wir wieder ein entsprechendes Mandat verl\u00e4ngert. Mit diesen Missionen leisten wir einen Beitrag dazu, dass Sicherheit erhalten wird, zum Teil aber auch erst geschaffen wird; da sind wir uns einig. Ohne Sicherheit gibt es n\u00e4mlich keine Weiterentwicklung, und ohne Weiterentwicklung, ohne Arbeitspl\u00e4tze, ohne Wachstum gibt es keine Menschenrechte. Diese Abfolge l\u00e4sst sich an der Historie der L\u00e4nder erkennen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5960,"sequence":581,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5961,"sequence":582,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fordern Sie jetzt, dass die Bundeswehr an noch mehr Auslandseins\u00e4tzen teilnimmt, dass wir noch h\u00e4ufiger Teil eines internationalen Verbundes werden? Diese Forderung w\u00e4re konsequent; sie erheben Sie aber nicht. Nein, Sie sagen stattdessen - jetzt kommen wir zu Abschichtung -: Dort, wo wir selber nicht sein k\u00f6nnen, um Frieden zu schaffen und um Frieden zu erhalten, haben wir Partner und Verb\u00fcndete. Sie sind es zum Teil seit Jahrzehnten, und sie entsprechen nicht immer unseren Standards. Vielleicht haben sie auch eine andere Historie. Aber sie sorgen daf\u00fcr, dass die Stabilit\u00e4t erhalten wird, dass die Sicherheit erhalten wird, dass Wachstum entsteht und dass auch dort die Menschenrechte eingehalten werden.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5962,"sequence":583,"sitzung":184,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Menschenrechte werden mit F\u00fc\u00dfen getreten!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5963,"sequence":584,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das gilt auch f\u00fcr viele verl\u00e4ssliche Partner in Arabien, so auch f\u00fcr Saudi-Arabien auf der Arabischen Halbinsel. Sehen Sie sich an, was dort in den letzten Jahren passiert ist: Wahlen wurden durchgef\u00fchrt, rechtsstaatliche Elemente wurden geschaffen, die Mitwirkung der Frauen wurde gest\u00e4rkt. Das entspricht zwar nicht dem, was wir uns in Deutschland vorstellen und erreicht haben, aber es geht auf jeden Fall in die richtige Richtung.\n\nIch pers\u00f6nlich bin froh - ich sage das in aller Offenheit und Deutlichkeit -, dass Saudi-Arabien daf\u00fcr sorgt, dass auf der Arabischen Halbinsel, also auch im Jemen, das T\u00f6ten von Menschen und der B\u00fcrgerkrieg beendet werden. Ich halte das f\u00fcr richtig.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5964,"sequence":585,"sitzung":184,"speaker":"Zurufe von Abgeordneten der LINKEN","speaker_cleaned":"von Abgeordneten der LINKEN","speaker_fp":"von-abgeordneten-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Was?","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5965,"sequence":586,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Pfui! Bomben auf Zivilisten, und Sie finden das richtig! Pfui, Herr Pfeiffer!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5966,"sequence":587,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie schon mal was vom V\u00f6lkerrecht geh\u00f6rt?","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5967,"sequence":588,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin froh, dass sie dieses machen.\n\nDas Schicksal der Jesiden im Irak und anderer kurdischer Gruppen ist bereits angesprochen worden. Andere gehen gegen deren Vertreibung mit milit\u00e4rischen Mitteln vor. Wenn wir sie dann aber im Stich lassen und ihnen nicht die Ausr\u00fcstung geben, die sie brauchen, um diese Aufgabe zu erledigen, wie sollen sie sie dann erledigen?\n\nIn Mali machen wir es so. Dort soll das staatliche Sicherheitsmonopol hergestellt werden. Wir bilden die Leute aus, aber Waffen - da braucht man Kriegswaffen, nicht nur Wassertanks f\u00fcr die W\u00fcste - liefern wir ihnen nat\u00fcrlich nicht. - Da muss ich sagen: Wer ist jetzt inkonsequent, wer ist scheinheilig?","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5968,"sequence":589,"sitzung":184,"speaker":"Klaus-Peter Willsch [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bigotterie ist das, ja!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5969,"sequence":590,"sitzung":184,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen das nicht mit einer UN-Friedensmission vergleichen!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5970,"sequence":591,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist ein Systemwechsel n\u00f6tig. Ein Verbot ist, glaube ich, nicht die richtige L\u00f6sung.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5971,"sequence":592,"sitzung":184,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5972,"sequence":593,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen die in der Tat viel zu restriktive Handhabung hier in Deutschland \u00fcberdenken, und zwar aus politischen Gr\u00fcnden, nicht aus wirtschaftlichen oder Arbeitsplatzgr\u00fcnden. Die Zahlen habe ich dargelegt; Sie k\u00f6nnen sie nachlesen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5973,"sequence":594,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5974,"sequence":595,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht in erster Linie um Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik. Dann m\u00fcssen wir innovationsf\u00e4hig bleiben. Wir brauchen Kernkompetenzen, damit wir unabh\u00e4ngig bleiben und unsere Sicherheit selber gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen auch verl\u00e4sslich sein, und wir m\u00fcssen dies partnerschaftlich organisieren k\u00f6nnen. Vorhin wurde Wolfgang Sch\u00e4uble erw\u00e4hnt. Er hat nat\u00fcrlich hundertprozentig recht,","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5975,"sequence":596,"sitzung":184,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie immer!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5976,"sequence":597,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wie er in fast allen Fragen hundertprozentig recht hat und dann auch irgendwann bekommt.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5977,"sequence":598,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, klar, Sie werden die Menschen f\u00fcr Europa begeistern!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5978,"sequence":599,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zur Europ\u00e4isierung haben wir hier gesagt: Jawohl, wir wollen eine Europ\u00e4isierung. Aber die Europ\u00e4isierung darf nat\u00fcrlich nur nach unseren Standards sein. Wenn alle anderen nicht so mitmachen, wie wir es gern h\u00e4tten, dann funktioniert die Europ\u00e4isierung nicht. - Ich glaube, das ist der falsche Weg. Wir m\u00fcssen in Europa - das ist im Moment aktueller denn je - definieren, welche Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik wir anstreben wollen, und dann m\u00fcssen wir die Instrumente daf\u00fcr einsetzen. Dazu geh\u00f6rt eine verantwortliche, diesen Kriterien entsprechende R\u00fcstungs- und Kriegswaffenexportpolitik, aber nicht mit einem nationalen Sonderweg - \u201eAm deutschen Wesen soll die Welt genesen.\u201c -, sondern international und europ\u00e4isch eingebunden. Das ist die Aufgabe. Dieser Systemwechsel ist notwendig, nicht ein populistisches, alarmistisches Verbot, das weder politisch noch den Menschen in der Welt weiterhilft.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5979,"sequence":600,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5980,"sequence":601,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Matthias Ilgen f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5981,"sequence":602,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5982,"sequence":603,"sitzung":184,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir begr\u00fc\u00dfen die H\u00e4ufigkeit, in der der R\u00fcstungsexportbericht inzwischen vorgelegt wird; denn das ist auch eine Gelegenheit, ab und an einmal deutlich zu machen, wie die sozialdemokratische Bundestagsfraktion sich dann doch von den Christdemokraten unterscheidet.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5983,"sequence":604,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5984,"sequence":605,"sitzung":184,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pfeiffer hat hier eben gesagt: Wir brauchen eine Wende, weg sozusagen vom Restriktivismus hin zum Aktivismus. Und er hat gesagt: Weg mit den Regeln! - Das unterst\u00fctzt die SPD-Bundestagsfraktion ganz klar nicht.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5985,"sequence":606,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5986,"sequence":607,"sitzung":184,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind stolz darauf, dass Bundeswirtschaftsminister Sigmar Gabriel eine restriktive R\u00fcstungspolitik nicht nur angek\u00fcndigt, sondern auch durchgehalten hat.\n\nDamit bin ich beim Antrag der Opposition, Herr van Aken, der Linksfraktion. Ich sch\u00e4tze Sie als Kollegen wirklich, als redlich und intellektuell. Aber Sie haben heute nicht mit einem Wort zu Ihrem Antrag gesprochen,","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5987,"sequence":608,"sitzung":184,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist das! Ganz genau!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5988,"sequence":609,"sitzung":184,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"sondern Sie haben lediglich erneut die Zahlen zum Gesamtvolumen laut Exportbericht benannt und skandalisiert. Das ist unredlich; denn man muss schon genau hingucken. Nicht ein nominaler Wert oder eine nominale Steigerung sind entscheidend daf\u00fcr: \u201eWie gef\u00e4hrlich ist ein R\u00fcstungsexport real?\u201c, sondern entscheidend ist: Was wird im Einzelnen exportiert? Da muss man genauer hingucken.\n\nBei Kleinwaffen, die wir f\u00fcr besonders gef\u00e4hrlich halten, insbesondere wenn sie in Drittstaaten gehen und wir die Weiterverwendung nicht nachpr\u00fcfen k\u00f6nnen, wie das in der Vergangenheit der Fall war, sind die Zahlen relativ g\u00fcnstig verglichen mit dem, was wir vor allem an unsere vielen Partner in der Welt an Tankflugzeugen, Bergepanzern, Eisbrechern usw. liefern. Deswegen ist es einfach unredlich - das war es auch bei Ihnen, Frau Brugger -, das Volumen zu nehmen und zu sagen: Sie haben das verdoppelt, und deswegen ist die Welt jetzt schlechter geworden.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5989,"sequence":610,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich nicht gesagt! Ich habe einen differenzierten Blick! Ich habe das im Einzelnen dargestellt!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5990,"sequence":611,"sitzung":184,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist eine Schwarz-Wei\u00df-Malerei, die man einfach nicht machen darf.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5991,"sequence":612,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5992,"sequence":613,"sitzung":184,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will erkl\u00e4ren, dass die Welt manchmal Graustufen hat. Ich will ein Beispiel nennen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5993,"sequence":614,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Ilgen, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Kollegen van Aken?","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5994,"sequence":615,"sitzung":184,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn ich den Gedanken noch zu Ende f\u00fchren darf.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5995,"sequence":616,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Dann meldet er sich noch einmal.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5996,"sequence":617,"sitzung":184,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, okay. - Eine Frage wird auf uns zukommen. Brasilien fragt an. In Brasilien stehen die Olympischen Spiele vor der T\u00fcr, und Brasilien will Maschinengewehre haben, weil man im Moment die Sicherheitslage so einsch\u00e4tzt, dass man mit der polizeilichen Ausr\u00fcstung nicht zurechtkommen wird, wenn es darum geht, die Olympischen Spiele zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5997,"sequence":618,"sitzung":184,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann soll man es lassen!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5998,"sequence":619,"sitzung":184,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie wollen - ich habe das jetzt mehrfach geh\u00f6rt, sowohl von den Gr\u00fcnen als auch von den Linken - in der Bundesrepublik Deutschland ein totales Exportverbot f\u00fcr Kleinwaffen. Das w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass der Export der gew\u00fcnschten Maschinengewehre nicht genehmigungsf\u00e4hig w\u00e4re, und wir w\u00fcrden damit aktiv dazu beitragen, dass die Sicherheit bei den Olympischen Spielen in Brasilien nicht gew\u00e4hrleistet werden k\u00f6nnte. Das halten wir Sozialdemokraten f\u00fcr falsch. Man muss den Einzelfall pr\u00fcfen. Das ist f\u00fcr uns das entscheidende Argument, warum man ein solches Totalverbot nicht machen kann.\n\nJetzt bitte.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5999,"sequence":620,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erteile ich jetzt. - Der Kollege van Aken hat f\u00fcr eine Frage oder eine Bemerkung das Wort.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6000,"sequence":621,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Ilgen, Sie sagen ja zu Recht, man m\u00fcsse genau hinschauen und d\u00fcrfe nicht nur die Gesamtzahlen sehen, sondern m\u00fcsse ins Detail gehen. Ja, dann reden wir doch einmal \u00fcber den Antrag, reden wir einmal \u00fcber Saudi-Arabien. Sie wissen, im letzten Jahr, 2015, hat Saudi-Arabien im Jemen bombardiert, hat bei Luftangriffen ganz viel Munition, Bomben und Raketen, verbraucht. All dieses kauft Saudi-Arabien jetzt nach. Wissen Sie, f\u00fcr wie viele Millionen Euro Saudi-Arabien in Deutschland Nachschub gekauft hat?","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6001,"sequence":622,"sitzung":184,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"270, glaube ich. Aber Sie werden es mir sagen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6002,"sequence":623,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Nur Munition! Ich rede nur \u00fcber Munition. - Munitionsexporte im Wert von 20 Millionen Euro hat Ihr Wirtschaftsminister f\u00fcr Saudi-Arabien genehmigt, Munition, die sie wahrscheinlich am n\u00e4chsten Tag gleich wieder im Jemen verballert haben. Das sind konkrete Zahlen, das sind konkrete Beispiele.\n\nWenn Sie hier schon fordern, ins Detail zu gehen, dann sagen Sie auch, dass es deutsche Waffen sind, die gerade im Jemen t\u00f6ten, und dann \u00e4u\u00dfern Sie sich bitte auch zu Herrn Pfeiffer, der sagt, dass er es richtig finde, dass mit deutschen Waffen Zivilisten get\u00f6tet werden.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6003,"sequence":624,"sitzung":184,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hat er \u00fcberhaupt nicht gesagt!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6004,"sequence":625,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe gesagt: \u201eFrieden schaffen mit deutschen Waffen\u201c, und nicht: \u201eZivilisten umbringen\u201c!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6005,"sequence":626,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Das m\u00fcssen Sie hier jetzt einmal ganz klar sagen.\n\nDanke.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6006,"sequence":627,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6007,"sequence":628,"sitzung":184,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will versuchen, darauf einzugehen. Sie sprechen immer von \u201edem Wirtschaftsminister\u201c. Das ist falsch. Ich muss Ihnen hier an der Stelle Nachhilfe in Staatsrecht erteilen. Der Bundessicherheitsrat genehmigt, und daraufhin erteilt dann das Bundeswirtschaftsministerium die Genehmigung.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6008,"sequence":629,"sitzung":184,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6009,"sequence":630,"sitzung":184,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, wir haben in diesem Hause mehrfach deutlich gemacht, dass es in der Vergangenheit Abstimmungen in diesem Bundessicherheitsrat gegeben hat, bei denen die sozialdemokratischen Bundesminister anders abgestimmt haben als die Kolleginnen und Kollegen von der Union. Es handelt sich allerdings um ein Kollegialorgan, das nach dem Mehrheitsprinzip entscheidet.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6010,"sequence":631,"sitzung":184,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der entscheidet gar nicht!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6011,"sequence":632,"sitzung":184,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen sind wir in einigen dieser Abstimmungen unterlegen. Nun werden die in der Regel nicht im Einzelnen \u00f6ffentlich gemacht, aber der Bundeswirtschaftsminister hat ein paar F\u00e4lle genannt. Ich kann jetzt, ehrlich gesagt, zu diesem konkreten Anlass nichts sagen, weil ich das Abstimmungsergebnis und auch das Abstimmungsverhalten nicht kenne wie Sie ja auch nicht; aber vielleicht kennen Sie es ja. Auf jeden Fall geht es doch darum, dass man da differenziert.\n\nWir als SPD-Bundestagsfraktion lehnen auf jeden Fall - das will ich Ihnen politisch sagen - diesen Stellvertreterkrieg, wie er dort durch Saudi-Arabien im Jemen gef\u00fchrt wird, ab.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6012,"sequence":633,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6013,"sequence":634,"sitzung":184,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha! Sie stimmen also unserem Antrag nachher zu?","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6014,"sequence":635,"sitzung":184,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"- Nein, das werden wir nicht tun.\n\nDas, was mit diesem Antrag ja auch versucht wird, ist, sozusagen politische Sippenhaft einzufordern. Ich will das aus folgendem Grund sagen: Wenn man zum Beispiel Bergepanzer an den Oman liefert oder ABC-Abwehrfahrzeuge nach Kuwait liefert, dann geht es ja sozusagen auch um Lieferungen in den Nahen Osten. Sie wollen so etwas in Zukunft verbieten, weil Sie jetzt ein konkretes Problem mit Saudi-Arabien haben, wobei wir hier Ihre Analyse teilen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6015,"sequence":636,"sitzung":184,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sieht Herr Pfeiffer aber anders!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6016,"sequence":637,"sitzung":184,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"So kann man allerdings nicht vorgehen; vielmehr werden wir uns an dieser Stelle weiterhin ganz klar f\u00fcr die Einzelfallbetrachtung aussprechen.\n\nIch will noch einmal etwas zu den Kleinwaffen sagen. Die konkreten Werte wurden ja noch einmal angesprochen. Aber ich denke, es ist doch ein entscheidender Punkt, dass wir alle miteinander in diesem Haus - zumindest von der linken Seite bis \u00fcber die Mitte hinaus, sage ich einmal - daran festhalten, dass Kleinwaffenexporte weiter reduziert werden m\u00fcssen. Meine Kollegin Finckh-Kr\u00e4mer wird auch noch etwas dazu sagen, was sozusagen unsere Vorstellungen hinsichtlich einer neuen Gesetzesgrundlage daf\u00fcr angeht.\n\nJa, eigentlich bin ich am Ende meiner Rede; denn alles andere wurde schon von den Kolleginnen und Kollegen gesagt. Wenn Sie noch weitere Interventionen planen - - Ich glaube, Frau Brugger hatte eben gezuckt. Vielleicht haben Sie noch - -","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6017,"sequence":638,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6018,"sequence":639,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, danke!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6019,"sequence":640,"sitzung":184,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"- Gut.\n\nDann danke sch\u00f6n.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6020,"sequence":641,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6021,"sequence":642,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt keine Pflicht zum Aussch\u00f6pfen der verabredeten Redezeit. Insofern herzlichen Dank.\n\nDas Wort hat der Kollege Omid Nouripour f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6022,"sequence":643,"sitzung":184,"speaker":"Klaus-Peter Willsch [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber wenn, hat er die f\u00fcr die Koalition eingespart, nicht f\u00fcr euch!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6023,"sequence":644,"sitzung":184,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Am 25. Mai rechtfertigte der Bundesau\u00dfenminister das Liefern von Patrouillenbooten nach Saudi-Arabien, indem er sagte, er habe Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die legitimen Sicherheitsinteressen Saudi-Arabiens.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6024,"sequence":645,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6025,"sequence":646,"sitzung":184,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jedes Land der Welt hat legitime Sicherheitsinteressen. Die Frage ist nur: Reichen sie daf\u00fcr aus, dass wir ihnen Waffen liefern? Haben sie irgendetwas mit dem Weltfrieden und mit dem V\u00f6lkerrecht zu tun?\n\nSchauen wir uns doch einmal an, was Saudi-Arabien macht, und zwar jetzt im 17. Monat. Sie bomben Jemen zurzeit in die Steinzeit zur\u00fcck: 6 500 zivile Tote durch die Bombardements, die gr\u00f6\u00dfte humanit\u00e4re Katastrophe der Zeit, 13 Millionen Menschen brauchen im Jemen zurzeit humanit\u00e4re Hilfe - doppelt so viele Menschen wie in Syrien -, 2,8 Millionen Binnenvertriebene, eine komplett zerst\u00f6rte zivile Infrastruktur. Weltkulturerbe wird gebombt, Krankenh\u00e4user werden gebombt, Fl\u00fcchtlingslager werden gebombt. Das sind die Sicherheitsinteressen, die Saudi-Arabien formuliert.\n\nHerr Kollege Pfeiffer, wenn Sie sich jetzt hierhinstellen und sagen, Sie seien froh dar\u00fcber, dass die das tun, dann ist das f\u00fcr mich nicht nur jenseits meiner Magenst\u00e4rke; das ist vielmehr einfach menschenverachtender Zynismus.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6026,"sequence":647,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer [SPD]","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6027,"sequence":648,"sitzung":184,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Saudis sind nicht alleine schuld an diesem Krieg. Selbstverst\u00e4ndlich haben auch die Huthis einen gro\u00dfen Anteil daran; das ist \u00fcberhaupt keine Frage.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6028,"sequence":649,"sitzung":184,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aha! Das h\u00e4tten Sie mal differenzierter sagen k\u00f6nnen!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6029,"sequence":650,"sitzung":184,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"- So undifferenziert wie Herr Pfeiffer kann hier niemand reden. Das ist schon okay.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6030,"sequence":651,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer [SPD]","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6031,"sequence":652,"sitzung":184,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich haben die Huthis angefangen. Die Eskalation der Situation ist aber entstanden durch die Bombardements und durch die Seeblockade, die im \u00dcbrigen durch diese Patrouillenboote verst\u00e4rkt werden soll. Die Seeblockade hat dazu gef\u00fchrt, dass keine Pharmazeutika mehr ins Land kommen. Das \u00f6ffentliche Leben im gesamten Land ist komplett stillgelegt.\n\nDeshalb muss man sich einmal fragen: Wer ist denn eigentlich Profiteur dieser sogenannten Sicherheitsinteressen? Es ist al-Qaida. Die Waffen, \u00fcber deren Lieferung Sie sich vorhin gefreut haben, packen die in Holzkisten, werfen sie \u00fcber Al-Qaida-Gebiet ab, weil sie wissen, dass al-Qaida gegen die Huthis k\u00e4mpft. Hat es auch etwas mit den legitimen Sicherheitsinteressen der Menschen in Deutschland zu tun, wenn al-Qaida durch diesen irrsinnigen Krieg der Saudis gest\u00e4rkt wird? Ich glaube nicht. Aber dazu h\u00e4tten Sie ja vielleicht auch einmal etwas sagen k\u00f6nnen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6032,"sequence":653,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6033,"sequence":654,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00e4tten Sie mich ja fragen k\u00f6nnen!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6034,"sequence":655,"sitzung":184,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Al-Qaida kontrolliert mittlerweile H\u00e4fen mit Zugang zum offenen Meer, profitiert von der Schmuggelwirtschaft und rekrutiert die Leute, die nicht mehr wissen, wie es mit ihnen weitergehen soll, weil sie nun seit 17 Monaten bombardiert werden. \u201eAber hey, freuen Sie sich weiter!\u201c, kann man da nur sagen. Ich glaube nicht, dass die Menschen an den Bildschirmen irgendein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr diese wirklich abartige Positionierung haben, die ich hier gerade geh\u00f6rt habe.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6035,"sequence":656,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6036,"sequence":657,"sitzung":184,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Ganze betrifft ja nicht nur den Jemen. Die Saudis unterminieren gerade massivst die Vereinten Nationen. Der Menschenrechtsrat hat sich zum Beispiel nicht mit diesem Thema befassen k\u00f6nnen, weil die Saudis eine unabh\u00e4ngige Untersuchung konterkariert haben. Dann gab es eine sogenannte \u201eListe der Schande\u201c, in der klar dargestellt wurde, wie gerade Kinder im Jemen unter den Bombardements leiden. Die Saudis haben gedroht, bei Ver\u00f6ffentlichung der Liste kein Geld mehr an die Vereinten Nationen zu geben. Das ist die wahre Schande, \u00fcber die wir reden m\u00fcssten, statt \u00fcber die Frage der sogenannten legitimen Sicherheitsinteressen eines Landes.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6037,"sequence":658,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6038,"sequence":659,"sitzung":184,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn mit den Sicherheitsinteressen der zivilen Opfer? Was ist denn mit den Sicherheitsinteressen der Vereinten Nationen? Was ist denn mit den Sicherheitsinteressen der Bundesrepublik Deutschland in diesem wahnsinnigen Krieg, in dem nur al-Qaida gewinnt? Die einzige Ausrede, die wir bisher h\u00f6ren, ist: Na ja, die Genehmigungen sind alt. - Ich kann nur aus den R\u00fcstungsexportrichtlinien zitieren:\n\nDie Lieferung von Kriegswaffen und kriegswaffennahen sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern wird nicht genehmigt in L\u00e4nder,\n\n- die in bewaffnete Auseinandersetzungen verwickelt sind oder wo eine solche droht \u2026\n\nSp\u00e4testens seit Beginn des Jemen-Krieges ist klar: Auch alte Genehmigungen k\u00f6nnen und m\u00fcssen widerrufen werden.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6039,"sequence":660,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6040,"sequence":661,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Andreas L\u00e4mmel f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6041,"sequence":662,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6042,"sequence":663,"sitzung":184,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist eben leider wie immer in den Debatten: Dass die Diskussion \u00fcber R\u00fcstungsexporte keine einfache Diskussion ist, wissen wir alle, nur krankt die Diskussion immer wieder daran, dass Herr van Aken sozusagen versucht, Rednern anderer Fraktionen die Worte im Mund umzudrehen, und v\u00f6llig populistische und aus dem Zusammenhang gel\u00f6ste Sachen behauptet, die durch nichts gedeckt sind. Das ist genau dieselbe Situation, wie wir sie gestern im Zusammenhang mit der Diskussion um CETA schon erlebt haben. Die Linken betreiben Politik, indem sie mit populistischen Floskeln ohne Details, ohne wirklich sachlich aufzukl\u00e4ren, unter den Menschen \u00c4ngste sch\u00fcren, um sozusagen gegen die Regierung, gegen die deutsche Politik zu argumentieren.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6043,"sequence":664,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie doch mal ein Beispiel!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6044,"sequence":665,"sitzung":184,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie haben doch gerade Herrn Pfeiffer die Worte im Mund umgedreht. Es stimmte doch einfach nicht, was Sie behauptet haben.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6045,"sequence":666,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Hat er doch gesagt!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6046,"sequence":667,"sitzung":184,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kann man doch im Protokoll lesen!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6047,"sequence":668,"sitzung":184,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich erinnere Sie immer wieder an die Historie Ihrer Partei.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6048,"sequence":669,"sitzung":184,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Werden Sie doch mal konkret!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6049,"sequence":670,"sitzung":184,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir in Deutschland haben die restriktivsten R\u00fcstungsexportkontrollen, die restriktivsten Exportrichtlinien, an deren Formulierung die Gr\u00fcnen im \u00dcbrigen mitgewirkt haben.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6050,"sequence":671,"sitzung":184,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Sie t\u00e4glich verletzen!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6051,"sequence":672,"sitzung":184,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Werden Sie einmal konkret!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6052,"sequence":673,"sitzung":184,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Langsam. - Die Waffen, die zum Teil heute noch in der Welt sind, die al-Qaida und andere benutzen, sind keine deutschen Waffen. Das sind m\u00f6glicherweise noch Waffen, die die Sowjetunion mit ihren sozialistischen Partnern weltweit in Umlauf gebracht hat, v\u00f6llig unkontrolliert, meine Damen und Herren.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6053,"sequence":674,"sitzung":184,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6r doch auf! Peinlich!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6054,"sequence":675,"sitzung":184,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Al-Qaida k\u00e4mpft nicht mit deutschen Waffen. Das muss man doch einmal deutlich sagen. Es handelt sich nicht um deutsche Waffen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6055,"sequence":676,"sitzung":184,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6056,"sequence":677,"sitzung":184,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Jemen schon!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6057,"sequence":678,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie schon einmal etwas von G3-Gewehren geh\u00f6rt?","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6058,"sequence":679,"sitzung":184,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt ganz andere Nationen wie die Russen oder die Amerikaner, die Waffen v\u00f6llig unkontrolliert exportieren. Sie k\u00f6nnen doch die deutsche R\u00fcstungsexportpolitik nicht mit anderen gleichsetzen. Das ist absurd, was Sie hier betreiben, meine Damen und Herren.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6059,"sequence":680,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6060,"sequence":681,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege L\u00e4mmel, gestatten Sie eine Zwischenfrage?","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6061,"sequence":682,"sitzung":184,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, ich gestatte keine Zwischenfrage. - Dann m\u00fcssen wir uns das einmal genauer anschauen - Herr Nouripour, Sie haben es doch selber gesagt -, statt es so populistisch wie Herr van Aken mit \u201eRekorde, Rekorde\u201c darzustellen. Schauen wir doch einmal, was auf der Exportliste steht.\n\nVon den R\u00fcstungsexporten in H\u00f6he von 96 Millionen Euro, die in den Oman geliefert wurden, entfallen wertm\u00e4\u00dfig gesehen zum Beispiel 25 Prozent auf Flugleiteinrichtungen, 20 Prozent auf Lkws, 12 Prozent auf Datenverarbeitungsanlagen und 12 Prozent auf Dekontaminationsausr\u00fcstungen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6062,"sequence":683,"sitzung":184,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie einmal etwas \u00fcber Katar! Das ist viel interessanter!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6063,"sequence":684,"sitzung":184,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von den R\u00fcstungsexporten in die Vereinigten Arabischen Emirate in H\u00f6he von 107 Millionen Euro entfallen 40 Prozent auf Lkws, Schwerlasttransporter, Sattelauflieger, 20 Prozent auf \u00dcberwachungssysteme, der Rest auf Seeminenr\u00e4umsysteme, aber auch auf Sportpistolen und Jagdgewehre.\n\nIch will damit blo\u00df sagen: Wenn man eine solche Diskussion f\u00fchrt, dann muss man ehrlicher differenzieren. Daran krankt die ganze Diskussion.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6064,"sequence":685,"sitzung":184,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Leider!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6065,"sequence":686,"sitzung":184,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie versuchen hier n\u00e4mlich, sozusagen ein Monster aufzubauen: Deutschland als Politikmonster im internationalen R\u00fcstungsexport. Der Kollege Pfeiffer hat ja darauf verwiesen, dass sich der deutsche Anteil am weltweiten R\u00fcstungsexport, der um 14 Prozent gestiegen ist, deutlich verringert hat, da er nur um 4,7 Prozent gestiegen ist. So etwas ignorieren Sie einfach.\n\nMeine Damen und Herren, da muss man die Frage an die Kollegen der Fraktion Die Linke stellen, deren Antrag wir heute beraten - Herr van Aken hat ja gar nicht dazu gesprochen; er hat stattdessen die globale Lage der Welt erkl\u00e4rt -: Wie halten Sie es mit den UN-Missionen? Wenn man zu einem Verbot k\u00e4me, betr\u00e4fe das auch das Thema UN-Missionen. Wie verh\u00e4lt sich dann Deutschland? Deutschland ist dann ja praktisch raus.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6066,"sequence":687,"sitzung":184,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Quatsch!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6067,"sequence":688,"sitzung":184,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Blicken wir einmal nach Afrika, wo sich jetzt s\u00fcdlich der Sahara in den sogenannten Sahel-G5-Staaten eine gro\u00dfe Ansammlung von Terroristen befindet. Es gibt Bem\u00fchungen, dass die Afrikanische Union eine Eingreiftruppe mit dem Oberkommando in N\u2019Djamena im Tschad aufstellt, um den Terrorismus in der Sahelzone zu bek\u00e4mpfen. Teilweise k\u00f6nnen Sie sich in den L\u00e4ndern \u00fcberhaupt nicht mehr bewegen, und die Gebiete unter terroristischer Kontrolle sind so gro\u00df, dass es nicht mehr m\u00f6glich ist, dorthin zu reisen. Wer stattet denn nun die Mission der Afrikanischen Union aus? Das ist doch die Frage. Sollen wir das mit unseren demokratischen Grunds\u00e4tzen machen, oder sollen wir das den Russen oder Chinesen \u00fcberlassen, wobei dann niemand mehr eine Kontrolle dar\u00fcber hat, was geliefert wird?\n\nEs ist also die Frage, welche Sicherheitsinteressen wir mit unserer R\u00fcstungsexportpolitik verfolgen. Es ist eben nicht so einfach, wie Sie es immer wieder versuchen darzustellen. Auch aus dem jetzigen R\u00fcstungsexportbericht geht doch klar hervor, dass Deutschland mit dem Export von Ger\u00e4tschaften acht VN-Missionen unterst\u00fctzt. Auch das w\u00fcrde bei einem Verbot v\u00f6llig unter den Tisch fallen.\n\nAuf der einen Seite fordern die NATO-Partner, fordern die Verb\u00fcndeten weltweit ein st\u00e4rkeres Engagement Deutschlands, weil es ein wirtschaftlich starkes Land ist. Gar keine Frage; das ist auch richtig so. Ich frage mich aber: Wie soll man das leisten, wenn wir uns mit dem restriktivsten Recht ein Verbot auferlegen und andere Staaten, in denen es keine Kontrolle gibt, in denen \u00fcberhaupt nicht \u00fcber den Verbleib von Waffen diskutiert wird, in diese L\u00fccke springen?","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6068,"sequence":689,"sitzung":184,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer soll das sein?","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6069,"sequence":690,"sitzung":184,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wissen Sie, das ist genauso absurd wie die Diskussion \u00fcber den Export von Kohlekraftwerken. Deutschland will die Welt sozusagen damit heilen, dass es keine Exportfinanzierung mehr f\u00fcr die Lieferung deutscher Kohlekraftwerke in die Welt gibt. Wir ruinieren unsere Industrie damit, wir gef\u00e4hrden Arbeitspl\u00e4tze auf hohem Niveau, aber die Kraftwerke werden doch gebaut. Da freuen sich die Japaner, die Chinesen, die Russen. Alle freuen sich dar\u00fcber, wenn sich Deutschland als gesitteter Staat aus diesen Exporten heraush\u00e4lt. Deswegen ist Ihr Antrag eigentlich ziemlich absurd.\n\nDann muss ich noch etwas zum Kollegen Ilgen von der SPD sagen. Ich frage mich, woher Sie wissen, dass SPD-Kollegen im Sicherheitsrat anders abstimmen als CDU\/CSU-Kollegen. Ich frage mal Frau Zypries, ob sie das best\u00e4tigen kann. Uns wird nie das Abstimmungsverhalten mitgeteilt. Meines Erachtens ist es geheim. Sie k\u00f6nnen mir ja nach der Debatte einmal verraten, woher Sie die Informationen haben.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6070,"sequence":691,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Matthias Ilgen [SPD]","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6071,"sequence":692,"sitzung":184,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte eine weitere Sache aufkl\u00e4ren. Wir, CDU\/CSU und SPD, haben im Koalitionsvertrag gemeinsam die Neuregelung bei den R\u00fcstungsexportberichten vereinbart. Dass jetzt der Wirtschaftsminister den Willen der Koalition ausf\u00fchrt, ist ja das Normalste der Welt. Insofern muss ich sagen: Ursprung der Neuregelung ist die Koalitionsvereinbarung, und dass das Wirtschaftsministerium sie jetzt umsetzt, ist ja ganz klar. Es gibt also nicht nur eine Person, die jetzt hier den Glorienschein davontr\u00e4gt, sondern es war unser gemeinsamer politischer Wille.\n\nIch m\u00f6chte ganz klar in Richtung der Linken sagen: Wir wissen ganz genau, wie sensibel dieses Thema ist. Nur: Mit Ihrem Populismus wird man erstens in der Welt nichts ver\u00e4ndern und zweitens auch in der deutschen Politik nichts Vern\u00fcnftiges zustande bringen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6072,"sequence":693,"sitzung":184,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Ihr Populismus ist gef\u00e4hrlicher!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6073,"sequence":694,"sitzung":184,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind da besser in der Spur. Ich denke, es hat sich in den letzten Jahren gerade auf diesem Gebiet sehr viel getan. Diesen Weg werden wir weiter beschreiten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6074,"sequence":695,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6075,"sequence":696,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Kurzintervention hat der Kollege Jan van Aken das Wort.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6076,"sequence":697,"sitzung":184,"speaker":"Klaus-Peter Willsch [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der hat doch schon elf Minuten gehabt!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6077,"sequence":698,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Es tut mir leid, aber ich m\u00f6chte nur kurz drei Aussagen von Herrn L\u00e4mmel korrigieren.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6078,"sequence":699,"sitzung":184,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur drei? Mindestens 30!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6079,"sequence":700,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"- 30 Dinge k\u00f6nnte man korrigieren, aber ich m\u00f6chte mich auf drei fokussieren.\n\nErstens. Herr L\u00e4mmel, Sie haben nicht hingeh\u00f6rt. Auch irgendwelche Waffenexporte der Sowjetunion oder der Staaten des Warschauer Paktes bis 1989\/1990 finde ich falsch; da bin ich ganz Ihrer Meinung. Der Unterschied zwischen uns ist: Ich finde auch die bundesdeutschen Waffenexporte falsch; Sie finden sie richtig. Sie finden die sowjetischen Waffenexporte falsch, ich finde alle falsch.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6080,"sequence":701,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6081,"sequence":702,"sitzung":184,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war jetzt aber keine Korrektur!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6082,"sequence":703,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Sie haben jetzt drei-, viermal wiederholt: Al-Qaida k\u00e4mpft nicht mit deutschen Waffen. - Ich pers\u00f6nlich war im Januar 2014 im Norden Syriens und habe dort eine MILAN-Rakete aus deutsch-franz\u00f6sischer Produktion, zu 50 Prozent in Deutschland hergestellt, in der Hand gehabt; ich habe die Seriennummer, das Produktionsjahr usw. Mit dieser MILAN-Rakete hat al-Qaida damals direkt an der Grenze, im Dreieck zwischen T\u00fcrkei, Syrien und Irak, gek\u00e4mpft. Ihre Information ist falsch. Ich habe das Ding pers\u00f6nlich in der Hand gehabt.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6083,"sequence":704,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6084,"sequence":705,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt viele andere Beispiele - das Internet ist voll mit Fotos -, aber in diesem Fall kann ich es selbst best\u00e4tigen, weil ich die Waffe selbst angefasst und die Seriennummer gesehen habe.\n\nDrittens. Es geht zu weit, dass Sie hier von Seite 111 des R\u00fcstungsexportberichtes zitieren und sagen, dass 40 Prozent der Exporte in die Vereinigten Arabischen Emirate, VAE, auf Lkws entfallen. Lesen Sie das bitte ganz vor! Die dort genannten 41,6 Prozent beziehen sich auf \u201eLKW\u201c und \u201eTeile f\u00fcr Kampfpanzer\u201c und \u201egepanzerte Fahrzeuge\u201c. Es sind Kriegswaffen, die darunterfallen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6085,"sequence":706,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na und?","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6086,"sequence":707,"sitzung":184,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Tun Sie nicht so, als ob der Gro\u00dfteil von dem, was in die VAE geht, Lkws sind. Entweder haben Sie es nicht verstanden, oder Sie haben hier bewusst falsch zitiert.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6087,"sequence":708,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6088,"sequence":709,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6chten Sie erwidern?","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6089,"sequence":710,"sitzung":184,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, danke, m\u00f6chte ich nicht.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6090,"sequence":711,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bringt ja eh nichts!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6091,"sequence":712,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Karl-Heinz Brunner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6092,"sequence":713,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6093,"sequence":714,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Kolleginnen und Kollegen! Haben Sie keine Angst, dass Sie alle dicken Papiere, die ich hier jetzt habe, heute ertragen m\u00fcssen! Ich bin sowieso schon gl\u00fccklich, dass zu dieser Zeit, am letzten Sitzungstag vor der angeblichen Sommerpause, \u00fcber die es ja immer hei\u00dft, dass alle Abgeordneten in den Urlaub fahren, so viele Kolleginnen und Kollegen bei der Debatte zu diesem Thema da sind und so viele Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer und ein ebenfalls fast voll besetzter Kabinettsbereich heute dieser Debatte lauschen.\n\nEigentlich, meine sehr verehrten Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist es mir bei dem Antrag der Linken, Herr Kollege van Aken, wie bei dem Klassiker Und t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6094,"sequence":715,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das ist sehr konkret ausnahmsweise!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6095,"sequence":716,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6096,"sequence":717,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Ob es der j\u00e4hrliche Bericht des Stockholm International Peace Research Institute, also SIPRI, ist, ob es der R\u00fcstungskontrollbericht oder der Transparenzbericht der Bundesregierung ist, ob es irgendein Gutachten zur R\u00fcstung ist - es kommt immer die gleiche Reaktion: erstens Emp\u00f6rung,","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6097,"sequence":718,"sitzung":184,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6098,"sequence":719,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"zweitens unreflektierte und undifferenzierte Nennung irgendwelcher Zahlen, die nat\u00fcrlich im Einzelfall stimmen, aber nie in dem Kontext gesehen werden,","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6099,"sequence":720,"sitzung":184,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber die stimmen dann irgendwie, oder?","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6100,"sequence":721,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"drittens - ich sage es ganz bewusst - Verdrehung von Tatsachen, und schlie\u00dflich Forderungen, f\u00fcr die man fast Textbausteine verwenden k\u00f6nnte.\n\nMal wird, wie jetzt, gefordert, die Genehmigung f\u00fcr R\u00fcstungsexporte in die Staaten des Golfkooperationsrates zu widerrufen, mal wird gefordert, keine neuen Genehmigungen zu erteilen. Gestern wurde der Austritt aus der NATO gefordert,","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6101,"sequence":722,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Jan van Aken [DIE LINKE]","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6102,"sequence":723,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"vorgestern die Abschaffung der Bundeswehr und, und, und. Diese Textbausteine werden reflexartig immer wieder gebracht, ohne einen echten L\u00f6sungsansatz anzubieten.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6103,"sequence":724,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6104,"sequence":725,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte versuchen, die Behauptungen in ein paar Worten zu widerlegen. Waren es nicht unser Bundeswirtschaftsminister Sigmar Gabriel und auch die SPD-Bundestagsfraktion, die den Ansto\u00df f\u00fcr eine deutliche Absenkung des Volumens der Waffenexporte an Drittstaaten gegeben haben? Wir haben - mein Vorredner hat es schon gesagt - in den Koalitionsvertrag die Ziele eingebracht: hohe Transparenz und vor allem Senkung der Waffenexporte.\n\nFakt ist - und das muss an dieser Stelle auch gesagt werden -, dass es doch eigentlich eine gute Nachricht ist, die nicht wegzudiskutieren ist, dass die Zahl der Genehmigungen von Kleinwaffenexporten so massiv zur\u00fcckgegangen ist, wie sie in der Geschichte der R\u00fcstungsexportgenehmigungen noch nie zur\u00fcckgegangen ist.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6105,"sequence":726,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6106,"sequence":727,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Kleinwaffen sind in Euro und Cent gemessen keine gro\u00dfen Positionen, aber es sind die Waffen, die das gr\u00f6\u00dfte Unheil auf dieser Welt anrichten. Das Problem ist, dass sie in gro\u00dfen St\u00fcckzahlen zu geringen Gestehungskosten umgesetzt werden k\u00f6nnen. Sie richten den gr\u00f6\u00dften Schaden an.\n\nDeshalb halte ich es f\u00fcr ausgesprochen wichtig - und es ist bedauerlich, dass heute dazu noch niemand etwas gesagt hat -, dass die Post-Shipment-Kontrollen, die nunmehr eingef\u00fchrt worden sind, nicht mehr wegzudiskutieren sind. Aber es hei\u00dft immer wieder - ich kenne das schon -: Da macht ja noch niemand was. In den L\u00e4ndern werden ja noch gar keine Kontrollen durchgef\u00fchrt. - Ja, richtig, sie werden noch nicht durchgef\u00fchrt, aber doch nur, weil bisher keine dieser Waffen tats\u00e4chlich exportiert worden ist. Nur das, was exportiert wurde, kann kontrolliert werden und wird auch kontrolliert. Das ist richtig und auch zwingend notwendig.\n\nMeine sehr verehrten Damen, meine sehr verehrten Herren, ich halte es f\u00fcr politisch absolut nicht opportun, dass die Opposition, gleich welcher Art, immer die Zahl von 7,86 Milliarden Euro ins Spiel bringt. Dann folgt das Mantra \u201eSigmar Gabriel ist gescheitert\u201c, aber den Blick in den Gesetzestext l\u00e4sst man sein. Die Frage, ob etwas rechtm\u00e4\u00dfig ist oder nicht - -","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6107,"sequence":728,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Brunner, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Brugger?","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6108,"sequence":729,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerne, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6109,"sequence":730,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Vielen Dank, Herr Kollege Brunner. - Sie haben die Kleinwaffengrunds\u00e4tze und die Post-Shipment-Kontrollen angesprochen. Diese beinhalten ja, dass im Nachhinein kontrolliert werden soll, ob die Waffen auch wirklich in dem Land verblieben sind, f\u00fcr das eine Genehmigung erteilt wurde. Und auch der Bundessicherheitsrat soll eigentlich nur noch Genehmigungen f\u00fcr den Export von Kleinwaffen aussprechen, wenn die Empf\u00e4ngerstaaten vorher erkl\u00e4ren: Wir lassen die Kontrollen zu, und wir verpflichten uns, die gleiche Menge an alten Waffen in unseren Best\u00e4nden zu zerst\u00f6ren.\n\nJetzt schreit die Opposition nicht immer nur: \u201eSkandal!\u201c, sondern ich habe Sigmar Gabriel genau f\u00fcr diese beiden Vorhaben sehr gelobt. Aber zur Aufgabe einer Abgeordneten geh\u00f6rt es auch, nach ein paar Monaten zu pr\u00fcfen, was von der Ank\u00fcndigung \u00fcbriggeblieben ist. Das habe ich in einem regen Briefwechsel mit dem Bundeswirtschaftsministerium getan.\n\nMeine erste Frage lautet: Zeigt nicht die Tatsache, dass der Bundessicherheitsrat die Genehmigung f\u00fcr den Export von Kleinwaffen erteilt hat, ohne dass von allen Staaten die entsprechenden Erkl\u00e4rungen vorlagen, dass die Kleinwaffengrunds\u00e4tze, die gut sind, nicht einmal das Papier wert sind, auf dem sie stehen?\n\nZweitens frage ich mich: Wer soll diese Kontrollen durchf\u00fchren? Daf\u00fcr sind im Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle gerade einmal zwei Stellen geschaffen worden - glatte zwei Stellen! Und wissen Sie, wer die Vor-Ort-Kontrollen durchf\u00fchren soll? Die Botschaftsmitarbeiter, die ja sonst nichts zu tun haben und die die Waffen anhand ihrer Typen- und Seriennummern nat\u00fcrlich unterscheiden k\u00f6nnen.\n\nWollen Sie uns wirklich erz\u00e4hlen, dass das jetzt die gro\u00dfe Trendwende bei der Endverbleibskontrolle von Kleinwaffen und bei der Durchsetzung des Prinzips \u201eNeu f\u00fcr alt\u201c ist?","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6110,"sequence":731,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6111,"sequence":732,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Verehrte Kollegin Brugger, selbstverst\u00e4ndlich will ich Ihnen das erkl\u00e4ren. Ich gebe zu, dass das derzeitige Personal nicht ausreichend ist. Aber es ist deshalb nicht ausreichend, weil aufgrund der erteilten Genehmigungen noch gar nicht geliefert wurde. Ich halte es schon aus betriebswirtschaftlichen Gr\u00fcnden und aufgrund des gebotenen sorgsamen Umgangs mit Steuermitteln f\u00fcr notwendig, dass die Kontrollen erst dann erfolgen und das Personal erst dann zur Verf\u00fcgung gestellt wird, wenn die Ausfuhr tats\u00e4chlich erfolgt. Alles andere w\u00e4re tats\u00e4chlich, wie Sie es sagen, Augenwischerei. Wir m\u00fcssen kontrollieren, und wir werden kontrollieren.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6112,"sequence":733,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6113,"sequence":734,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine sehr verehrten Damen, verehrte Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich zu meinem Gedankengang zur\u00fcckkommen. Unsere international verantwortlich denkende Regierung - damit meine ich alle Bundesregierungen, ganz egal, wie sie zusammengesetzt sind, also sowohl die jetzige als auch zuk\u00fcnftige Bundesregierungen - wird die in dieser Legislaturperiode durchgesetzten Versch\u00e4rfungen der R\u00fcstungsexportkontrollen nicht mehr \u00e4ndern. Seit Anfang 2015 sprechen wir viel \u00fcber die Rolle Deutschlands in der Welt, \u00fcber mehr Engagement, \u00fcber mehr Verantwortung. Genau dieser Verantwortung kommen wir mit der R\u00fcstungsexportpolitik unseres Bundeswirtschaftsministers nach. Wir alle zusammen wissen ja, dass nicht zuletzt die Signale der Bundesrepublik Deutschland, die unser Bundeswirtschaftsminister setzt, in Europa geh\u00f6rt werden und weitere Kreise ziehen werden.\n\nIch k\u00f6nnte es mir jetzt einfach machen und einen Kommentar aus der gestrigen Ausgabe des Tagesspiegels wiedergeben, in dem ganz klar und deutlich unter der \u00dcberschrift \u201eStrenger wird es nicht mehr\u201c gefragt wurde, wie eine Bundesrepublik Deutschland, die international eine wichtige Rolle zu spielen hat, aussehen w\u00fcrde, wenn es in Deutschland keine R\u00fcstungsindustrie mehr g\u00e4be, wenn in Deutschland keine R\u00fcstungsg\u00fcter mehr produziert w\u00fcrden, wenn es keine explizite R\u00fcstungskontrolle g\u00e4be und wenn Deutschland als starker Teil Europas letztendlich auf Indien und die Vereinigten Staaten angewiesen w\u00e4re.\n\nLassen Sie mich, meine sehr verehrten Damen und Herren, an dieser Stelle noch einmal zusammenfassen: Worum geht es wirklich? Um welche Kernbotschaften geht es hier? Die jetzige Bundesregierung zeichnet sich durch eine besonders restriktive und transparente Exportkontrolle aus. Mit blo\u00dfen Zahlen wie den genannten kann man kein realistisches Bild zeichnen. Es wurden Einzelausfuhrgenehmigungen - jetzt ohne die Panzer f\u00fcr Katar - nur in H\u00f6he von 9,5 Millionen erteilt. Die Kleinwaffengrunds\u00e4tze sind gut und werden umgesetzt.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6114,"sequence":735,"sitzung":184,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber die werden nicht eingehalten!","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6115,"sequence":736,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Was Saudi-Arabien betrifft: Der gr\u00f6\u00dfte Teil der erteilten Ausfuhrgenehmigungen bezieht sich auf Zulieferungen f\u00fcr R\u00fcstungsg\u00fcter wichtiger europ\u00e4ischer und amerikanischer Partner. Insoweit sind sie notwendig und bindend.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit - verehrte Frau Pr\u00e4sidentin, ich sehe das Signal, dass ich zum Ende kommen soll - und w\u00fcnsche den Kolleginnen und Kollegen, die nunmehr die Gnade haben, f\u00fcr ein paar Tage in Urlaub zu fahren, einen sch\u00f6nen Urlaub, und den anderen viel Spa\u00df im Wahlkreis. Auch den Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rern f\u00fcrs Zuh\u00f6ren herzlichen Dank.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6116,"sequence":737,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6117,"sequence":738,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat die Kollegin Barbara Lanzinger das Wort.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6118,"sequence":739,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6119,"sequence":740,"sitzung":184,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":14.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer hier im Deutschen Bundestag! Ich m\u00f6chte zu Beginn eines festhalten: Ber\u00fccksichtigt man alle Gesetze, alle Regelwerke, die wir haben, stellt man fest, dass die Gesamtthematik, \u00fcber die wir jetzt diskutieren, sicher zu den politisch, menschlich und auch emotional schwierigsten im Parlament geh\u00f6rt. Ich glaube, da sind wir uns alle einig. Es bedarf der Ausgewogenheit und auch der Abw\u00e4gung zwischen kluger Diplomatie, Verteidigungsbereitschaft und R\u00fcstungsexporten. Dass das ohne Verstand gemacht wird, wie Sie es vorhin sagten, weise ich ganz entschieden zur\u00fcck.\n\nWir haben strenge Regeln f\u00fcr R\u00fcstungsexporte - das wiederhole und verdeutliche ich jetzt -, vor allem f\u00fcr den Export von Waffen. In jedem Einzelfall wird streng darauf geachtet, wer welche G\u00fcter wann bekommt. Deutschland hat sich f\u00fcr die Ausfuhr von R\u00fcstungsg\u00fctern, und hier vor allem bei Waffen, mit die strengsten Regeln weltweit auferlegt. Diese sind beispielsweise festgehalten im Grundgesetz, im Kriegswaffenkontrollgesetz, im Au\u00dfenwirtschaftsgesetz und in den \u201ePolitischen Grunds\u00e4tzen der Bundesregierung f\u00fcr den Export von Kriegswaffen und sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern\u201c aus dem Jahr 2000, die - das wurde schon erw\u00e4hnt - von der damaligen rot-gr\u00fcnen Bundesregierung \u00fcberarbeitet wurden. Letztere geben ganz klar vor, dass die R\u00fcstungspolitik restriktiv gestaltet werden soll, dass sie sich aber auch am Sicherheitsbed\u00fcrfnis und den au\u00dfenpolitischen Interessen der Bundesregierung zu orientieren habe. Es wird immer der jeweilige Einzelfall gepr\u00fcft. Die letztendliche Entscheidung trifft der Bundessicherheitsrat. Dieses Gremium der Bundesregierung ist aus Vertretern des Bundeskanzleramts, des Ausw\u00e4rtigen Amts, des Innenministeriums, des Wirtschaftsministeriums, des Entwicklungsministeriums, des Justiz- und Verbraucherschutzministeriums und weiteren zusammengesetzt.\n\nIch m\u00f6chte der Ehrlichkeit halber noch erw\u00e4hnen: Nachgeordnet spielen nat\u00fcrlich auch wirtschaftspolitische Interessen eine Rolle. Wir sind auch im Hochtechnologiebereich der Wehrtechnik Exportland. Wichtig zu erw\u00e4hnen ist auch, dass die Pr\u00fcfungen bei uns oftmals l\u00e4nger als ein Jahr dauern und dass bei internationalen R\u00fcstungsvertr\u00e4gen teilweise mit dem Label \u201eGerman-free\u201c geworben wird. Das sind durchaus enorme Standortnachteile f\u00fcr unsere Industrie.\n\nAuch hier wird ganz deutlich: Die au\u00dfen- und sicherheitspolitische Bewertung m\u00f6glicher Empf\u00e4ngerl\u00e4nder hat immer Vorrang. Unter anderem im international anerkannten Wassenaar-Abkommen ist definiert und im Au\u00dfenwirtschaftsgesetz rechtlich festgehalten, was R\u00fcstungsg\u00fcter sind. R\u00fcstungsg\u00fcter, wie sie im R\u00fcstungsexportbericht aufgef\u00fchrt werden, sind eben nicht nur Kriegswaffen, sondern zum Beispiel auch Nachtsichtger\u00e4te, Feldkrankenh\u00e4user in gesch\u00fctzten Containern, Boote zum K\u00fcstenschutz, gepanzerte Fahrzeuge und vieles mehr.\n\nDas wird auch mit Blick auf den R\u00fcstungsexportbericht deutlich. Es stimmt, dass f\u00fcr Katar auch Einzelgenehmigungen f\u00fcr Panzer ausgesprochen wurden. Das muss auf Dauer sicher differenziert betrachtet werden. Bei genauerer Betrachtung der Liste wird aber auch deutlich, dass auch ganz andere G\u00fcter exportiert werden und wurden.\n\nLassen Sie mich zwei Beispiele nennen: Die Lieferungen an Saudi-Arabien umfassen beispielsweise Fahrgestelle f\u00fcr unbewaffnete Transporter, Lkws und Gel\u00e4ndewagen mit Sonderschutz. Lieferungen an Oman umfassen unter anderem Teile f\u00fcr Feuerleiteinrichtungen, Lkws, Dekontaminationsausr\u00fcstungen, Kommunikationsausr\u00fcstungen, Teile f\u00fcr gepanzerte Fahrzeuge.\n\nWir haben internationale Verpflichtungen und tragen auch au\u00dfen- und sicherheitspolitische Verantwortung. Unsere au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Instrumente sind vielf\u00e4ltig. R\u00fcstungsexporte sind eines davon. Nur so k\u00f6nnen wir in diesem hochsensiblen Bereich unsere wehrtechnischen Kernkompetenzen und somit Handlungssouver\u00e4nit\u00e4t bewahren. Das ist wichtig.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6120,"sequence":741,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6121,"sequence":742,"sitzung":184,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":14.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur so k\u00f6nnen wir unsere internationalen Partner inner- und au\u00dferhalb der EU und der NATO bef\u00e4higen, beispielsweise Grenzen zu sichern und gegen Terrorgruppen vorzugehen.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6122,"sequence":743,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6123,"sequence":744,"sitzung":184,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":14.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen und wollen unsere Soldatinnen und Soldaten nicht \u00fcberallhin schicken.\n\nNiemand macht sich die Entscheidung zu R\u00fcstungsexporten leicht. Die Entscheidung muss unter Einbezug au\u00dfen- und sicherheitspolitischer \u00dcberlegungen immer sorgf\u00e4ltig abgewogen werden, und das wird getan. Ihr Antrag wird dem nicht gerecht. Daher lehnen wir ihn ab.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6124,"sequence":745,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6125,"sequence":746,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat Kollegin Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer das Wort.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6126,"sequence":747,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6127,"sequence":748,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":517.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer oben auf der Trib\u00fcne! Als letzte Rednerin in der Debatte habe ich die Chance, das zu benennen, was in der Debatte noch nicht gesagt worden ist, und aufzuzeigen, wie wir mit diesem Thema weiter umgehen k\u00f6nnen.\n\nNoch nicht erw\u00e4hnt wurde - das ist f\u00fcr die Debatte, was auf europ\u00e4ischer Ebene geschieht, wichtig -, dass das Europ\u00e4ische Parlament in einer Resolution vom 17. Dezember des vergangenen Jahres nicht etwa verlangt hat, deutsche R\u00fcstungsexportrichtlinien auf das augenblickliche europ\u00e4ische Niveau herunterzufahren, sondern - im Gegenteil - verlangt hat, dass auf europ\u00e4ischer Ebene sch\u00e4rfere Regeln eingef\u00fchrt werden, dass mehr Transparenz herrschen soll und eine \u00f6ffentliche \u00dcberpr\u00fcfung durch ein standardisiertes Melde- und \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren mit detaillierten Angaben zu den erteilten Genehmigungen m\u00f6glich wird. Das ist ein Schritt in die richtige Richtung,","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6128,"sequence":749,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6129,"sequence":750,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":517.0,"speaker_party":"spd","text":"und das w\u00e4re auch eine L\u00f6sung f\u00fcr das Problem, das Herr Sch\u00e4uble aus meiner Sicht in der verkehrten Richtung aufgef\u00fchrt hat: dass sich n\u00e4mlich europ\u00e4ische und deutsche Grunds\u00e4tze unterscheiden.\n\nMan hat immer zwei M\u00f6glichkeiten: Man kann eigene Standards senken, oder man kann die europ\u00e4ischen Standards hochfahren. Ich trete ganz eindeutig f\u00fcr das Zweite ein. Ich glaube, da habe ich vollen R\u00fcckhalt aus meiner Fraktion und wahrscheinlich auch von denjenigen in der Unionsfraktion, die sich Sorgen machen, was mittel- und langfristig aus den Waffen wird, die wir irgendwohin liefern.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6130,"sequence":751,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6131,"sequence":752,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":517.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben in der SPD-Fraktion mit Sigmar Gabriel \u00fcber die Frage diskutiert, ob wir ein R\u00fcstungsexportgesetz brauchen. Die Antwort lautete eindeutig Ja. Die Politischen Grunds\u00e4tze der Bundesregierung in Gesetzesform zu fassen, w\u00fcrde sie verbindlicher machen und w\u00fcrde auch nach au\u00dfen ein Signal senden, dass wir es ernst damit meinen. Wir k\u00f6nnten auch zus\u00e4tzliche Dinge, die seit langem aus der Zivilgesellschaft, zum Beispiel aus der Gemeinsamen Konferenz Kirche und Entwicklung, gefordert werden, darin aufnehmen, zum Beispiel eine Kopplung von Ausfuhrgenehmigungen - zumindest f\u00fcr Waffen; vielleicht nicht f\u00fcr alle sonstigen R\u00fcstungsg\u00fcter - an die Unterzeichnung des Arms Trade Treaty.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6132,"sequence":753,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6133,"sequence":754,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":517.0,"speaker_party":"spd","text":"Das w\u00e4re einerseits eine Unterst\u00fctzung eines abr\u00fcstungspolitischen Anliegens der Bundesregierung, n\u00e4mlich dem Arms Trade Treaty mehr Unterzeichnerinnen und Unterzeichner zu verschaffen, und andererseits w\u00e4re es ein klares und dann nicht mehr im Einzelfall diskutierbares Kriterium, ob ein Land diesen Vertrag unterzeichnet hat oder nicht.\n\nEin weiterer Punkt, \u00fcber den - auch mit Sigmar Gabriel - in der SPD diskutiert wurde, war die Frage, ob man Kriegswaffenexporte in Drittl\u00e4nder tats\u00e4chlich auch dem Deutschen Bundestag zur Genehmigung vorlegt. Denn damit h\u00e4tten wir die Situation, die sich viele von uns w\u00fcnschen: Beim Abw\u00e4gen des F\u00fcr und Wider w\u00fcrden nicht nur kurzfristige \u00dcberlegungen, sondern auch mittel- und langfristige \u00dcberlegungen - viele Kriegswaffen haben eine Lebensdauer von 40 Jahren und mehr - zur Sprache kommen, und das, was etwa die Entwicklungspolitikerinnen und Entwicklungspolitiker zu bestimmten Waffenexporten zu sagen haben, w\u00fcrde genauso eine Rolle spielen wie das, was die Au\u00dfen- und Sicherheitspolitiker dazu sagen.\n\nInsofern m\u00f6chte ich all denen, die im Augenblick die Diskussion \u00fcber R\u00fcstungsexporte f\u00fchren und zu dieser Diskussion innerhalb des Parlaments etwas beitragen, also den kirchlichen Vertreterinnen und Vertretern, den zivilgesellschaftlichen Zusammenschl\u00fcssen, zum Beispiel der Aktion Aufschrei, und allen anderen Interessierten, herzlich danken.\n\nIch danke Ihnen jetzt auch f\u00fcr die Geduld, der letzten Rednerin in dieser Debatte zuzuh\u00f6ren. Vielen Dank.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6134,"sequence":755,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6135,"sequence":756,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/8930 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie zu dem Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eWaffenexporte in die Golfregion verbieten\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/1674, den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/768 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Oppositionsfraktionen angenommen.\n\nZusatzpunkt 6. Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zu dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eJemen - Milit\u00e4rische Intervention stoppen - Neue Friedensverhandlungen beginnen\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/6145, den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/5380 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion, der SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 7 auf:\n\nZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes\n\nDrucksache 18\/4624\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (10. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/9093\n\nHierzu liegen ein \u00c4nderungsantrag sowie ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch warte, bis die notwendigen Umgruppierungen abgeschlossen worden sind. - Nachdem offensichtlich alle einen Platz gefunden haben, bitte ich jetzt um die notwendige Aufmerksamkeit.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kollegin Rita Stockhofe f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6136,"sequence":757,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34+ZP 6 Waffenexporte in die Golfstaaten","top_id":2738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6137,"sequence":758,"sitzung":184,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":118.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Waidmannsheil, liebe J\u00e4gerinnen und J\u00e4ger! Ich stehe hier heute mit einem lachenden und einem weinenden Auge.\n\nZum lachenden Auge: Mit der Umweltrichtlinie, die wir heute umsetzen, setzen wir eine Vorgabe um, die unumstritten und richtig ist. Nach dem Urteil des Bundesverwaltungsgerichts zu halbautomatischen Waffen, die auf der Jagd verwendet werden, haben wir auch hier dringenden Handlungsbedarf gesehen. Mit diesem Gesetz sorgen wir daf\u00fcr, dass in der anstehenden Dr\u00fcckjagdsaison weiterhin halbautomatische Waffen verwendet werden d\u00fcrfen und dass J\u00e4ger, die solche Waffen haben, nicht zu illegalen Waffenbesitzern werden.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6138,"sequence":759,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6139,"sequence":760,"sitzung":184,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":118.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das weinende Auge ist deshalb so traurig, weil wir es bis heute leider nicht geschafft haben, das Bundesjagdgesetz insgesamt zu novellieren - und das, obwohl wir nach zweieinhalb Jahren einen guten Entwurf vorlegen konnten. F\u00fcr diesen Entwurf, dessen Inhalt Bundesminister Schmidt auf dem Bundesj\u00e4gertag vorgestellt hat, hat er viel Zustimmung und Applaus erhalten. Leider hat uns der Ministerpr\u00e4sident aus Bayern einen Strich durch die Rechnung gemacht.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6140,"sequence":761,"sitzung":184,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6141,"sequence":762,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Was?","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6142,"sequence":763,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist unglaublich!","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6143,"sequence":764,"sitzung":184,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":118.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr, seinem eigenen Minister in den R\u00fccken zu fallen, kann ich bis heute nicht nachvollziehen.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6144,"sequence":765,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6145,"sequence":766,"sitzung":184,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":118.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei w\u00e4re es so wichtig gewesen, die gro\u00dfe Novelle auf den Weg zu bringen:","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6146,"sequence":767,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6147,"sequence":768,"sitzung":184,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":118.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bereich \u201eJ\u00e4gerausbildung und -pr\u00fcfung\u201c beispielsweise liegt in der Gesetzgebungskompetenz des Bundes. Bislang gibt es unterschiedlichste Arten, die Ausbildung durchzuf\u00fchren. Das f\u00fchrt dazu, dass ein regelrechter Jagdscheintourismus stattfindet. Dem wollen wir entgegenwirken. Mit dem Erhalt des Jagdscheines geht eine gro\u00dfe Verantwortung f\u00fcr das Wild und die Natur auf den J\u00e4ger \u00fcber. Daher ist es richtig, dass wir gute Pr\u00fcfungsinhalte brauchen - und auch eine geeignete Form, diese Inhalte zu vermitteln.\n\nAuch der Einsatz von bleihaltiger Munition muss bundesweit geregelt werden. Der Bleigehalt muss aus Verbraucherschutzgr\u00fcnden minimiert werden. In einigen Bundesl\u00e4ndern ist der Einsatz bleifreier Munition bereits vorgeschrieben. Weil die Genauigkeit damit aber nicht immer gew\u00e4hrleistet ist, widerspricht das dem Tierschutz, und deswegen brauchen wir eine bessere Vorgehensweise.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6148,"sequence":769,"sitzung":184,"speaker":"Katharina Landgraf [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Katharina Landgraf","speaker_fp":"katharina-landgraf","speaker_key":495.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann m\u00fcssen sie halt besser schie\u00dfen!","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6149,"sequence":770,"sitzung":184,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":118.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Schie\u00df\u00fcbungsnachweis ist auch ein wichtiger Punkt. Er muss ebenfalls bundeseinheitlich geregelt werden. Wenn ein J\u00e4ger momentan n\u00e4mlich bundesweit jagen will, dann muss er f\u00fcnf unterschiedliche Schie\u00dfnachweise mit sich f\u00fchren. Das ist praxisfremd, und es ist Aufgabe des Bundes, das zu regeln. Das hat auch das Verwaltungsgericht Arnsberg entschieden.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6150,"sequence":771,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6151,"sequence":772,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6152,"sequence":773,"sitzung":184,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":118.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Grunds\u00e4tzlich m\u00fcssen wir auf Bundesebene handeln, um ideologische Akteure, die sich zum Teil in den Bundesl\u00e4ndern tummeln, \u201eeinzufangen\u201c. Bei uns in Nordrhein-Westfalen ist aus einem \u201eLandesjagdgesetz\u201c ein \u201e\u00d6kologisches Jagdgesetz\u201c geworden - mit gro\u00dfen Einschnitten ins Eigentumsrecht und in die Bundeskompetenz. Das ist keine leere Behauptung von mir, sondern in zwei Punkten schon von Gerichten best\u00e4tigt worden, und das haben auch die \u00fcber 15 000 Demonstranten, die sich aus \u00fcber 17 Verb\u00e4nden des l\u00e4ndlichen Raumes in D\u00fcsseldorf zusammengefunden haben, so gesehen und entsprechend bem\u00e4ngelt. Mit diesem \u00d6kologischen Jagdgesetz auf Landesebene ist den J\u00e4gern ganz klar ihre Kompetenz abgesprochen worden, obwohl sie \u00fcber das sogenannte Gr\u00fcne Abitur verf\u00fcgen.\n\nUmweltminister Remmel, der leider auch f\u00fcr Landwirtschaft und Jagd zust\u00e4ndig ist, hat beispielsweise die Jagd auf den Fuchs eingeschr\u00e4nkt. Wer kann so etwas verstehen? Die Anzahl der Bodenbr\u00fcter ist in den letzten Jahren dramatisch zur\u00fcckgegangen, was gerne auf die industrielle Landwirtschaft geschoben wird. Da aber in der Zeit die Jagd auf Raubtiere wie F\u00fcchse, aber auch Kr\u00e4henv\u00f6gel stark eingeschr\u00e4nkt wurde, haben deren Beutetiere - dazu geh\u00f6ren ganz besonders die Bodenbr\u00fcter - einen schweren Stand, und es droht die Ausrottung. Hier sind dann wieder die J\u00e4ger gefragt, die durch ihre Hege Ma\u00dfnahmen treffen, um diese Arten zu sch\u00fctzen. Hierf\u00fcr wird kein \u00f6ffentliches Geld zur Verf\u00fcgung gestellt, wie es beispielsweise beim Wolf der Fall ist. Sogar die Jagdsteuer wollte Minister Remmel wieder einf\u00fchren. Doch zum Gl\u00fcck hat in den Landkreisen die Vernunft gesiegt.\n\nImmer wieder wird in Nordrhein-Westfalen gefordert, dass auch Beauftragte der Beh\u00f6rden in die Reviere gehen und Kontrollen durchf\u00fchren sollen. Wer sollen diese Beauftragten denn sein? Die Experten der unterschiedlichen Naturschutzvereine, die schon durch Zahlung eines Beitrages zum Experten werden? Oder legen wir unsere Natur nicht besser in die H\u00e4nde von ausgebildeten Fachkr\u00e4ften wie unseren J\u00e4gern?\n\nDer heute vorgelegte Gesetzentwurf ist ein guter, aber sehr kleiner Schritt. Die gro\u00dfe Novelle muss noch in dieser Legislatur kommen.\n\nWaidmannsheil.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6153,"sequence":774,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Ute Vogt [SPD]","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6154,"sequence":775,"sitzung":184,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Halali!","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6155,"sequence":776,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Dr. Kirsten Tackmann f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6156,"sequence":777,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6157,"sequence":778,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe G\u00e4ste! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gespr\u00e4che \u00fcber die Jagd werden schnell emotional und kontrovers. Das Wild auf dem Teller m\u00f6gen ja noch viele Menschen. Aber viel Wild im Wald und auf dem Acker wird wegen der Sch\u00e4den in Forst- und Landwirtschaft schon kritischer gesehen. Die J\u00e4gerschaft wiederum soll zwar f\u00fcr den Wildbraten sorgen und die Wildsch\u00e4den minimieren, aber so richtig gemocht und geliebt wird sie nicht. Vielleicht haben manche noch das feudale Jagdprivileg im Kopf und unterstellen der heutigen J\u00e4gerschaft vorwiegend Troph\u00e4enjagd. Oder sie meinen, die Natur werde sich schon selber regulieren. Andere wiederum lehnen das T\u00f6ten von Tieren generell ab.\n\nIn diesem Spannungsfeld bewegt sich die J\u00e4gerschaft. Das sind immerhin 374 000 J\u00e4gerinnen und J\u00e4ger, Tendenz \u00fcbrigens steigend. Sie sind \u00fcberwiegend ehrenamtlich t\u00e4tig. Unterdessen legen 20 Prozent Frauen die Pr\u00fcfung ab. F\u00fcr sie alle haben wir als Gesetzgeber gro\u00dfe Verantwortung. Ja, die J\u00e4gerschaft braucht Rechtssicherheit. Aber sie braucht eben auch Rahmenbedingungen, die gesellschaftlich breit akzeptiert werden.\n\nF\u00fcr uns Linke gibt es zwei ganz wichtige Grunds\u00e4tze. Erstens. Die Jagd darf kein elit\u00e4res Hobby einer reichen Oberschicht sein.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6158,"sequence":779,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6159,"sequence":780,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch meine Nachbarin und mein Nachbar aus dem Dorf m\u00fcssen zur Jagd gehen k\u00f6nnen, wenn sie denn wollen, und das Gr\u00fcne Abitur ablegen k\u00f6nnen. Zweitens. Jagd muss dem Gemeinwohl dienen. Dazu geh\u00f6ren die Hege eines gesunden Wildbestandes und die Begrenzung von Wildsch\u00e4den. Aber auch das gesunde Lebensmittel Wild ist bei vielen willkommen.\n\nGemessen an diesem Anspruch ist die heute vorliegende \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes geradezu winzig. Wie 2013 liegt wieder nur ein Novellchen mit zwei kleinen \u00c4nderungen vor. Zum einen wird eine Regelungsl\u00fccke zur Umsetzung des geltenden EU-Rechts f\u00fcr gesch\u00fctzte Arten geschlossen. Das ist n\u00f6tig und unstrittig. Zum anderen geht es um eine Klarstellung zu halbautomatischen Waffen. Hier wird die Praxis nicht ausgeweitet, sondern nur Rechtssicherheit wiederhergestellt. Dem wird auch die Linke zustimmen.\n\nDas Problem ist, welche \u00c4nderungen heute nicht vorliegen. Ich wei\u00df nicht, womit Seehofer gedroht hat. Aber es ist ein St\u00fcck aus dem Tollhaus, dass sein Veto l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige und ausgehandelte Regelungen blockiert. Damit demontiert er \u00fcbrigens gleich noch seinen eigenen Bundesagrarminister, der noch im Juni dieses Jahres die gro\u00dfe Novelle angek\u00fcndigt hatte.\n\nDiese brauchen wir wirklich dringend, zum Beispiel beim Thema Blei in der Munition. Ja, die Diskussionen waren schwierig. Ja, das ist vielleicht auch ein Generationenkonflikt. Aber unterdessen sind wir uns doch einig: Wir brauchen den Ausstieg aus der Bleimunition,","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6160,"sequence":781,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6161,"sequence":782,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"damit Bleieintr\u00e4ge in die Lebensmittel- und Nahrungskette minimiert werden. Nat\u00fcrlich muss auch die neue Munition sicher sein. Die T\u00f6tungswirkung und Pr\u00e4zision d\u00fcrfen auf keinen Fall in Zweifel stehen. Aber die Zweifel d\u00fcrfen eben auch nicht vorgeschoben sein. Deswegen sind eine verl\u00e4ssliche Pr\u00fcfung und Kennzeichnung der Sicherheit der Munition unerl\u00e4sslich. Aber auch die Hersteller sind in der Pflicht, Munition zu liefern, die den neuen Anforderungen entspricht.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6162,"sequence":783,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6163,"sequence":784,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Dem Veto aus M\u00fcnchen sind noch weitere wichtige Regelungen zum Opfer gefallen, zum Beispiel bundeseinheitliche Schie\u00df\u00fcbungsnachweise oder die Mindestvorgaben f\u00fcr die Jagdpr\u00fcfung. Selbst die deutliche Aufwertung des Ausbildungsfachs \u201eWildbrethygiene\u201c ist erst einmal vom Tisch. Als Tier\u00e4rztin halte ich das f\u00fcr eine Katastrophe.\n\nDen \u00c4nderungsantrag der Gr\u00fcnen zum Bundeswaldgesetz unterst\u00fctzen wir. Ja, wir wollen den Klein- und Kleinstwaldbesitz st\u00e4rken. Denn nicht nur bei \u00c4ckern und Wiesen, sondern auch beim Wald ist f\u00fcr uns Linke eine breite Streuung des Bodeneigentums ein hohes Gut. Daf\u00fcr muss aber die forstliche Betreuung gesichert werden, und sie muss auch finanzierbar bleiben. Es muss auch weiter staatliche Angebote daf\u00fcr geben. Eine Klarstellung im Bundeswaldgesetz muss kartell- und europarechtliche Sicherheit bringen. Auch hier muss dringend gehandelt werden. Das sind wir auch den Besch\u00e4ftigten in den staatlichen Forstbetrieben schuldig.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6164,"sequence":785,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6165,"sequence":786,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Schluss noch ein Wort zur Sommerpause: Vielleicht gelingt es den Koalitionsfraktionen, sich ein bisschen von M\u00fcnchen zu emanzipieren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6166,"sequence":787,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6167,"sequence":788,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Petra Crone f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6168,"sequence":789,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6169,"sequence":790,"sitzung":184,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":35.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Jetzt kommen wir von den gro\u00dfen Waffen zu den etwas kleineren Waffen. Es stimmt, was meine Vorrednerinnen gesagt haben: Viele J\u00e4gerinnen und J\u00e4ger waren nach dem Urteil des Leipziger Bundesverwaltungsgerichts vom M\u00e4rz ziemlich verunsichert.\n\n40 Jahre lang galt: J\u00e4gern war es verboten, die Jagd auf Wild mit halbautomatischen Waffen auszu\u00fcben, die ein Magazin mit mehr als zwei Patronen aufnehmen k\u00f6nnen, unabh\u00e4ngig davon, ob es sich um Schalen-, Haar- oder Federwild handelte. Das bedeutete im Umkehrschluss: Halbautomaten mit maximal zwei Patronen im Magazin waren bisher f\u00fcr die Jagd erlaubt. \u00dcbrigens ist klar: Maschinengewehre und Maschinenpistolen als Vollautomaten haben bei der Jagd \u00fcberhaupt nichts zu suchen. Das versteht sich von selbst.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6170,"sequence":791,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6171,"sequence":792,"sitzung":184,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":35.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann kam das v\u00f6llig unerwartete Urteil: S\u00e4mtliche Halbautomaten mit wechselbaren Magazinen d\u00fcrfen von J\u00e4gern nicht einmal besessen werden. F\u00fcr die Politik hie\u00df das, schnell zu reagieren, um die H\u00e4ngepartie zu beenden. Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft und wir Koalitionsfraktionen wollten rasch eine Klarstellung oder - besser - die g\u00fcltige Gesetzeslage wiederherstellen. Gut war es, dass wir im Bundesjagdgesetz eine l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Gesetzes\u00e4nderung in der Pipeline hatten, und zwar die Anpassung an die EU-Richtlinie f\u00fcr Umweltstrafrecht. So konnten wir beides koppeln.\n\nMit der heute vorliegenden \u00c4nderung sind es nun im parlamentarischen Verfahren insgesamt drei Patronen geworden, mit denen die Waffen geladen werden d\u00fcrfen. Wir werden dem heute zustimmen. Aber ich m\u00f6chte nicht verhehlen, dass ich weiterhin Zweifel an der sachlichen und praktischen Notwendigkeit dieser Erweiterung des Ursprungsgesetzes habe, liebe Kolleginnen und Kollegen. Aber ich bin sehr froh, dass die J\u00e4gerinnen und J\u00e4ger jetzt, kurz vor der Blattzeit, Klarheit haben.\n\nWir hatten eigentlich mehr vor. Ich will nun gar nicht behaupten, dass ich zu Beginn der Verhandlungen zu einer gro\u00dfen Jagdnovelle vor vielen Monaten am Ende ein fortschrittliches Bundesjagdgesetz erwartet h\u00e4tte. Aber dass wir heute mit leeren H\u00e4nden hier stehen, das h\u00e4tte ich ganz und gar nicht erwartet. Das ist sehr bedauerlich.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6172,"sequence":793,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6173,"sequence":794,"sitzung":184,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Macht es doch mal!","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6174,"sequence":795,"sitzung":184,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":35.0,"speaker_party":"spd","text":"Mir war es wichtig, mit dem Gesetz die Qualit\u00e4t der J\u00e4gerausbildung zu st\u00e4rken. Ich komme aus dem l\u00e4ndlichen Raum, aus dem Sauerland in S\u00fcdwestfalen, und dort wachsen die jungen Leute mit Natur und Jagd auf. Sie begleiten fr\u00fch Eltern, Nachbarn oder Freunde zur Jagd und machen irgendwann \u00fcber einen angemessenen Zeitraum hinweg ihren Jagdschein. Der Bezug zur und die Kenntnis \u00fcber die Natur sind stark.\n\nDeshalb sind mir die Kurzausbildungen zum Jagdschein innerhalb von 14 Tagen sehr suspekt. Das kann nicht die gleiche Substanz haben. Daher habe ich eine verl\u00e4ngerte Ausbildungszeit gefordert, n\u00e4mlich zehn Stunden mehr auf insgesamt 130 Stunden. Au\u00dferdem w\u00e4re Wildbrethygiene neben der Schie\u00df\u00fcbung das zweite Sperrfach in der Ausbildung gewesen. Das hei\u00dft, wer in diesem Fach durchf\u00e4llt, ist durch die ganze Pr\u00fcfung gefallen. Mit dem Vorschlag wollte ich die Bedeutung und die sinnvolle Verwendung von Wildfleisch als Lebensmittel st\u00e4rken - mit aller gebotenen Sorgfaltspflicht vom Aufbruch bis zur Wildwurst.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6175,"sequence":796,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6176,"sequence":797,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [Die Linke]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Sch\u00f6n w\u00e4r\u2019s gewesen!","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6177,"sequence":798,"sitzung":184,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":35.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja.\n\nApropos Sorgfalt mit Mensch und Umwelt: Nach langem, z\u00e4hem Ringen hatten wir auch einen Kompromiss zur Verwendung von bleifreier Munition bei der Jagd gefunden. Die SPD-Fraktion h\u00e4tte ein Minimierungsgebot nach Stand der Technik unterst\u00fctzt. Es war nicht unser Wunschmodell. Ich h\u00e4tte lieber ein sachliches Verbot in ein, zwei S\u00e4tzen in \u00a7 19 gehabt. Ich erinnere daran: Die vom Ministerium in Auftrag gegebenen wissenschaftlichen Untersuchungen und Gutachten haben doch letztendlich alle Vorurteile gegen\u00fcber bleifreier Munition ausger\u00e4umt. An dieser Stelle frage ich mich auch: Wo bleibt eigentlich die Innovationsfreude deutscher Munitionshersteller?","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6178,"sequence":799,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6179,"sequence":800,"sitzung":184,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6180,"sequence":801,"sitzung":184,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":35.0,"speaker_party":"spd","text":"Na gut, die SPD-Fraktion und genauso das Umweltministerium haben sich in den Verhandlungen sehr stark bewegt und haben einen Kompromiss zwischen den Jagd- und Naturschutzverb\u00e4nden und der Politik gesucht, sei es bei der Regelung zur bleifreien Munition, sei es bei der Ber\u00fccksichtigung des Erhaltungszustandes einer Art als Kriterium bei der Jagd oder sei es beim Schie\u00dfnachweis. \u00dcbrigens: Das waren auch Teile, die von Bayern gefordert wurden.\n\nJagd ist auf allen Seiten ein absolut emotionales Thema; das muss ich Ihnen ja nicht sagen, liebe Kolleginnen und Kollegen. Diese Emotionalit\u00e4t ist richtig klasse, f\u00fchrt aber auch dazu, dass manchmal sprichw\u00f6rtlich \u00fcber das Ziel hinausgeschossen wird. Das hei\u00dft praktisch aber auch: Der Schuss trifft nicht mehr oder geht nach hinten los. Und da stehen wir jetzt - ohne gro\u00dfe Novelle. Es reichte ein wildes Aufb\u00e4umen aus einem s\u00fcdlichen Bundesland, um die \u00c4nderungen des Bundesjagdgesetzes zunichtezumachen. Das ist schade; denn die J\u00e4gerinnen und J\u00e4ger w\u00fcnschen sich einheitliche Standards in der Fl\u00e4che.\n\nDiese Novelle w\u00e4re nicht der gro\u00dfe Sprung geworden - nein, das sicher nicht -, aber sie w\u00e4re ein Schritt in die richtige Richtung gewesen. Ich hoffe, es ist nicht der letzte Versuch in puncto Bundesjagdgesetz. Das n\u00e4chste Mal dann bitte mit mehr Mut und Offenheit und auf der H\u00f6he der Zeit.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6181,"sequence":802,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6182,"sequence":803,"sitzung":184,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":35.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Akzeptanz der Jagd in der Gesellschaft liegt letztendlich in den H\u00e4nden der J\u00e4gerinnen und J\u00e4ger. Ich habe in den vergangenen Monaten viele getroffen, die meine Einsch\u00e4tzung teilen. Jagd und J\u00e4ger agieren nicht im luftleeren Raum, sie sind ein wichtiger Teil unserer Gesellschaft. Das hei\u00dft aber auch: Sie werden sich mit ihr ver\u00e4ndern.\n\nNun w\u00fcnsche ich allen einen sch\u00f6nen Sommer und vor allem den J\u00e4gerinnen und J\u00e4gern eine sch\u00f6ne Blattzeit.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6183,"sequence":804,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6184,"sequence":805,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Harald Ebner hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6185,"sequence":806,"sitzung":184,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir schlagen heute ein weiteres Kapitel im Buch \u201eTu nix\u201c des Bundeslandwirtschaftsministeriums auf. Das hat gute Tradition: Im Februar war in top agrar zu lesen: \u201eBundesregierung einigt sich auf Wald- und Jagdreformen\u201c, aber bis heute legen Sie dazu nichts vor. Ja glauben Sie denn, es reicht, wenn es in top agrar steht, und dann braucht es kein Gesetz, Herr Minister? Der Berg krei\u00dfte und gebar eine Maus. Nach zweieinhalb Jahren Geschiebe und Gezerre gibt es heute statt der \u00fcberf\u00e4lligen Modernisierung des Jagdrechts ein Mini-Novellchen, das nur \u00c4nderungen enth\u00e4lt, die nach EU-Recht dringend n\u00f6tig oder einem Gerichtsurteil geschuldet sind. Alles andere hat Ihnen Ihr Chef in M\u00fcnchen kaputtgemacht, Herr Minister.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6186,"sequence":807,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6187,"sequence":808,"sitzung":184,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Bisschen, das Sie heute vorlegen, ist leider auch noch inhaltlich schwach. Sie versuchen, Schutzl\u00fccken im Artenschutz mit St\u00fcckwerk zu flicken, statt einen systematischen Schnitt zur Rechtsvereinfachung und Entb\u00fcrokratisierung zu machen. Streichen Sie einfach die gesch\u00fctzten Tiere aus der Liste der jagdbaren Arten. Tun Sie das - das bringt tats\u00e4chlich Rechtssicherheit und erleichtert Artenschutzma\u00dfnahmen -, statt stets von neuem den Konflikt zwischen Naturschutzrecht und der alten Hegepflicht aus Vornaturschutzzeiten anzuheizen.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6188,"sequence":809,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6189,"sequence":810,"sitzung":184,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre kurzfristig vorgelegte \u00c4nderung betreffend die halbautomatischen Waffen soll Rechtsklarheit schaffen. Aber faktisch schaffen Sie eine Grauzone. Niemand kann kontrollieren, ob sich die Jagdaus\u00fcbenden wirklich an die Begrenzung der Magazinladung auf drei Schuss halten. Technisch ist jederzeit ein gef\u00e4hrlicher Missbrauch dieser Waffen m\u00f6glich. Deshalb halten wir Ihre Regelung f\u00fcr falsch, liebe Kollegin Connemann.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6190,"sequence":811,"sitzung":184,"speaker":"Gitta Connemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist bei jedem Gesetz so!","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6191,"sequence":812,"sitzung":184,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch es geht noch schlimmer. Dort, wo wirklich Handlungsbedarf besteht, legen Sie heute nichts vor. Es kann doch nicht sein, dass Sie zum Thema Bleimunition noch immer keine Regelung hinbekommen. Blei ist hochgiftig und krebserregend. Das BfR r\u00e4t Schwangeren und kleinen Kindern davon ab, Wild zu essen, das mit Bleimunition geschossen wurde. Wir k\u00f6nnen diese Gef\u00e4hrdung von Mensch und Umwelt nicht weiter hinnehmen.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6192,"sequence":813,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6193,"sequence":814,"sitzung":184,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mittlerweile ist doch technisch ausgereifte, bleifreie bzw. bleiarme Munition auf dem Markt verf\u00fcgbar. Mehrere Gutachten beweisen, dass auch bleifreie Munition \u00fcber eine vergleichbar hohe Sicherheit und Geschosswirksamkeit verf\u00fcgen kann. Also fehlen eine qualifizierte Beratung der Jagenden beim Umstieg und ein verbindlicher Ausstiegsfahrplan, der bei den hiesigen Herstellern endlich einen Innovationsschub bringen w\u00fcrde, statt alte Pfr\u00fcnde zu sichern. Aber was macht Minister Schmidt? Nichts! Laut seinem Referentenentwurf vom Februar will er mit dem Bleiausstieg noch zw\u00f6lf Jahre warten. Warum eigentlich? Das ist Arbeitsverweigerung und nur noch peinlich.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6194,"sequence":815,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6195,"sequence":816,"sitzung":184,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Besonders \u00e4rgerlich und skandal\u00f6s finde ich aber, dass Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, zum wiederholten Mal die notwendige Hilfestellung f\u00fcr die L\u00e4nder im Bundeswaldgesetz verweigern. Sie hatten in der Plenardebatte im M\u00e4rz letzten Jahres versprochen, schleunigst Abhilfe im Bundeswaldgesetz gegen das unsinnige Kartellrechtsverfahren zu schaffen. Wir haben Ihnen daf\u00fcr eine Gesetzes\u00e4nderung vorgeschlagen, wodurch die Waldbewirtschaftung nicht auf die reine Rohstoffgewinnung durch die Holzernte reduziert wird, wie es das Kartellamt tut, liebe Kollegin Crone,","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6196,"sequence":817,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Petra Crone [SPD]","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6197,"sequence":818,"sitzung":184,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"sondern die Gemeinwohlleistungen der W\u00e4lder ber\u00fccksichtigt und bew\u00e4hrte Forststrukturen bewahrt werden. Und jetzt? Passiert ist noch immer nichts. Der betreffende Artikel des geplanten Artikelgesetzes ist Herrn Seehofer geopfert worden.\n\nBaden-W\u00fcrttemberg steht im Rechtsstreit gegen das Bundeskartellamt vor dem OLG D\u00fcsseldorf. Vielen anderen Bundesl\u00e4ndern mit \u00e4hnlichen Strukturen steht das Gleiche bevor. Haben Sie eigentlich einmal Ihre Parteifreunde Kraft, Dreyer und Bouffier gefragt, wie sie solche Aussichten finden? Seit \u00fcber einem Jahr warten wir darauf, dass Sie endlich Ihr Versprechen einl\u00f6sen und die n\u00f6tige Klarstellung im Bundeswaldgesetz vornehmen. Doch statt zu handeln, begehen Sie Wortbruch zulasten von \u00d6kologie und L\u00e4ndern. Sie pl\u00e4dieren nun sogar daf\u00fcr, eine Gerichtsentscheidung abzuwarten. Sie wollen also so lange warten, bis es zu sp\u00e4t ist.\n\nAlso: Machen Sie endlich Schluss mit der Arbeitsverweigerung. Stimmen Sie unserem \u00c4nderungsantrag zu, damit die Bundesl\u00e4nder endlich Rechtssicherheit haben. Orientieren Sie sich an den L\u00e4ndern, die ihr Jagdgesetz modernisiert haben.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6198,"sequence":819,"sitzung":184,"speaker":"Rita Stockhofe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":118.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die haben auch keine Bodeng\u00fcter mehr!","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6199,"sequence":820,"sitzung":184,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese haben es geschafft und sind nicht so hasenf\u00fc\u00dfig wie Sie.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6200,"sequence":821,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6201,"sequence":822,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Cajus Caesar f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6202,"sequence":823,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6203,"sequence":824,"sitzung":184,"speaker":"Cajus Caesar (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cajus Caesar","speaker_fp":"cajus-caesar","speaker_key":592.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Entwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes handeln wir im Sinne der J\u00e4gerschaft schnell und unb\u00fcrokratisch.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6204,"sequence":825,"sitzung":184,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, nicht unb\u00fcrokratisch!","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6205,"sequence":826,"sitzung":184,"speaker":"Cajus Caesar (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cajus Caesar","speaker_fp":"cajus-caesar","speaker_key":592.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen aufgrund der Bundesverwaltungsgerichtsurteile vom M\u00e4rz 2016, die eine jahrzehntelange praxisnahe Vorgehensweise auf den Kopf stellen, handeln. Dies tun wir gerne. Ich danke an dieser Stelle ausdr\u00fccklich dem Minister, dass er schon vorab den L\u00e4ndern \u00fcbermittelt hat, dass wir diese Vorgehensweise anstreben. Mit dem heutigen Beschluss senden wir im Sinne der J\u00e4gerschaft und der L\u00e4nder, die die Rahmenbedingungen setzen, die entsprechende Botschaft aus. Herr Minister, herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Arbeit!","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6206,"sequence":827,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6207,"sequence":828,"sitzung":184,"speaker":"Cajus Caesar (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cajus Caesar","speaker_fp":"cajus-caesar","speaker_key":592.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jagd bedeutet Tradition. Aber Jagd ist auch deutlich mehr. Man muss Respekt vor den Leistungen der \u00fcber 374 000 J\u00e4ger haben. Sie leisten ehrenamtlich Herausragendes. Zudem gibt es \u00fcber 1 000 Berufsj\u00e4ger, die hauptamtlich t\u00e4tig sind.\n\nIch darf an dieser Stelle namens unserer Fraktion auch dem Pr\u00e4sidenten des Deutschen Jagdverbandes, Hartwig Fischer, Dank sagen, der mit seinem passionierten Einsatz - das darf ich wohl sagen - Gutes voranbringt.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6208,"sequence":829,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6209,"sequence":830,"sitzung":184,"speaker":"Cajus Caesar (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cajus Caesar","speaker_fp":"cajus-caesar","speaker_key":592.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Jagd ist auch ein Handwerk. Nicht jeder kann sich selbst zum J\u00e4ger machen. Es bedarf \u00fcber hundert von Theoriestunden, und es bedarf nat\u00fcrlich auch der Schulung vor Ort in den Revieren. Das bedeutet, dass man sechs Teilgebiete beherrschen muss. Das ist eine sehr anspruchsvolle Pr\u00fcfung. J\u00e4ger tragen hier eine hohe Verantwortung und lernen den Umgang mit der Natur, den sicheren Umgang mit Waffen, die Lebensweise, das Verhalten und die Erkennungsmerkmale der Wildtiere, aber auch Pflegema\u00dfnahmen f\u00fcr die Lebensr\u00e4ume. Deshalb: Danke an die J\u00e4gerschaft, dass sie ehrenamtlich so viel f\u00fcr unsere Gesellschaft auf den Weg bringt.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6210,"sequence":831,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6211,"sequence":832,"sitzung":184,"speaker":"Cajus Caesar (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cajus Caesar","speaker_fp":"cajus-caesar","speaker_key":592.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte dazu ein Beispiel nennen. Immerhin ist es so, dass die J\u00e4ger im Bereich des Artenschutzes f\u00fcr die Pflanzungen und Pflege von j\u00e4hrlich etwa 6 000 Kilometer Hecken verantwortlich sind. Das sollte man sich einmal auf der Zunge zergehen lassen. Das entspricht der L\u00e4nge der Chinesischen Mauer. Ich denke, das j\u00e4hrlich zu leisten, ist schon eine sehr anspruchsvolle Herausforderung, und dies k\u00f6nnen wir nur mit Wertsch\u00e4tzung honorieren.\n\nDeshalb sind ideologische Vorgehensweisen wie etwa in Nordrhein-Westfalen mit dem sogenannten \u00f6kologischen Jagdgesetz, das vom Schreibtisch aus gemacht worden ist und immer neue Gebote und Verbote, Richtlinien usw. enth\u00e4lt, abzulehnen, weil man dadurch vor Ort letztendlich handlungsunf\u00e4hig wird. Das ist nicht die richtige Vorgehensweise. Das wollen wir als Union nicht.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6212,"sequence":833,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6213,"sequence":834,"sitzung":184,"speaker":"Cajus Caesar (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cajus Caesar","speaker_fp":"cajus-caesar","speaker_key":592.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen, dass praxisnah gehandelt wird und dass sich die Artenvielfalt entwickeln kann. Deshalb ist es gut, dass die J\u00e4ger in Nordrhein-Westfalen mit 80 rollenden Waldschulen unterwegs sind und in der Umweltbildung ehrenamtlich Hervorragendes leisten. Das ist doch die richtige Arbeit. Wir wollen etwas f\u00fcr Umweltbildung tun, wir wollen die Menschen mitnehmen; wir wollen nicht Ideologie, sondern wir wollen etwas f\u00fcr die Artenvielfalt machen. Das ist jedenfalls die Position der Union.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6214,"sequence":835,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. B\u00e4rbel Bas [SPD]","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6215,"sequence":836,"sitzung":184,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re sch\u00f6n, wenn ihr das wirklich macht!","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6216,"sequence":837,"sitzung":184,"speaker":"Cajus Caesar (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cajus Caesar","speaker_fp":"cajus-caesar","speaker_key":592.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Durch die \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes sollen halbautomatische Waffen mit maximal drei Schuss im Magazin legal bleiben.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6217,"sequence":838,"sitzung":184,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Technisch gibt es mehr M\u00f6glichkeiten!","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6218,"sequence":839,"sitzung":184,"speaker":"Cajus Caesar (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cajus Caesar","speaker_fp":"cajus-caesar","speaker_key":592.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hierbei wurde nicht nur an das Schie\u00dfen gedacht, sondern auch daran, dass man unter Umst\u00e4nden angefahrenes Wild mit dem Fangschuss erl\u00f6sen muss. Die J\u00e4ger sind somit auch in Bereichen t\u00e4tig, an die man zun\u00e4chst einmal gar nicht denkt. Auch das ist eine Herausforderung. Hier wird Au\u00dferordentliches f\u00fcr unsere Gesellschaft geleistet. Auch daf\u00fcr ein herzliches Dankesch\u00f6n.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6219,"sequence":840,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6220,"sequence":841,"sitzung":184,"speaker":"Cajus Caesar (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cajus Caesar","speaker_fp":"cajus-caesar","speaker_key":592.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich h\u00e4tten wir uns mehr vorstellen k\u00f6nnen. Ich denke, wir sind nach wie vor auf dem richtigen Weg. Nicht Bleiverbot, sondern Bleiminimierung, wie es die Technik zul\u00e4sst, ist unsere Forderung; denn wer Bleiverbot fordert, fordert auch, dass die T\u00f6tungswirkung reduziert wird, weil der technische Stand nichts anderes hergibt.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6221,"sequence":842,"sitzung":184,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das stimmt nicht!","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6222,"sequence":843,"sitzung":184,"speaker":"Cajus Caesar (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cajus Caesar","speaker_fp":"cajus-caesar","speaker_key":592.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wollen wir das wirklich? Ich meine, wir m\u00fcssen auch an diese Dinge denken.\n\nWir wollen die Zersplitterung durch unterschiedliche L\u00e4nderregelungen aufheben. Wir wollen beim Schie\u00dfnachweis und bei der Jagd in Schutzgebieten Rahmenbedingungen des Bundes auf den Weg bringen.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6223,"sequence":844,"sitzung":184,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber ihr macht es nicht! Dann legen Sie doch etwas vor, aber mit qualifiziertem Schie\u00dfnachweis!","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6224,"sequence":845,"sitzung":184,"speaker":"Cajus Caesar (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cajus Caesar","speaker_fp":"cajus-caesar","speaker_key":592.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin sehr optimistisch, dass wir das schaffen werden. Jagd tr\u00e4gt zu funktionsf\u00e4higen Lebensr\u00e4umen f\u00fcr Pflanze, Tier und Mensch bei. Die Jagd ist und bleibt unseres Erachtens angewandter Natur- und Umweltschutz. Ich glaube, wenn wir die Jagd unter diesem Aspekt betrachten, sind wir auf dem richtigen Weg. Unsere Unterst\u00fctzung haben die J\u00e4ger. Mit ihnen sind wir bei der Jagd und beim Natur- und Umweltschutz gut aufgehoben.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6225,"sequence":846,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6226,"sequence":847,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes. Der Ausschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/9093, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache 18\/4624 in der Ausschussfassung anzunehmen.\n\nHierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor, \u00fcber den wir zuerst abstimmen. Wer stimmt f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 18\/9104? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der \u00c4nderungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Oppositionsfraktionen abgelehnt.\n\nIch bitte nun diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Gesetzentwurf ist damit in zweiter Beratung mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion, der SPD-Fraktion, der Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nDritte Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Gesetzentwurf ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen und der Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/9105. Wer stimmt f\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen und der Fraktion Die Linke gegen die Stimmen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nIch rufe die Zusatzpunkte 8 und 9 auf:\n\nZP 8\tErste Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur weiteren Fortentwicklung der parlamentarischen Kontrolle der Nachrichtendienste des Bundes\n\nDrucksache 18\/9040\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nVerteidigungsausschuss\n\nHaushaltsausschuss\n\nZP 9\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele, Dr. Konstantin von Notz, Irene Mihalic, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nF\u00fcr eine wirksamere Kontrolle der Nachrichtendienste\n\nDrucksache 18\/8163\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist es so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Stephan Mayer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6227,"sequence":848,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 \u00c4nderung des Bundesjagdgesetzes","top_id":2739,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6228,"sequence":849,"sitzung":184,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Die beiden Koalitionsfraktionen legen Ihnen heute den Entwurf eines Gesetzes zur Fortentwicklung der parlamentarischen Kontrolle der Nachrichtendienste des Bundes vor.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6229,"sequence":850,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu wenig!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6230,"sequence":851,"sitzung":184,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcrde sagen: Man kann mit Fug und Recht behaupten, dass es sich nicht nur um ein Gesetz zur Fortentwicklung der parlamentarischen Kontrolle handelt, sondern auch um ein Gesetz zur Verbesserung und zur St\u00e4rkung der parlamentarischen Kontrolle.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6231,"sequence":852,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6232,"sequence":853,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na, na, na!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6233,"sequence":854,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Wo?","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6234,"sequence":855,"sitzung":184,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ich pers\u00f6nlich schon etwas bedauerlich finde - auch das sage ich hier in aller Offenheit -, ist, dass schon wieder die ersten Pressemitteilungen kursieren, in denen eine Koalitionsfraktion, die der SPD, dies allein als ihren Erfolg bezeichnet.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6235,"sequence":856,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja ungeheuerlich!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6236,"sequence":857,"sitzung":184,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte hier deutlich betonen: Es ist ein gemeinsamer Erfolg der beiden Koalitionsfraktionen, dass wir Ihnen heute diesen Gesetzentwurf vorlegen.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6237,"sequence":858,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6238,"sequence":859,"sitzung":184,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Gesetzentwurf wird auch in vollem Umfang dem gerecht, was wir uns selbst als Deutscher Bundestag in der letzten Legislaturperiode als Aufgabe gegeben haben. Ich m\u00f6chte in Erinnerung rufen, was uns der erste NSU-Untersuchungsausschuss als Empfehlungen und Schlussfolgerungen mit auf den Weg gegeben hat. Ich zitiere aus dem Schlussbericht des Untersuchungsausschusses. Er gibt klar vor, dass es darum geht, in Zukunft die St\u00e4rkung einer systematischen und strukturellen Kontrolle der Nachrichtendienste vorzunehmen sowie die parlamentarische Kontrolle schlagkr\u00e4ftiger zu machen und eine dauerhafte Kontrollt\u00e4tigkeit zu erm\u00f6glichen. Dar\u00fcber hinaus ist eine der Schlussfolgerungen des Untersuchungsausschusses, dass es einer ausreichenden professionellen Personal- und Sachausstattung der parlamentarischen Kontrolle bedarf. Ich m\u00f6chte betonen: Wir werden diesen Schlussfolgerungen, diesen Empfehlungen zu hundert Prozent gerecht.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6239,"sequence":860,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6240,"sequence":861,"sitzung":184,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der zentrale Bestandteil dieses Gesetzentwurfs ist, dass wir in Zukunft einen sogenannten St\u00e4ndigen Bevollm\u00e4chtigten schaffen wollen. Um auch hier allen Unkenrufen zum Trotz sofort jegliche Spekulation zu beseitigen: Es geht nicht darum, dass wir hier einen Geheimdienstbeauftragten schaffen wollen, der als freies Radikal im Universum herumschwirrt. Der St\u00e4ndige Bevollm\u00e4chtigte wird nat\u00fcrlich eng an das Parlamentarische Kontrollgremium angebunden sein. Er ist weisungsgebunden.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6241,"sequence":862,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber eigenst\u00e4ndig?","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6242,"sequence":863,"sitzung":184,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir als Parlamentarisches Kontrollgremium geben mit der Benennung dieses St\u00e4ndigen Bevollm\u00e4chtigten nichts aus der Hand. Ganz im Gegenteil: Wir geben vor, in welchen Bahnen, in welchem Rahmen er sich bewegen soll und darf. Ich glaube, das ist richtig und auch zielf\u00fchrend.\n\nDar\u00fcber hinaus ist es aus meiner Sicht wichtig, darauf hinzuweisen, dass der St\u00e4ndige Bevollm\u00e4chtigte keine zus\u00e4tzlichen Befugnisse erh\u00e4lt. Er erh\u00e4lt keine Befugnisse, die \u00fcber das hinausgehen, was wir als Parlamentarisches Kontrollgremium an Befugnissen haben. Auch dies zu erw\u00e4hnen, ist, glaube ich, wichtig.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6243,"sequence":864,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6244,"sequence":865,"sitzung":184,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Aufgabe des St\u00e4ndigen Bevollm\u00e4chtigten ist es, uns als PKGr zu unterst\u00fctzen. Das ist seine Hauptaufgabe. Um das klarzumachen: Er soll uns nat\u00fcrlich auch ein St\u00fcck weit entlasten. Ich glaube, wir als Mitglieder des PKGr m\u00fcssen uns hier auch ehrlich machen. Jeder von uns hat noch vielf\u00e4ltige andere Aufgaben als Parlamentarier - hier im Bundestag, in Aussch\u00fcssen, in Arbeitskreisen; jeder von uns ist auch im Wahlkreis gefordert. Das Zeitbudget, das f\u00fcr die neun Mitglieder des Parlamentarischen Kontrollgremiums f\u00fcr diese sehr wichtige parlamentarische Aufgabe zur Verf\u00fcgung steht, ist naturgem\u00e4\u00df begrenzt. Wir tagen ein- bis zweimal im Monat. Wir bereiten die Sitzungen nat\u00fcrlich intensiv vor. Ich m\u00f6chte f\u00fcr uns alle in Anspruch nehmen - ich sage das hier auch ganz offen; das gilt \u00fcber alle Fraktionsgrenzen hinweg -, dass alle neun Mitglieder im PKGr ihre Aufgabe sehr ernst nehmen.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6245,"sequence":866,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6246,"sequence":867,"sitzung":184,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Trotzdem m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen und dies auch entsprechend artikulieren, dass unsere zeitlichen M\u00f6glichkeiten, unsere Kapazit\u00e4ten irgendwo begrenzt sind.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6247,"sequence":868,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6248,"sequence":869,"sitzung":184,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb finde ich es richtig, dass wir einen St\u00e4ndigen Bevollm\u00e4chtigten ernennen und dass wir ihm auch einen Leitenden Beamten als Stellvertreter zur Seite stellen. Wir werden auch f\u00fcr eine deutlich bessere personelle Ausstattung sorgen. Es werden drei zus\u00e4tzliche Referate in der parlamentarischen Kontrolle geschaffen; auch das ist richtig und sachgerecht.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6249,"sequence":870,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6250,"sequence":871,"sitzung":184,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, damit wird die parlamentarische Kontrolle, die ohnehin schon gut ist, noch besser. Ich m\u00f6chte damit auch deutlich dem Eindruck entgegentreten, der angesichts der Vorkommnisse der letzten Jahre entstanden ist; darauf wird im Nachgang mit Sicherheit noch hingewiesen werden. Wir haben schon eine sehr gute parlamentarische Kontrolle in Deutschland. Aber auch da gilt der Grundsatz: Nichts ist so gut, als dass es nicht noch verbessert werden k\u00f6nnte.\n\nEs bleibt dabei, dass an der uns von der Verfassung zugeschriebenen wichtigen Bedeutung - Artikel 45d des Grundgesetzes - nicht ger\u00fcttelt wird. Das Parlamentarische Kontrollgremium beh\u00e4lt seine zentrale Stellung, wenn es darum geht, die drei Nachrichtendienste des Bundes zu kontrollieren.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, dar\u00fcber hinaus werden wir noch bestimmte Ver\u00e4nderungen vornehmen. So werden wir endlich konkrete Regelbeispiele f\u00fcr die Unterrichtungspflicht der Bundesregierung schaffen. Wir konkretisieren die Vorgaben dahin gehend, wann uns die Bundesregierung \u00fcber sogenannte Vorg\u00e4nge von besonderer Bedeutung informieren muss.\n\nEs wird den Mitgliedern des Parlamentarischen Kontrollgremiums ein jederzeitiges Zutrittsrecht zu den Liegenschaften der drei Nachrichtendienste einger\u00e4umt - nat\u00fcrlich nach vorheriger Anmeldung.\n\nWir schaffen jetzt endlich auch eine klare Regelung f\u00fcr den Vorsitz und f\u00fcr den stellvertretenden Vorsitz im PKGr. Ich finde es richtig, dass wir genauso verfahren wie alle Aussch\u00fcsse im Deutschen Bundestag: dass der Vorsitz nicht j\u00e4hrlich wechselt, sondern dass der Vorsitz f\u00fcr die gesamte Legislaturperiode gew\u00e4hlt wird.\n\nWir schaffen eine l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Regelung zur Besserstellung der Hinweisgeber. Hinweisgeber sind in Zukunft nicht mehr verpflichtet, den Dienstweg einzuhalten, sondern sie k\u00f6nnen sich mit ihren Hinweisen unmittelbar an das Parlamentarische Kontrollgremium wenden.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6251,"sequence":872,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6252,"sequence":873,"sitzung":184,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein letzter zentraler Punkt ist, dass wir zuk\u00fcnftig einmal im Jahr eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung durchf\u00fchren - auch das ist eine Verbesserung -, n\u00e4mlich eine Anh\u00f6rung der Pr\u00e4sidenten der drei Nachrichtendienste des Bundes nach amerikanischem Vorbild. Damit wird auch dem Gebot der Transparenz Rechnung getragen. Es geh\u00f6rt nat\u00fcrlich zur Wahrheit dazu, dass ein Parlamentarisches Kontrollgremium sehr begrenzt ist in seinen M\u00f6glichkeiten, etwas \u00f6ffentlich zu machen, \u00f6ffentlich zu tagen. Damit, dass wir in Zukunft einmal im Jahr \u00f6ffentlich tagen und die Pr\u00e4sidenten der drei Nachrichtendienste anh\u00f6ren, zeigen wir, glaube ich, dass wir dem Transparenzgebot Rechnung tragen.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6253,"sequence":874,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6254,"sequence":875,"sitzung":184,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich komme zum Schluss. Ich m\u00f6chte noch einmal deutlich betonen, dass die Nachrichtendienste in Deutschland hohe Bedeutung haben, dass sie besser sind als ihr Ruf, dass es falsch ist, hier ein grundlegendes Misstrauen gegen\u00fcber den Nachrichtendiensten zum Ausdruck zu bringen. Es gab in den letzten Jahren Verfehlungen, es gab individuelles Versagen von Mitarbeitern, aber ich m\u00f6chte wirklich dem Eindruck entgegentreten, dass hier ein generelles Misstrauen angebracht ist. Das Gegenteil ist der Fall. Die \u00fcber 10 000 Mitarbeiter in den drei Nachrichtendiensten des Bundes leisten hervorragende Arbeit f\u00fcr die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland und im Ausland.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6255,"sequence":876,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Mayer, ich muss jetzt die Interessen des Kollegen Schuster vertreten. Sie reden auf seine Kosten.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6256,"sequence":877,"sitzung":184,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich beileibe nicht. Deswegen, Frau Pr\u00e4sidentin, komme ich zum Schluss meiner Rede.\n\nIch w\u00fcnsche uns konstruktive und sachliche Beratungen dieses Gesetzentwurfs und freue mich schon auf eine dann hoffentlich im Herbst stattfindende Beschlussfassung \u00fcber diesen notwendigen Gesetzentwurf.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6257,"sequence":878,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6258,"sequence":879,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Andr\u00e9 Hahn f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6259,"sequence":880,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6260,"sequence":881,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich f\u00fcr die Linke gleich zu Beginn feststellen: Der Gesetzentwurf der Koalition wird dem postulierten Ziel einer effektiveren, vor allem besseren parlamentarischen Kontrolle der Geheimdienste nicht einmal ansatzweise gerecht - anders, als Sie es gerade, Kollege Mayer, behauptet haben.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6261,"sequence":882,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6262,"sequence":883,"sitzung":184,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt doch gar nicht!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6263,"sequence":884,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Wichtige Punkte fehlen, andere sollen zwar Eingang finden, werden jedoch nur halbherzig geregelt, und in einer zentralen Frage wird das Parlamentarische Kontrollgremium eher geschw\u00e4cht als gest\u00e4rkt. Insofern ist der vorliegende Entwurf schlicht entt\u00e4uschend.\n\nEigentlich wollte ich die Koalition zumindest in einem Punkt loben,","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6264,"sequence":885,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Das tun Sie ruhig!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6265,"sequence":886,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"weil - wie von der Linken seit langem gefordert - es den PKGr-Mitgliedern erm\u00f6glicht werden sollte, zumindest den eigenen Fraktionsvorsitzenden \u00fcber wichtige Themen aus dem Gremium zu informieren.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6266,"sequence":887,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stand auch darin!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6267,"sequence":888,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn ich sitze ja schlie\u00dflich nicht als Privatperson dort, sondern als Vertreter meiner Fraktion.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6268,"sequence":889,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als Vertreter des Parlaments sitzen Sie dort, nicht als Vertreter der Fraktion!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6269,"sequence":890,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"In einer dankenswerterweise von netzpolitik.org geleakten Arbeitsfassung der Vorlage der Koalition war auch genau das enthalten. Im Gesetzentwurf findet sich jetzt dazu kein Wort mehr.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6270,"sequence":891,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Rausgestrichen!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6271,"sequence":892,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Nach allem, was mir bekannt geworden ist, hat sich vor allem Unionsfraktionschef Kauder gegen eine solche Regelung gesperrt, und die SPD ist wieder einmal eingeknickt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den Sozialdemokraten, so werden Sie aus dem Jammertal von 20 Prozent plus X mit Sicherheit nicht herauskommen.\n\nEine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung der Chefs der drei deutschen Geheimdienste im PKGr fordert auch die Linke in ihrem Gesetzentwurf. Ob diese nun einmal oder zweimal im Jahr stattfindet, ist f\u00fcr uns eher zweitrangig. Wir wollen in diesen Fragen grunds\u00e4tzlich mehr \u00d6ffentlichkeit.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6272,"sequence":893,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6273,"sequence":894,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass sich die Mitarbeiter der Dienste k\u00fcnftig bei Missst\u00e4nden oder Problemen auch ohne Unterrichtung ihrer Vorgesetzten an das PKGr wenden k\u00f6nnen, ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Wenn deren Name im Zweifel dann aber doch wieder der Bundesregierung bekannt gegeben werden kann, ist das mit Sicherheit kein wirksamer Whistleblower-Schutz.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6274,"sequence":895,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6275,"sequence":896,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6276,"sequence":897,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es zur Untersuchung notwendig ist!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6277,"sequence":898,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Eigentlich selbstverst\u00e4ndlich, Kollege Binninger, ist es, dass das PKGr von ihm in Auftrag gegebene Sachverst\u00e4ndigengutachten an andere Gremien des Bundestages und auch an Untersuchungsaussch\u00fcsse der Landtage weitergeben kann. Hier wird eine bislang vorhandene Regelungsl\u00fccke geschlossen.\n\nV\u00f6llig in die falsche Richtung geht aber die geplante Schaffung eines St\u00e4ndigen Bevollm\u00e4chtigten des PKGr. Diese Stelle, samt Personal- und Sachkosten, kostet Millionen und bringt wenig bis gar nichts.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6278,"sequence":899,"sitzung":184,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Woher wissen Sie das denn?","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6279,"sequence":900,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielmehr besteht die ernsthafte Gefahr, dass besonders sensible Vorg\u00e4nge und Akten k\u00fcnftig allein dem Bevollm\u00e4chtigten vorgelegt werden und nicht mehr den gew\u00e4hlten Abgeordneten. Damit w\u00fcrde die parlamentarische Kontrolle nicht unterst\u00fctzt, sondern letztlich ausgehebelt.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6280,"sequence":901,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6281,"sequence":902,"sitzung":184,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Steht im Gesetz!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6282,"sequence":903,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Schlie\u00dflich fehlen wichtige Punkte: eine Stellvertreterregelung f\u00fcr die Mitglieder des PKGr, die Schaffung der M\u00f6glichkeit zur Einsicht in die elektronischen Daten und Netzwerke der Dienste - nach holl\u00e4ndischem Vorbild - oder auch die Anfertigung eines Tonbandmitschnittes der gesamten Sitzung des PKGr, um sp\u00e4ter bei Bedarf die Richtigkeit und Vollst\u00e4ndigkeit der Angaben der Vertreter von Bundesregierung bzw. Geheimdiensten pr\u00fcfen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6283,"sequence":904,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6284,"sequence":905,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Nach dem Willen von CDU\/CSU und SPD gibt es trotz erdr\u00fcckender Mehrheit im Parlament keine St\u00e4rkung der Minderheitsrechte im Kontrollgremium. Im Gegenteil - wir haben das ja eben von Herrn Mayer geh\u00f6rt -, offenbar soll nun eines der ganz wenigen origin\u00e4ren und in der Gesch\u00e4ftsordnung verankerten Rechte der Opposition, n\u00e4mlich dass der Vorsitz im PKGr j\u00e4hrlich zwischen der st\u00e4rksten regierungstragenden Fraktion und der gr\u00f6\u00dften Oppositionsfraktion wechselt, sogar noch in der laufenden Wahlperiode abgeschafft werden. Meine Damen und Herren, es w\u00e4re schlicht unanst\u00e4ndig, wenn das umgesetzt w\u00fcrde, was Herr Mayer hier angek\u00fcndigt hat.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6285,"sequence":906,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6286,"sequence":907,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn die Neuregelung in Artikel 3 des Gesetzentwurfs so nicht gemeint sein sollte, dann w\u00e4re es gut, wenn das heute noch klargestellt wird.\n\nNat\u00fcrlich muss das PKGr nicht nur \u00fcber abgeschlossene, sondern auch \u00fcber laufende und geplante Aktivit\u00e4ten der Geheimdienste unterrichtet werden, wie wir es seit langem fordern. Zu diesem zentralen Punkt findet sich kein einziges Wort im Gesetzentwurf der Koalition.\n\nDer neue BND-Pr\u00e4sident Kahl hat bei seiner Amtseinf\u00fchrung folgenden Satz gesagt: \u201eGeheimer Nachrichtendienst und totale Transparenz schlie\u00dfen sich aus.\u201c Da hat er wohl den Nagel auf den Kopf getroffen, und genau daraus resultiert unsere grunds\u00e4tzliche Skepsis gegen\u00fcber Geheimdiensten.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6287,"sequence":908,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6288,"sequence":909,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, solange es f\u00fcr die \u00dcberwindung dieser Skepsis aber keine parlamentarische Mehrheit gibt, m\u00fcssen wir wenigstens versuchen, die Geheimdienste halbwegs vern\u00fcnftig zu kontrollieren. Der vorliegende Gesetzentwurf der Koalition leistet dazu keinen Beitrag. Der Antrag der Gr\u00fcnen enth\u00e4lt wie unser Gesetzentwurf aus dem Jahr 2015 eine Reihe sinnvoller Punkte. Ich freue mich auf die Ausschussberatung.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6289,"sequence":910,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6290,"sequence":911,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Uli Gr\u00f6tsch f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6291,"sequence":912,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6292,"sequence":913,"sitzung":184,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":404.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn ich jetzt jemanden drau\u00dfen auf der Stra\u00dfe oder oben auf den Besuchertrib\u00fcnen fragen w\u00fcrde, was das Parlamentarische Kontrollgremium eigentlich ist, w\u00fcrde ich als Antwort h\u00f6chstwahrscheinlich nur ein Achselzucken bekommen. Das wollen wir \u00e4ndern. Wir wollen, dass die Menschen von der Arbeit des PKGr erfahren.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6293,"sequence":914,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6294,"sequence":915,"sitzung":184,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":404.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb wird es j\u00e4hrlich \u00f6ffentliche Anh\u00f6rungen geben, in denen die Pr\u00e4sidenten der Nachrichtendienste dem Gremium Rede und Antwort stehen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6295,"sequence":916,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird ver\u00f6ffentlicht!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6296,"sequence":917,"sitzung":184,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":404.0,"speaker_party":"spd","text":"Beim Bundesnachrichtendienst arbeiten mehr als 6 000 Personen,","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6297,"sequence":918,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf die H\u00e4lfte k\u00fcrzen!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6298,"sequence":919,"sitzung":184,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":404.0,"speaker_party":"spd","text":"beim Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz bald 3 000 und beim Milit\u00e4rischen Abschirmdienst mehr als 1 000 Menschen. Das sind zusammen mehr als 10 000 M\u00e4nner und Frauen, denen neun Bundestagsabgeordnete gegen\u00fcberstehen, die wiederum diese 10 000 kontrollieren sollen. Dass das nicht m\u00f6glich ist, haben wir im letzten Sommer im Zusammenhang mit den BND-eigenen Selektoren leidlich gesehen.\n\nWir als SPD sind mehr als unzufrieden mit der jetzigen Situation. So kann es nicht weitergehen. Insofern bin ich froh, dass wir auf unsere Initiative hin dieses Gesetz auf den Weg gebracht haben. Eine der wohl wichtigsten Fortentwicklungen durch dieses Gesetz ist, dass das PKGr k\u00fcnftig durch den sogenannten St\u00e4ndigen Bevollm\u00e4chtigten, einen nur dem PKGr unterstellten Experten, unterst\u00fctzt wird. Dieser verl\u00e4ngerte Arm des Kontrollgremiums wird die Nachrichtendienste mit seinem personellen Unterbau auf eine Art und Weise kontrollieren k\u00f6nnen, wie es uns Abgeordneten bisher so nicht m\u00f6glich ist. Im Gegensatz zu uns Abgeordneten, die noch einen Wahlkreis zu betreuen und neben der T\u00e4tigkeit im PKGr auch noch andere Aufgaben und Verpflichtungen in Berlin haben, ist der St\u00e4ndige Bevollm\u00e4chtigte ausschlie\u00dflich mit der parlamentarischen Kontrolle der Nachrichtendienste befasst. Durch die durch dieses Gesetz neu geschaffenen Strukturen werden wir zuk\u00fcnftig also immer im Bilde sein und schon fr\u00fchzeitig als Gesetzgeber eingreifen k\u00f6nnen, wenn wir es f\u00fcr notwendig halten. Bisher war es so, dass wir den Knall immer erst dann geh\u00f6rt haben, wenn die Bombe in den Medien schon l\u00e4ngst explodiert ist.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6299,"sequence":920,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht so ein sch\u00f6nes Bild!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6300,"sequence":921,"sitzung":184,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":404.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein weiterer und der vielleicht f\u00fcr die Dienste und auch f\u00fcr uns als Parlament wichtigste Aspekt dieses Gesetzes ist meiner Meinung nach ein anderer: Wir wollen die Dienste aus der Grauzone holen. Wir wollen, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger den Nachrichtendiensten wieder vollends vertrauen k\u00f6nnen und nicht immer nur von skandal\u00f6sen Vorg\u00e4ngen h\u00f6ren, sondern eben auch davon, welch enormen Beitrag die Nachrichtendienste f\u00fcr die Sicherheit unseres Landes leisten.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6301,"sequence":922,"sitzung":184,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Chance haben Sie verpasst!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6302,"sequence":923,"sitzung":184,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":404.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich wei\u00df aus Besuchen beim Bundesnachrichtendienst, wie verunsichert dort viele Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter sind, weil die oftmals \u00fcber Jahre gutgehei\u00dfene Arbeitsweise von Teilen der Politik jetzt infrage gestellt oder kritisiert wird. Ich bin mir sehr sicher, dass es auch im Interesse der Dienste ist, wenn ihre Arbeit von einer effizienten parlamentarischen Kontrolle begleitet wird. \u201eBegleitet\u201c sage ich sehr bewusst. Ich glaube n\u00e4mlich nicht, dass die parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste dazu dient, die Arbeit der Dienste st\u00e4ndig infrage zu stellen oder gar zu skandalisieren.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6303,"sequence":924,"sitzung":184,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr Skandale sorgen die schon selbst!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6304,"sequence":925,"sitzung":184,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":404.0,"speaker_party":"spd","text":"Bereits mit der letzten Reform 2009 wurde ein eigenes Referat errichtet, das dem PKGr zuarbeitet. Wir haben in Aufarbeitung der BND-eigenen Erfassung eindrucksvoll gemerkt, wie wichtig und sinnvoll ein stark aufgestellter Mitarbeiterstab in der parlamentarischen Kontrolle ist. Mit der jetzigen Reform bauen wir das Referat personell nochmals aus. Ich bin froh, dass bereits im Haushaltsplan 2016 die ersten Stellen daf\u00fcr vorgesehen sind.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6305,"sequence":926,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6306,"sequence":927,"sitzung":184,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":404.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will auch noch auf den eben schon zitierten Satz des BND-Pr\u00e4sidenten Kahl eingehen. Ich glaube n\u00e4mlich, dass er im Grunde schon Recht hat, wenn er sagt, dass sich Geheimdienste und totale Transparenz ausschlie\u00dfen. Mit diesem Gesetz aber schaffen wir so etwas wie die Quadratur des Kreises, liebe Kolleginnen und Kollegen, n\u00e4mlich bei unseren Nachrichtendiensten mehr Transparenz und gleichzeitig mehr Effizienz der parlamentarischen Kontrolle unserer Nachrichtendienste.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6307,"sequence":928,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6308,"sequence":929,"sitzung":184,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Rede eines Tr\u00e4umers!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6309,"sequence":930,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu sch\u00f6n, um wahr zu sein!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6310,"sequence":931,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Hans-Christian Str\u00f6bele f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6311,"sequence":932,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich sehe das Ganze als einen Strategiewechsel, Herr Mayer. Das muss ich Ihnen leider einmal sagen.\n\nDie Bundesregierung und die Koalitionsfraktionen haben offenbar die Nase voll von den st\u00e4ndigen Diskussionen und den Ver\u00f6ffentlichungen von Fehlern, Fehlentwicklungen und Skandalen. Nun legen sie mitten in der Arbeit des parlamentarischen Untersuchungsausschusses und des PKGr zwei Gesetzeswerke vor: das eine ist das BND-Gesetz, \u00fcber das wir anschlie\u00dfend beraten, und das andere ist die \u00c4nderung des PKGr-Gesetzes.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6312,"sequence":933,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Gesetzentwurf ist von uns, nicht von der Bundesregierung!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6313,"sequence":934,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, dass Sie als Koalitionsfraktion mit der Bundesregierung etwas zu tun haben, unterstelle ich einmal.\n\nSie sagen: Wir m\u00fcssen in die Zukunft schauen. Wir m\u00fcssen sehen, dass so etwas nie wieder passiert. Wir m\u00fcssen das alles viel besser kontrollieren.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6314,"sequence":935,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sehen Sie doch auch so!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6315,"sequence":936,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man diesen Ma\u00dfstab anlegt an das, was Sie vorgelegt haben, dann sieht man ein: Es wird das mitnichten erf\u00fcllt, Ihr Vorschlag zur St\u00e4rkung des PKGr ist mager; es ist v\u00f6llig unzureichend, weil Sie ganz wesentliche Kritik an der bisherigen Arbeit des PKGr - dies richtet sich nicht gegen das PKGr selber, sondern gegen die, die das PKGr informieren, n\u00e4mlich die Bundesregierung und die Dienste - v\u00f6llig au\u00dfen vor lassen.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6316,"sequence":937,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6317,"sequence":938,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es kann nicht sein, dass Sie in dieses Gesetz eine Reihe von Punkten schreiben, die schon lange Praxis sind, wie das Umlaufverfahren oder dass sich das PKGr mit einem Vorgang als Vorgang von besonderer Bedeutung nur besch\u00e4ftigen muss, wenn es in der Zeitung steht, wenn es also in den Medien diskutiert wird oder wenn es zum politischen Skandal geworden ist. Das ist selbstverst\u00e4ndliche Praxis. Das muss man dort nicht hineinschreiben. Denn es werden ja sicherlich Antr\u00e4ge gestellt werden, in denen das alles steht.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6318,"sequence":939,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6319,"sequence":940,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen doch die Definition haben!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6320,"sequence":941,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Einzige, das nach der langen Diskussion \u00fcber einen Geheimdienstbeauftragten wirklich neu ist, ist, dass Sie das Amt eines St\u00e4ndigen Bevollm\u00e4chtigten einrichten wollen. Hier teile ich die Bef\u00fcrchtung - wir k\u00f6nnen sehen, wie es wird - des Kollegen Hahn. Es ist ein von den Koalitionsfraktionen installierter Bevollm\u00e4chtigter. Sie w\u00e4hlen ihn ja, weil Sie die gro\u00dfe Mehrheit haben. Das wird immer so sein. Die Koalitionsfraktionen werden diesen Bevollm\u00e4chtigten immer w\u00e4hlen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6321,"sequence":942,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, das entscheidet aber der W\u00e4hler, ob wir die Mehrheit haben!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6322,"sequence":943,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja. - Jetzt stellt sich die Frage: Wie unabh\u00e4ngig ist er? Sie geben ihm eine Unabh\u00e4ngigkeit auch gegen\u00fcber dem Kontrollgremium. Sie geben ihm eine eigene Legitimation dadurch, dass er in einem besonderen Akt vom Bundestagspr\u00e4sidenten ernannt wird. Sie geben ihm Eigenst\u00e4ndigkeit. Sie geben ihm auch die Oberhoheit \u00fcber das jetzt noch stellenm\u00e4\u00dfig auszuweitende Personal. - Wir wollen auch mehr Personal. - Er bekommt eine ungeheuer starke Stellung. Es besteht die Gefahr, dass die Bundesregierung und die Dienste mit ihm sehr eng zusammenarbeiten. Er bekommt Informationen, die wir aber nicht bekommen, weil wir nicht an die Akten herankommen. Das hei\u00dft, das ist auch keine bedeutende Verbesserung. Vielmehr haben wir es auch noch mit einer Verschlimmbesserung zu tun, wonach in Zukunft der Vorsitzende nicht mehr aus der Opposition kommen kann. Es war ein echter Fortschritt - das hat sich meiner Ansicht nach genauso bew\u00e4hrt wie die \u00fcbrige Arbeit -,","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6323,"sequence":944,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wo steht das denn?","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6324,"sequence":945,"sitzung":184,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat Herr Mayer gesagt!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6325,"sequence":946,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"dass das jedes Jahr gewechselt hat und dass auch die Opposition an der Reihe war. Das war gut und richtig - obwohl ich da leider nie in den Genuss gekommen bin, weil die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse anders waren.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6326,"sequence":947,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6327,"sequence":948,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt sage ich Ihnen, was der entscheidende Fehler ist. Der entscheidende Fehler ist, dass Sie \u00fcberhaupt nicht ber\u00fccksichtigen, dass die parlamentarische Kontrolle daran scheitert, dass das Gremium hintergangen wird, falsch informiert wird, unvollst\u00e4ndig informiert wird und belogen wird. Liebe Kollegen von der Union und der SPD, ich erinnere mich an die Bilder aus dem Sommer 2013 - zum Teil waren Sie dabei -, nach den Ver\u00f6ffentlichungen von Edward Snowden. Da sa\u00dfen - wie eine Ansammlung von Menschen aus dem Tal der Ahnungslosen - Vertreter der Bundesregierung und der Dienste und haben Auskunft zu der Frage gegeben,","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6328,"sequence":949,"sitzung":184,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eTal der Ahnungslosen\u201c ist gut!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6329,"sequence":950,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"die die ganze Republik besch\u00e4ftigte: Machen Deutsche auch so etwas, spionieren sie auch befreundete L\u00e4nder aus? Da wurde gesagt: Die Frage ist schon eine Unversch\u00e4mtheit;","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6330,"sequence":951,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6331,"sequence":952,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"um Freunde k\u00fcmmern wir uns da nicht. - Die Kanzlerin hat dann ja noch einen draufgesetzt und gesagt: \u201eAussp\u00e4hen unter Freunden - das geht gar nicht.\u201c Das war die Situation.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6332,"sequence":953,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ungeheuerlich!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6333,"sequence":954,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und jetzt? Machen Sie irgendetwas, was in Zukunft dazu f\u00fchren kann, dass die Ausk\u00fcnfte richtig sind? Geben Sie dem Parlamentarischen Kontrollgremium irgendeine M\u00f6glichkeit der Sanktion, wenn es belogen wird? Wenn ich belogen werde, m\u00f6chte ich das der \u00d6ffentlichkeit mitteilen k\u00f6nnen,","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6334,"sequence":955,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6335,"sequence":956,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"m\u00f6chte ich sagen k\u00f6nnen: So geht das nicht, so geht man mit einem Parlamentarier nicht um, so geht man mit dem ganzen Parlament nicht um.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6336,"sequence":957,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genauso ist es!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6337,"sequence":958,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"In diesem Bereich machen Sie null, machen Sie \u00fcberhaupt nichts. Deshalb wird es die parlamentarische Kontrolle der Geheimdienste leider auch in Zukunft ungeheuer schwer haben. Ich wei\u00df nicht, ob wir da \u00fcberhaupt weiterkommen. Solange es keine Sanktionsm\u00f6glichkeiten gibt - wie etwa die M\u00f6glichkeit einer Meldung nach au\u00dfen in Form einer Presseerkl\u00e4rung oder einer Mitteilung des Gremiums, dass man belogen worden ist -, kommen wir nicht weiter.\n\nDazu geh\u00f6rt die Forderung, die der Kollege Hahn schon gestellt hat und die ich seit zehn Jahren vor mir hertrage: Um beweisen zu k\u00f6nnen, dass die Unwahrheit gesagt worden ist, brauchen wir das Protokoll,","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6338,"sequence":959,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6339,"sequence":960,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"brauchen wir ein Tonbandprotokoll, um es festzustellen. Denn heute wissen wir, dass auch der Bundesnachrichtendienst tausendfach Freunde und Partner ausgesp\u00e4ht hat - in Europa, in NATO-L\u00e4ndern, \u00fcberall. Wir werden dazu noch einen Bericht ver\u00f6ffentlichen. Das, was gesagt wurde, war also falsch.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6340,"sequence":961,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, denken Sie an Ihre Redezeit.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6341,"sequence":962,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Entschuldigung. Letzter Satz.\n\nWir m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit haben, uns das, was beispielsweise im Sommer 2013 gesagt worden ist, auf dem Tonband anzuh\u00f6ren, damit wir sagen k\u00f6nnen: Was hatte das mit der Wirklichkeit zu tun, was hatte das mit der Realit\u00e4t zu tun? Ihr habt uns etwas verschwiegen, ihr habt uns ausdr\u00fccklich belogen, und so geht das nicht. -","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6342,"sequence":963,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6343,"sequence":964,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Solange Sie nicht mit uns daran weiterarbeiten, macht die ganze Arbeit an der Reform des Parlamentarischen Kontrollgremiums nur wenig Sinn.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6344,"sequence":965,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6345,"sequence":966,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion der Kollege Clemens Binninger.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6346,"sequence":967,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6347,"sequence":968,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich will vorneweg kurz auf die Reden der Oppositionskollegen eingehen, die alle - wie auch ich als Vorsitzender - dem Parlamentarischen Kontrollgremium angeh\u00f6ren.\n\nKollege Hahn, Sie haben sich dar\u00fcber echauffiert, dass jetzt eine Regelung im Gesetzentwurf enthalten ist, die vorsieht, dass der Vorsitzende des Gremiums und sein Stellvertreter zuk\u00fcnftig f\u00fcr die ganze Legislatur gew\u00e4hlt werden. Es steht nirgends, aus welcher Fraktion der Vorsitzende kommt.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6348,"sequence":969,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6349,"sequence":970,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6350,"sequence":971,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte unterstellen Sie uns an dieser Stelle nicht, wir w\u00fcrden die M\u00f6glichkeiten der Opposition beschneiden.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6351,"sequence":972,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Den Beweis k\u00f6nnen wir sofort antreten, Herr Binninger!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6352,"sequence":973,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben die Gesch\u00e4ftsordnung!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6353,"sequence":974,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Es scheint Sie ja zu treffen, wenn die Erregung so gro\u00df ist.\n\nDann haben Sie zum Recht der Information gegen\u00fcber den Fraktionsvorsitzenden gesagt, Sie seien von Ihrer Fraktion in dieses Gremium entsandt worden, deshalb m\u00fcssten Sie Ihre Fraktionsvorsitzenden - bei Ihnen sind es ja zwei - informieren.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6354,"sequence":975,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6355,"sequence":976,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt nicht. Sie sind nicht von Ihrer Fraktion entsandt worden.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6356,"sequence":977,"sitzung":184,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber vorgeschlagen worden!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6357,"sequence":978,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- \u201eVorgeschlagen\u201c? Das spielt doch keine Rolle. - Dieses Gremium hat eine besondere Stellung und ist deshalb in der Verfassung genannt, in Artikel 45d.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6358,"sequence":979,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6359,"sequence":980,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alle, egal wie stark ihre Fraktion ist, k\u00f6nnen nur dann Mitglied dieses Gremiums werden, wenn sie mit Kanzlermehrheit in geheimer Wahl vom gesamten Plenum gew\u00e4hlt sind. Das hei\u00dft, Sie sind mindestens mit 250 Stimmen der anderen Fraktionen gew\u00e4hlt worden. Sie d\u00fcrfen also nicht behaupten, Sie seien von Ihrer Fraktion entsandt worden. Wir haben eine andere Stellung. Wir vertreten das gesamte Haus.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6360,"sequence":981,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6361,"sequence":982,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb haben wir dieses Wahlprinzip. Sie sollten dar\u00fcber nachdenken, dann merken Sie, dass Ihre Kritik an dieser Stelle unberechtigt ist.\n\nJetzt zu Ihnen, Herr Kollege Str\u00f6bele. Ich habe den Antrag der Gr\u00fcnen gelesen.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6362,"sequence":983,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wirklich?","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6363,"sequence":984,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, wirklich. - Ich war ein bisschen verwundert, dass gerade Sie kritisieren, dass wir das Amt eines St\u00e4ndigen Bevollm\u00e4chtigten - man k\u00f6nnte sagen: einen st\u00e4ndigen Arbeitsstab - zur wirksamen Entlastung schaffen wollen - derzeit haben wir nur ein Sekretariat, das diese Aufgabe kaum erf\u00fcllen kann -; denn auf Seite 4 Ihres Antrages schlagen Sie doch genau das vor.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6364,"sequence":985,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6365,"sequence":986,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sind Sie mit der Position der Gr\u00fcnen nicht einverstanden, oder wie soll ich Ihren Beitrag verstehen?","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6366,"sequence":987,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6367,"sequence":988,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir machen nicht alles, was in Ihrem Antrag steht, aber lassen Sie mich eines deutlich machen: Ich will - da unterscheiden wir uns bestimmt; das sage ich auch zu den Kollegen der Linken -, dass wir die Dienste konsequent und nachhaltig, aber auch objektiv und seri\u00f6s kontrollieren. Was ich nicht will, ist, dass wir jede Aufgabe mit einem permanenten Misstrauen, mit einem permanenten Skandalton auf den Lippen angehen. Nicht durch jede Kontrolle muss unbedingt ein Fehler gefunden werden, und nicht jeder Fehler ist ein Skandal.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6368,"sequence":989,"sitzung":184,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt so viele Skandale!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6369,"sequence":990,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind hier nicht der Skandaldurchlauferhitzer, wenn es um die Dienste geht. Wir kritisieren dort, wo es angebracht ist, aber wir stellen uns auch vor die Dienste. Genau das muss Sinn und Zweck eines solchen Gremiums sein.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6370,"sequence":991,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6371,"sequence":992,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind das dienst\u00e4lteste Mitglied, Herr Str\u00f6bele, dann komme, glaube ich, schon ich; so schnell kann es gehen.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6372,"sequence":993,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6373,"sequence":994,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben im Zuge der letzten Reform 2009 folgende Instrumente an die Hand bekommen: Wir d\u00fcrfen die Nachrichtendienste aufsuchen, wir d\u00fcrfen die Mitarbeiter befragen, wir d\u00fcrfen uns Akten vorlegen lassen, wir d\u00fcrfen einen Ermittlungsbeauftragten einsetzen, und die Regierung muss uns informieren. Das sind unsere f\u00fcnf wesentlichen Befugnisse. Wenn man n\u00fcchtern bilanziert, welche Befugnisse angewendet werden, dann m\u00fcssen eigentlich alle zugeben: Wir wenden sie kaum an - Sie nicht, ich nicht, keines der Mitglieder; denn uns fehlt einfach die Zeit.\n\nWir hatten uns ein Arbeitsprogramm, das sieben Auftr\u00e4ge enth\u00e4lt, gegeben, um zu zeigen, dass wir auch vor Ort sein k\u00f6nnen. Das Arbeitsprogramm galt f\u00fcr 2014\/2015, jetzt haben wir Mitte 2016, aber es ist noch nicht abgearbeitet, weil wir eben viele andere Aufgaben haben.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6374,"sequence":995,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Einer fehlt noch!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6375,"sequence":996,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ihr Arbeitsauftrag fehlt, glaube ich, auch noch.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6376,"sequence":997,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil die Akten nicht gekommen sind!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6377,"sequence":998,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diesen Grundmangel zu beheben, finde ich v\u00f6llig richtig. Daf\u00fcr brauchen wir eine vern\u00fcnftige Personalausstattung. Wir brauchen jemanden, der uns koordinierend zur Seite steht. Dann k\u00f6nnen wir eine gute, seri\u00f6se Kontrolle gew\u00e4hrleisten.\n\nWir machen noch mehr; auch das betrifft Punkte, die Sie gefordert haben. Wenn es um \u00f6ffentliche Elemente geht, soll das Gremium nicht nur im Geheimen tagen. Jetzt wissen wir alle: Nachrichtendienste sind mit sehr sensiblen Aufgaben betraut, da muss Geheimhaltung sein. Aber wir haben genau das Element eingef\u00fchrt, das gerade von Ihnen, Herr Str\u00f6bele, immer gefordert wurde: Einmal im Jahr, wie in den USA, wird eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung der Pr\u00e4sidenten der Nachrichtendienste des Bundes durchgef\u00fchrt.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6378,"sequence":999,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist gut!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6379,"sequence":1000,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist auch im Gesetzentwurf enthalten.\n\nIn der Vergangenheit war es so, dass Besch\u00e4ftigte der Dienste, die sich an uns wenden wollten, vorher ihren Pr\u00e4sidenten dar\u00fcber informieren mussten. Das haben wir jetzt gestrichen.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6380,"sequence":1001,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6381,"sequence":1002,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen sich nun direkt an uns wenden.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6382,"sequence":1003,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, aber die Namen werden trotzdem herausgegeben!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6383,"sequence":1004,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Moment, die Namen werden nur dann genannt - damit wollen wir falschen Anschuldigungen vorbeugen -, wenn sie zur Aufkl\u00e4rung des Sachverhalts erforderlich sind, nur dann.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6384,"sequence":1005,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist entscheidend!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6385,"sequence":1006,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das halte ich f\u00fcr eine absolut \u00fcberzeugende Regelung:","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6386,"sequence":1007,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6387,"sequence":1008,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"zun\u00e4chst Schutz f\u00fcr die Whistleblower, aber wenn es notwendig ist, um den Sachverhalt aufzukl\u00e4ren, dann muss auch jemand zu seiner Kritik stehen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6388,"sequence":1009,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6389,"sequence":1010,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist genau der richtige Ma\u00dfstab, den wir hier gefunden haben.\n\nWir wurden bisher rechtlich daran gehindert - Kollege Hahn, das wissen Sie doch selber, Sie waren letztes Jahr Vorsitzender -, unsere Ergebnisse durch Ermittlungsbeauftragte zum Beispiel dem NSA-Untersuchungsausschuss oder den Landtagsuntersuchungsaussch\u00fcssen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das ging einfach nicht. Wir greifen diesen Mangel in dem vorliegenden Gesetzentwurf auf und sagen: Parlamentarische Untersuchungsaussch\u00fcsse und vergleichbare Kontrollgremien d\u00fcrfen zuk\u00fcnftig entsprechende Berichte erhalten. Dadurch sorgen wir f\u00fcr eine Verzahnung zwischen den Parlamenten und den Parlamentsgremien.\n\nIch halte das alles f\u00fcr sehr gute und sinnvolle L\u00f6sungen.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6390,"sequence":1011,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Christian Flisek [SPD]","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6391,"sequence":1012,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann Sie nur ermuntern, unser Gesetzesvorhaben zu unterst\u00fctzen. Wir sind auf einem sehr guten Weg hin zu einer sehr guten parlamentarischen Kontrolle der Dienste.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6392,"sequence":1013,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6393,"sequence":1014,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chste hat die Kollegin Gabriele Fograscher, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6394,"sequence":1015,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Armin Schuster [Weil am Rhein] [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6395,"sequence":1016,"sitzung":184,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":570.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich sollten die Nachrichtendienste des Bundes ihre Arbeit ger\u00e4uschlos im Verborgenen, im Geheimen leisten. Sie geraten in letzter Zeit aber auff\u00e4llig oft und negativ in die Schlagzeilen und damit in die \u00f6ffentliche und in die politische Diskussion. So war in der letzten Zeit im Zusammenhang mit dem NSU zu lesen: \u201eKollektiv versagt\u201c, oder auch: \u201eFall \u201aCorelli\u2018 bringt Maa\u00dfen in Bedr\u00e4ngnis\u201c. Und im Zusammenhang mit der NSA war zu lesen: \u201eBND soll deutschen Diplomaten ausspioniert haben\u201c, und: \u201eJetzt sogar 3 600 BND-Selektoren gegen Freunde\u201c. Auch wenn der Kollege Grosse-Br\u00f6mer noch im Dezember 2013 in der Welt erkl\u00e4rte, zus\u00e4tzliche Befugnisse brauche das Kontrollgremium nicht,","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6396,"sequence":1017,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6397,"sequence":1018,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6398,"sequence":1019,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was? Ich habe doch selbst daran mitgearbeitet!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6399,"sequence":1020,"sitzung":184,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":570.0,"speaker_party":"spd","text":"so haben doch die letzten Jahre mehr als deutlich gezeigt, dass mehr Kontrollm\u00f6glichkeiten dringend notwendig sind.\n\nBereits 2009 wurde die Kontrolle der Nachrichtendienste neu geordnet. Das PKGr wurde gesetzlich mit mehr Kontrollm\u00f6glichkeiten ausgestattet. So muss zum Beispiel das Gremium jederzeit Zutritt zu den Dienststellen erhalten, darf Akten und Dateien einsehen und Ausk\u00fcnfte einholen. Das haben wir genutzt, wenn auch vielleicht zu wenig, Herr Kollege Binninger. Wir haben zum Beispiel f\u00fcr den Fall \u201eCorelli\u201c einen Sonderbeauftragten eingesetzt. Wir haben die M\u00f6glichkeit genutzt, eigene Untersuchungen durchzuf\u00fchren. Die Ergebnisse der Untersuchung der BND-eigenen Steuerung werden wir mit einer Bewertung in K\u00fcrze der \u00d6ffentlichkeit vorstellen.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6400,"sequence":1021,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Str\u00f6bele?","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6401,"sequence":1022,"sitzung":184,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":570.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, ich will fortfahren. - Das jahrelange Nichterkennen der Morde und Verbrechen des Nationalsozialistischen Untergrunds ist in zwei Untersuchungsaussch\u00fcssen des Bundes und in Untersuchungsaussch\u00fcssen der L\u00e4nder untersucht worden. Diese haben erhebliche Defizite in den Diensten und bei deren Zusammenarbeit aufgezeigt. Deshalb hat der NSU-Untersuchungsausschuss der 17. Wahlperiode die St\u00e4rkung einer systematischen und strukturellen Kontrolle gefordert. Daf\u00fcr bed\u00fcrfe es einer ausreichenden und professionellen Personal- und Sachausstattung.\n\nDiesen Forderungen des NSU-Untersuchungsausschusses und unserem eigenen Anspruch bez\u00fcglich einer effektiven Kontrolle wollen wir mit diesem Gesetzentwurf nachkommen. Wir werden das Amt einer oder eines St\u00e4ndigen Bevollm\u00e4chtigten schaffen. Mit einem Mitarbeiterstab soll er oder sie f\u00fcr eine kontinuierliche, systematische und strukturelle Kontrolle der Dienste sorgen und das PKGr bei seiner Arbeit unterst\u00fctzen.\n\nWichtig ist mir auch, dass die Regelung zu Whistleblowern, also Hinweisgebern, neu gefasst wird. Hinweisgeber aus den Diensten selbst sind sehr wichtig; denn sie k\u00f6nnen auf interne Missst\u00e4nde hinweisen. Bisher gab es nur wenige Informationen aus den Diensten selbst. Das liegt auch daran, dass bisher Hinweisgeber, die Informationen an das PKGr geben, gleichzeitig die Leitung des Dienstes dar\u00fcber in Kenntnis setzen m\u00fcssen. Hinweisgeber mussten mit negativen Folgen rechnen. Das \u00e4ndern wir jetzt. Hinweisgeber sollen sich k\u00fcnftig an das Kontrollgremium wenden k\u00f6nnen, ohne die Leitung des Dienstes oder einen Vorgesetzten informieren zu m\u00fcssen. Bei der weiteren Behandlung der Eingabe wird der Name des Hinweisgebers nicht genannt, weder der Regierung noch den Diensten gegen\u00fcber. Eine Nennung des Informanten w\u00e4re nur dann notwendig, wenn das zur Aufkl\u00e4rung des Sachverhalts zwingend erforderlich w\u00e4re. Eine solche Konstellation halte ich f\u00fcr eher unwahrscheinlich. Sollte das aber doch der Fall sein, so darf der Hinweisgeber wegen seiner Informationen an das PKGr nicht benachteiligt oder einer Strafverfolgung ausgesetzt werden. Diese Neuregelung soll Hinweisgeber ermutigen, das PKGr \u00fcber interne Missst\u00e4nde zu unterrichten.\n\nEine weitere Neuerung ist die j\u00e4hrliche \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung der Pr\u00e4sidenten der Dienste. Diese Anh\u00f6rungen gibt es bereits in den USA und in Gro\u00dfbritannien. Sie haben sich dort bew\u00e4hrt. Damit kann man mehr Transparenz und auch mehr Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Arbeit der Dienste in der \u00d6ffentlichkeit schaffen. Ich begr\u00fc\u00dfe es, wenn die Arbeit des PKGr mal aus den Kellerr\u00e4umen des Bundestages herauskommt.\n\nZudem regelt der Gesetzentwurf Details zu Vorsitz und stellvertretendem Vorsitz, zu Zutrittsrechten der Mitglieder und des Beauftragten sowie hinsichtlich einer besseren Zusammenarbeit der Kontrollgremien untereinander.\n\nFunktionierende und effektive Nachrichtendienste sind f\u00fcr die Sicherheit Deutscher im In- und Ausland unverzichtbar. Gerade in der jetzigen Sicherheitslage leisten die Dienste wichtige Arbeit. Daf\u00fcr ist es notwendig, dass die Dienste zusammenarbeiten, ihre Erkenntnisse austauschen. Dabei d\u00fcrfen sie sich weder in rechtsfreien R\u00e4umen noch in Grauzonen bewegen. Es muss klar sein, was die Dienste d\u00fcrfen und was nicht. Klar sein muss auch, dass ihre Arbeit effektiv kontrolliert wird. Deshalb geh\u00f6ren das PKGr-Gesetz und das gleich noch zu diskutierende BND-Gesetz zusammen.\n\nEinige Vorschl\u00e4ge im Antrag der Gr\u00fcnen sind auch in unserem Gesetzentwurf zu finden. Aber uns geht der Antrag der Gr\u00fcnen zu weit. Transparenz ist wichtig, aber sie darf nicht auf Kosten der Arbeitsf\u00e4higkeit gehen.\n\nDer am Mittwoch in sein Amt eingef\u00fchrte neue BND-Pr\u00e4sident Kahl betonte, dass er den begonnenen Kurs der Transparenz fortsetzen wolle. Er f\u00fcgte hinzu: Geheime Nachrichtendienste und totale Transparenz schlie\u00dfen sich aus. - Ich sage: So viel Geheimhaltung wie n\u00f6tig, so viel Transparenz wie m\u00f6glich.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6402,"sequence":1023,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Sie denken aber auch an die Zeit?","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6403,"sequence":1024,"sitzung":184,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":570.0,"speaker_party":"spd","text":"Letzter Satz. - Ich w\u00fcnsche dem neuen BND-Pr\u00e4sidenten viel Erfolg in seinem Amt und hoffe auf gute Zusammenarbeit. Ich freue mich auf gute Beratungen im Ausschuss nach der Sommerpause.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6404,"sequence":1025,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6405,"sequence":1026,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Kollege Str\u00f6bele hat um die Gelegenheit zu einer Kurzintervention gebeten.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6406,"sequence":1027,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin, dass Sie es m\u00f6glich gemacht haben.\n\nIch wollte nur an etwas erinnern. - Herr Grosse-Br\u00f6mer ist auch wieder hier.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6407,"sequence":1028,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er war fl\u00fcchtig!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6408,"sequence":1029,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Am Ende der letzten Legislaturperiode wurde ein Papier vorgelegt, an dem auch Grosse-Br\u00f6mer mitgearbeitet hat, wo er allerdings nicht mit allem einverstanden war, insbesondere nicht mit dem, was Kollege Oppermann vorgeschlagen hat. Ich w\u00fcnsche mir manchmal den Kollegen Oppermann zur\u00fcck - allerdings in die Opposition.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6409,"sequence":1030,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber ich darf hierbleiben?","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6410,"sequence":1031,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn er hat eine ganze Reihe von Forderungen in das Papier geschrieben, die wir jetzt hier auch stellen, n\u00e4mlich dass es Sanktionen bei Falschinformationen und dass es einen Tonmitschnitt geben muss.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6411,"sequence":1032,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir doch!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6412,"sequence":1033,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das steht alles drin; ich kann es Ihnen zur Verf\u00fcgung stellen. Das stammt vom Dezember 2013, da waren Sie schon in der neuen Koalition. Da ist das verfasst worden. Daran wollte ich erinnern und Sie auch fragen, ob Sie das bei Ihren Beratungen im Auge haben. Vielleicht k\u00f6nnen wir, wenn wir es gemeinsam beraten, auch dieses Papier, das unter anderem vom Kollegen Oppermann verfasst worden ist, zurate ziehen.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6413,"sequence":1034,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6414,"sequence":1035,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"So machen wir es!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6415,"sequence":1036,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6416,"sequence":1037,"sitzung":184,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Str\u00f6bele geht in die Regierung!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6417,"sequence":1038,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat Kollege Armin Schuster, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6418,"sequence":1039,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6419,"sequence":1040,"sitzung":184,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Vorlage, ob Herr Oppermann in der Opposition sein soll oder nicht, nehme ich jetzt nicht auf. Aber, Herr Str\u00f6bele, eines stimmt nicht - wir m\u00fcssen jetzt andauernd Dinge richtigstellen, und Sie wissen es genau -:","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6420,"sequence":1041,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was hei\u00dft denn \u201eandauernd\u201c? Das ist eine Unversch\u00e4mtheit!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6421,"sequence":1042,"sitzung":184,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich im PKGr beantragen, dass Aussagen der Bundesregierung aufgenommen werden.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6422,"sequence":1043,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nicht die Debatte! Nicht die Fragen!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6423,"sequence":1044,"sitzung":184,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das tun wir auch regelm\u00e4\u00dfig. Ich wei\u00df gar nicht, was Sie hier f\u00fcr Behauptungen aufstellen.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6424,"sequence":1045,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6425,"sequence":1046,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Regelm\u00e4\u00dfig?","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6426,"sequence":1047,"sitzung":184,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das geh\u00f6rt wahrscheinlich zur Mystifizierung.\n\nMeine Damen und Herren, wir leben zum Gl\u00fcck nicht in Zeiten von Krieg in Europa. Wir leben aber in Zeiten von Krieg im Rest der Welt, in Zeiten von Terror, von f\u00fcrchterlichem Terror, und deshalb hat Deutschland Gegner, vielleicht sogar Feinde. Wenn man zu diesem Befund gekommen ist, muss man anerkennen, dass die Leistungen von Inlands- und Auslandsnachrichtendiensten f\u00fcr ein Land eminent wichtig sind.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6427,"sequence":1048,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt niemanden, der das bestreitet!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6428,"sequence":1049,"sitzung":184,"speaker":"Gegenruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Linke!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6429,"sequence":1050,"sitzung":184,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Leistungen der Nachrichtendienste sind umso besser, je offensiver, je mutiger, je selbstbewusster und entscheidungsfreudiger die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Bundesnachrichtendienstes, des Verfassungsschutzes und des Milit\u00e4rischen Abschirmdienstes agieren.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6430,"sequence":1051,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6431,"sequence":1052,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Begriff \u201erechtsstaatlich\u201c fehlt, Herr Grosse-Br\u00f6mer!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6432,"sequence":1053,"sitzung":184,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr bedanken wir uns auch einmal. Wir bedanken uns oft beim THW, bei der Bundespolizei sowie beim Zoll - zu Recht -, aber selten f\u00fcr die Leistungen unserer Nachrichtendienstmitarbeiterinnen und -mitarbeiter,","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6433,"sequence":1054,"sitzung":184,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Zu Recht! Zu Recht!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6434,"sequence":1055,"sitzung":184,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und das m\u00f6chte ich an dieser Stelle einmal tun.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6435,"sequence":1056,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD] und Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6436,"sequence":1057,"sitzung":184,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und, meine Damen und Herren, wenn wir sie mutig haben wollen, wenn wir sie entscheidungsfreudig und selbstbewusst haben wollen,","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6437,"sequence":1058,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und rechtsstaatlich, Herr Schuster! Das geht Ihnen nicht \u00fcber die Lippen!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6438,"sequence":1059,"sitzung":184,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dann braucht es Vertrauen in den Rechtsstaat - da stimme ich Ihnen v\u00f6llig zu -, und Vertrauen entsteht \u00fcber Kontrolle.\n\nDeshalb, glaube ich, hat dieser Gesetzentwurf, den wir heute vorlegen, eine eminent wichtige Bedeutung. Wenn wir Kontrolle vertrauensvoll und partnerschaftlich aus\u00fcben, also nicht als Ankl\u00e4ger und Richter, sondern so, wie wir es in der Taskforce gemacht haben, Herr Gr\u00f6tsch und Herr Str\u00f6bele, n\u00e4mlich als kritisch-konstruktiver Begleiter, dann optimieren wir unsere Dienste. Wir optimieren dann auch unsere Gesetzgebung, weil wir selber bemerken, dass es eventuell rechtsstaatliche L\u00fccken gibt.\n\nDeshalb, glaube ich, beschlie\u00dft die Union heute zusammen mit der SPD einen zweiten verfassungsrechtlich historischen Schritt nach der Reform 2009, als das PKGr mit seiner Aufgabe erstmals in die Verfassung kam.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6439,"sequence":1060,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Heute beschlie\u00dfen wir gar nichts!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6440,"sequence":1061,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen haben Sie einen so historischen Debattenplatz ausgesucht!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6441,"sequence":1062,"sitzung":184,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist heute keine banale Debatte. Wir machen einen historischen Schritt, um die Kontrolle zu st\u00e4rken.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6442,"sequence":1063,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6443,"sequence":1064,"sitzung":184,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meiner Meinung nach gibt es drei Gewinner.\n\nDas sind zum einen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die \u00fcber \u00f6ffentliche Anh\u00f6rungen mehr Transparenz gewinnen, die aber vor allen Dingen mehr Sicherheit gewinnen, weil wir unsere Nachrichtendienste durch Kontrolle st\u00e4rken.\n\nDie Abgeordneten des Deutschen Bundestages gewinnen nat\u00fcrlich durch dieses Gesetz, weil die Kontrollpower, die wir jetzt endlich haben, dazu f\u00fchrt, dass die kritische Auseinandersetzung mit Vorg\u00e4ngen, wie wir sie jetzt im Bereich der Selektoren erlebt haben, Verbesserungen mit sich bringt. Ich habe als Parlamentarier im PKGr ein gutes Gef\u00fchl, wenn ich meinen Kollegen sagen kann: Wir haben die Kontrollpower, um f\u00fcr Transparenz zu sorgen. Um das klar zu sagen: Mir geht heute das Herz auf. Ich bin kein Oberschlaumeier, aber ich habe nur zwei Sitzungen im Parlamentarischen Kontrollgremium gebraucht, um zu kapieren, dass wir dem Auftrag niemals mit neun Kollegen gerecht werden k\u00f6nnen. Deswegen ist das, was wir jetzt im Zusammenhang mit der Personalausstattung tun, einmalig richtig.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6444,"sequence":1065,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Geben Sie uns doch mehr Mitarbeiter! Uns!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6445,"sequence":1066,"sitzung":184,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin sehr, sehr zufrieden. Jetzt erf\u00fcllen wir den Auftrag der B\u00fcrger. Jetzt erf\u00fcllen wir den Auftrag des Parlaments.\n\nDer dritte Gewinner sind die Nachrichtendienste selbst. BfV, BND und MAD - darauf werde ich pers\u00f6nlich achten - werden nicht darunter leiden, dass jetzt irgendwelche Chefankl\u00e4ger ins Feld geschickt werden. Wir werden darauf achten, dass es eine konstruktive, eine vertrauensvolle und kritische Kontrolle ist. Das wird die Kommunikation st\u00e4rken.\n\nEines darf ich sagen - Herr Gr\u00f6tsch, Herr Str\u00f6bele, ich wei\u00df nicht, ob Sie es best\u00e4tigen -: Die Arbeit der Taskforce war durch und durch konstruktiv.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6446,"sequence":1067,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6447,"sequence":1068,"sitzung":184,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir hatten eine wunderbare Kommunikation mit dem Bundesnachrichtendienst und mit dem Bundeskanzleramt, trotz eines harten Befundes. Das zeigt: Es gibt auch Kontrolle mit Qualit\u00e4t.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6448,"sequence":1069,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Die jetzt nicht ver\u00f6ffentlicht werden soll! Die man jetzt zur\u00fcckhalten will!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6449,"sequence":1070,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ver\u00f6ffentlichen Sie das jetzt!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6450,"sequence":1071,"sitzung":184,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies sorgt am Ende f\u00fcr Vertrauen.\n\nDie Nachrichtendienste werden immer wieder in irgendwelche Darkrooms gezogen.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6451,"sequence":1072,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Schuster! Jetzt aber!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6452,"sequence":1073,"sitzung":184,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr sorgen die schon selber!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6453,"sequence":1074,"sitzung":184,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcber die Nachrichtendienste wird immer wieder gen\u00f6rgelt, und sie werden kritisiert. Ich w\u00e4re sehr, sehr dankbar,","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6454,"sequence":1075,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6455,"sequence":1076,"sitzung":184,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wenn die Opposition oder etliche Medienvertreter, die das tun, einmal einen Vorschlag vorlegen w\u00fcrden, der zeigt, wie sie es machen w\u00fcrden.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6456,"sequence":1077,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben einen Gesetzentwurf vorgelegt!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6457,"sequence":1078,"sitzung":184,"speaker":"Gegenruf des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Der war aber schlecht!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6458,"sequence":1079,"sitzung":184,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zeitungsschnipsel auszuschneiden - das ist Ihre Vorstellung von Nachrichtendiensten -, erzeugt keine Sicherheit. Die einzige Kritik, die man an Helmut Schmidt \u00fcben kann, ist, dass er einmal gesagt hat: Ich lese lieber Zeitung, als dass ich den BND frage. - Diese Zeiten sind vorbei. Unsere Nachrichtendienste machen eine klasse Arbeit. Darin wollen wir sie unterst\u00fctzen.\n\nZum Schluss. Ehre, wem Ehre geb\u00fchrt. Ein kleiner Gru\u00df an Hartfrid Wolff von der FDP sei mir erlaubt. Er w\u00e4re jetzt, glaube ich, gerne dabei. Danke an die SPD, dass wir das zusammen machen k\u00f6nnen. Das Innenressort ist f\u00fcr mich das Ressort mit der st\u00e4rksten Leistung in dieser Legislaturperiode.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6459,"sequence":1080,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Also bei der SPD! Bei uns sowieso!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6460,"sequence":1081,"sitzung":184,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, ja. - Ich m\u00f6chte Clemens Binninger an dieser Stelle nennen.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6461,"sequence":1082,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Sie m\u00fcssen etwas schneller danken, Herr Schuster.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6462,"sequence":1083,"sitzung":184,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als Vorsitzender des PKGr muss er das vielleicht machen, aber er ist unerm\u00fcdlich und mit Geduld an diesem Thema drangeblieben. Ohne ihn w\u00e4re es nicht gegangen.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6463,"sequence":1084,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]; Wir haben ein halbes Jahr vorher was vorgelegt!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6464,"sequence":1085,"sitzung":184,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist auch als Botschaft an die eigenen Reihen gedacht. Ich finde, das ist eine klasse Arbeit. Ich bedanke mich. Ich empfehle Ihnen sehr, diesen Gesetzentwurf einmal zu lesen. Dann sprechen wir im Ausschuss dar\u00fcber.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6465,"sequence":1086,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6466,"sequence":1087,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh, Herr Schuster!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6467,"sequence":1088,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache. Der Kollege Schuster war der letzte Redner zu diesem Tagesordnungspunkt.\n\nEs wird aber noch viele weitere Debatten dazu geben; denn zwischen den Fraktionen wurde vereinbart, die Vorlagen auf den Drucksachen 18\/9040 und 18\/8163 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 10 auf:\n\nErste Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des Bundesnachrichtendienstes\n\nDrucksache 18\/9041\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nVerteidigungsausschuss\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re auch hier keinen Widerspruch.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6468,"sequence":1089,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Viel zu wenig!","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6469,"sequence":1090,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort f\u00fcr die Bundesregierung hat Bundesminister Peter Altmaier.","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6470,"sequence":1091,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + 9 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":2740,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6471,"sequence":1092,"sitzung":184,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":331.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir beraten heute in erster Lesung die bedeutendste und weitreichendste Reform des BND-Gesetzes, die es in den letzten Jahrzehnten gegeben hat.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6472,"sequence":1093,"sitzung":184,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Schon wieder? Das haben wir doch eben schon geh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6473,"sequence":1094,"sitzung":184,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":331.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte mich vorweg bei allen Fraktionen, liebe Frau H\u00f6gl, lieber Burkhard Lischka, lieber Clemens Binninger, lieber Stephan Mayer, lieber Armin Schuster, bedanken, die daran mitgewirkt haben,","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6474,"sequence":1095,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist mit der Opposition?","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6475,"sequence":1096,"sitzung":184,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":331.0,"speaker_party":null,"text":"aber auch bei den Mitgliedern des PKGr und des NSA-Untersuchungsausschusses sowie den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern im Bundeskanzleramt und beim BND.\n\nDass der Entwurf gut geworden ist, lieber Konstantin von Notz, sieht man daran, dass die Oppositionsb\u00e4nke weniger als unzureichend gef\u00fcllt sind.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6476,"sequence":1097,"sitzung":184,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie mal auf die Regierungsbank geguckt?","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6477,"sequence":1098,"sitzung":184,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind besser besetzt als alle anderen!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6478,"sequence":1099,"sitzung":184,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":331.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe einmal durchgez\u00e4hlt: Von 127 m\u00f6glichen Abgeordneten sind hier gerade einmal zw\u00f6lf anwesend. Das sind weniger als 10 Prozent. So schlecht ist die Arbeit, die wir Ihnen heute vorlegen, offenbar nicht ausgefallen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6479,"sequence":1100,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6480,"sequence":1101,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei Ihnen sind es noch weniger!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6481,"sequence":1102,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Solche \u00c4u\u00dferungen stehen der Bundesregierung nicht zu!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6482,"sequence":1103,"sitzung":184,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":331.0,"speaker_party":null,"text":"Mit dieser Reform erreichen wir mehrere sehr wichtige Ziele. Die Arbeit des BND - das ist heute schon mehrfach gesagt worden - war in den vergangenen Jahrzehnten wichtig und ist in den letzten Jahren immer wichtiger geworden. Ihre Bedeutung wird in den n\u00e4chsten Jahren noch weiter zunehmen. Das h\u00e4ngt damit zusammen, dass der Prozess der Globalisierung, der uns so viele Vorteile im Hinblick auf Wohlstand und Freiheiten bringt, eben auch dazu f\u00fchrt, dass die Gew\u00e4hrleistung unserer inneren und \u00e4u\u00dferen Sicherheit immer mehr vorverlagert wird, weil die Bedrohungen, mit denen wir es zu tun haben, internationaler werden. F\u00fcr den Bereich des internationalen Terrorismus kann das jeder nachvollziehen; das gilt aber auch f\u00fcr den Bereich der Cybersicherheit und vieles andere mehr. Deshalb ist es ganz wichtig, dass wir uns als Regierung und Parlament zu diesem Bundesnachrichtendienst bekennen.\n\nMit dieser Reform schaffen wir eine ordentliche Rechtsgrundlage f\u00fcr seine wichtige Arbeit. Wir wollen die Arbeit des BND gerade nicht einschr\u00e4nken. Wir wollen sie aber auf eine klare und f\u00fcr jedermann nachvollziehbare rechtliche Grundlage stellen. Es handelt sich um die Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung, also darum, vom Inland aus ausl\u00e4ndische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Ausland aufzukl\u00e4ren. Das ist eine der wichtigen T\u00e4tigkeiten des Bundesnachrichtendienstes, und mit dieser Gesetzesvorlage wird Rechtssicherheit geschaffen. Das ist auch wichtig im Hinblick auf die Diskussionen, die es in den letzten Monaten dazu gegeben hat.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6483,"sequence":1104,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6484,"sequence":1105,"sitzung":184,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":331.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sorgen in einem zweiten Schritt daf\u00fcr, dass auch die Zusammenarbeit des Bundesnachrichtendienstes mit anderen Nachrichtendiensten weltweit auf eine hinreichende und gute Grundlage gestellt wird. Auch diese Zusammenarbeit wird immer wichtiger, weil bei der Vielzahl und F\u00fclle an Bedrohungen kein Nachrichtendienst dieser Welt - und mag er noch so gro\u00dfe finanzielle und personelle Ressourcen zur Verf\u00fcgung haben - f\u00fcr sich alleine die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger seines Landes und die Sicherheit der Soldatinnen und Soldaten, die sich in Auslandseins\u00e4tzen befinden, vollumf\u00e4nglich gew\u00e4hrleisten kann.\n\nWir haben zum ersten Mal Vorschriften aufgenommen, die die internationale Zusammenarbeit auch durch eine Regelung zur gemeinsamen Datenhaltung mit ausl\u00e4ndischen Stellen st\u00e4rken. Aber - und das ist ganz entscheidend - die Koalition hat gleichzeitig daf\u00fcr gesorgt, dass diese Datenhaltung an klare rechtliche Vorgaben gekn\u00fcpft wird. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass der Zweck der Datei klar definiert sein muss, dass die Teilnahme- und Zugriffsrechte eindeutig bestimmt werden m\u00fcssen und dass ein rechtsstaatlicher Umgang mit den eingegebenen Daten in allen teilnehmenden L\u00e4ndern gew\u00e4hrleistet werden muss. Das ist ein ganz wichtiges Signal daf\u00fcr, dass die Arbeit der Nachrichtendienste, vor allen Dingen der Auslandsnachrichtendienste, unter besonderen Bedingungen gestaltet wird, dass sie nicht au\u00dferhalb des rechtlichen Rahmens stattfindet, obwohl vieles von dem nicht in der \u00d6ffentlichkeit im Detail diskutiert werden kann, und dass wir Wert darauf legen, dass die tragenden Prinzipien unserer Verfassungs- und Rechtsordnung auch in der Arbeit des Bundesnachrichtendienstes Ber\u00fccksichtigung finden.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6485,"sequence":1106,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6486,"sequence":1107,"sitzung":184,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":331.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben drittens daf\u00fcr gesorgt, dass die Arbeit des Bundesnachrichtendienstes im Hinblick auf die Debatten \u00fcberpr\u00fcft worden ist, die es infolge der sogenannten Snowden-Berichterstattung und im Hinblick auf die Arbeit des NSA-Untersuchungsausschusses und des PKGr gegeben hat. Lassen Sie es mich deutlich sagen, meine Damen und Herren: Viele der Vorw\u00fcrfe, die zu Anfang im Raum standen, sind nach allem, was wir fast drei Jahre sp\u00e4ter wissen, nicht belegt und nicht vertieft worden.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6487,"sequence":1108,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das ist \u00fcberhaupt nicht so!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6488,"sequence":1109,"sitzung":184,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":331.0,"speaker_party":null,"text":"- Lieber Kollege, Sie machen Ihre Zwischenrufe gerade auf Kosten meiner Redezeit. Das ist nicht ganz fair.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6489,"sequence":1110,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird nicht abgezogen! Widerspruch geh\u00f6rt ins Parlament, Herr Minister!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6490,"sequence":1111,"sitzung":184,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":331.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn ich mir anschaue, mit welchen Vorw\u00fcrfen der BND \u00fcberzogen worden ist,","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6491,"sequence":1112,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Zu Recht, Herr Altmaier!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6492,"sequence":1113,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist noch viel schlimmer gekommen!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6493,"sequence":1114,"sitzung":184,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":331.0,"speaker_party":null,"text":"bevor die Arbeit des Untersuchungsausschusses begonnen hat, und wenn ich sehe, dass wir im Hinblick auf die Arbeit des Untersuchungsausschusses tats\u00e4chlich \u00fcber Defizite und Verbesserungsnotwendigkeiten gesprochen haben, dann, finde ich, ist es wichtig, dass man sagt, dass es keinerlei Belege daf\u00fcr gibt, dass der BND an einer anlasslosen Massen\u00fcberwachung mitgewirkt hat.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6494,"sequence":1115,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6495,"sequence":1116,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Allerdings gibt es die!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6496,"sequence":1117,"sitzung":184,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":331.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt auch keinerlei Hinweise daf\u00fcr, dass der BND seinen gesetzlichen Handlungsspielraum bewusst und systematisch \u00fcberschritten hat.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6497,"sequence":1118,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6498,"sequence":1119,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie legalisieren den Massendatenabgriff, Herr Altmaier!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6499,"sequence":1120,"sitzung":184,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":331.0,"speaker_party":null,"text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte an dieser Stelle eines gerne sagen: Ich bin als Chef des Bundeskanzleramtes im Rahmen der Dienst- und Fachaufsicht auch derjenige, der in vielen F\u00e4llen die Ernennungsurkunden f\u00fcr neue Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des BND unterzeichnet. Wenn ich mir anschaue, aus welchen Bereichen die jungen Menschen, die eingestellt werden, kommen - zum Beispiel aus der Geoinformatik, der Chemie, der Transplantologie, der Mathematik, den Asienwissenschaften, der Ostslawistik, der Medizintechnik und aus vielen anderen Bereichen -, dann wird klar: Das sind keine Schlapph\u00fcte, wie man sich das fr\u00fcher vorgestellt hat, die nur darauf aus sind, irgendwo rechtsfreie R\u00e4ume zu entdecken. Diese jungen Menschen sind motiviert, der Sicherheit dieses Landes zu dienen,","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6500,"sequence":1121,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Fehler liegen im Politischen! Das stimmt!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6501,"sequence":1122,"sitzung":184,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":331.0,"speaker_party":null,"text":"und zwar innerhalb der Rechts- und Gesetzesordnung.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6502,"sequence":1123,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6503,"sequence":1124,"sitzung":184,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":331.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte diesen Menschen von dieser Stelle ein herzliches Dankesch\u00f6n zurufen.\n\nGleichwohl haben wir gemeinsam mit den beiden Koalitionsfraktionen daf\u00fcr gesorgt, dass Konsequenzen gezogen worden sind. Wir haben die Position des Bundeskanzleramtes als Fach- und Dienstaufsicht gest\u00e4rkt. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass eine unabh\u00e4ngige \u00dcberwachung bestimmter Ma\u00dfnahmen durch ein Unabh\u00e4ngiges Gremium aus Richtern des Bundesgerichtshofs und einem Vertreter der Generalbundesanwaltschaft sichergestellt wird. Wir haben auch daf\u00fcr gesorgt, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union und ihre Institutionen einen eindeutigen und besseren Schutz genie\u00dfen und dass Wirtschaftsspionage in Zukunft auch gesetzlich ausgeschlossen ist.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6504,"sequence":1125,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt doch nicht!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6505,"sequence":1126,"sitzung":184,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":331.0,"speaker_party":null,"text":"Es gilt der Primat der Politik. Daf\u00fcr haben wir in den letzten zwei Jahren die Voraussetzungen geschaffen. Das BND-Gesetz wird dazu beitragen, dass die Arbeit des Bundesnachrichtendienstes in einem rechtsstaatlich einwandfreien Rahmen stattfinden kann, dass der Bundesnachrichtendienst gest\u00e4rkt wird und dass er von der Politik und der Bundesregierung die R\u00fcckendeckung hat, die er braucht, um seine wichtige Arbeit f\u00fcr unser Land erfolgreich zu leisten.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6506,"sequence":1127,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6507,"sequence":1128,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Andr\u00e9 Hahn f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6508,"sequence":1129,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6509,"sequence":1130,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nachdem im NSA-Untersuchungsausschuss nicht zuletzt durch Aussagen von hochrangigen Verfassungsrechtlern klar geworden ist, dass der BND in vielen Fragen ohne ad\u00e4quate Rechtsgrundlage agiert, die geltenden Bestimmungen von der technischen Entwicklung schon lange \u00fcberholt sind","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6510,"sequence":1131,"sitzung":184,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine Einzelmeinung!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6511,"sequence":1132,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"und sp\u00e4testens seit den Enth\u00fcllungen von Edward Snowden den immer weiter ausufernden Begehrlichkeiten der Geheimdienste dringend Einhalt geboten werden m\u00fcsste, gab es keinen Zweifel mehr daran, dass das BND-Gesetz grundlegend \u00fcberarbeitet werden muss.\n\nEntscheidend f\u00fcr meine Fraktion, Die Linke, war immer, dass bei aller Notwendigkeit zur Aufkl\u00e4rung von Gefahren und terroristischen Bedrohungen die Grundrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland, aber auch in Europa so gut wie irgend m\u00f6glich gesch\u00fctzt, offenkundig rechtswidrige Praktiken beim BND abgestellt und f\u00fcr die Zukunft grundgesetzkonforme Regelungen geschaffen werden.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6512,"sequence":1133,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6513,"sequence":1134,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Der vorliegende Gesetzentwurf erf\u00fcllt nicht eine dieser drei Kernforderungen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6514,"sequence":1135,"sitzung":184,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist ja auch gar kein rechtswidriges Verhalten da!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6515,"sequence":1136,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Er ist deshalb ein Armutszeugnis dieser Bundesregierung.\n\nAm Mittwoch wurde der neue BND-Pr\u00e4sident offiziell in sein Amt eingef\u00fchrt. Was Kanzleramtsminister Altmaier aus diesem Anlass in seiner Rede gesagt hat, war aufschlussreich und entlarvend zugleich. Er nahm Bezug auf die \u00f6ffentliche Kritik, dass der BND mit dem neuen Gesetz trotz der zur\u00fcckliegenden Pannen und Skandale nicht enger an die Leine genommen werde, und erkl\u00e4rte frank und frei - O-Ton Altmaier -: Das war auch niemals unsere Absicht; denn ein angeleinter Hund kann seine Aufgaben nicht erf\u00fcllen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6516,"sequence":1137,"sitzung":184,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig, Herr Hahn! Was gibt es denn da zu kritisieren?","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6517,"sequence":1138,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Zuvor war in \u00f6ffentlichen Stellungnahmen von Vertretern der Koalition, aber auch der Bundesregierung immer wieder erkl\u00e4rt worden, man wolle dem BND f\u00fcr die Zukunft klare Grenzen setzen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6518,"sequence":1139,"sitzung":184,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Internationaler Terrorismus!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6519,"sequence":1140,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Davon ist jetzt keine Rede mehr. Sch\u00e4uble hat ausreichend gewirkt. Sie haben den Gesetzentwurf von der ersten Fassung bis zum vorliegenden Entwurf grundlegend ge\u00e4ndert.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6520,"sequence":1141,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie kannten doch die erste Fassung gar nicht!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6521,"sequence":1142,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Statement von Herrn Altmaier steht f\u00fcr das genaue Gegenteil: Blo\u00df keine Grenzen, blo\u00df keine Beschr\u00e4nkungen! Denn das behindert die Arbeit unseres Auslandsnachrichtendienstes.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6522,"sequence":1143,"sitzung":184,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig! Guter Mann!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6523,"sequence":1144,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer sich die Realit\u00e4t so zur\u00fcckbiegt, der hat die Botschaft der Snowden-Enth\u00fcllungen nicht einmal ansatzweise verstanden.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6524,"sequence":1145,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6525,"sequence":1146,"sitzung":184,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben das Gesetz schon gelesen, oder?","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6526,"sequence":1147,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe leider nicht so viel Redezeit wie die Koalitionsabgeordneten","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6527,"sequence":1148,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch daf\u00fcr k\u00f6nnen wir nichts!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6528,"sequence":1149,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"und kann deshalb nur auf einige wenige Kritikpunkte am vorliegenden Gesetzentwurf eingehen. Im Kern muss man leider konstatieren: Es ist letztlich das eingetreten, was wir immer bef\u00fcrchtet haben. Statt dem BND klare rechtliche Grenzen aufzuzeigen und Grauzonen zu beseitigen","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6529,"sequence":1150,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das tun wir!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6530,"sequence":1151,"sitzung":184,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau das tun wir!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6531,"sequence":1152,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"und dem Auslandsgeheimdienst auch wirkungsvolle Z\u00fcgel anzulegen, soll nun nachtr\u00e4glich fast alles legitimiert werden, was sich im NSA-Untersuchungsausschuss als unzul\u00e4ssig und rechtswidrig, mindestens aber als fragw\u00fcrdig herausgestellt hat.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6532,"sequence":1153,"sitzung":184,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Klare Rechtsgrundlagen! Ihr habt nichts Rechtliches festgestellt bisher!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6533,"sequence":1154,"sitzung":184,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist so abwegig, was du sagst!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6534,"sequence":1155,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein derartiges Vorgehen halten wir f\u00fcr v\u00f6llig indiskutabel.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6535,"sequence":1156,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6536,"sequence":1157,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung inklusive personenbezogener Daten soll bei Telefonanbietern und an Kabeln in Deutschland k\u00fcnftig fast uneingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich sein. Das Aussp\u00e4hen von EU-B\u00fcrgern, Regierungen befreundeter Staaten, EU-Institutionen und internationalen Organisationen wird nicht etwa verboten,","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6537,"sequence":1158,"sitzung":184,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Sagen Sie mal die Wahrheit!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6538,"sequence":1159,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"sondern unter Verweis auf unklar formulierte Voraussetzungen ausdr\u00fccklich erlaubt. Bundeskanzlerin Merkel hat sich mit ihrer Zustimmung zum Gesetzentwurf selbst widersprochen. Spionieren unter Freunden geht k\u00fcnftig doch und soll nun sogar per Gesetz erlaubt werden.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6539,"sequence":1160,"sitzung":184,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6540,"sequence":1161,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Die H\u00fcrden f\u00fcr das Aussp\u00e4hen in der EU sind l\u00e4cherlich gering. Es reicht schon - so steht es im Gesetzentwurf -, wenn dadurch die Handlungsf\u00e4higkeit der Bundesrepublik gewahrt werden kann","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6541,"sequence":1162,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist aber nicht gering! Jetzt bitte ich Sie aber!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6542,"sequence":1163,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"oder \u201esonstige Erkenntnisse von au\u00dfen- und sicherheitspolitischer Bedeutung\u201c zu gewinnen sind.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6543,"sequence":1164,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn das gering ist! Ich bitte Sie!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6544,"sequence":1165,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"\u201eSonstige Erkenntnisse von au\u00dfen- und sicherheitspolitischer Bedeutung\u201c - darunter kann man alles und nichts verstehen, und damit kann man jeden Einsatz begr\u00fcnden.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6545,"sequence":1166,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6546,"sequence":1167,"sitzung":184,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist Ihr Rechtsverst\u00e4ndnis!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6547,"sequence":1168,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich werden wir einer solchen Regelung nie zustimmen.\n\nWas Sie auch nicht sagen, ist, dass internationale Organisationen au\u00dferhalb der EU bzw. NGOs k\u00fcnftig weiter als vogelfrei angesehen und vollumf\u00e4nglich ohne jede Rechtfertigung abgeh\u00f6rt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6548,"sequence":1169,"sitzung":184,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Rechtsverdrehung, keine Rechtsauslegung!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6549,"sequence":1170,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch auch nicht!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6550,"sequence":1171,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"- Aber ja, Herr Binninger. - Es gibt im Gesetzentwurf keinerlei Einschr\u00e4nkung f\u00fcr die \u00dcberwachung von Nicht-EU-Ausl\u00e4ndern. Die Organisation Reporter ohne Grenzen weist zu Recht darauf hin, dass damit weltweit auch Journalisten abgeh\u00f6rt werden d\u00fcrfen. Andere deutsche Gesetze schlie\u00dfen das ausdr\u00fccklich aus. Hier soll offenbar eine T\u00fcr ge\u00f6ffnet werden, um die Pressefreiheit und den Informantenschutz auszuhebeln. Das ist mit uns definitiv nicht zu machen, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6551,"sequence":1172,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6552,"sequence":1173,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Abenteuerlich!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6553,"sequence":1174,"sitzung":184,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wissentlich falsch, was Sie da erz\u00e4hlen!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6554,"sequence":1175,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte noch einen letzten Punkt ansprechen, n\u00e4mlich die geplante Bildung eines vermeintlich unabh\u00e4ngigen Richtergremiums, das \u00fcber die Aussp\u00e4hung des BND im EU-Bereich und \u00fcber Kooperationen mit ausl\u00e4ndischen Diensten informiert werden soll und den Einsatz von Selektoren, also Suchbegriffen, pr\u00fcfen soll. Damit wird dem regul\u00e4ren und sogar im Grundgesetz verankerten Kontrollgremium des Bundestages ein wichtiger Bereich de facto entzogen und nach Karlsruhe ausgelagert.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6555,"sequence":1176,"sitzung":184,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch gar nicht wahr!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6556,"sequence":1177,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es! Genau so ist es!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6557,"sequence":1178,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Um dem Ganzen die Krone aufzusetzen, sucht sich die Bundesregierung ihre Kontrolleure dann auch noch selbst aus. Dreister geht es wirklich kaum.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6558,"sequence":1179,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6559,"sequence":1180,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Sollte es in den Ausschussberatungen nicht noch grundlegende Korrekturen geben, dann k\u00f6nnen und werden wir als Linke diesem Gesetzentwurf selbstverst\u00e4ndlich nicht zustimmen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6560,"sequence":1181,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6561,"sequence":1182,"sitzung":184,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr stimmt doch nie zu!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6562,"sequence":1183,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chste spricht Dr. Eva H\u00f6gl f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6563,"sequence":1184,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6564,"sequence":1185,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"R\u00fcck mal ein paar Dinge zurecht!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6565,"sequence":1186,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Lieber Herr Hahn, wir h\u00e4tten nicht damit gerechnet, dass Sie zustimmen. Dass muss ich so ehrlich sagen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6566,"sequence":1187,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie h\u00e4tten sich ja bem\u00fchen k\u00f6nnen!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6567,"sequence":1188,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber es geht doch eine Nummer kleiner. Dass hier Leute vogelfrei seien und der Gesetzentwurf v\u00f6llig unzureichend sei, das muss ich f\u00fcr die Koalition in aller Deutlichkeit zur\u00fcckweisen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6568,"sequence":1189,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6569,"sequence":1190,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er ist v\u00f6llig unzureichend!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6570,"sequence":1191,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir legen einen wirklich guten Gesetzentwurf vor. Das ist eine sehr wichtige und richtige Reform des Bundesnachrichtendienstes. Ich m\u00f6chte zu Beginn ganz deutlich sagen: Wir brauchen einen starken Bundesnachrichtendienst.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6571,"sequence":1192,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6572,"sequence":1193,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen ihn f\u00fcr unsere innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit, zur Bek\u00e4mpfung von Terror und organisierter Kriminalit\u00e4t sowie der Verbreitung von Waffen und zum Schutz unserer Soldatinnen und Soldaten im Ausland. Das will ich ausdr\u00fccklich betonen. Die strategische Fernmeldeaufkl\u00e4rung ist ein wichtiges Fr\u00fchwarnsystem f\u00fcr diesen starken Bundesnachrichtendienst; daran gibt es \u00fcberhaupt nichts zu deuten und zu kritisieren.\n\nNat\u00fcrlich haben wir Reformbedarf. Das haben wir erkannt. Deshalb haben wir diese Gesetzes\u00e4nderung auf den Weg gebracht. Ich m\u00f6chte Ihnen die Eckpunkte nennen. Dann werden Sie sehen, dass Sie mit Ihrer Bewertung dieses Gesetzentwurfes komplett falschliegen.\n\nWir haben im NSA-Untersuchungsausschuss feststellen m\u00fcssen, dass die gesetzlichen Grundlagen der strategischen Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung vom Inland aus v\u00f6llig unklar sind.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6573,"sequence":1194,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt! So w\u00fcrde man es sagen k\u00f6nnen!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6574,"sequence":1195,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich w\u00fcrde sogar so weit gehen, zu sagen: Sie basieren auf \u00fcberhaupt keiner gesetzlichen Grundlage. \u00a7 1 Absatz 2 wurde als Generalklausel herangezogen. Dass das keine klare Rechtsgrundlage ist - \u201ekeine Rechtsgrundlage\u201c w\u00fcrde zu weit gehen -, darin sind wir uns, denke ich, in diesem Haus alle einig.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6575,"sequence":1196,"sitzung":184,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch ein Skandal an sich!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6576,"sequence":1197,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"- Liebe Frau Jelpke, das ist vielleicht ein Skandal; aber er ist im NSA-Untersuchungsausschuss herausgearbeitet worden und eben Anlass f\u00fcr diese Reform.\n\nDas Herzst\u00fcck dieser Reform - dar\u00fcber diskutieren wir heute - ist, dass wir endlich eine klare Rechtsgrundlage schaffen; denn unser Bundesnachrichtendienst braucht klare Regeln und ist selbstverst\u00e4ndlich an die Grundrechte gebunden. Au\u00dferdem hatten wir bisher keine klaren Regelungen f\u00fcr die Kooperation mit Partnerdiensten. Auch das nehmen wir auf. Wir gehen dies an und schaffen auch hierf\u00fcr klare Regelungen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6577,"sequence":1198,"sitzung":184,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6578,"sequence":1199,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Dies ist ein ganz wichtiger Punkt; denn - liebe Kolleginnen und Kollegen, das m\u00f6chte ich auch noch einmal ganz deutlich sagen - eine vern\u00fcnftige Arbeit des Bundesnachrichtendienstes gibt es nur in Kooperation und im Austausch mit Partnerdiensten. Das ist eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr das Gewinnen von Informationen und ihre Weiterverarbeitung.\n\nDar\u00fcber hinaus schaffen wir klare Voraussetzungen f\u00fcr die Erhebung von Daten ausl\u00e4ndischer Telekomunikation vom Inland aus und f\u00fcr den weiteren Umgang mit diesen Daten. Auch dies ist ein wichtiger Punkt. Er entspricht \u00fcberhaupt nicht dem, was Sie eben in Ihrer Rede formuliert haben.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6579,"sequence":1200,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie kennen Ihren eigenen Gesetzentwurf wahrscheinlich nicht!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6580,"sequence":1201,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich habe ihn mit den Kolleginnen und Kollegen hier mit erarbeitet. Wir kennen ihn sehr gut, und wir haben lange darum gerungen, bis zur letzten Minute.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6581,"sequence":1202,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir werden sehen, was am Ende herauskommt!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6582,"sequence":1203,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Lieber Herr Hahn, ich will Ihnen sagen: Wir hatten viele Widerst\u00e4nde zu \u00fcberwinden, um heute, an diesem Freitag vor der Sommerpause, hier stehen und diesen Gesetzentwurf in erster Lesung beraten zu k\u00f6nnen. Das war nicht immer selbstverst\u00e4ndlich in der Zwischenzeit. Uns ist sehr wichtig, dass wir diese klaren Regelungen schaffen - ich sage es noch einmal - f\u00fcr die Erhebung der Daten, f\u00fcr ihre Weiterverarbeitung und f\u00fcr ihre Speicherung. Es wird keinen Datenheuhaufen geben; das ist sehr wichtig.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6583,"sequence":1204,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich gibt es einen Datenheuhaufen!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6584,"sequence":1205,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Wichtig ist auch, dass wir Regelungen f\u00fcr die Gleichstellung von EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrgern mit deutschen Staatsangeh\u00f6rigen schaffen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6585,"sequence":1206,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6586,"sequence":1207,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ebenfalls ein ganz wichtiger Punkt dieses Gesetzentwurfs. Wir legen gro\u00dfen Wert darauf, dass wir das jetzt anders regeln.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6587,"sequence":1208,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie doch mal was zu den Ausnahmen!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6588,"sequence":1209,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will au\u00dferdem auf die Kritik eingehen: Warum greifen wir vorweg, warum reformieren wir, ohne die Ergebnisse des NSA-Untersuchungsausschusses abzuwarten?","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6589,"sequence":1210,"sitzung":184,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Berechtigte Kritik!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6590,"sequence":1211,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hatten Sie angedeutet, Herr Str\u00f6bele. Das ist ein wichtiger Punkt; denn es ist das normale Vorgehen - so haben wir es beim NSU-Untersuchungsausschuss gemacht -, zun\u00e4chst den Bericht des Untersuchungsausschusses abzuwarten. Wir haben aber festgestellt, dass es wichtig und notwendig ist, dieses Zwischenergebnis schon jetzt umzusetzen und eine klare Rechtsgrundlage f\u00fcr die Arbeitsweise des BND zu schaffen. Deshalb haben wir uns entschieden, diese Reform vorwegzunehmen. Wir haben in der Koalition intensiv dar\u00fcber beraten, wie wir dies tun. Heute legen wir in erster Lesung ein gutes Ergebnis vor.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6591,"sequence":1212,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6592,"sequence":1213,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will einen durchaus kritischen Punkt ansprechen - Herr Hahn, Sie haben das schon erw\u00e4hnt -, das Unabh\u00e4ngige Gremium. Wir schaffen ein neues Gremium, das unabh\u00e4ngige Richtergremium, zur Kontrolle des Bundesnachrichtendienstes. Die SPD-Fraktion h\u00e4tte sich gut vorstellen k\u00f6nnen - das sage ich hier ganz deutlich -, das bestehende G10-Gremium f\u00fcr diese Kontrolle zu nutzen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6593,"sequence":1214,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6594,"sequence":1215,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6595,"sequence":1216,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da geh\u00f6rt es hin! Die Mehrheit h\u00e4tten wir dazu, Frau H\u00f6gl!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6596,"sequence":1217,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Es w\u00e4re sicherlich ad\u00e4quat gewesen, ein gut eingespieltes Gremium f\u00fcr diese Kontrolle zu nehmen. Schlie\u00dflich sind die Sachverhalte vergleichbar. Nun wird ein neues Gremium geschaffen; das ist auch gut und richtig. Die Aufgaben sind etwas Besonderes.\n\nWo ich f\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion noch Beratungsbedarf in den parlamentarischen Beratungen sehe, ist die Frage, ob es tats\u00e4chlich richtig ist, dass Mitglieder dieses Gremiums vom Bundeskabinett ernannt werden und dass der Arbeitsstab beim Bundesgerichtshof angesiedelt ist. Ich denke, es w\u00e4re besser, das beim Parlamentarischen Kontrollgremium anzusiedeln. Dieses sollte die Mitglieder des Unabh\u00e4ngigen Gremiums ernennen. Dort sollte auch die Gesch\u00e4ftsstelle angesiedelt sein. Dann h\u00e4tten wir auch einen guten Rahmen f\u00fcr die Reform des Parlamentarischen Kontrollgremiums geschaffen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6597,"sequence":1218,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie eigentlich den BGH mal gefragt, was er dazu sagt?","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6598,"sequence":1219,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine allerletzte Bemerkung. Wir brauchen starke Nachrichtendienste. Wir legen heute zwei Gesetzentw\u00fcrfe daf\u00fcr vor, zum einen den Entwurf eines Gesetzes zur Reform des Parlamentarischen Kontrollgremiums und zum anderen den Entwurf eines Gesetzes zur Reform des Bundesnachrichtendienstes. Das ist eine gute Reform. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie sich im Wege der weiteren Beratungen, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, unseren Vorstellungen ann\u00e4herten","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6599,"sequence":1220,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie sich bewegen, k\u00f6nnen wir dar\u00fcber reden!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6600,"sequence":1221,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"und wir vielleicht gemeinsam zu guten Regelungen k\u00e4men.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6601,"sequence":1222,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6602,"sequence":1223,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was sagt denn Herr Maas eigentlich dazu? Hat er mal nachgefragt?","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6603,"sequence":1224,"sitzung":184,"speaker":"Gegenruf der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Maas war damit einverstanden! Er war auch mit dabei!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6604,"sequence":1225,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat Dr. Konstantin von Notz, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6605,"sequence":1226,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Als wir vor zweieinhalb Jahren mit der Arbeit des Untersuchungsausschusses NSA\/BND begannen, gab es eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zur Praxis des Bundesnachrichtendienstes bei der Fernmeldeaufkl\u00e4rung. Es war die einhellige Meinung aller Sachverst\u00e4ndigen inklusive des Sachverst\u00e4ndigen der Union, Herrn Professor Papier: Die Praxis des Bundesnachrichtendienstes ist offenkundig rechtswidrig. Offenkundig rechtswidrig!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6606,"sequence":1227,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6607,"sequence":1228,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese juristische Bewertung wurde inzwischen x-mal best\u00e4tigt. Viele neue rechtswidrige Details haben wir, Tankred Schipanski, in den letzten Monaten herausgearbeitet: Millionen unkontrollierte Selektoren von BND und NSA, das heimliche L\u00f6schen Zehntausender dieser Selektoren w\u00e4hrend des Bundestagswahlkampfs 2013, Operationen wie \u201eEikonal\u201c und \u201eGlotaic\u201c, durch die milliardenfach Daten auf der Glasfaser in Deutschland abgegriffen wurden, usw. usf. Es ist gut, dass der PUA diesen Dingen auf den Grund gegangen ist. So entschieden wie bisher werden wir die n\u00e4chsten Monate weiter aufkl\u00e4ren.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6608,"sequence":1229,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6609,"sequence":1230,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sp\u00e4testens heute offenbart sich mit diesem Gesetzentwurf in diesem Parlament aber auch Folgendes: Die Abmoderation der Snowden-Ver\u00f6ffentlichungen durch den damaligen Chef des Bundeskanzleramtes, Ronald Pofalla, im Bundestagswahlkampf 2013 war keine Nebelkerze. Es war schlicht die Unwahrheit. Die ganze Nummer damals - die gespielte Unwissenheit der Bundesregierung zum K\u00f6nnen und Agieren der NSA, die vorgetragene Unschuld des Bundesnachrichtendienstes, die Ahnungslosigkeit der Spionageabwehr,","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6610,"sequence":1231,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6611,"sequence":1232,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"der erhobene Zeigefinger Richtung USA, das \u201eAbh\u00f6ren unter Freunden geht gar nicht\u201c der Bundeskanzlerin, die Inaussichtstellung des baldigen Abschlusses eines No-Spy-Abkommens -, das alles und noch viel mehr entspricht \u00fcberhaupt nicht der Wirklichkeit. Es war eine bewusst gefahrene L\u00fcgenkampagne.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6612,"sequence":1233,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6613,"sequence":1234,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil die Verfassungswidrigkeit der Praktiken des BND inzwischen amtlich ist, bringen Sie nun diesen Gesetzentwurf ein. Es gibt akzeptable, sogar anerkennenswerte Motive, Herr Minister; das sehe ich genauso. Dieser Gesetzentwurf ist der Versuch, eine gesetzliche Grundlage zumindest f\u00fcr Teile der Fernmeldeaufkl\u00e4rung zu schaffen. Ansatzweise versuchen Sie, unter EU-Mitgliedstaaten die \u00dcberwachung zumindest teilweise zur\u00fcckzufahren. Aber es geht nicht weit genug. Die eigentliche Kernfrage, das eigentliche Kernproblem der digitalen Gesellschaft ist der Grundrechtsschutz im Internet, hier speziell die Geltung der in Artikel 10 des Grundgesetzes verankerten Kommunikationsfreiheit auf der Glasfaser. Genau diesen Schutz verweigern Sie mit Ihrem Gesetzentwurf, und deswegen springt die Nummer hier entschieden zu kurz.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6614,"sequence":1235,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6615,"sequence":1236,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie legalisieren die Massen\u00fcberwachung und schaffen ein neues Kontrollgremium; das wurde eben schon angesprochen. Es soll eines der Judikative werden. Nichts gegen die Richterinnen und Richter des BGH, aber Sie versuchen ganz bewusst, das Parlament vor die T\u00fcr zu setzen, weil Ihnen die Auseinandersetzungen mit dem Parlamentarischen Kontrollgremium, Herr Kollege Binninger, mit der G10-Kommission und mit den Untersuchungsaussch\u00fcssen zu anstrengend, zu unangenehm und zu skandalanf\u00e4llig sind. Deshalb schaffen Sie einfach ein neues Gremium. Das ist ein Affront gegen den Deutschen Bundestag.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6616,"sequence":1237,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6617,"sequence":1238,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kann Ihnen, Frau H\u00f6gl, nur sehr raten, bei dieser Selbstverzwergung des Parlaments, die Ihnen hier vorgeschlagen wird, nicht mitzumachen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6618,"sequence":1239,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6619,"sequence":1240,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe das ja angesprochen!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6620,"sequence":1241,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es g\u00e4be noch viel anzusprechen, aber die Zeit ist begrenzt; denn f\u00fcr Ihren historischen Gesetzentwurf haben Sie hier den letzten Slot vor der Sommerpause gezogen und ihm ganze 38 Minuten einger\u00e4umt. Das l\u00e4sst tief blicken.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6621,"sequence":1242,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es kommen noch die zweite und dritte Lesung! Locker bleiben!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6622,"sequence":1243,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man kann nur hoffen, dass Sie \u00fcber die Sommerpause zur Besinnung kommen. Das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr Ihre gestern bekanntgewordene Internetstrategie aus dem Haus des Innenministers. Das alles ist verfassungsrechtlich hochproblematisch und Kraut und R\u00fcben. Darin f\u00fcgt sich Ihr Entwurf heute ziemlich nahtlos ein. Sie beheben nicht die verfassungsrechtlichen Probleme, Sie vertiefen sie mit diesem Entwurf weiter.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6623,"sequence":1244,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6624,"sequence":1245,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen in diesen schwierigen Zeiten - da bin ich bei vielen der Vorrednerinnen und Vorredner - eine koh\u00e4rente Strategie f\u00fcr Sicherheit und Rechtsstaatlichkeit im Netz, und wir brauchen einen funktionierenden, rechtsstaatlich fest verankerten und mit einer glasklaren Rechtsgrundlage ausgestatteten Bundesnachrichtendienst. Ich habe vorgestern dem neuen Pr\u00e4sidenten sehr genau zugeh\u00f6rt; mir hat seine ausgewogene Rede ausgesprochen gut gefallen. Aber ich sage Ihnen allen hier: Wenn wir ihn in seinem neuen Amt nicht auf einen Schleudersitz setzen wollen, dann m\u00fcssen Sie diesen Gesetzentwurf massiv nachbessern. F\u00fcr konstruktive Diskussionen hier\u00fcber stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\n\nGanz herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6625,"sequence":1246,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6626,"sequence":1247,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Patrick Sensburg, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6627,"sequence":1248,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6628,"sequence":1249,"sitzung":184,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zehn Minuten zur Richtigstellung! So viele falsche Tatsachenbehauptungen passen gar nicht in eine Rede!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6629,"sequence":1250,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir debattieren heute in erster Lesung die \u00dcberarbeitung des BND-Gesetzes. Zumindest nachrichtendienstlich, so sagen manche, w\u00e4re das der Beginn eines besseren Deutschlands. So hat es \u00fcbrigens, lieber Konstantin von Notz, auch Edward Snowden getwittert, den ihr ja immer zitiert.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6630,"sequence":1251,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dein russischer Spion!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6631,"sequence":1252,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er sagt - ganz anders, als ihr es gerade gesagt habt -, dieses Gesetz sei ein gutes Gesetz. Ich glaube, es ist ein gutes Gesetz. Das sieht man, wenn man es von vorne bis hinten durchliest, was Sie, lieber Kollege Hahn, anscheinend gar nicht gemacht haben.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6632,"sequence":1253,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6633,"sequence":1254,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Mehrfach!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6634,"sequence":1255,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sensburg zitiert Snowden!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6635,"sequence":1256,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bundesnachrichtendienst wird nicht an die Kette gelegt. Vielmehr werden eindeutige rechtliche Grundlagen f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit im Ausland gesetzlich festgeschrieben. Es gibt schon in der jetzigen Form des Bundesnachrichtendienstgesetzes durch die Er\u00f6ffnung des Aufgabenbereiches eine klare Regelung, die wir pr\u00e4zisieren. Ich glaube, im Untersuchungsausschuss zu den Vorg\u00e4ngen um die NSA ist deutlich geworden, dass eine Pr\u00e4zisierung notwendig ist.\n\nDas Gesetz ist ein klares Bekenntnis zu der guten Arbeit des Bundesnachrichtendienstes.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6636,"sequence":1257,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was? Gute Arbeit, sagen Sie?","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6637,"sequence":1258,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es macht aber auch eines ganz besonders deutlich: Der BND, wie alle Dienste und Beh\u00f6rden, hat sich in dem f\u00fcr ihn gesetzlich vorgegebenen Rahmen zu bewegen und unserem Land zu dienen. Ein Eigenleben wird von den Kontrollgremien der Parlamente nicht toleriert. Ob sich schon alle Ableitungen von dem, was wir im NSA-Untersuchungsausschuss in den letzten Monaten herausgefunden haben, in diesem Gesetz widerspiegeln, m\u00fcssen wir in den n\u00e4chsten Monaten noch genau betrachten. Aber ich glaube, dass mit diesem Gesetz ein ganz wesentlicher Schritt hin zu mehr Klarheit und zu mehr Rechtssicherheit f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im BND selber geschaffen worden ist. Deswegen bin ich sehr dankbar, dass wir diesen Gesetzentwurf heute auf den Weg bringen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6638,"sequence":1259,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Gabriele Fograscher [SPD]","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6639,"sequence":1260,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch exekutiv wird sich nach dem, was wir in den letzten Monaten im NSA-Untersuchungsausschuss diskutiert haben, einiges \u00e4ndern m\u00fcssen. Gerade mit Blick auf die Abteilung TA ist das deutlich geworden. Ich glaube, dass Dr. Bruno Kahl daf\u00fcr die Gew\u00e4hr bietet, den Bundesnachrichtendienst gut zu f\u00fchren und die Dinge, die organisatorisch-exekutiv anzupacken sind, auch anzupacken.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle aber auch Gerhard Schindler, dem ausgeschiedenen Pr\u00e4sidenten des Bundesnachrichtendienstes, f\u00fcr seine Arbeit danken.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6640,"sequence":1261,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Altmaier kannte nicht einmal den Namen!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6641,"sequence":1262,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nach meiner Meinung hat er den Bundesnachrichtendienst exzellent gef\u00fchrt. Er hat mit der Transparenzoffensive das eingeleitet, was ein Nachrichtendienst heute im 21. Jahrhundert braucht: Effizienz und Transparenz gegen\u00fcber dem obersten Dienstherrn, aber auch gegen\u00fcber der parlamentarischen Kontrolle. Er hat Vers\u00e4umnisse aus der Vergangenheit beim Bundesnachrichtendienst aufgearbeitet und sich auch immer vor den Dienst gestellt. Ich glaube, daf\u00fcr geb\u00fchrt ihm unser Dank.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6642,"sequence":1263,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6643,"sequence":1264,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau aus dem, was der NSA-Untersuchungsausschuss herausgefunden und auch deutlich gemacht hat, ergibt sich jetzt das vorgelegte Gesetz. Das, was diesem Gesetz innewohnt, das, was es leistet, ist eine klare rechtliche Grundlage f\u00fcr das, was der Bundesnachrichtendienst bei der Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung macht. Das ist eine ganz entscheidende Schlussfolgerung aus unserer Arbeit. Deswegen ist es gut, dass wir mit diesem Gesetz jetzt die rechtliche Pr\u00e4zisierung dieser T\u00e4tigkeit des Bundesnachrichtendienstes vornehmen.\n\nAber dass wir Nachrichtendienste brauchen, dass wir starke Nachrichtendienste brauchen, das muss ich doch vor dem Hintergrund, dass wir im Parlament regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber Daesh und \u00fcber den Links- und den Rechtsextremismus in Deutschland diskutieren, nicht extra erw\u00e4hnen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6644,"sequence":1265,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6645,"sequence":1266,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, kein vern\u00fcnftiger Mensch - au\u00dfer vielleicht Kollege Hahn, Kollege Str\u00f6bele und Frau Jelpke; sie ruft gerade dazwischen - glaubt doch, dass wir keine Nachrichtendienste brauchen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6646,"sequence":1267,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja wer sagt das denn?","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6647,"sequence":1268,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen verstehe ich auch nicht den Zwischenruf des Kollegen Hahn eben, man sollte die Nachrichtendienste am liebsten abschaffen. In dieser Situation einer internationalen Gef\u00e4hrdung und angesichts dessen, was wir \u00fcber Links- und Rechtsextremismus wissen, da wollen Sie Nachrichtendienste abschaffen? Wir brauchen starke Nachrichtendienste, und wir brauchen eine gute parlamentarische Kontrolle, und zwar ausgewogen, also in einer Balance. Genau das schafft dieses Gesetz.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6648,"sequence":1269,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6649,"sequence":1270,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege von Notz, mir scheint, dass Sie sich mit den Inhalten gar nicht intensiv besch\u00e4ftigt haben. In Ihrer ganzen Rede gab es keine Auseinandersetzung mit den einzelnen Normen dieses Gesetzes.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6650,"sequence":1271,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe f\u00fcnf Minuten Redezeit! Wenn ich Ihre acht Minuten h\u00e4tte, k\u00f6nnte ich auch bei Adam und Eva anfangen! Das ist eine Unversch\u00e4mtheit bei einer Gesamtdebattenzeit von 38 Minuten! Unfassbar!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6651,"sequence":1272,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben f\u00fcnf Minuten Redezeit, lieber Kollege. Wir haben in unserer Fraktion ein bisschen ger\u00e4tselt, wie viele Sekunden es dauern wird, bis das Wort \u201eSkandal\u201c kommt, wie viele Sekunden es dauern wird, bis Superlative genannt werden. Es waren wenige Sekunden, bis die Superlative kamen; aber es gab leider keine Inhalte.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6652,"sequence":1273,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6653,"sequence":1274,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"D\u00fcnnbrettbohrerei!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6654,"sequence":1275,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir uns die Inhalte dieses Gesetzentwurfs anschauen, dann stellen wir fest, dass in den neuen \u00a7\u00a7 6 ff. des BND-Gesetzes eine gute Regelung zur Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung getroffen worden ist. Wir stellen fest, dass eine gute Regelung in \u00a7 13 des BND-Gesetzes zur Kooperation im Rahmen der Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung getroffen worden ist, und wir stellen fest, dass etwas Neues, n\u00e4mlich das Unabh\u00e4ngige Gremium aus Richtern und Bundesanw\u00e4lten, mit diesem Gesetz geschaffen wird. Das ist etwas Positives. Dass es neben der G 10-Kommission dieses Unabh\u00e4ngige Gremium gibt, st\u00e4rkt die Kontrolle. Das ist etwas Gutes. Ich habe mich selber lange daf\u00fcr ausgesprochen, dass wir das so machen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6655,"sequence":1276,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, vom Parlament weg! Sie vertrauen wahrscheinlich Richtern mehr, als Sie sich selbst vertrauen!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6656,"sequence":1277,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen ja nach Pullach ziehen!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6657,"sequence":1278,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir waren ja zusammen in Washington. Dort h\u00e4tte man lernen k\u00f6nnen, was in Amerika an Reformen durchgef\u00fchrt worden ist. Man h\u00e4tte mitnehmen k\u00f6nnen, was andere schon gemacht haben, um hier etwas zu verbessern. So haben wir es gemacht. Das Unabh\u00e4ngige Gremium ist ein neuer guter Ansatz, von dem ich mir eine St\u00e4rkung der Kontrolle erhoffe.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6658,"sequence":1279,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6659,"sequence":1280,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Sensburg, ich muss Sie einmal unterbrechen. Gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Konstantin von Notz?","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6660,"sequence":1281,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gerne; denn meine Redezeit ist ja schon sehr knapp geworden.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6661,"sequence":1282,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Aber die Fragen k\u00f6nnen auch knapp sein und die Antworten darauf auch.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6662,"sequence":1283,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die ist total knapp. - Herr Kollege Sensburg, vielleicht k\u00f6nnen Sie kurz erl\u00e4utern, was an einem Gremium, dessen Mitglieder von der Bundesregierung benannt werden, unabh\u00e4ngig ist?","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6663,"sequence":1284,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6664,"sequence":1285,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz herzlichen Dank. - Herr Kollege von Notz, ich hole einmal etwas aus, um Ihnen das deutlich zu machen. Wir haben in unserem Untersuchungsausschuss - Sie kritisieren ja immer, dass die Bundesregierung mit ihm nicht zusammenarbeiten w\u00fcrde - inzwischen von der Bundesregierung 2 400 Aktenordner mit dezidiertem Material unserer Beh\u00f6rden erhalten. Wir haben 500 Aktenordner mit eingestuften Dokumenten - von Vertraulich bis hin zu Streng Vertraulich.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6665,"sequence":1286,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie viel sind denn gesperrt?","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6666,"sequence":1287,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie viel haben wir nicht gekriegt?","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6667,"sequence":1288,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben inzwischen 102 Zeugen gemeinsam in vielen Sitzungen vernommen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6668,"sequence":1289,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der Tat!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6669,"sequence":1290,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Immer wieder kommen wir an Themen heran, bei denen wir - Exekutive und parlamentarische Kontrolle - miteinander ringen, und dieses Ringen - das zeigt sich fast in jeder Sitzung - wohnt, glaube ich, der Gewaltenteilung - Herr Hahn, damit hatten Sie eben anscheinend ein Problem; Sie haben Exekutive und Legislative mehrmals verwechselt - inne.\n\nWenn wir jetzt neben der G 10-Kommission, neben dem Parlamentarischen Kontrollgremium, neben der M\u00f6glichkeit, Untersuchungsaussch\u00fcsse einzusetzen,","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6670,"sequence":1291,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6671,"sequence":1292,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ein weiteres Gremium einrichten,","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6672,"sequence":1293,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Das die Bundesregierung installiert!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6673,"sequence":1294,"sitzung":184,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das bei der Judikative angesiedelt ist!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6674,"sequence":1295,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das sich intensiv mit den Aspekten besch\u00e4ftigen kann - Herr Kollege von Notz, interessiert Sie das noch? -","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6675,"sequence":1296,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, ja, aber Sie haben weit ausgeholt!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6676,"sequence":1297,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- sehr sch\u00f6n -, das kontrollieren kann","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6677,"sequence":1298,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber sie sind nicht unabh\u00e4ngig!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6678,"sequence":1299,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und dem Parlamentarischen Kontrollgremium - - Ich probiere, die Frage zu beantworten. Es ist kaum m\u00f6glich,","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6679,"sequence":1300,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unabh\u00e4ngigkeit war das Stichwort!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6680,"sequence":1301,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"weil der Kollege von Notz immer dazwischenruft.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6681,"sequence":1302,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielleicht k\u00f6nnten der Kollege von Notz und auch alle anderen daran denken, dass jetzt \u00fcberwiegend der Herr Kollege Dr. Patrick Sensburg das Wort hat.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6682,"sequence":1303,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann soll er etwas Vern\u00fcnftiges erz\u00e4hlen!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6683,"sequence":1304,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Das w\u00e4re sch\u00f6n, damit man irgendwann dieses Frage-Antwort-Spiel beenden k\u00f6nnte.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6684,"sequence":1305,"sitzung":184,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es w\u00e4re auch sch\u00f6n, wenn er die Frage beantworten w\u00fcrde!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6685,"sequence":1306,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieses Unabh\u00e4ngige Gremium","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6686,"sequence":1307,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es wird nicht unabh\u00e4ngig, weil Sie es so nennen!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6687,"sequence":1308,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"berichtet dem Parlamentarischen Kontrollgremium, also uns, legt Berichte vor. Es geht hier um die klare Verantwortung, die bei der Nachrichtendienstkontrolle nicht ausschlie\u00dflich dem Parlament aufgeb\u00fcrdet werden kann; bez\u00fcglich der Fach- und Dienstaufsicht hat sie die Bundesregierung.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6688,"sequence":1309,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und warum bestimmen wir nicht, wer das ist?","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6689,"sequence":1310,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieses Gremium legt dem Parlamentarischen Kontrollgremium Berichte vor, sodass wir die klare Verantwortung auch f\u00fcr Sachverhalte, bei denen wir ringen m\u00fcssten, festmachen k\u00f6nnen. Deswegen ist es ein Mehrwert.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6690,"sequence":1311,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht unabh\u00e4ngig!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6691,"sequence":1312,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Satz vielleicht noch: Damit die Richter, die Mitglieder des Unabh\u00e4ngigen Gremiums,","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6692,"sequence":1313,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist nicht unabh\u00e4ngig!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6693,"sequence":1314,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"arbeiten k\u00f6nnen, ist es im Wege der demokratischen Legitimierung notwendig, sie zu ernennen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6694,"sequence":1315,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber vom Parlament, nicht von der Regierung!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6695,"sequence":1316,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann die Bundesregierung, die wir aufgrund von Wahlen aus dem Parlament entstehen lassen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6696,"sequence":1317,"sitzung":184,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Staatsrecht I!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6697,"sequence":1318,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Prinzip der demokratischen Legitimierung hier infrage zu stellen, finde ich schon etwas unparlamentarisch.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6698,"sequence":1319,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6699,"sequence":1320,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich freue mich, wenn wir ein weiteres Gremium haben, das uns darin unterst\u00fctzt, die Nachrichtendienste zu kontrollieren, und dieses Gremium schaffen wir.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6700,"sequence":1321,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Abwegig!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6701,"sequence":1322,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden in der jetzt folgenden Beratung des vorgelegten Gesetzentwurfs bestimmte Dinge strittig diskutieren m\u00fcssen,","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6702,"sequence":1323,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6703,"sequence":1324,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"zum Beispiel, ob wir Regelungen noch vereinfachen k\u00f6nnen. Ich sehe in diesem Gesetz etwas, was ich aus Polizeigesetzen kenne: Erm\u00e4chtigungsgrundlagen, Standardma\u00dfnahmen, und dann folgt eine Vielzahl von Regelungen \u00fcber den Datenschutz, die die Normen \u00fcber die Erm\u00e4chtigungsgrundlagen und die Standardma\u00dfnahmen fast \u00fcberwiegt. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir auf lange Sicht - das wird in diesem Gesetz sicherlich nicht mehr gelingen - eine gesetzliche Trennung von Verfassungsschutz und Bundesnachrichtendienst erreichen; wir sollten dar\u00fcber nachdenken. Es muss uns gelingen, klarzumachen, dass die Verantwortung f\u00fcr die Dienst- und Fachaufsicht \u00fcber die Dienste in erster Linie bei der Bundesregierung,","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6704,"sequence":1325,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6705,"sequence":1326,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"beim Bundesinnenminister und beim Bundeskanzleramt, liegt.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6706,"sequence":1327,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Die gucken ja immer weg! Das ist das Problem!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6707,"sequence":1328,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wird uns nicht gelingen, hinter jeden Mitarbeiter der Nachrichtendienste einen Abgeordneten zu stellen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6708,"sequence":1329,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6709,"sequence":1330,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist im Rahmen der Dienst- und Fachaufsicht die Kontrolle gut aufgehoben. Wir kontrollieren die Bundesregierung, und das muss funktionieren.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6710,"sequence":1331,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber dann muss sie auch die Wahrheit sagen! Das ist wichtig!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6711,"sequence":1332,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein letzter Satz an uns alle. Wenn wir diese Aufgabe wahrnehmen und gut wahrnehmen, dann muss es auch so sein, dass wir in der Verantwortung f\u00fcr das Ganze mit den Dokumenten und Unterlagen, die wir erhalten, sorgsam umgehen, dass es keine Durchstechereien gibt","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6712,"sequence":1333,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Amerika funktioniert das!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6713,"sequence":1334,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und dass Bundesregierung und Bundestag Respekt voreinander haben.\n\nIch kann als Vorsitzender des NSA-Untersuchungsausschusses sagen, dass wir im Ausschuss mit unseren Dokumenten immer ordentlich, immer sorgsam umgehen. Ich hoffe, dass das in allen anderen Aussch\u00fcssen - davon gehe ich aus - genauso passiert.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6714,"sequence":1335,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Und bei der Bundesregierung!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6715,"sequence":1336,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcnsche der Bundesregierung, dass sie mit ihren Akten genauso sorgsam umgeht, wie wir es machen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6716,"sequence":1337,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6717,"sequence":1338,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Burkhard Lischka von der SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6718,"sequence":1339,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6719,"sequence":1340,"sitzung":184,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nachdem in der Debatte - ich finde, unn\u00f6tigerweise - ein paar Emotionen hochgekocht sind,","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6720,"sequence":1341,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6721,"sequence":1342,"sitzung":184,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"m\u00f6chte ich einfach mit ein paar Fakten anfangen.\n\nWir hatten in diesem Jahr und im letzten Jahr allein in Europa \u00fcber 1 000 Tote und Verletzte durch Terroranschl\u00e4ge, wir haben t\u00e4glich Cyberattacken aus dem Ausland, und wir haben weltweit Krisen, so massiv wie schon lange nicht mehr. Wir haben internationale Verbrechen, organisiert durch einen Milliardenmarkt, der sich \u201eorganisierte Kriminalit\u00e4t\u201c nennt. Ich finde, das zeigt schon, dass wir in Deutschland einen schlagkr\u00e4ftigen Auslandsnachrichtendienst brauchen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6722,"sequence":1343,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schlagen soll er nicht!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6723,"sequence":1344,"sitzung":184,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Bundesnachrichtendienst ist eine wichtige Institution. Herr Str\u00f6bele, ich wei\u00df nicht, wie Ihnen das gegangen ist, aber als ich neu in das Parlamentarische Kontrollgremium gekommen bin und drei, vier Sitzungen mitgemacht habe, habe ich erlebt, wie der Bundesnachrichtendienst immer wieder um das Leben von deutschen Geiseln in den H\u00e4nden von Terroristen und Kriminellen ringt und k\u00e4mpft. Da habe ich gesagt: Jawohl, wir brauchen diesen Bundesnachrichtendienst. Ich finde, Herr Str\u00f6bele, der BND braucht sich f\u00fcr seine Arbeit wirklich nicht zu sch\u00e4men.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6724,"sequence":1345,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6725,"sequence":1346,"sitzung":184,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Er ist eine wichtige Institution f\u00fcr unsere Demokratie, f\u00fcr unsere Sicherheit. Das soll und das muss auch so bleiben.\n\nWas allerdings nicht bleiben darf, ist, dass er da teilweise ein Eigenleben f\u00fchrt, dass da immer wieder Eigenm\u00e4chtigkeiten auffallen, dass es offensichtlich Abteilungen in diesem BND wie die Technische Aufkl\u00e4rung gibt, die niemandem sagen, was sie eigentlich tun. Und noch schlimmer: Die werden auch von niemandem gefragt. Ich finde das unw\u00fcrdig f\u00fcr einen Nachrichtendienst in einem demokratischen Rechtsstaat, meine Damen und Herren.\n\nWas auch nicht bleiben darf, ist, dass durch Leichtfertigkeiten und Nachl\u00e4ssigkeiten des Bundesnachrichtendienstes selbst deutsche B\u00fcrger und Unternehmen in das Visier ausl\u00e4ndischer Nachrichtendienste geraten, mit denen der BND kooperiert. Das darf nicht sein.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6726,"sequence":1347,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6727,"sequence":1348,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Oder die eigene Botschaft!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6728,"sequence":1349,"sitzung":184,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Es darf erst recht nicht sein, dass dieser BND dann offensichtlich auch nach eigenem Gutd\u00fcnken andere europ\u00e4ische B\u00fcrger und Institutionen ins Visier nimmt. Ich finde das geradezu grotesk.\n\nWir haben in der letzten Sitzungswoche die Debatte \u00fcber das Antiterrorgesetz gehabt. Da habe ich gesagt, es ist eigentlich ein Unding, dass wir hier in Europa noch nicht einmal eine gemeinsame Datenbank \u00fcber Syrienk\u00e4mpfer und terroristische Gef\u00e4hrder haben,","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6729,"sequence":1350,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, das sind die Beispiele, aber ihr macht ganz andere Sachen!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6730,"sequence":1351,"sitzung":184,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"die den europ\u00e4ischen Sicherheitsbeh\u00f6rden zug\u00e4nglich sind, aber dass andersherum genau dieselben Sicherheitsbeh\u00f6rden ihre wertvollen Ressourcen daf\u00fcr vergeuden, sich noch untereinander auszuspionieren. Damit muss Schluss sein, und das machen wir mit diesem Gesetz.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6731,"sequence":1352,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6732,"sequence":1353,"sitzung":184,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man diesen Gesetzentwurf wirklich einmal fair beurteilt, ist eines doch Geschichte: dass der BND einfach tun und machen kann, was er selbst f\u00fcr richtig h\u00e4lt.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6733,"sequence":1354,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir werden es sehen!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6734,"sequence":1355,"sitzung":184,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich meine, zur Wahrheit, Herr Hahn, geh\u00f6rt doch auch dazu, dass wir weltweit - bei allen Staaten - so ein regelloses Aussp\u00e4hen haben, dass es keine Vorschriften gibt. Wir haben doch wirklich auch die groteske Situation, dass jeder Staat weltweit seine eigenen B\u00fcrger vor Spionage sch\u00fctzt, aber f\u00fcr die eigenen Nachrichtendienste sind die B\u00fcrger von anderen Staaten - wie es so sch\u00f6n hei\u00dft - zum Abschuss freigegeben. Da setzen wir klare Leitplanken.\n\nIch will das hier nicht alles wiederholen. Aber Regelungen f\u00fcr diesen besonderen Schutz f\u00fcr europ\u00e4ische B\u00fcrger, Regierungen und Institutionen werden Sie zurzeit in keinem europ\u00e4ischen Gesetzblatt finden.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6735,"sequence":1356,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber bei uns!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6736,"sequence":1357,"sitzung":184,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein Verbot der Wirtschaftsspionage: Das ist weltweit einmalig. Auch mit diesem Eigenleben aufzur\u00e4umen,","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6737,"sequence":1358,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das gilt doch gar nicht allgemein!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6738,"sequence":1359,"sitzung":184,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"dass der Pr\u00e4sident Telekommunikationsma\u00dfnahmen anordnen muss, dass das Kanzleramt das genehmigen muss, dass wir hier ein unabh\u00e4ngiges Gremium schaffen, dass das genehmigen muss, ist ein solches Beispiel. Oder nehmen Sie Kooperationsvereinbarungen mit ausl\u00e4ndischen Nachrichtendiensten: Die m\u00fcssen dem Parlamentarischen Kontrollgremium vorgelegt werden. Ich kenne das sonst so nicht.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6739,"sequence":1360,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6740,"sequence":1361,"sitzung":184,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde schon, da, wo wirklich ein bisschen im Graubereich und im Verborgenen herumgewurstelt wurde, stellen wir die Arbeit des BND, seine Befugnisse und seine Grenzen auf neue F\u00fc\u00dfe. Das alles - ich sage es noch einmal - suchen Sie in den Gesetzesbl\u00e4ttern anderer Staaten vergeblich. Wir haben das. Das ist kein Geheimnis. Das haben wir - da spreche ich uns auch gemeinsam an - gegen starke Widerst\u00e4nde durchgesetzt.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6741,"sequence":1362,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6742,"sequence":1363,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Von Herrn Sch\u00e4uble zum Beispiel!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6743,"sequence":1364,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo ist Sch\u00e4uble eigentlich?","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6744,"sequence":1365,"sitzung":184,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb sage ich Ihnen, Herr Hahn, ganz offen: Ich halte Ihre Politik f\u00fcr kleinlich.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6745,"sequence":1366,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6746,"sequence":1367,"sitzung":184,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Nennen Sie mir bei der zweiten oder dritten Lesung einmal einen Staat, in dem Sie vergleichbare Regelungen gefunden haben.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6747,"sequence":1368,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"USA!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6748,"sequence":1369,"sitzung":184,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage Ihnen: Ein klares Nein, das werden Sie erleben.\n\nSie haben eben auch ganz offen gesagt, worauf Ihre Kritik eigentlich beruht. Das ist, dass Sie den Bundesnachrichtendienst lieber heute als morgen abschaffen w\u00fcrden.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6749,"sequence":1370,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6750,"sequence":1371,"sitzung":184,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist die eigentliche Triebfeder Ihrer Kritik.\n\nDeshalb reden Sie ja auch st\u00e4ndig davon, dass Telekommunikations\u00fcberwachung - sobald man nur das Wort in den Mund nimmt - eine Massenaussp\u00e4hung ist. Das ist es nach diesem Gesetzentwurf nicht mehr.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6751,"sequence":1372,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bez\u00fcglich der Metadaten ist es das selbstverst\u00e4ndlich!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6752,"sequence":1373,"sitzung":184,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber wir verzichten auch nicht, Herr von Notz, auf Kommunikations\u00fcberwachung, weil wir nun einmal in einer Zeit leben, in der Terroristen und Kriminelle nicht mehr Brieftauben nutzen, sondern jeden Tag ihr Handy wechseln.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6753,"sequence":1374,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6754,"sequence":1375,"sitzung":184,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Solche Netzwerke m\u00fcssen Sie auch \u00fcberwachen. Aber wir stellen das auf neue F\u00fc\u00dfe und entstauben diesen Dienst.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6755,"sequence":1376,"sitzung":184,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Auf t\u00f6nerne F\u00fc\u00dfe!","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6756,"sequence":1377,"sitzung":184,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage Ihnen ganz deutlich: Wenn alle anderen Staaten unserem Beispiel folgen w\u00fcrden, dann w\u00e4re das der Beginn eines Festes der Freiheits-, B\u00fcrger- und Menschenrechte, und zwar weltweit.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6757,"sequence":1378,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6758,"sequence":1379,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit ist die Aussprache beendet.\n\nInterfraktionell wird vorgeschlagen, den Gesetzentwurf auf Drucksache 18\/9041 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Ich sehe, das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 37 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Uwe Kekeritz, Steffi Lemke, Peter Meiwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nVerbindliche Umwelt- und Sozialstandards in der internationalen Palm\u00f6lproduktion verankern\n\nDrucksache 18\/8398\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nIch bitte Sie, die Pl\u00e4tze z\u00fcgig zu tauschen und einzunehmen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache, f\u00fcr die 38 Minuten vorgesehen sind. Das Wort hat der Kollege Uwe Kekeritz, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 10 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung","top_id":2741,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6759,"sequence":1380,"sitzung":184,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Am 11. November des letzten Jahres verk\u00fcndete Landwirtschaftsminister Schmidt, dass er durch eine freiwillige Selbstverpflichtung der Industrie in Deutschland zu 100 Prozent zertifiziertes Palm\u00f6l erreichen will. Zu diesem Zeitpunkt war in Indonesien l\u00e4ngst eine der verheerendsten Umweltkatastrophen der vergangenen Jahre entfacht. Zwischen Juli und November 2015 wurden durch Brandrodungen in Indonesien 1,8 Millionen Hektar Torf- und Regenw\u00e4lder zerst\u00f6rt, eine Fl\u00e4che etwa so gro\u00df wie Sachsen. Heute, acht Monate nach der Ank\u00fcndigung durch Minister Schmidt, erreichen uns wieder Berichte \u00fcber Br\u00e4nde in Nordsumatra, Br\u00e4nde, die Platz schaffen sollen f\u00fcr neue Palm\u00f6lplantagen. Einer Zertifizierung des Palm\u00f6ls steht nichts im Wege.\n\nDer internationale Palm\u00f6lboom hat nichts mit einer Petitesse zu tun. Millionen Hektar fruchtbaren Landes, Regen- und Torfw\u00e4lder stehen mittelfristig und weltweit auf der Abholz- oder, vielleicht besser gesagt, Abbrennliste der Palm\u00f6lproduzenten. Die klimatischen Folgen sind verheerend. Mit den vernichteten Regenw\u00e4ldern geht bedeutender Artenreichtum f\u00fcr immer verloren, und Menschen vor Ort verlieren ihre Lebensgrundlage. Familien, ganze Dorfgemeinschaften werden mit Planierraupen vertrieben. Das Versprechen von guten Arbeitspl\u00e4tzen in den Palm\u00f6lplantagen ist reiner Hohn. Arbeiterinnen und Arbeiter, die sich auf den Plantagen f\u00fcr bessere Arbeitsbedingungen einsetzen, werden eingesch\u00fcchtert, verfolgt und, wenn das nichts hilft, auch ab und zu ermordet. Diese Palm\u00f6lw\u00fcsten belegen, wie inhaltsleer die Rhetorik des Landwirtschaftsministers, aber auch des Entwicklungsministers ist.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6760,"sequence":1381,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6761,"sequence":1382,"sitzung":184,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Verh\u00e4ltnisse belegen das Scheitern einer Politik, die keine verbindlichen L\u00f6sungen schaffen will.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6762,"sequence":1383,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6763,"sequence":1384,"sitzung":184,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Ursache f\u00fcr den sich st\u00e4ndig ausweitenden Hunger nach Palm\u00f6l ist aber auch die EU-Biokraftstoffpolitik.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6764,"sequence":1385,"sitzung":184,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6765,"sequence":1386,"sitzung":184,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00dcber 40 Prozent des in Europa verwendeten Palm\u00f6ls landen mittlerweile im Tank. Dies wird durch die Vorgaben der Erneuerbare-Energien-Richtlinie leider gef\u00f6rdert, speziell durch die Beimischungspflichten. Das M\u00e4rchen von der positiven CO2-Bilanz durch Biokraftstoffe ist seit 15 Jahren widerlegt, zuletzt durch eine Studie der EU-Kommission, die zun\u00e4chst einmal in den Schubladen verschwunden ist und dann aufgrund des \u00f6ffentlichen Drucks \u00f6ffentlich gemacht wurde. Auch diese Studie belegt: Der Klimakiller Palm\u00f6l hat im Tank schlicht nichts zu suchen.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6766,"sequence":1387,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6767,"sequence":1388,"sitzung":184,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein einziger Begriff macht die Konzeptlosigkeit dieser Bundesregierung deutlich. Es ist der Begriff \u201efreiwillige Selbstverpflichtung\u201c. Wie viele Jahre brauchen eigentlich die Minister Schmidt und M\u00fcller noch, um zu begreifen, dass freiwillige Selbstverpflichtungen nicht funktionieren?","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6768,"sequence":1389,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6769,"sequence":1390,"sitzung":184,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"M\u00fcller und Schmidt \u00fcberlassen es den Palm\u00f6lproduzenten und den Palm\u00f6lh\u00e4ndlern, die Spielregeln aufzustellen. Diese werden sicherlich keine Spielregeln aufstellen, die den Menschenrechten, der sozialen und \u00f6kologischen Gerechtigkeit dienen. Ich muss Ihnen sagen: Das ist auch gar nicht die Aufgabe der Industrie. Das ist die Aufgabe der Politik. Es stellt sich n\u00e4mlich die Frage, ob Politik die Globalisierung gestaltet oder die Globalisierung die Politik.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6770,"sequence":1391,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6771,"sequence":1392,"sitzung":184,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ganz problematisch wird die Situation, wenn Politik zu feige ist, verbindliche Regeln aufzustellen. Diese Feigheit k\u00f6nnen wir uns schon lange nicht mehr leisten, weder auf nationaler noch auf internationaler Ebene.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6772,"sequence":1393,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6773,"sequence":1394,"sitzung":184,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch M\u00fcller und Schmidt haben die Unterzeichnung der Klimaerkl\u00e4rung in Paris und der Nachhaltigkeitsagenda in New York gefeiert, aber ihre konkrete Politik steht den Nachhaltigkeitszielen entgegen. Beide Minister wissen, dass wir so weder die Klima- noch die Nachhaltigkeitsziele erreichen werden. Beide Minister wissen auch, dass das RSPO-Siegel f\u00fcr Palm\u00f6l l\u00e4ngst gescheitert ist. Das Siegel erlaubt die Umwandlung von Regenw\u00e4ldern in Plantagen. Das Siegel limitiert keine Treibhausgasemissionen und l\u00e4sst die Zerst\u00f6rung bedeutender Torfb\u00f6den zu. Das Siegel ist mitschuldig an Menschenrechtsverst\u00f6\u00dfen usw. usf.\n\nZusammengefasst kann man sagen: Das Siegel ebnet den Weg f\u00fcr schmutziges Palm\u00f6l in die globalen Lieferketten. Das ist nicht nur eine Aussage der NGOs. Auch der RSPO-Pr\u00e4sident und Unilever-Manager Jan Kees Vis best\u00e4tigt dies. Er sagt klipp und klar: Bisher kann man vor Ort keine Effekte durch RSPO sehen.\n\nDas RSPO gibt es seit zw\u00f6lf Jahren. Wir m\u00fcssen heute konstatieren: Es wird schlechter und bedrohlicher. Die Verbraucher und Verbraucherinnen - das sei auch gesagt - haben es satt, sich weiter durch einen undurchsichtigen Siegeldschungel k\u00e4mpfen zu m\u00fcssen. Wir ben\u00f6tigen Zuverl\u00e4ssigkeit, Klarheit und gesetzliche L\u00f6sungen, die von vielen Unternehmen bef\u00fcrwortet und gefordert werden. Viele Unternehmen haben eigene hohe Standards, die sie aber nur schwer einhalten k\u00f6nnen, weil eine unverantwortliche Politik es der Konkurrenz erm\u00f6glicht, diese Standards zu unterlaufen.\n\nAuch im Namen dieser Unternehmen fordere ich die Regierungskoalition und die Regierung auf: Holzen Sie den Siegeldschungel endlich ab, anstatt ihn weiter aufzubauen! Machen Sie Platz f\u00fcr einen fairen Wettbewerb durch klare, begr\u00fcndbare und verbindliche Regelungen!\n\nIch bedanke mich.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6774,"sequence":1395,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6775,"sequence":1396,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist J\u00fcrgen Klimke, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6776,"sequence":1397,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6777,"sequence":1398,"sitzung":184,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":345.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Lieber Uwe Kekeritz, das war leider etwas einseitig gr\u00fcn. Beim Hemd mag man das ja noch akzeptieren, aber bei den Inhalten sollte man etwas ausgeglichener sein. Ich will versuchen, das bei dieser Thematik zu erreichen.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6778,"sequence":1399,"sitzung":184,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da bin ich gespannt! Jetzt kommt\u2019s!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6779,"sequence":1400,"sitzung":184,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":345.0,"speaker_party":"cducsu","text":"V\u00f6llig richtig: Palm\u00f6l ist \u00fcberall. Wir haben es auf der einen Seite in Nahrungsmitteln, in Hautcreme, in Seife, in Sonnenmilch, in Lippenstiften. Es ist zudem in Schmiermitteln, bei Kerzen, in Farben und Lacken enthalten. 5 Prozent der Palm\u00f6lernte werden weltweit als Rohstoff f\u00fcr die Strom- und W\u00e4rmeproduktion genutzt, und zwar als Biokraftstoff. Auf der anderen Seite ist der Rohstoff Lebens- und Einkommensgrundlage f\u00fcr viele Tausend Menschen in den Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6780,"sequence":1401,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Viele Arbeitspl\u00e4tze gehen dabei verloren! Die Bauern werden vertrieben!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6781,"sequence":1402,"sitzung":184,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":345.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber der Segen f\u00fcr viele Kleinbauern ist oft ein Fluch f\u00fcr Umwelt und Gesundheit. Das muss man auch sehen und sagen. W\u00e4hrend im letzten Jahr die W\u00e4lder in Indonesien - das ist gesagt worden - brannten, konnten viele Menschen in Teilen S\u00fcdostasiens bis hin nach Singapur in den gro\u00dfen St\u00e4dten nur mit Mundschutz \u00fcber die Stra\u00dfe gehen. Das darf sich nicht wiederholen.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6782,"sequence":1403,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6783,"sequence":1404,"sitzung":184,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aktuell brennt es wieder!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6784,"sequence":1405,"sitzung":184,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":345.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen auch sagen: Der Hauptmarkt f\u00fcr Palm\u00f6l ist nicht in Europa. Es sind Indien, Indonesien und China. Die EU kommt mit circa 10 Prozent erst an vierter Stelle. In Deutschland werden circa 2 Prozent der Weltproduktion von Palm\u00f6l verbraucht. China, Indien und Indonesien nutzen bereits 40 Prozent der weltweiten Produktion. Auch aus den Keimen der Palm\u00f6lfr\u00fcchte wird \u00d6l hergestellt, das sogenannte Palmkern\u00f6l. Hier liegt der deutsche Anteil am Verbrauch h\u00f6her. Wir verbrauchen circa 8 Prozent der weltweit gehandelten Menge.\n\nMeine Damen und Herren, die Missst\u00e4nde bei der Produktion von Palm\u00f6l sind Fachleuten bekannt. Durch die verheerenden Wald- und Torfbr\u00e4nde in Indonesien wurden die negativen Begleiterscheinungen der Gewinnung des Rohstoffes auch weltweit der breiten \u00d6ffentlichkeit bewusst. Wie besorgniserregend diese Waldbr\u00e4nde waren, mag sich darin zeigen, dass die amerikanische Weltraumbeh\u00f6rde NASA sie als die bisher schlimmsten Waldbr\u00e4nde \u00fcberhaupt bezeichnet hat.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6785,"sequence":1406,"sitzung":184,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6786,"sequence":1407,"sitzung":184,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":345.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielfach werden die Feuer absichtlich gelegt,","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6787,"sequence":1408,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Von den Unternehmen!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6788,"sequence":1409,"sitzung":184,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":345.0,"speaker_party":"cducsu","text":"um mit dem Mittel der illegalen Brandrodung Tropenwald zu beseitigen und anschlie\u00dfend auf den Fl\u00e4chen Palmplantagen anzulegen.\n\nDer Blick richtet sich in diesem Zusammenhang einerseits auf die Anbaugebiete. Dort werden oft durch Brandrodungen neue Anbaufl\u00e4chen geschaffen, um der Nachfrage gerecht zu werden. Damit gehen der Verlust von wertvollen Prim\u00e4rw\u00e4ldern, von Biodiversit\u00e4t sowie die Freisetzung von Kohlenstoffdioxid in die Atmosph\u00e4re einher. Andererseits muss sich der Blick auf unsere Verhaltensmuster richten. Es liegt in der Hand des Verbrauchers, die Herstellung von nachhaltigem Palm\u00f6l einzufordern.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6789,"sequence":1410,"sitzung":184,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie soll das denn der Verbraucher tun?","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6790,"sequence":1411,"sitzung":184,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":345.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er kann zertifizierte Produkte kaufen - oder eben nicht. Eine EU-Verordnung, die vorschreibt, Palm\u00f6l namentlich in der Zutatenliste aufzuf\u00fchren, ist bereits in Kraft getreten. Das erm\u00f6glicht Verbrauchern, eine bewusste Kaufentscheidung zu treffen.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6791,"sequence":1412,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man es lesen kann!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6792,"sequence":1413,"sitzung":184,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":345.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die Situation.\n\nAls Entwicklungspolitiker bin ich eindeutig an einer nachhaltigen Entwicklung im Bereich des Palm\u00f6lanbaus interessiert - ich bin daran nicht nur interessiert, sondern setze mich daf\u00fcr auch ein. Dabei d\u00fcrfen Widerspr\u00fcche nicht aus den Augen verloren werden: Auf der einen Seite fordern wir von unseren Entwicklungspartnern einen nachhaltigen Anbau von Palm\u00f6l. Auf der anderen Seite mischen wir Pflanzen\u00f6le in sogenannte Biotreibstoffe und subventionieren diese Treibstoffe wiederum. Die vermeintlichen Vorteile entlarven sich schnell als Trugschluss. Pflanzen, aus denen Biosprit gewonnen wird, m\u00fcssen in den Boden gebracht, ged\u00fcngt, geerntet und verarbeitet werden. Es gibt weit verteilte Standorte. Die fertigen Produkte m\u00fcssen transportiert und gelagert werden. Deshalb: Palm\u00f6l geh\u00f6rt nicht in den Tank.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6793,"sequence":1414,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6794,"sequence":1415,"sitzung":184,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt kommen wir mal zu den Ma\u00dfnahmen der Regierung!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6795,"sequence":1416,"sitzung":184,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":345.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte hier festhalten: Nicht das Palm\u00f6l an sich ist das Problem, sondern die Anbaumethoden und die Verwendung.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6796,"sequence":1417,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6797,"sequence":1418,"sitzung":184,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":345.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist eine F\u00f6rderung von nachhaltigem Palm\u00f6l von zentraler entwicklungspolitischer, klimapolitischer und gesundheitspolitischer Bedeutung.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6798,"sequence":1419,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was machen Sie daf\u00fcr?","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6799,"sequence":1420,"sitzung":184,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":345.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, vor kurzem konnte ich bei einer Reise nach Indonesien einen Blick auf die Situation der Palm\u00f6lplantagen vor Ort richten. Ich erhielt den Eindruck, dass auch bei unseren Partnern ein Umdenken eingesetzt hat. Die indonesische Regierung hat zahlreiche Ma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht. Zuletzt setzte die Regierung auf eine verst\u00e4rkte Brandpr\u00e4vention und eine besser abgestimmte Brandl\u00f6schung. Das Abholzmoratorium, das Abholzverbot, wurde vom Pr\u00e4sidenten erneut verl\u00e4ngert. Das Forstministerium hat ein webbasiertes Fr\u00fchwarnsystem eingef\u00fchrt und nutzt Daten der NASA. Das indonesische Waldbrand\u00fcberwachungssystem ist \u00fcbrigens in Echtzeit von jedem Smartphone erreichbar. Es finden regelm\u00e4\u00dfige Aufkl\u00e4rungsfl\u00fcge statt. Regionale Waldbrandb\u00fcros wurden eingerichtet und L\u00f6schkan\u00e4le angelegt. Dar\u00fcber hinaus investiert Indonesien in die Nachhaltigkeit des Palm\u00f6ls - die Notwendigkeit hierzu hat man erkannt - und strebt in diesem Zusammenhang auch eine engere Zusammenarbeit mit den Importstaaten an.\n\nIn der \u00dcbernahme der Verantwortung f\u00fcr den Anbau von Palm\u00f6l durch die Produktionsl\u00e4nder sehe ich einen zielf\u00fchrenden Ansatz. Die Umsetzung nationaler Gesetze und die \u00dcberwachung von Anbauverboten obliegen den jeweiligen Staaten. EU-Verordnungen und Siegel k\u00f6nnen nicht die notwendige \u00dcbernahme von Verantwortung vor Ort ersetzen, sondern nur einen Rahmen geben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, lieber Uwe Kekeritz, ich gestatte mir einige Anmerkungen zu eurem Antrag.\n\nErstens. Die eingeforderte verbindliche Einhaltung von Umwelt- und Sozialstandards ist ein wichtiges Anliegen der Koalition.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6800,"sequence":1421,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6801,"sequence":1422,"sitzung":184,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":345.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Kritik an bestehenden Referenzsystemen wie die des vom WWF initiierten runden Tischs f\u00fcr nachhaltig produziertes Palm\u00f6l ist zum Teil berechtigt. Meines Wissens setzt sich die Bundesregierung auch deshalb daf\u00fcr ein, die bestehenden anerkannten Standardsysteme weiterzuentwickeln und zu verbessern.\n\nZweitens. Die Forderung nach einer Reduktion des Palm\u00f6lverbrauchs l\u00e4sst au\u00dfer Acht, dass Palm\u00f6l in gro\u00dfen Teilen von Kleinbauern produziert wird und deren Existenzgrundlage bildet. Die Reduktion von Palm\u00f6l w\u00fcrde zwangsl\u00e4ufig zu einem gr\u00f6\u00dferen Bedarf an Fl\u00e4chen f\u00fcr andere Rohstoffe f\u00fchren, solange keine ad\u00e4quate Alternative zur Verf\u00fcgung steht.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6802,"sequence":1423,"sitzung":184,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es bleibt alles doch so, wie es ist!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6803,"sequence":1424,"sitzung":184,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":345.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Drittens. Die Produktion von Palm\u00f6l spielt eine gewichtige Rolle als Devisenbringer f\u00fcr Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder. So macht die Produktion von Palm\u00f6l zusammen mit der Fischerei und der Forstwirtschaft immerhin 14 Prozent des Bruttoinlandsprodukts Indonesiens aus.\n\nViertens. Zur Forderung nach einer Erarbeitung und Ratifizierung der ILO-Konvention und der UN-Konvention in Bezug auf arbeitsrechtliche Fragen: Die Ratifizierung der ILO-Konvention 169 \u00fcber indigene V\u00f6lker und das Zusatzprotokoll zum UN-Sozialpakt unterliegen derzeit der formalen Pr\u00fcfung. Es besteht also kein Handlungsbedarf; denn es wird schon gehandelt.\n\nF\u00fcnftens. Die Forderung, bilaterale Regierungsverhandlungen mit palm\u00f6lproduzierenden L\u00e4ndern zu nutzen, um die Rechte der indigenen Minderheiten einzufordern, erweist sich in der Praxis als schwierig und fordert eine Abw\u00e4gung. Am Beispiel Indonesien zeigt sich, dass Brandrodung zwar unter Strafe steht und mit Geldstrafen belegt wird, doch gerade bei indigenen V\u00f6lkern geh\u00f6rt diese Landgewinnung auch zur Tradition, sodass sich nicht immer zwischen Brauchtum und illegaler Absicht unterscheiden l\u00e4sst; zumal ein Funke ausreicht, um die trockenen Torfb\u00f6den in Brand zu setzen.\n\nMeine Damen und Herren, es zeigt sich, dass die Bundesregierung zahlreiche Ma\u00dfnahmen auf dem Gebiet veranlasst hat.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6804,"sequence":1425,"sitzung":184,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welche? Sie haben doch keine Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung aufgez\u00e4hlt!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6805,"sequence":1426,"sitzung":184,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":345.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Halten wir fest: Wenn der Bedarf weiterhin so rasant steigt, m\u00fcssen auf lange Sicht Alternativen zum Palm\u00f6l gefunden werden; es ist auch eine Frage des Verbrauches bei uns. Bis dahin gilt es, nachhaltigere Formen des Palm\u00f6lanbaus zu fordern, ohne die betroffenen Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder ihrer wirtschaftlichen Grundlagen zu berauben.\n\nDer Vorteil von Palm\u00f6l ist derzeit sein hoher Ertrag auf relativ geringer Fl\u00e4che, gemessen an Pflanzen wie Soja und Raps.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6806,"sequence":1427,"sitzung":184,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann bleibt es auch bei den Waldbr\u00e4nden!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6807,"sequence":1428,"sitzung":184,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":345.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Ausweichen auf jene beiden Pflanzen\u00f6le w\u00fcrde das Problem lediglich verlagern, zum Beispiel nach Brasilien oder Argentinien.\n\nZum Ende m\u00f6chte ich drei Entwicklungen nennen, die Zeichen f\u00fcr ein Umdenken sind. Erstens. Investitionen in Forschung und Technik zur Gewinnung alternativer \u00d6le sind notwendig.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6808,"sequence":1429,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6809,"sequence":1430,"sitzung":184,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":345.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Zunehmend sollte die Verantwortung der Unternehmen eingefordert werden. Drittens. Deutschland hat im Dezember 2015 mit den Niederlanden, D\u00e4nemark, Gro\u00dfbritannien und Frankreich die Amsterdamer Deklaration unterzeichnet. Die Unterzeichner unterst\u00fctzen politisch die Zielsetzung, die Privatwirtschaft in den nachhaltigen Anbau von Palm\u00f6l einzubinden. Das ist richtig. Das schafft vern\u00fcnftige Rahmenbedingungen.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6810,"sequence":1431,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6811,"sequence":1432,"sitzung":184,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":345.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind auf einem guten Wege.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6812,"sequence":1433,"sitzung":184,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, sind Sie nicht!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6813,"sequence":1434,"sitzung":184,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":345.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten weiter voranschreiten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6814,"sequence":1435,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6815,"sequence":1436,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Niema Movassat, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6816,"sequence":1437,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6817,"sequence":1438,"sitzung":184,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Klimke, ich muss sagen: Ihre Rede war wirklich erstaunlich.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6818,"sequence":1439,"sitzung":184,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":451.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, was wir alles k\u00f6nnen!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6819,"sequence":1440,"sitzung":184,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie nennen die Probleme beim Palm\u00f6l.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6820,"sequence":1441,"sitzung":184,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Hat er sehr gut benannt!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6821,"sequence":1442,"sitzung":184,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann sagen Sie: L\u00f6sung - der Verbraucher soll sich darum k\u00fcmmern; er soll schauen, welches Siegel ein Produkt hat. Sp\u00e4ter sagen Sie: Es gibt gar keine richtig guten Siegel. Ich muss sagen: Das ist wirklich eine Bankrotterkl\u00e4rung der Politik. Die Politik ist daf\u00fcr zust\u00e4ndig, die Regeln festzulegen. Man kann nicht einfach sagen: \u201eIrgendwer soll sich darum k\u00fcmmern\u201c,","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6822,"sequence":1443,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6823,"sequence":1444,"sitzung":184,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"vor allem, wenn man wei\u00df, dass Palm\u00f6l f\u00fcr Millionen von Menschen auf der Welt ein Albtraum ist.\n\nSeit 1970 ist die weltweite Palm\u00f6lproduktion von 1 Million Tonnen auf 56 Millionen Tonnen gestiegen. Insbesondere in Malaysia und Indonesien breiten sich die Palm\u00f6lplantagen wie ein Virus aus, und dieser Palm\u00f6lvirus hat mittlerweile weite Teile Lateinamerikas und Afrikas erfasst und hinterl\u00e4sst \u00fcberall verbrannte Erde; denn um Plantagen anzulegen, werden Regenw\u00e4lder abgeholzt und abgebrannt und Torfb\u00f6den zerst\u00f6rt. Das hat verheerende Auswirkungen auf die Biodiversit\u00e4t und das Klima. Aber auch die Auswirkungen f\u00fcr die Menschen vor Ort sind dramatisch: Ihr Land wird geraubt, ihre Luft wird verpestet, ihr Wasser wird verseucht. Wer im Palm\u00f6lsektor arbeitet - wir sprechen allein \u00fcber 3,5 Millionen Menschen in Indonesien und Malaysia -, der durchlebt oft die H\u00f6lle. Menschenrechtsverletzungen, Missachtung grundlegender Arbeitsrechte, Vergiftung durch D\u00fcnge- und Spritzmittel, all das ist f\u00fcr die Arbeiter dort an der Tagesordnung. Dieser Palm\u00f6lwahnsinn muss gestoppt werden.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6824,"sequence":1445,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6825,"sequence":1446,"sitzung":184,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nicht nur f\u00fcr die Natur und f\u00fcr die Arbeiter ist Palm\u00f6l sch\u00e4dlich. Es ist auch f\u00fcr uns Konsumenten sch\u00e4dlich. So hat die Europ\u00e4ische Lebensmittelbeh\u00f6rde erst vor kurzem gewarnt, dass Palm\u00f6l eine gro\u00dfe Menge Giftstoffe enth\u00e4lt. Dieses Gift sch\u00e4digt menschliches Erbgut und kann Krebs ausl\u00f6sen. Doch ob Nutella oder Tiefk\u00fchlpizza, es ist schwierig, verarbeitete Nahrungsmittel zu finden, die kein Palm\u00f6l enthalten. Unilever, Nestle und Co., die gro\u00dfen Lebensmittelkonzerne, schw\u00f6ren auf Palm\u00f6l, weil es vielf\u00e4ltig einsetzbar ist, aber vor allem, weil es f\u00fcr sie unschlagbar billig ist. Hauptsache, der Profit stimmt - das ist die Devise der Konzerne, egal wie sehr Mensch und Natur darunter leiden. Das ist sch\u00e4ndlich. Die Politik ist gefragt, diesem r\u00fccksichtslosen Profitstreben Einhalt zu gebieten.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6826,"sequence":1447,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6827,"sequence":1448,"sitzung":184,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Vor zwei Wochen hat das franz\u00f6sische Parlament Pl\u00e4ne f\u00fcr eine h\u00f6here Besteuerung von Palm\u00f6l, die sogenannte Nutella-Steuer, in letzter Minute abgeblasen, auch auf Druck der Nahrungsmittelindustrie. Ich finde es schade, dass in dem Antrag der Gr\u00fcnen, den ich sonst gut finde, Pl\u00e4ne f\u00fcr eine solche Steuer fehlen; denn diese Steuer w\u00e4re ein erster und wichtiger Schritt, um den Palm\u00f6lboom zu bremsen.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6828,"sequence":1449,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6829,"sequence":1450,"sitzung":184,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Diesen Boom hat nicht nur die Wirtschaft zu verantworten; vielmehr hat ihn die Bundesregierung aktiv befeuert. Die F\u00f6rderung sogenannter Biokraftstoffe wie E 10 hat die Palm\u00f6limporte in die EU und nach Deutschland in die H\u00f6he schnellen lassen. In Deutschland wird heute mehr als die H\u00e4lfte des importierten Palm\u00f6ls zur Energieproduktion verwendet. Dieser Import findet auch unter dem Label \u201eKlimaschutz\u201c statt. Aber das Verr\u00fcckte ist, dass man mit Palm\u00f6limporten zwar den Bedarf an fossilen Kraftstoffen senkt, daf\u00fcr in den Entwicklungsl\u00e4ndern aber Menschenrechte verletzt und Regenw\u00e4lder zerst\u00f6rt werden, und am Ende des Tages wachsen damit die Klimaprobleme weiter. Um es klar zu sagen: Biokraftstoffe haben mit Klimaschutz nichts zu tun. Der richtige Weg zum Klimaschutz ist, den Energieverbrauch hierzulande zu senken.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6830,"sequence":1451,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6831,"sequence":1452,"sitzung":184,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":451.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja dasselbe Prinzip, wie wenn man sagt, man sollte auf Lippenstifte verzichten!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6832,"sequence":1453,"sitzung":184,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Bundesregierung f\u00f6rdert die Palm\u00f6lproduktion \u00fcbrigens auch direkt \u00fcber die staatseigene DEG, die Deutsche Investitions- und Entwicklungsgesellschaft. Die DEG finanziert den Agrarmulti Feronia, der im Kongo eine Fl\u00e4che halb so gro\u00df wie das Saarland gepachtet hat, um Palm\u00f6l zu produzieren, und das, obwohl die Nichtregierungsorganisation GRAIN illegale Landaneignungen, Verletzungen von Arbeits- und Menschenrechten sowie menschenunw\u00fcrdige Arbeitsbedingungen auf den Plantagen nachgewiesen hat. Feronia ist trotz all dieser Menschenrechtsverletzungen Mitglied des Roundtable on Sustainable Palm Oil. Das ist ein freiwilliger Nachhaltigkeitsstandard, den WWF und Industrie gemeinsam entwickelt haben; darum ging es heute ja auch schon. Die Bundesregierung setzt auch auf diesen Standard. Das Beispiel Feronia zeigt aber - das ist wahrlich kein Einzelfall -, dass dieser freiwillige Standard nicht das Papier wert ist, auf dem er gedruckt worden ist.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6833,"sequence":1454,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6834,"sequence":1455,"sitzung":184,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich frage mich wirklich, wie viele Belege die Bundesregierung noch braucht, bis sie einsieht, dass unser zerst\u00f6rerisches Wirtschaftssystem nicht an freiwilligen Selbstverpflichtungen von Unternehmen genesen wird.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6835,"sequence":1456,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6836,"sequence":1457,"sitzung":184,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage es einmal so: Eine Lawine stoppt ihre todbringende Talfahrt ja auch nicht durch gutes Zureden, sondern durch klar gesetzte Absperrungen. - Was wir f\u00fcr die Palm\u00f6lproduktion brauchen, sind Absperrungen, sind starke, verbindliche Umwelt- und Sozialstandards; da unterst\u00fctze ich den Antrag der Gr\u00fcnen. Zugleich m\u00fcssen wir aber Wege finden, die Palm\u00f6lproduktion insgesamt zu drosseln, das hei\u00dft, den enormen Energie- und Rohstoffverbrauch unseres Wirtschaftssystems endlich einzud\u00e4mmen. Ansonsten wird der Palm\u00f6lvirus immer mehr und mehr Fl\u00e4chen befallen und Mensch und Natur gleicherma\u00dfen dahinraffen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6837,"sequence":1458,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6838,"sequence":1459,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chstes hat der Kollege Stefan Rebmann, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6839,"sequence":1460,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6840,"sequence":1461,"sitzung":184,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":435.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben geh\u00f6rt - das sp\u00fcren wir ja auch -, dass der Anbau von Palm\u00f6l h\u00f6chst umstritten ist. Wir haben schon mehrfach geh\u00f6rt, was die Palm\u00f6lproduktion bedeutet: Es findet eine Rodung von Tropenw\u00e4ldern im gro\u00dfen Stil statt. Allein im Kongo wurden 2,8 Millionen Hektar f\u00fcr Plantagen gerodet. In Indonesien sind 57 Prozent der Entwaldung allein darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass dort Palm\u00f6l produziert werden soll. All das hat Auswirkungen auf die Umwelt, auf die Tierwelt, auf die Menschen vor Ort und auf den Wasserhaushalt in den betroffenen Regionen. Nat\u00fcrlich hat das auch Auswirkungen auf unser Klima.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6841,"sequence":1462,"sitzung":184,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt zu den Ma\u00dfnahmen der Regierung!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6842,"sequence":1463,"sitzung":184,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":435.0,"speaker_party":"spd","text":"Das alles sp\u00fcren wir dann nat\u00fcrlich auch zeitverz\u00f6gert hier bei uns, zumindest was den Klimawandel betrifft.\n\nPalm\u00f6lplantagen bedeuten also Treibhausgasemissionen in ungeahnten H\u00f6hen durch Brandrodungen und dergleichen. Sie bedeuten Landkonflikte durch Vertreibung von einheimischen Kleinbauern und nicht selten die komplette Missachtung der Landrechte indigener Minderheiten und menschenunw\u00fcrdige Arbeitsbedingungen auf den Plantagen. Das alles muss man leider mit dem industriellen Anbau von Palm\u00f6l verbinden. Inwieweit Palm\u00f6l, das wir nahezu ausschlie\u00dflich aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern beziehen - wir haben schon geh\u00f6rt, dass 85 Prozent aus Indonesien und Malaysia kommen -, schon unseren Alltag beeinflusst - wir haben geh\u00f6rt, wo \u00fcberall Palm\u00f6l eingesetzt wird -, ist vielen von uns gar nicht bewusst. Mir war es bis vor wenigen Wochen auch nicht so bewusst. Das eine oder andere wusste ich, aber nicht in dieser Dimension: dass 68 Prozent des produzierten Palm\u00f6ls in die Nahrungsmittelindustrie gehen. Wir kennen alle den schokoladenartigen Brotaufstrich, den Kinder morgens gern essen","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6843,"sequence":1464,"sitzung":184,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Kinder nicht!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6844,"sequence":1465,"sitzung":184,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":435.0,"speaker_party":"spd","text":"und den auch ich in der Vergangenheit gern gegessen habe.\n\nWir kennen das alles: 27 Prozent der Produktion gehen in Kosmetika, Putz- und Reinigungsmittel, und 5 Prozent - das haben wir auch schon geh\u00f6rt, je nachdem, welche Zahlen man nimmt - werden im Kraftstoff verwendet.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6845,"sequence":1466,"sitzung":184,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind v\u00f6llig veraltete Zahlen! Es sind 41 Prozent, die heute in den Tank gehen!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6846,"sequence":1467,"sitzung":184,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":435.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, Kollege, ich habe ja - h\u00f6r richtig zu - gesagt: Je nachdem, welche Zahlen man verwendet.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6847,"sequence":1468,"sitzung":184,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Veraltete oder neue!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6848,"sequence":1469,"sitzung":184,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":435.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage selbstverst\u00e4ndlich auch: mit extrem steigender Tendenz. Wenn man sich das gerade beim Kraftstoff anschaut, sieht man innerhalb von sechs Jahren eine Steigerung - wenn die Zahl richtig ist - um 365 Prozent.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6849,"sequence":1470,"sitzung":184,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt zu den Ma\u00dfnahmen der Regierung!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6850,"sequence":1471,"sitzung":184,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":435.0,"speaker_party":"spd","text":"Du siehst also, Kollege, ich habe den Antrag durchaus gelesen.\n\nWir wissen nat\u00fcrlich: 58 Millionen Tonnen werden insgesamt produziert, und 10 Prozent davon gehen in die EU.\n\nWenn wir jetzt die Auswirkungen des Palm\u00f6lanbaus auf die vielen betroffenen Menschen vor Ort, also die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die indigene Bev\u00f6lkerung, die Landbev\u00f6lkerung, auf diejenigen, die dort vertrieben werden, auf das Klima, die Umwelt auf der einen Seite betrachten und uns auf der anderen Seite den steigenden Verbrauch, die enorme Nachfrage in den Industriestaaten vor Augen f\u00fchren, dann stellen wir fest: Es ist eine enorme Schieflage zuungunsten der Entwicklungs- und der Schwellenl\u00e4nder da. Es ist schon ein Punkt, wo wir sagen m\u00fcssen: Das ist eine enorme Schieflage zuungunsten der L\u00e4nder und ihrer Umwelt, und dem m\u00fcssen wir deutlich entgegenwirken. Ich sage aber auch: Wir m\u00fcssen nicht nur entgegenwirken, sondern auch besonnen entgegenwirken. Ich sage das deshalb, weil der Kollege Klimke schon recht hat, dass nicht wenige Kleinbauern von den Einnahmen leben m\u00fcssen, da dies ihre einzige Einnahmequelle ist, die sie zur Verf\u00fcgung haben, um ihre Familie zu ern\u00e4hren.\n\nNicht wenige Entwicklungsl\u00e4nder verbinden mit dem Export von Palm\u00f6l auch die Hoffnung auf zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze und zus\u00e4tzliche Einnahmen.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6851,"sequence":1472,"sitzung":184,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Arbeitspl\u00e4tze werden ja durch die industrielle Produktion zerst\u00f6rt!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6852,"sequence":1473,"sitzung":184,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":435.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich betone: die Hoffnung. Wer also, lieber Kollege, den Anbau und den Verbrauch von Palm\u00f6l quasi untersagen will - was euer Antrag ja nicht fordert; das will ich hier deutlich sagen -, schie\u00dft eigentlich am Ziel vorbei, und es ist auch unrealistisch. Aber die hohen Ertr\u00e4ge und g\u00fcnstigen Herstellungskosten machen diese Pflanze nat\u00fcrlich sehr attraktiv und behindern auch ein z\u00fcgiges Ersetzen dieser Pflanze. Palm\u00f6l ist nun einmal dreimal so ertragreich wie Raps und beansprucht ein Sechstel der Fl\u00e4che f\u00fcr Soja. Trotzdem finde ich: Wir k\u00f6nnen da eine ganze Menge tun.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6853,"sequence":1474,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gott sei Dank w\u00e4chst sie in Deutschland nicht!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6854,"sequence":1475,"sitzung":184,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":435.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir Entwicklungspolitiker der SPD-Bundestagsfraktion sind f\u00fcr verbindliche, einklagbare soziale Umweltstandards - nicht nur beim Palm\u00f6l, sondern generell. Dazu geh\u00f6ren effektive Beschwerde- und Sanktionsrechte, damit Arbeitnehmer ihre Rechte auch einklagen k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6ren Gewerkschaftsrechte und faire L\u00f6hne. Dazu geh\u00f6rt, dass wir bei Handelsvertr\u00e4gen mit anderen Staaten die verbindliche Einhaltung der ILO-Kernarbeitsnormen einfordern. Dazu geh\u00f6rt, dass multinational agierende Unternehmen dazu verpflichtet werden, ihre Sorgfaltspflichten entlang der Lieferkette zu garantieren. Ich sage: Wir brauchen mehr Transparenz, mehr Verbindlichkeit und ein Mehr an Verantwortung, und zwar nicht nur auf dem Papier, sondern auch so, dass es eingefordert werden kann.\n\nIch sage auch: Wir Entwicklungspolitiker der SPD sind, glaube ich, auf einem guten Weg. Wir haben in dem Bereich schon einiges auf den Weg gebracht. Unser Antrag \u201eGute Arbeit weltweit\u201c, den dankenswerterweise viele Kolleginnen und Kollegen in der Koalition namentlich mitgezeichnet haben und damit pers\u00f6nlich dokumentiert haben, wie wichtig ihnen gute Arbeit weltweit ist, beweist das, glaube ich, nachdr\u00fccklich. Mit der Umsetzung der CSR-Richtlinie und dem Nationalen Aktionsplan f\u00fcr Wirtschaft und Menschenrechte, der gerade erarbeitet wird, m\u00fcssen wir die n\u00e4chsten Schritte konsequent und vor allen Dingen verbindlich umsetzen.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6855,"sequence":1476,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6856,"sequence":1477,"sitzung":184,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":435.0,"speaker_party":"spd","text":"Ziel muss sein, dass gut gemeinte, gut gemachte und ordentlich formulierte Antr\u00e4ge wie dieser - das will ich bei dem Antrag, den wir gerade debattieren, gar nicht in Abrede stellen -, die sich auf sektorale Produktionen, auf einzelne Produkte, auf Produktlinien oder auf einzelne Lieferketten beziehen, nicht mehr notwendig sind, weil verbindliche Sozial- und Umweltstandards, Menschenrechtsstandards, Unternehmensverantwortung und faire Arbeitsbedingungen sowie faire L\u00f6hne \u00fcberall gelten und eingehalten werden m\u00fcssen und notfalls auch eingeklagt werden k\u00f6nnen. Ich finde, das muss unser Ziel sein.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6857,"sequence":1478,"sitzung":184,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau das verhindert diese Regierung: dass verbindliche Standards kommen!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6858,"sequence":1479,"sitzung":184,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":435.0,"speaker_party":"spd","text":"- Kollege, zuh\u00f6ren.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6859,"sequence":1480,"sitzung":184,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":451.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist nicht seine St\u00e4rke!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6860,"sequence":1481,"sitzung":184,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":435.0,"speaker_party":"spd","text":"Beim Nationalen Aktionsplan f\u00fcr Wirtschaft und Menschenrechte sage ich recht deutlich: Wir m\u00fcssen liefern. Ein Jahr lang haben sich Zivilgesellschaft, NGOs, Stiftungen, Gewerkschaften und viele Verb\u00e4nde mit ihrem Expertenwissen sehr konstruktiv, sachbezogen und l\u00f6sungsorientiert eingebracht und sich dabei engagiert. Dieses Wissen und Engagement kann man nicht einfach mit einem Federstrich zur Seite wischen, auch die BDA nicht, m\u00f6ge sie seit wenigen Tagen \u00fcber noch so gute Beziehungen zum Finanzministerium verf\u00fcgen.\n\nIch sage auch: Politisches Handeln muss durch \u00d6ffentlichkeitsarbeit begleitet werden, weil es wichtig ist, dass die Menschen wissen, was in unseren Produkten enthalten ist. Denn nur dann, wenn sie wissen, was in den Produkten drin ist, k\u00f6nnen sie sich f\u00fcr Alternativprodukte entscheiden.\n\nDamit sind wir schon beim Thema Transparenz und Siegel. Aus meiner Sicht ist es ein durchaus schwieriges Unterfangen. Die Grundidee der Siegel halte ich f\u00fcr sehr gut. Unser Problem ist allerdings, dass wir eine ganze Reihe von Siegeln haben, die nicht das halten, was sie versprechen. Wir haben auch eine ganze Reihe von Siegeln, die im Grunde nur zu Werbezwecken erfunden wurden. Deshalb bin ich der Auffassung: Wir m\u00fcssen da politisch handeln. Wir m\u00fcssen Rahmenbedingungen vorgeben. Ich finde, das ist mit eine Aufgabe von Politik.\n\nIch freue mich darauf, in den Wochen nach der Sommerpause, lieber Kollege Kekeritz, dieses Thema in den Fachaussch\u00fcssen weiter zu verfolgen, weiter zu begleiten. Ich glaube, die Arbeit daran lohnt sich; denn es geht um gute Arbeit weltweit.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6861,"sequence":1482,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6862,"sequence":1483,"sitzung":184,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt spricht Peter Stein, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":6863,"sequence":1484,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6864,"sequence":1485,"sitzung":184,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":119.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Es wurde schon vieles gesagt, deshalb will ich mich einmal ein bisschen mit dem Produkt Palm\u00f6l besch\u00e4ftigen. Palm\u00f6l hat mittlerweile 30 Prozent Marktanteil, wodurch es weit vor dem Soja\u00f6l liegt. Im Jahre 2015 sind tats\u00e4chlich knapp 60 Millionen Tonnen produziert worden, 85 Prozent davon allein in Malaysia und Indonesien. Die Anbaufl\u00e4chen dort haben sich seit 1990 verzehnfacht. Das zeigt die Dimension, \u00fcber die wir hier reden.\n\nLaut WWF plant allein Indonesien, die Plantagen bis 2025 auf etwa 20 Millionen Hektar zu erweitern - die H\u00e4lfte davon auf Borneo, was 13 Prozent dieser Insel ausmachen w\u00fcrde. Auch das ist eine enorme Dimension.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der Bedarf an pflanzlichen \u00d6len, Speise\u00f6len und Fetten, steigt weiterhin stark an - weniger in Europa, aber besonders in Afrika und Asien. Dort werden gerade Palm\u00f6le aufgrund der ausgezeichneten klimatischen Stabilit\u00e4t als Speisefette verwendet. Palm\u00f6lprodukte haben besondere energetische Eigenschaften, die sich auch hinsichtlich Nachhaltigkeit und Erneuerbarkeit von Energie besser nutzen lassen.\n\nDie im Antrag der Gr\u00fcnen genannten 1,9 Millionen Tonnen, die verbraucht werden - ich nehme an, das ist eine aktuelle Zahl, Herr Kekeritz -, machen f\u00fcr europ\u00e4ische Kraftstoffe allerdings gerade einmal 3 Prozent des Weltverbrauches aus. Der Biodiesel mit Palm\u00f6lanteil erreicht dabei hohe Cetanzahlen. In Fahrversuchen konnte ein um bis zu 45 Prozent geringerer Partikelaussto\u00df und ein um bis zu 20 Prozent geringerer Stickoxidaussto\u00df festgestellt werden. Ein weiterer Vorteil sind die geringeren Kosten der Herstellung, die gegen\u00fcber anderen Biodieselarten bei rund einem Viertel liegen.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6865,"sequence":1486,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darum ist das so billig!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6866,"sequence":1487,"sitzung":184,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":119.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Au\u00dferdem erzielt man mit der \u00d6lpalme mit durchschnittlich 3,7 Tonnen pro Hektar den mit Abstand h\u00f6chsten Ertrag unter den \u00d6lpflanzen. Er ist f\u00fcnfmal h\u00f6her als der von Soja und dreimal so hoch wie der von Raps. Damit ist er am fl\u00e4chensparendsten.\n\nDas geht \u00fcbrigens auch aus einem aktuellen Informationsblatt des WWF hervor.\n\nPalm\u00f6lprodukte haben dar\u00fcber hinaus besondere gesundheitliche Eigenschaften. Sogenanntes rotes Palm\u00f6l enth\u00e4lt eine ungew\u00f6hnlich hohe Konzentration von Carotinen und Vitamin E. Bereits ein Essl\u00f6ffel enth\u00e4lt mehr als die empfohlene Tagesdosis.\n\nEin Schwachpunkt ist jedoch der hohe Anteil an ges\u00e4ttigten Fetts\u00e4uren. Diese k\u00f6nnen sich bei \u00fcberm\u00e4\u00dfigem Verzehr negativ auf die Blutfettwerte, vor allen Dingen auf das Cholesterin, auswirken. Auch eine Sch\u00e4digung von Gef\u00e4\u00dfw\u00e4nden kann dadurch entstehen. Eine Folge kann daneben die Beg\u00fcnstigung von Gef\u00e4\u00dfverkalkung sein. Das trifft allerdings auch auf andere pflanzliche \u00d6le und Fette zu.\n\nPalm\u00f6lprodukte haben besondere Lebensmitteleigenschaften. Palm\u00f6l eignet sich wie kaum ein zweites pflanzliches Fett gut zum Erhitzen, da darin kaum mehrfach unges\u00e4ttigte Fetts\u00e4urereste gebunden sind, die sich beim Erhitzen in bedenkliche Fetts\u00e4urereste umlagern k\u00f6nnten.\n\nPalmkern\u00f6l ist bei Raumtemperatur fest; bei K\u00f6rpertemperatur schmilzt es jedoch rasch ab, und es hinterl\u00e4sst im Mund einen angenehmen K\u00fchleffekt. Es findet bei uns daher zu einem gro\u00dfen Teil Verwendung bei der Herstellung von Margarine, oder es kann auch zu hochwertigen Spezialfetten f\u00fcr die S\u00fc\u00dfwarenindustrie umgewandelt werden. Zudem wird es aufgrund seiner Schmelzeigenschaften f\u00fcr Eiscremes, Schokoladen, Toffees und Karamell verwendet.\n\nPalmkern\u00f6l hat besondere grundstoffliche Eigenschaften. Es wird f\u00fcr die Herstellung von Tensiden, den waschaktiven Stoffen in konventionellen sowie \u00f6kologischen Reinigungsmitteln, eingesetzt. Alle Wasch- und Reinigungsmittel enthalten Anteile von 3 bis 30 Prozent Tenside, welche entweder aus Erd\u00f6l oder aus pflanzlichen \u00d6len - haupts\u00e4chlich Palmkern\u00f6l - hergestellt werden. Mit immer gr\u00f6\u00dferen Anbaufl\u00e4chen, besonders in Asien, sowie dem Trend zu nachwachsenden Rohstoffen ist der Anteil von Tensiden auf Palm\u00f6lbasis stark zunehmend.\n\nPalm\u00f6l ist Basis in Wasch- und Reinigungsmitteln und derzeit nicht deklarationspflichtig; das ist richtig. Daher wird es bei den Inhaltsstoffen auch nicht explizit erw\u00e4hnt. Liebe Kollegen von den Gr\u00fcnen, da Sie die Deklarationspflicht f\u00fcr Tenside, die aus Palm\u00f6l hergestellt werden, fordern, m\u00fcssten Sie dies auch f\u00fcr Tenside aus Erd\u00f6l einfordern.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6867,"sequence":1488,"sitzung":184,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man kann jeden Vorschlag zerreden, wenn man will! Aber Alternativen sollten genannt werden!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6868,"sequence":1489,"sitzung":184,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":119.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin mir nicht sicher, ob sich die Verbraucher im Sinne Ihres Antrages entscheiden w\u00fcrden, wenn sie die Wahl zwischen pflanzen\u00f6l- und erd\u00f6lbasierten Produkten h\u00e4tten. Vor allen Dingen w\u00fcsste ich auch gerne einmal, wie Sie sich selber entscheiden w\u00fcrden, wenn Sie die Wahl h\u00e4tten.\n\nPalmfette haben derart besondere Eigenschaften, dass sie tats\u00e4chlich ohne Qualit\u00e4ts- oder Geschmacksverluste kaum durch andere Produkte ersetzt werden k\u00f6nnten.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6869,"sequence":1490,"sitzung":184,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist falsch!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6870,"sequence":1491,"sitzung":184,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist v\u00f6llig falsch!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6871,"sequence":1492,"sitzung":184,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":119.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mancher s\u00fc\u00dfe Brotaufstrich w\u00e4re ohne Palmfett kr\u00fcmelig oder w\u00fcrde schnell ranzig, und Biodiesel w\u00e4re nicht marktf\u00e4hig.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6872,"sequence":1493,"sitzung":184,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor zehn Jahren hatten wir nur kr\u00fcmelige Butter! Ich erinnere mich genau! Das ist doch Quatsch!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6873,"sequence":1494,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nutella gab es schon vor f\u00fcnfzig Jahren!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6874,"sequence":1495,"sitzung":184,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":119.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aufgrund des aktuell tats\u00e4chlichen Palm\u00f6l- und Palmkern\u00f6lverbrauchs in all diesen Produkten ist ein Verzicht darauf als Rohstoff unm\u00f6glich; ich glaube, darin sind wir uns einig.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6875,"sequence":1496,"sitzung":184,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6876,"sequence":1497,"sitzung":184,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist Quatsch!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6877,"sequence":1498,"sitzung":184,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":119.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Palm\u00f6l jedoch in gro\u00dfem monokulturellem Ma\u00dfstab angebaut wird und daf\u00fcr tropischer Regenwald vernichtet wird, dann sind die Auswirkungen auf die Umwelt mehr als negativ. Dazu tragen jedoch weniger unsere Verbrauchsgewohnheiten bei, sondern neben dem erheblichen Bev\u00f6lkerungswachstum auch die Regelungen der Herstellerstaaten in Asien und Afrika. So muss seit 2007 in Malaysia der Diesel 5 Prozent verestertes Palm\u00f6l enthalten. Zudem unterst\u00fctzt die malaysische Regierung aufgrund steigender Mineral\u00f6lpreise den Bau von Palm\u00f6l-Biodiesel-Anlagen im Land.\n\nLiebe Kollegen der Gr\u00fcnen, Sie haben in Ihrem Antrag v\u00f6llig zu Recht auf die Missst\u00e4nde in der Palm\u00f6lproduktion hingewiesen, schie\u00dfen aber in den \u00fcbrigen Punkten \u00fcber das Ziel hinaus.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6878,"sequence":1499,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6879,"sequence":1500,"sitzung":184,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nennen Sie das, was \u00fcber das Ziel hinausschie\u00dft! Nennen Sie mal den Teil, den Sie unterst\u00fctzen!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6880,"sequence":1501,"sitzung":184,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":119.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das gilt zum Beispiel f\u00fcr die Kennzeichnungspflicht, die nicht wirklich hilft, sondern wieder nur verunsichern w\u00fcrde. Das gilt besonders f\u00fcr Ihr Lieblingsthema, lieber Kollege Kekeritz, die kleinb\u00e4uerliche Landwirtschaft.\n\nIch glaube, es ist deutlich geworden, dass es zur produzierten Menge an Palm\u00f6l auch in der Zukunft keine Alternative gibt. Das geht tats\u00e4chlich nicht alleine in kleinb\u00e4uerlichen Strukturen. F\u00fcr Ihr Anliegen werden Sie auch bei den Herstellerl\u00e4ndern keine Unterst\u00fctzung finden. An diesem Punkt werden Sie das Rad nicht zur\u00fcckdrehen. Palm\u00f6l an sich ist in der Verwendung bei uns kein problematisches Produkt, im Gegenteil. Daher ist der wichtigste Ansatz in den Herstellerl\u00e4ndern zu finden.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6881,"sequence":1502,"sitzung":184,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was schlagen Sie vor?","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6882,"sequence":1503,"sitzung":184,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":119.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen v\u00f6llig sicher sein, dass wir als Regierungskoalition an jeder erdenklichen Stelle in der Entwicklungszusammenarbeit und gerade bei der Umsetzung der Projekte \u00fcber GIZ, KfW und DEG wie bisher in dieser Legislatur stets darauf achten werden, dass es, wo immer m\u00f6glich, ein faires Einbinden der lokalen und staatlichen Strukturen des Partnerlandes gibt, und zwar auf Augenh\u00f6he.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6883,"sequence":1504,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6884,"sequence":1505,"sitzung":184,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist das Problem: Das findet nicht statt!","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":6885,"sequence":1506,"sitzung":184,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":119.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu stehen wir in dieser Bundesregierung.\n\nPunktlandung: Ich habe noch f\u00fcnf Sekunden Redezeit. Als letzter Redner w\u00fcnsche ich Ihnen allen eine sch\u00f6ne Sommerpause. Wer noch Urlaub hat, dem w\u00fcnsche ich einen sch\u00f6nen Urlaub und viel Freude im Wahlkreis.","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":6886,"sequence":1507,"sitzung":184,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 37 Internationale Palm\u00f6lproduktion","top_id":2742,"type":"poi","wahlperiode":18}]