[{"id":159890,"sequence":0,"sitzung":185,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich zur ersten Plenarsitzung nach der Sommerpause. Ich hoffe, dass Sie alle gut erholt und gut gelaunt nach Berlin zur\u00fcckgekehrt sind und die n\u00f6tige Energie f\u00fcr die Haushaltsberatungen mitgebracht haben.\n\nBevor wir diese Debatte er\u00f6ffnen, m\u00f6chte ich noch einige besondere Geburtstage erw\u00e4hnen, die in der Sommerpause stattgefunden haben: Der Kollege Michael Gro\u00df hat seinen 60. Geburtstag gefeiert, die Kollegin Anita Sch\u00e4fer und der Kollege Eberhard Gienger ihren 65. Geburtstag - wir arbeiten uns langsam nach vorne -, der Kollege Hans-Peter Uhl seinen 72., die Kollegin Erika Steinbach ihren 73. Geburtstag. Ihnen allen unsere herzlichen Gl\u00fcckw\u00fcnsche und guten W\u00fcnsche f\u00fcr das neue Lebensjahr!","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159891,"sequence":1,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159892,"sequence":2,"sitzung":185,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Dann m\u00f6chte ich Sie davon unterrichten, dass die Kollegin Petra Hinz aus dem Deutschen Bundestag ausgeschieden ist und f\u00fcr sie der Kollege J\u00fcrgen Co\u00dfe als Mitglied des Deutschen Bundestages nachr\u00fcckt. Im Namen des gesamten Hauses m\u00f6chte ich ihn herzlich begr\u00fc\u00dfen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159893,"sequence":3,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159894,"sequence":4,"sitzung":185,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Wir w\u00fcnschen Ihnen einen guten Start und uns eine gute Zusammenarbeit.\n\nIch rufe nun die Tagesordnungspunkte 1 a und 1 b auf:\n\n1.   a)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2017 (Haushaltsgesetz 2017)\n\nDrucksache 18\/9200\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nHaushaltsausschuss\n\nb)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nFinanzplan des Bundes 2016 bis 2020\n\nDrucksache 18\/9201\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind im Rahmen der Haushaltsberatungen f\u00fcr die heutige Aussprache im Anschluss an die 40\u001emin\u00fctige Einbringung des Haushalts 6 Stunden und 24 Minuten, f\u00fcr Mittwoch 8 Stunden und 32 Minuten, f\u00fcr Donnerstag 8 Stunden und 29 Minuten sowie f\u00fcr Freitag 4 Stunden und 48 Minuten vorgesehen - Sie alle bringen hoffentlich Stoppuhren mit. Gibt es Widerspruch gegen diese Vereinbarungen der zeitlichen Dauer der jeweiligen Plenartage? - Das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nDas Wort zur Einbringung des Haushalts hat nun der Bundesminister der Finanzen, Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159895,"sequence":5,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159896,"sequence":6,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir leben in widerspr\u00fcchlichen Zeiten. Es geht uns in Deutschland gut;","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159897,"sequence":7,"sitzung":185,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Na ja!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159898,"sequence":8,"sitzung":185,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Aber nicht allen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159899,"sequence":9,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"das ist den Menschen auch bewusst. Wirtschaftlich geht es uns so gut wie nie zuvor. Die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen ist in diesem Jahr mit 43,5 Millionen auf einem erneuten Rekordhoch. Im August hatten wir die niedrigste Arbeitslosenzahl seit 25 Jahren. Die Preise sind stabil; in diesem Sommer haben sich noch nicht einmal in der Reisezeit die Benzinpreise erh\u00f6ht. Die Reall\u00f6hne sind seit 2013 deutlich gestiegen, allein im vergangenen Jahr um 2,4 Prozent; das ist der h\u00f6chste Anstieg des Reallohnindex seit Beginn der Zeitreihe im Jahr 2008. Und auch die Renten sind so stark gestiegen wie lange nicht mehr: zum 1. Juli um 4,25 Prozent im Westen und um 5,95 Prozent im Osten. Wir haben seit 2010 ein gesundes Wirtschaftswachstum, zuletzt 1,7 Prozent in 2015, und wir k\u00f6nnen auch in diesem und im n\u00e4chsten Jahr mit einem ordentlichen Wachstum rechnen.\n\nDennoch und zugleich machen sich viele Menschen in unserem Land Sorgen um die Zukunft. Sie fragen sich, ob es uns auch weiter gut gehen wird. Das ist eine berechtigte Frage. Die Liste der Gr\u00fcnde daf\u00fcr ist lang, und sie ist in letzter Zeit l\u00e4nger geworden. Ich glaube, es sind vor allen Dingen die ungeheuer schnellen Ver\u00e4nderungen in allen Bereichen unserer Gesellschaft und unserer Wirtschaft, und sie treffen uns - das schwingt immer mit - bei unserer nicht ganz unproblematischen demografischen Entwicklung.\n\nDann erleben wir das Innovationsschwungrad globalisierter M\u00e4rkte. Die neue Welt der Digitalisierung und der sozialen Netzwerke ist Ausl\u00f6ser eben auch von \u00dcberforderung, nicht zuletzt durch die direkte Wahrnehmung von Geschehnissen in unserer Umwelt, ob in der unmittelbaren Nachbarschaft oder in weit entfernten Regionen in jedem Teil der Welt. Die \u00f6ffentliche Kommunikation im Internet und in sozialen Netzwerken hat oft erratische Z\u00fcge. Viele dieser Ver\u00e4nderungen sind irgendwie abstrakt, nicht so richtig greifbar. Aber dann kommt auch noch sehr Konkretes hinzu. Und so w\u00e4chst das Gef\u00fchl von Unsicherheit.\n\nEs st\u00fcrmt vieles von au\u00dfen auf uns ein, Bedrohliches, Bedr\u00fcckendes, Beunruhigendes, in der F\u00fclle oft schwer zu sortieren: die Angriffe und Attentate dieses Sommers - Nizza, M\u00fcnchen, W\u00fcrzburg, Ansbach -, die Konflikte, Krisen und Kriege um Europa herum, der Horror in Syrien, in Aleppo, der schwelende, erneut aufflammende Konflikt in der Ukraine und immer wieder ertrinkende Fl\u00fcchtlinge im Mittelmeer. Und dann die Sorge, wie unsere Gesellschaft sich ver\u00e4ndert: durch die Fl\u00fcchtlinge, durch Zuwanderung, durch zunehmende \u00c4ngste vor Terror und Unsicherheit. Dann kommen die instabile Lage und die beunruhigende Politik in der T\u00fcrkei hinzu mit ihren Konsequenzen f\u00fcr das Zusammenleben in Deutschland sowie der Propagandakrieg Russlands.\n\nSo gibt es auch bei uns zunehmend Rufe nach dem starken Mann. Das ist eine Gemengelage, in der die Sehnsucht nach markigen und einfachen Antworten st\u00e4rker wird, eine Zeit f\u00fcr Demagogen. In dieser widerspr\u00fcchlichen Lage und Gef\u00fchlslage muss demokratische Politik Chancen er\u00f6ffnen, um die Art und Weise, wie wir leben, um unsere freiheitliche Gesellschaft, um unseren Wohlstand dauerhaft bewahren zu k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen jetzt beweisen, dass die Integration der vielen Fl\u00fcchtlinge gelingen kann, der Fl\u00fcchtlinge, die hierbleiben werden, sei es auch nur f\u00fcr einen gewissen Zeitraum, und wir m\u00fcssen beweisen, dass wir die m\u00f6glichen Sicherheitsrisiken, die mit diesem Zustrom an Menschen auch verbunden sind, erkennen und unter Kontrolle halten.\n\nDie Aufgaben an sich sind schon gro\u00df genug; aber es geht um noch mehr. Es hilft alles nichts: Unser Land ver\u00e4ndert sich. Es hat sich zwar immer schon ver\u00e4ndert, und das wird es auch weiter tun; aber Ausma\u00df und Geschwindigkeit der Ver\u00e4nderungen scheinen zuzunehmen, und das \u00e4ngstigt. Wir haben uns in unserer Geschichte immer wieder auch gro\u00dfen Ver\u00e4nderungen gestellt, \u00fcbrigens gerade in den letzten Jahrzehnten mit gro\u00dfem Erfolg. Das kann und das muss uns auch heute gelingen. Wir m\u00fcssen immer wieder lernen, mit Risiken zu leben. Aber wir sind eine offene Gesellschaft, und wir sind es geblieben; wir werden auch jetzt daf\u00fcr k\u00e4mpfen. Wir werden unsere Anspr\u00fcche an Freiheit, Recht und Gleichheit durchsetzen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159900,"sequence":10,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159901,"sequence":11,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Es geht um Ver\u00e4nderung, aber nicht um Selbstaufgabe. Wir wollen offen bleiben, aber nicht f\u00fcr Ver\u00e4nderungen, die gesellschaftlichen R\u00fcckschritt bedeuten w\u00fcrden. Es darf keine Einschr\u00e4nkung unserer freiheitlichen, offenen und toleranten Lebensweise geben. Da gibt es keine Kompromisse.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159902,"sequence":12,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159903,"sequence":13,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Aber jeder wei\u00df im Grunde auch: Die Fortsetzung der alten Wege, immer mehr vom Gleichen, der immer weitere Ausbau des in den letzten Jahrzehnten sozial Erreichten wird nicht so einfach gehen.\n\nIn diesem Umfeld von Unsicherheiten, \u00c4ngsten und berechtigten Sorgen steht unsere Finanz- und Haushaltspolitik. Sie steht f\u00fcr Stabilit\u00e4t, f\u00fcr Verl\u00e4sslichkeit, und sie steht f\u00fcr Zukunftsgestaltung - und das ist das Wesentliche. Wir bringen heute einen Haushalt ein, der die Linie unserer Politik seit 2009 fortsetzt. Man kann das einen langen Atem nennen. Wir standen damals vor einem gewaltigen Defizit als Folge der Finanz- und Wirtschaftskrise. Wir hatten - daran muss man immer wieder erinnern - f\u00fcr 2010 eine Neuverschuldung von 86 Milliarden Euro geplant. Wir haben seitdem Schritt f\u00fcr Schritt, Jahr f\u00fcr Jahr die Neuverschuldung gesenkt, bis wir 2014 ganz ohne neue Schulden ausgekommen sind - und das ohne Steuererh\u00f6hungen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159904,"sequence":14,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159905,"sequence":15,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Das war unser Plan. Bis wir ohne neue Schulden auskommen konnten, haben wir die Ausgaben insgesamt nicht erh\u00f6ht - von 2010 bis 2014 -, und seitdem erh\u00f6hen wir sie nur so weit, wie die Einnahmen steigen, orientiert an der Wirtschaftsentwicklung. Der geplante Ausgabenanstieg bleibt auch in den n\u00e4chsten Jahren im Einklang mit dem Anstieg des Bruttoinlandsprodukts. Wir geben also vern\u00fcnftigerweise nur das aus, was wir nachhaltig haben.\n\nNat\u00fcrlich - dar\u00fcber brauchen wir nicht zu streiten - geh\u00f6ren zu einer so guten Lage auch gute Gesamtumst\u00e4nde. Aber gute Umst\u00e4nde werden offenbar von manchen Regierungen besser genutzt als von anderen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159906,"sequence":16,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159907,"sequence":17,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Gute Umst\u00e4nde fallen auch nicht einfach vom Himmel. Die Stetigkeit und die Solidit\u00e4t unserer Finanzpolitik haben wesentlich dazu beigetragen, dass nach der gro\u00dfen Krise Vertrauen zur\u00fcckgekehrt ist, und das wiederum hat sehr viel zu dem stabilen Wirtschaftswachstum der letzten Jahre beigetragen. Oft wird in der internationalen Debatte der \u00d6konomen nur \u00fcber Zahlen geredet, und es wird untersch\u00e4tzt, dass Wirtschaft sehr viel mehr mit Psychologie, mit Vertrauen zu tun hat. Das hat schon Ludwig Erhard gewusst.\n\nBei all dem haben wir \u00fcbrigens alle vorrangigen Vorhaben umgesetzt, auf die wir uns im Koalitionsvertrag geeinigt haben. Wir haben die Ausgaben, insbesondere bei Forschung, Bildung und Verkehrsinfrastruktur, massiv erh\u00f6ht, und wir haben L\u00e4nder und Kommunen so stark wie nie zuvor entlastet, und wir tun das weiter. Deswegen k\u00f6nnen L\u00e4nder und Kommunen ihre Aufgaben vor allem in den Bereichen Infrastruktur, Bildung und Kinderbetreuung verl\u00e4sslich finanzieren. Schon eine unvollst\u00e4ndige Auswahl wichtiger Entlastungen der L\u00e4nder und Kommunen durch den Bund in dieser Legislaturperiode ergibt zusammengerechnet ein Entlastungsvolumen von mindestens 65 Milliarden Euro. Da sind die 7 Milliarden Euro vom letzten Fl\u00fcchtlingsgipfel noch gar nicht mitgerechnet.\n\nGleichzeitig konnten wir \u00fcbrigens in diesen Jahren wie vorgesehen die Schuldenquote zur\u00fcckf\u00fchren. Sie wird den Maastricht-Kriterien voraussichtlich 2020 wieder gen\u00fcgen. Man muss gelegentlich daran erinnern: Noch liegen wir weit \u00fcber der vom Maastricht-Vertrag vorgesehenen Schuldenquote. Wir haben uns Spielr\u00e4ume geschaffen, und wir konnten R\u00fccklagen bilden. So sind wir angesichts neuer dr\u00e4ngender Aufgaben handlungsf\u00e4hig geblieben.\n\nVielleicht ist die Fl\u00fcchtlingssituation nur ein Vorbote. Vielleicht stehen wir eher am Anfang einer Phase, in der Entwicklungen irgendwo auf der Welt immer mehr und sp\u00fcrbarer Einfluss auch auf unser Leben in Europa haben werden. Wie sich zum Beispiel Afrika entwickeln wird, wird uns in Europa betreffen. Das wird eine der gro\u00dfen Herausforderungen der kommenden Jahre und Jahrzehnte sein. Wir fangen an, zu sp\u00fcren, was das hei\u00dft. Diese Welt ist voller Ungleichheiten und Ungerechtigkeiten. Wir erleben in vielerlei Form die Gleichzeitigkeit des Ungleichzeitigen. Das schafft Spannungen und Konflikte, das n\u00e4hrt Radikalismen und Fundamentalismus. Auch wenn es vielen in der Welt immer besser geht, setzen fortdauernde, durch mancherorts rasche Entwicklungen wachsende Unterschiede, nicht enden wollende und immer neue Konflikte und der Klimawandel Menschen in Bewegung. Da wird Europa keine Insel der Seligen bleiben, zumal wir immer noch an der Spitze der globalen Wohlstandspyramide stehen.\n\nIn dieser Lage der Welt m\u00fcssen wir handlungsf\u00e4hig sein und handlungsf\u00e4hig bleiben. Deshalb m\u00fcssen wir Priorit\u00e4ten setzen. Im Bundeshaushalt nutzen wir dazu unsere Spielr\u00e4ume. Wir erh\u00f6hen die Ausgaben, aber wir erh\u00f6hen sie verantwortlich dort, wo es unserer Zukunft nutzt, dort, wo Investitionen die Produktivit\u00e4t unseres Landes erh\u00f6hen. Wir steigern in diesem Haushalt die Investitionen erneut um fast 2 Milliarden Euro.\n\nFast ebenso stark steigen die Ausgaben f\u00fcr Bildung und Forschung. Allein dem Bildungs- und Forschungsministerium steht 2017 wieder \u00fcber 1 Milliarde Euro mehr als in diesem Jahr zur Verf\u00fcgung, insgesamt 17,6 Milliarden Euro. Bei meinem Amtsantritt Ende 2009 hatte der Einzelplan noch ein Volumen von rund 10 Milliarden Euro. Es ist leicht zu rechnen, dass das eine Steigerung von \u00fcber 70 Prozent ist.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159908,"sequence":18,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159909,"sequence":19,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Wir steigern erneut die Investitionen in Stra\u00dfe, Schiene, Wasserstra\u00dfe, auch f\u00fcr den kombinierten Verkehr. Die Mittel sind seit Beginn der Legislaturperiode um 25 Prozent gestiegen. Sie sind so hoch wie nie zuvor. Mit dem neuen Bundesverkehrswegeplan haben wir zudem einen aktuellen Katalog wichtiger Investitionsvorhaben mit einem Gesamtvolumen von rund 270 Milliarden Euro. Wir investieren Milliarden in den Breitbandausbau, in die Marktentwicklung f\u00fcr Elektrofahrzeuge und in die Mikroelektronik, um die Digitalisierung der Wirtschaft zu unterst\u00fctzen.\n\nWir arbeiten zugleich an besseren Rahmenbedingungen vor allem f\u00fcr private Investitionen in Innovationen, etwa bei der Wagniskapitalfinanzierung. Wir haben gerade den Entwurf eines Gesetzes zur Neuausrichtung der steuerlichen Verlustverrechnung bei K\u00f6rperschaften vorgelegt. Damit wird vor allem jungen Unternehmen mit innovativen Gesch\u00e4ftsmodellen das weitere Wachstum erleichtert. In den vergangenen Jahren ist viel daf\u00fcr getan worden, dass aufstrebende Unternehmen hinreichend Eigenkapital finden k\u00f6nnen. Aber viele junge, innovative Unternehmen, die den digitalen Wandel vorantreiben und sehr schnell wachsen, bekommen auf herk\u00f6mmlichem Wege oft kein Fremdkapital, weil sie erst eine sehr kurze Unternehmensgeschichte haben. Deswegen wollen wir f\u00fcr solche Finanzierungen bei der KfW einen Fonds in H\u00f6he von 10 Milliarden Euro einrichten. Aus diesem Fonds sollen junge Unternehmen Fremdkapital erhalten k\u00f6nnen, wenn ein privater Kapitalgeber in gleichem Umfang Eigenkapital zur Verf\u00fcgung stellt. Mit diesem Leverage-Effekt wollen wir die Anreize f\u00fcr private Kapitalgeber weiter verst\u00e4rken. Die Kredite sind zu verzinsen und zur\u00fcckzuzahlen, sodass die Mittel immer wieder neuen Unternehmen offenstehen. Wir schlie\u00dfen damit eine L\u00fccke in der Wachstumsfinanzierung, und wir st\u00e4rken die Gr\u00fcndungskultur in unserem Land.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159910,"sequence":20,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159911,"sequence":21,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Die Finanz- und Haushaltspolitik der letzten Jahre hat sich f\u00fcr die Menschen ausgezahlt. Sie hat wesentlich dazu beigetragen, dass es uns heute wirtschaftlich so gut geht. Deswegen - bei allem Respekt - ist das Gerede in Europa \u00fcber eine angebliche Austerit\u00e4tspolitik wirklich nicht nachvollziehbar. Es ist in Wahrheit ein Ablenkungsman\u00f6ver.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159912,"sequence":22,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159913,"sequence":23,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Man will davon ablenken, dass man bei Strukturreformen, Verwaltungsmodernisierung und Ausgabendisziplin in den vergangenen Jahren zu wenig getan hat","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159914,"sequence":24,"sitzung":185,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159915,"sequence":25,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"und teilweise immer noch zu wenig tut.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159916,"sequence":26,"sitzung":185,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Unglaublich! Sie wissen ja gar nicht, was los ist in Europa, Herr Sch\u00e4uble! Fragen Sie mal die L\u00e4nder!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159917,"sequence":27,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Noch einmal: In Deutschland investieren wir. Wir erh\u00f6hen die Ausgaben. L\u00f6hne und Renten steigen. Wir leisten unseren Beitrag zur St\u00e4rkung der globalen Nachfrage, und das tun wir schon seit Jahren. \u00dcbrigens - auch das zum wiederholen Male -: Kein anderes europ\u00e4isches Land gibt mehr f\u00fcr Investitionen aus als Deutschland, auch nicht f\u00fcr Forschung und Entwicklung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159918,"sequence":28,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159919,"sequence":29,"sitzung":185,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Im Vergleich zu was?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159920,"sequence":30,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden auch k\u00fcnftig die Spielr\u00e4ume des Haushalts vorrangig f\u00fcr Investitionen nutzen. Das bedeutet nat\u00fcrlich auch, dass ein weiterer Anstieg der Sozialausgaben, die ohnehin deutlich \u00fcber 50 Prozent des Bundeshaushalts ausmachen, vermieden werden muss.\n\nAuch ein Zweites muss klar sein: Im Wesentlichen wird unser Wirtschaftswachstum von privaten Investitionen getragen. Die \u00f6ffentlichen Investitionen sind nur die Rahmenbedingungen f\u00fcr die privaten Investitionen. Im europ\u00e4ischen Vergleich gilt: Nur weil einige L\u00e4nder in Europa mehr Schulden machen, investieren sie noch lange nicht mehr. Selbst wenn sie investieren, sind l\u00e4ngst nicht alle Investitionen mit \u00f6ffentlichem Geld auch sinnvoll. Es gibt oft intelligentere Wege, wirtschaftlich sinnvolle und wachstumsf\u00f6rdernde Projekte in einer Partnerschaft mit privaten Investoren umzusetzen. Das haben wir in Deutschland in dieser Legislaturperiode mit einer Reihe von Projekten erfolgreich bewiesen. Die Beteiligung privater Investoren f\u00f6rdert die Rentabilit\u00e4t; das ist der Sinn von Investitionen und nicht, einfach nur mehr Schulden zu machen.\n\nNoch einmal: Wir investieren, und wir sind im Rahmen der europ\u00e4ischen Hilfsprogramme solidarisch; auch da muss uns niemand irgendwelche Ratschl\u00e4ge geben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159921,"sequence":31,"sitzung":185,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann man wohl sagen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159922,"sequence":32,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Unsere Solidit\u00e4t und unsere Solidarit\u00e4t erm\u00f6glichen anderen Euro-L\u00e4ndern die Kapitalaufnahme zu guten Konditionen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159923,"sequence":33,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159924,"sequence":34,"sitzung":185,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie zerst\u00f6ren andere \u00d6konomien!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159925,"sequence":35,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Unsere Wirtschaftskraft kommt auch der wirtschaftlichen Entwicklung unserer europ\u00e4ischen Partner zugute. Deshalb nennt man uns \u201eLokomotive\u201c. Wenn man Ihre Politik machen w\u00fcrde, w\u00e4re man wahrscheinlich eher im Bremserh\u00e4uschen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159926,"sequence":36,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159927,"sequence":37,"sitzung":185,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oder gar nicht auf dem Zug!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159928,"sequence":38,"sitzung":185,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Rote Laterne!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159929,"sequence":39,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Im \u00dcbrigen: Auf europ\u00e4ischer Ebene fehlt es doch l\u00e4ngst nicht mehr an Geld. Der Juncker-Fonds ist ein intelligenter europ\u00e4ischer Ansatz, zusammen mit privatem Geld zus\u00e4tzliche Investitionen zu st\u00e4rken. Ich bin daf\u00fcr, den Juncker-Fonds fortzuf\u00fchren und die Mittel, wenn n\u00f6tig und sinnvoll, auch zu erh\u00f6hen. Aber zun\u00e4chst brauchen wir eine gr\u00fcndliche Evaluierung seiner St\u00e4rken und seiner Schw\u00e4chen. Wichtig ist, dass der Fonds wirklich Projekte mit europ\u00e4ischem Mehrwert erm\u00f6glicht,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159930,"sequence":40,"sitzung":185,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159931,"sequence":41,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"die zum Beispiel Beitr\u00e4ge zur Industrie 4.0 oder zur Digitalisierung leisten. Diese bringen ganz Europa voran. Wir haben bei den deutsch-italienischen Regierungskonsultationen in der vergangenen Woche gerade \u00fcber konkrete grenz\u00fcberschreitende Projekte gesprochen. Der gute Gedanke hinter dem Fonds ist: Wir wollen mit \u00f6ffentlichen Mitteln private Investitionen anziehen, um Geld in Projekte zu lenken, die wirtschaftlich wirklich vern\u00fcnftig sind. Daf\u00fcr ist das Engagement von Privaten wichtig. Wir sollten schon vermeiden, dass das Ganze am Ende auf den Bau der x-ten kaum befahrenen Autobahn irgendwo in Europa hinausl\u00e4uft.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159932,"sequence":42,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159933,"sequence":43,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen Europa f\u00fcr private Investoren attraktiver machen; das ist \u00fcberall in Europa unser gro\u00dfes Problem. Sonst werden wir international zur\u00fcckfallen. In diesem Zusammenhang sollten wir auch daran denken, dass Freihandelsabkommen, wenn sie denn abgeschlossen werden, in bedeutendem Umfang private Investitionen freisetzen - gerade in unserer exportorientierten Wirtschaft.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159934,"sequence":44,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159935,"sequence":45,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt einfach nicht!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159936,"sequence":46,"sitzung":185,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist gar nicht bewiesen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159937,"sequence":47,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind heute Nacht vom G-20-Gipfel in China zur\u00fcckgekommen. Dort ist auch viel dar\u00fcber geredet worden, und es herrschte \u00fcbrigens v\u00f6lliges Einvernehmen aller Teilnehmer, dass es nat\u00fcrlich ganz falsch ist, dass der Welthandel eher r\u00fcckl\u00e4ufig ist und dass Protektionismus herrscht, und dass wir st\u00e4rker auf Freihandel setzen sollten. Wir sollten nicht glauben, dass wir recht haben, wenn wir alleine gegen den Rest der Welt sind.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159938,"sequence":48,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159939,"sequence":49,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Freihandel bedeutet mehr G\u00fcter, mehr Dienstleistungen, mehr Auftr\u00e4ge an den deutschen Mittelstand f\u00fcr den Export, leichterer Marktzugang f\u00fcr die kleinen und mittleren Unternehmen, mehr produktive Arbeitspl\u00e4tze und h\u00f6here L\u00f6hne. Internationaler Handel ist die Grundlage von Wachstum - \u00fcberall in der Welt.\n\nEs ist schon merkw\u00fcrdig: Viele bekommen fast gl\u00e4nzende Augen, wenn sie von einer Freihandelszone von Wladiwostok bis Lissabon reden. Nur mit Amerika wollen sie sie nicht. Irgendetwas kann hier nicht richtig sein.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159940,"sequence":50,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159941,"sequence":51,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Wir d\u00fcrfen die Bem\u00fchungen um TTIP nicht aufgeben.\n\nReformieren, Rahmenbedingungen verbessern, investieren: Das ist die einzige wirklich erfolgversprechende Antwort auf eine andere gro\u00dfe und berechtigte Sorge, n\u00e4mlich der zu niedrigen Zinsen. Wir werden aus dieser Niedrigzinsphase nur herauskommen, wenn wir in Europa mehr nachhaltiges Wachstum haben. Das bekommen wir nicht, wenn wir alte Wege mit neuem Geld weitergehen, sondern nur dann, wenn wir uns ver\u00e4ndern. Wir brauchen mehr Strukturreformen, \u00fcberall in Europa. Es ist n\u00f6tig, das immer wieder zu sagen.\n\nWir brauchen auch weltweit mehr Strukturreformen; dar\u00fcber gibt es Einigkeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159942,"sequence":52,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fangen wir doch mal hier an!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159943,"sequence":53,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, ich komme gleich darauf. - Daneben brauchen wir weltweit einen Abbau der viel zu hohen \u00f6ffentlichen und privaten Verschuldung. Lesen Sie zwischendurch einmal einen Bericht der Bank f\u00fcr Internationalen Zahlungsausgleich \u00fcber das Niveau der internationalen Verschuldung -","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159944,"sequence":54,"sitzung":185,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die lesen nur die taz!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159945,"sequence":55,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Staatsverschuldung, Unternehmensverschuldung, Privatverschuldung - und die besorgniserregend hohe Liquidit\u00e4t durch die Geldpolitik der gro\u00dfen Zentralbanken. Wir werden hier nur durch eine vorsichtige Reduzierung die Widerstandskraft der Volkswirtschaften gegen Schocks und Krisen - das, was wir \u201eResilienz\u201c zu nennen gelernt haben - st\u00e4rken, und das ist dringend notwendig.\n\nDeutschland wird im Dezember die Pr\u00e4sidentschaft im G-20-Prozess \u00fcbernehmen, und wir werden sie - so haben wir das besprochen - auf dem Programm der jetzigen chinesischen Pr\u00e4sidentschaft aufbauen. Unsere chinesischen Partner haben sich auf die F\u00f6rderung nachhaltigen Wachstums durch Strukturreformen konzentriert. Auch das ist schon ein Ergebnis eines langen Lernprozesses, und wir werden das konsequent fortsetzen, indem wir die Widerstandsf\u00e4higkeit der einzelnen Volkswirtschaften und der Weltwirtschaft insgesamt st\u00e4rken. Man beginnt allm\u00e4hlich weltweit, die Notwendigkeit von Strukturreformen besser zu begreifen.\n\nNun fragen viele - nicht nur Sie -: Wo sind die Reformen in Deutschland?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159946,"sequence":56,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159947,"sequence":57,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Einfach ist das nicht, das wissen wir alle; sonst gehen Sie einmal in eine Bundesratssitzung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159948,"sequence":58,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159949,"sequence":59,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Aber, meine Damen und Herren, auch da muss man sich einfach selber klarmachen - es ist ja wahr -: Menschen, also wir, Gesellschaften, zumal in Demokratien, \u00e4ndern eigentlich, solange es ihnen gut geht, nur ungern etwas, n\u00e4mlich nur dann, wenn sie m\u00fcssen, wenn es nicht anders geht, wenn eine Krise herrscht. Das habe ich manchmal schon gedacht. Insofern ist es vielleicht, weil es uns immer noch so gut geht, gar keine ganz einfache Zeit f\u00fcr tiefgreifende Reformen in Deutschland. Aber das darf nicht das letzte Wort sein.\n\nWir reden viel \u00fcber unsere f\u00f6derale Ordnung. Kommunen, L\u00e4nder und Bund sind vor allem durch die starke Zuwanderung von Fl\u00fcchtlingen - jeder f\u00fcr sich und zugleich gemeinsam - in einem selten gekannten Ausma\u00df gefordert. Ich bin \u00fcberzeugt: Die f\u00f6derale Ordnung, die Gliederung in Bund, L\u00e4ndern und Kommunen, ist gerade in Zeiten von Globalisierung, von schnellem Wandel und Verunsicherung jeder zentralistischen Ordnung \u00fcberlegen. Aber die f\u00f6derale Ordnung muss sich auch durch schnelle Entscheidungs- und Handlungsf\u00e4higkeit bew\u00e4hren. Dazu braucht es neben Solidarit\u00e4t auch die richtigen Anreizsysteme.\n\nEntscheidungs- und Finanzierungszust\u00e4ndigkeiten sollten nicht zu sehr auseinanderfallen. Das ist in der Wirtschaft so. Das war in Bezug auf Chancen und Risiken bzw. Gewinn und Haftung in der Finanz- und Bankenkrise das Problem. Man nennt das in Deutschland \u00fcbrigens Ordnungspolitik. Auch darum muss es bei den Gespr\u00e4chen von Bund und L\u00e4ndern gehen, nicht nur um die Verschiebung von Finanzmassen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159950,"sequence":60,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Metin Hakverdi [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159951,"sequence":61,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Ich hoffe, dass wir bei den ab Mitte September verabredeten Gespr\u00e4chen rasch gute Ergebnisse erzielen, um die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes insgesamt zu st\u00e4rken. Dazu geh\u00f6rt \u00fcbrigens - da sollten wir ehrlich sein -, dass wir 2020 bei der \u00dcberwindung struktureller Schw\u00e4chen in den ostdeutschen L\u00e4ndern noch nicht am Ziel sind. Noch immer sind die Folgen von 40 Jahren Teilung in der wirtschaftlichen Entwicklung st\u00e4rker sp\u00fcrbar, als wir - jedenfalls einer wie ich - das damals vor 25 Jahren gehofft haben. Wir waren damals optimistischer.\n\nDas Statistische Bundesamt hat \u00fcbrigens vor ein paar Wochen \u00fcber \u00dcbersch\u00fcsse bei Bund, L\u00e4ndern und Kommunen und bei der gesetzlichen Sozialversicherung im ersten Halbjahr berichtet. Es hat damit nat\u00fcrlich entsprechende Erwartungen und Diskussionen ausgel\u00f6st.\n\nZun\u00e4chst einmal k\u00f6nnen Halbjahressalden aus einer Reihe von Gr\u00fcnden nicht auf das ganze Jahr hochgerechnet werden. Seit Aufstellung des Haushaltsentwurfs Anfang Juli gibt es bereits erhebliche zus\u00e4tzliche Anforderungen, insbesondere bei Integration und innerer Sicherheit. Dennoch ist die Entwicklung auch in diesem Jahr erfreulich; das muss man gar nicht bestreiten, daf\u00fcr muss man sich auch nicht entschuldigen. Denn sie schafft Handlungsspielraum f\u00fcr steuerpolitische Entscheidungen f\u00fcr die kommenden Jahre.\n\nWir haben uns in dieser Legislaturperiode entschieden - wir haben auch Wort gehalten -, die Ausgaben mit der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung im Gleichgewicht zu halten, aber auch die kalte Progression regelm\u00e4\u00dfig auszugleichen. Das soll jetzt wieder zum 1. Januar n\u00e4chsten Jahres geschehen. Wir werden in K\u00fcrze den Existenzminimumbericht und den Bericht \u00fcber die Wirkung der kalten Progression vorlegen, so wie es gesetzlich festgelegt ist. In der Folge dieses Berichts werden wir Grundfreibetrag, Tarif, Kindergeld und Kinderfreibetrag anpassen. Das hat bei der geringen Inflation nat\u00fcrlich nur begrenzte Auswirkungen. Immerhin: Man kommt hier auch f\u00fcr 2017 gesamtstaatlich gesehen auf eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von 2 Milliarden Euro. Auf die Begeisterung im Bundesrat bin ich schon gespannt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159952,"sequence":62,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159953,"sequence":63,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Im \u00dcbrigen: Auch jenseits der kalten Progression wachsen die Steuereinnahmen aus einer Reihe von Gr\u00fcnden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159954,"sequence":64,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ohne Inflation gibt es keine kalte Progression!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159955,"sequence":65,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Stimmt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159956,"sequence":66,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Sachlich richtig! Aber es ist kein Seminar hier!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159957,"sequence":67,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"- Sie bekommen demn\u00e4chst den Bericht und den Gesetzgebungsvorschlag. Damit k\u00f6nnen Sie sich dann besch\u00e4ftigen; das ist schon klar. Wir haben immer noch eine leichte Inflationsrate, Herr Kollege.\n\nAber ich wollte gerade sagen: Es gibt auch jenseits der kalten Progression einen langsamen Anstieg der Steuereinnahmen, der h\u00f6her ist als der der wirtschaftlichen Gesamtleistungskraft. Deshalb ist die gesamtwirtschaftliche Steuerquote in den letzten Jahren leicht angestiegen. Wenn wir das korrigieren - wof\u00fcr ich pl\u00e4diere, weil ich nicht glaube, dass die gesamtwirtschaftliche Steuerquote ansteigen sollte -, dann haben wir nach 2017 in der n\u00e4chsten Legislaturperiode einen Steuersenkungsspielraum von etwa 15 Milliarden Euro. Den k\u00f6nnen und den sollten wir nutzen bei der Korrektur von Lohn- und Einkommensteuer - insbesondere f\u00fcr kleine und mittlere Einkommen -, aber auch f\u00fcr den Abbau des sogenannten Mittelstandsbauchs.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159958,"sequence":68,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159959,"sequence":69,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Wir arbeiten aber auch global und auf europ\u00e4ischer Ebene unerm\u00fcdlich und mit wachsendem Erfolg daran, dass die gesetzlich geschuldeten Steuern auch bezahlt werden. Wir haben den globalen Informationsaustausch f\u00fcr Eink\u00fcnfte aus Kapitalverm\u00f6gen vereinbart, und wir haben im G-20-Prozess die von uns auf den Weg gebrachte BEPS-Initiative beschlossen, die wir jetzt in europ\u00e4isches und nationales Recht umsetzen. Wir sind schneller und weiter vorangekommen, als es von den allermeisten noch vor ein paar Jahren f\u00fcr m\u00f6glich gehalten wurde.\n\nEs bleibt viel zu tun, und die Schwierigkeiten und die Widerst\u00e4nde sind global ebenso vielf\u00e4ltig wie gro\u00df. Deswegen nutzen wir \u00fcbrigens immer wieder das Momentum, wenn spektakul\u00e4re F\u00e4lle international \u00f6ffentliche Erregung hervorrufen. Das haben wir bei den Luxemburg-Leaks gemacht, als wir bei den Tax Rulings Transparenz geschaffen haben. Das haben wir bei den Panama Papers geschafft, wo wir Informationsregister und den Austausch \u00fcber die wirtschaftlichen Eigent\u00fcmer vereinbart haben. Und genauso werden wir jetzt nach der Entscheidung der Europ\u00e4ischen Kommission bzw. der Wettbewerbskommissarin im Apple-Fall wieder das Momentum f\u00fcr die Bem\u00fchungen nutzen, BEPS wie vereinbart zu implementieren. Denn w\u00e4re das, was vereinbart ist, damals schon in Kraft gewesen, h\u00e4tte es den Fall Apple in Irland so nicht gegeben. Das zeigt, dass wir auf dem richtigen Weg sind. Wir m\u00fcssen ihn konsequent weitergehen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159960,"sequence":70,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159961,"sequence":71,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich geht es bei dem Thema eigentlich um eine international faire Steuergesetzgebung - und insofern nicht in erster Linie um eine Frage des Wettbewerbs- und Beihilferechts. Ich will aber gleich hinzuf\u00fcgen: Wenn es um die Besteuerung internationaler Konzerne geht - insbesondere auch solcher, die \u00fcberwiegend im Netz t\u00e4tig sind; das wird ja zunehmend die gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr die nationale und die internationale Steuerpolitik sein -, dann werden wir auch Konsequenzen f\u00fcr unsere Unternehmensbesteuerung mit zu bedenken haben.\n\nBei der guten Haushaltslage wird ja immer wieder auch die Frage gestellt: K\u00f6nnten wir bei Investitionen nicht noch mehr tun? Zun\u00e4chst einmal ist doch der Hinweis notwendig, dass bereitgestelltes Geld oft nicht abgerufen wird. Wir haben 2015 einen Fonds aufgelegt - da waren die L\u00e4nder auch bereit, mitzumachen; das war gar nicht so ganz leicht am Anfang -, um besonders finanzschwachen Kommunen zus\u00e4tzliche Investitionen zu erm\u00f6glichen. Das war als schnelle Hilfe gedacht. Wir haben inzwischen - und das schon nach kurzer Zeit - die Fristen f\u00fcr den Abruf dieser Mittel erheblich verl\u00e4ngern m\u00fcssen, weil es offenbar vor Ort an schnell realisierbaren Vorhaben fehlt.\n\nWir haben den Kitaausbau in den vergangenen Jahren mit Milliardenbetr\u00e4gen des Bundes gef\u00f6rdert. Aber auch hier das gleiche Bild: Nach der j\u00fcngsten Mittelaufstockung, als die Eckwerte im Fr\u00fchjahr vorlagen, mussten zun\u00e4chst einmal die Fristen f\u00fcr die Inanspruchnahme der Mittel deutlich verl\u00e4ngert werden, weil sie nicht schnell genug abgerufen werden. Die Familienministerin hat damals darauf hingewiesen, dass die Kommunen zu sehr mit der Fl\u00fcchtlingsfrage besch\u00e4ftigt seien. Zus\u00e4tzliche Kindertagesst\u00e4tten sind aber gerade wegen der Fl\u00fcchtlinge notwendig. Wir k\u00f6nnen sie nicht erst bauen, wenn die Kinder das Seniorenalter erreicht haben. Deswegen m\u00fcssen wir schneller werden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159962,"sequence":72,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159963,"sequence":73,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn wir uns das im \u00dcbrigen genauer ansehen, stellen wir fest, dass wir zunehmend nicht nur einen Mangel an umsetzungsreifen Projekten, sondern auch an Planungskapazit\u00e4ten haben. Offenbar besteht dieses Problem auf allen staatlichen Ebenen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159964,"sequence":74,"sitzung":185,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch beim Bund!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159965,"sequence":75,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Es liegt ja nicht an fehlendem Geld, dass der Berliner Flughafen, der in Brandenburg liegt, nicht fertig wird. Angesichts der Tatsache, dass die Verwirklichung des Gesamtprojektes Rheintalbahn jetzt f\u00fcr das Jahr 2035 ins Auge gefasst wird, muss man sagen: Wir hatten mal mit der Schweiz 2016 verabredet. Die Schweiz hat schon in diesem Jahr den Gotthardtunnel in Betrieb genommen. An mangelndem Geld liegt es also nicht. Es muss schon damit zu tun haben, dass wir bei der Umsetzung von Investitionsvorhaben schneller werden m\u00fcssen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159966,"sequence":76,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159967,"sequence":77,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Ich lasse gerade in meinem Haus pr\u00fcfen, ob wir bei Projekten, bei denen es um Mittel f\u00fcr die Kommunen geht, m\u00f6glicherweise auch die Kapazit\u00e4ten f\u00fcr Planungsverfahren bei den Kommunen miteinbeziehen k\u00f6nnen. Das ist verfassungsrechtlich nicht ganz einfach, aber wir suchen jeden Weg, um zu helfen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159968,"sequence":78,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159969,"sequence":79,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen jedenfalls - dabei appelliere ich an alle in diesem Haus - in den Verfahren deutlich schneller werden. Ich will es noch einmal sagen: Mir leuchtet es immer noch nicht ein, warum wir die Geschwindigkeit, mit der wir die Verkehrsprojekte \u201eDeutsche Einheit\u201c nach der Wiedervereinigung verwirklichen konnten, nicht auch heute bei gro\u00dfen Infrastrukturprojekten erm\u00f6glichen k\u00f6nnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159970,"sequence":80,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159971,"sequence":81,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, damit bin ich wieder an dem Punkt, an dem ich die Diskussion \u00fcber das Verh\u00e4ltnis von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen gerne h\u00e4tte. Es geht um Handlungsf\u00e4higkeit. Es geht um den Willen und die F\u00e4higkeit zur \u00dcbernahme von Verantwortung. Es geht darum, dass jede Ebene tats\u00e4chlich tut und tun kann, was jeweils ihre Aufgabe f\u00fcr die Zukunft unseres Landes ist.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159972,"sequence":82,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159973,"sequence":83,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Aufgabe des Bundes, der wir nachkommen, ist die Finanzierung weiter Bereiche sozialer Sicherheit in unserem Land. Mehr als jeder zweite Euro im Bundeshaushalt geht in die soziale Sicherung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159974,"sequence":84,"sitzung":185,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Das meiste geht in die Rente!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159975,"sequence":85,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu kommt noch die Unterst\u00fctzung der Kommunen bei ihren sozialen Aufgaben. Im Jahre 2020 werden \u00fcber 100 Milliarden Euro aus dem Bundeshaushalt in die Rentenkasse zu \u00fcberweisen sein. Das ist der mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Einzelposten im Bundeshaushalt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159976,"sequence":86,"sitzung":185,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"In absoluten Zahlen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159977,"sequence":87,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"\u00dcbrigens stammt jeder dritte Euro, den ein Rentner heute erh\u00e4lt - auch das muss man zwischendurch einmal sagen -, aus dem Steuerhaushalt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159978,"sequence":88,"sitzung":185,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war vor zehn Jahren auch schon so!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159979,"sequence":89,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben eine klare Drittelfinanzierung. Das wissen die Menschen zum Teil gar nicht.\n\nWir m\u00fcssen weiter darauf achten, das Geld f\u00fcr Soziales zielgerichtet einzusetzen. Wir haben bei der Rente in dieser Legislaturperiode viel getan. Wir haben Rentensteigerungen wie seit langem nicht mehr. Was ich heute am ehesten f\u00fcr vern\u00fcnftig halte, ist eine St\u00e4rkung der individuellen Vorsorge. Ich glaube, die F\u00f6rderung der Riester-Rente ist f\u00fcr Geringverdiener und Familien attraktiv. Die Riester-Rente ist gut, und es lohnt sich, daran zu arbeiten, sie weiter zu verbessern.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159980,"sequence":90,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159981,"sequence":91,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Nahles und ich arbeiten an Vorschl\u00e4gen, wie wir die betriebliche Altersvorsorge weiter st\u00e4rken k\u00f6nnen. Wir wollen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern mit geringerem Einkommen steuerliche Anreize zu solcher Vorsorge geben, und wir wollen mehr kleinen und mittleren Unternehmen erm\u00f6glichen, betriebliche Altersversorgung anzubieten. Auch dazu sind wir mit den Sozialpartnern im Gespr\u00e4ch.\n\nWir m\u00fcssen uns jetzt auch darauf konzentrieren, dass die Alterssicherung der heute Erwerbst\u00e4tigen - nicht nur der heutigen Rentner - weiter ein solides Fundament hat.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159982,"sequence":92,"sitzung":185,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Dann d\u00fcrfen Sie die Umrechnung im Osten nicht abschaffen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159983,"sequence":93,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Dabei w\u00e4re es bei allem Respekt angezeigt, die Debatte \u00fcber den offensichtlichen Zusammenhang von Lebenszeit und Lebensarbeitszeit zu enttabuisieren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159984,"sequence":94,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159985,"sequence":95,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Gestatten Sie mir - ich habe mich n\u00e4mlich in meinem politischen Leben viel mit der deutschen Einheit besch\u00e4ftigt - noch eine Bemerkung zur Ost-West-Rentenangleichung. Es geht dabei nicht in erster Linie um Finanzierungsfragen. Es geht um einen fairen Ausgleich zwischen Ost und West, aber es geht auch um einen fairen Ausgleich zwischen Jung und Alt. Das Konzept der lohnbezogenen Angleichung hat alles in allem gut funktioniert. Die heutigen Rentner im Osten profitieren von der Hochwertung ihrer L\u00f6hne und von Rentensteigerungen wie zuletzt um fast 6 Prozent. Viele Rentner im Osten haben eine sehr ausk\u00f6mmliche Altersversorgung - ich erinnere mich noch daran, wie die Altersversorgung vor der Wende war -, und das hat in den vergangenen Jahren zunehmend zu kritischen Anmerkungen im Westen gef\u00fchrt. Auch das muss man im Blick haben.\n\nDass es noch 2016 unterschiedliche Rechengr\u00f6\u00dfen in Ost und West in der Rente gibt, h\u00e4ngt damit zusammen, dass auch die J\u00fcngeren im Osten eine Chance auf das Erarbeiten h\u00f6herer Rentenanspr\u00fcche haben sollen. Bisher war das Konsens unter allen gro\u00dfen Parteien. Die lohnbezogene Rentenangleichung nun zu beenden, w\u00fcrde bedeuten, manche Gruppen besser, aber manche Gruppen schlechter zu stellen. Es w\u00fcrde nicht \u201emehr f\u00fcr alle\u201c bedeuten. Deswegen muss es sorgf\u00e4ltig abgewogen werden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159986,"sequence":96,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159987,"sequence":97,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Alle damit zusammenh\u00e4ngenden Debatten haben viel mit unserem Bed\u00fcrfnis nach Sicherheit zu tun. Auch da erleben wir gerade einen Wandel. Die Sorge um Sicherheit von Leib und Leben, um Freiheit und Eigentum wird gr\u00f6\u00dfer, und immer \u00f6fter wird die Frage gestellt, ob wir da genug tun. Im Bundeshaushalt erh\u00f6hen wir die Mittel f\u00fcr innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit weiter; das ist ein wichtiger Schwerpunkt. Der Verteidigungshaushalt wird 2017 um 1,7 Milliarden Euro angehoben, bis 2020 um mehr als 10 Milliarden Euro. Wir wissen schon, dass milit\u00e4rische Interventionen des Westens in den letzten Jahren nicht immer Erfolg gebracht haben, jedenfalls nicht den Erfolg, den man sich versprochen hat. Aber wir sehen auch, dass wir in der Welt, wie sie ist, nicht ganz ohne Interventionen auskommen.\n\nWir werden zugleich die Ausgaben f\u00fcr die innere Sicherheit bis 2020 deutlich erh\u00f6hen, um mehr als 2,2 Milliarden Euro gegen\u00fcber der bisherigen Finanzplanung. Bis zu 4 500 neue Stellen sind bei den relevanten Sicherheitsbeh\u00f6rden vorgesehen: beim Bundeskriminalamt, bei der Bundespolizei und beim Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik.\n\nAus gegebenem Anlass, Herr Kollege Gabriel, will ich durch ein paar Zahlen die Erh\u00f6hung von Ausgaben und Stellen im Bereich der inneren Sicherheit in der Zeit unionsgef\u00fchrter Bundesregierungen seit 2005 noch einmal verdeutlichen. Das Volumen des Einzelplans des Bundesinnenministeriums hat sich von 4,1 Milliarden Euro im Jahr 2005 auf 8,3 Milliarden Euro im Jahr 2017 mehr als verdoppelt. Die Ausgaben f\u00fcr die Bundespolizei haben sich von 2,2 Milliarden Euro im Jahr 2006 auf 4,3 Milliarden im Jahr 2017 ebenfalls fast verdoppelt. Die Ausgaben f\u00fcr die Ausr\u00fcstung der Bundespolizei sind von 148 Millionen Euro im Jahr 2006 auf 253 Millionen Euro im Jahr 2017 gestiegen. Die Zahl der Stellen bei der Bundespolizei ist von 38 000 auf gut 40 000 gestiegen.\n\nWir haben in der vergangenen Woche ein weiteres Sicherheitspaket zur Terrorismusbek\u00e4mpfung vorgestellt; das muss man, wenn das Parlament dem folgt, einbeziehen. Wir werden damit bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden noch einmal zus\u00e4tzlich 4 500 Stellen einrichten. Bei der Bundespolizei sollen zwischen 2017 und 2020 zus\u00e4tzlich 3 250 Stellen geschaffen werden. Mehr ist gar nicht m\u00f6glich, weil man die entsprechenden Leute bekommen und ausbilden muss. Das verdoppelt den zwischen 2015 und 2017 vorgesehenen und bereits realisierten Stellenaufwuchs. Es gab und gibt keinen Sparkurs in der inneren Sicherheit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159988,"sequence":98,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159989,"sequence":99,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ein Witz!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159990,"sequence":100,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Wir k\u00f6nnen viel tun, und wir tun viel. Aber kein Nationalstaat kann allein viel erreichen. Ohne europ\u00e4ische L\u00f6sungen werden wir am Ende nicht weit kommen. Leider zweifeln immer mehr Menschen - und das nicht nur in Gro\u00dfbritannien - an der F\u00e4higkeit der Europ\u00e4ischen Union, \u00fcbergreifende Probleme gut zu l\u00f6sen. Man kann sicherlich lange dar\u00fcber diskutieren, wie berechtigt diese Zweifel sind. Aber viel besser ist es, sie durch Taten zu widerlegen. Deshalb muss Europa den Beweis antreten, dass es handlungsf\u00e4hig ist. Die Europ\u00e4ische Union muss bei gemeinsamen, zentralen Problemen zeigen, dass sie diese Probleme besser l\u00f6sen kann. Nur so werden die Menschen wieder Vertrauen in Europa und zu Europa fassen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159991,"sequence":101,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159992,"sequence":102,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind dabei, in Europa der vielleicht nur noch 27 eine neue Dynamik zu entfachen. Es gibt eine Reihe von \u00fcberzeugenden Ans\u00e4tzen und Ideen. Mit der Kapitalmarktunion wird es f\u00fcr Unternehmen mehr Finanzierungsm\u00f6glichkeiten geben. Es liegt auf der Hand, welches Potenzial in einer europ\u00e4ischen Digitalunion - sie wurde von der Europ\u00e4ischen Kommission schon angek\u00fcndigt -, etwa in einer europ\u00e4ischen Cloud, liegen k\u00f6nnte. Man muss es jetzt nur machen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159993,"sequence":103,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159994,"sequence":104,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Warum machen wir nicht endlich Ernst mit der Energieunion? Das ist in unser aller Interesse. Ich glaube auch, dass wir auf dem Weg zu einem gemeinsamen europ\u00e4ischen Arbeitsmarkt weitergehen k\u00f6nnen. Warum gr\u00fcnden wir auf dem Weg dorthin nicht einen europ\u00e4ischen Ausbildungsverbund gegen die immer noch viel zu hohe Jugendarbeitslosigkeit in manchen Teilen Europas?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159995,"sequence":105,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159996,"sequence":106,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn man wei\u00df, dass Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Wachstum in der Zukunft vom Potenzial der ausgebildeten Arbeitskr\u00e4fte abh\u00e4ngig werden, ist Jugendarbeitslosigkeit in Europa ein Verschleudern unseres k\u00fcnftigen Potenzials. Das d\u00fcrfen wir nicht zulassen. Das darf am Geld nicht scheitern.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159997,"sequence":107,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Joachim Po\u00df [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159998,"sequence":108,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Wir brauchen eine Mobilit\u00e4tsoffensive. Ich werbe bei unseren Partnern daf\u00fcr. Wir haben gerade in Italien dazu Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Es kann doch nicht sein, dass wir ausbildungssuchende junge Menschen aus S\u00fcdeuropa nicht zu den Ausbildungsbetrieben bei uns und woanders bringen, die junge Menschen als Auszubildende suchen. Das muss doch m\u00f6glich sein in Europa.\n\nUm ein letztes Beispiel zu nennen: Warum lassen wir es weiterhin geschehen, dass 27 europ\u00e4ische Mitgliedstaaten viel Geld relativ ineffektiv f\u00fcr ihre R\u00fcstungsbeschaffung ausgeben, weil diese immer noch national organisiert ist?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159999,"sequence":109,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160000,"sequence":110,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"In der Fl\u00fcchtlingspolitik kommen wir Schritt f\u00fcr Schritt zu europ\u00e4ischen L\u00f6sungen. Nach dem europ\u00e4ischen Abkommen mit der T\u00fcrkei brauchen wir entsprechende R\u00fccknahmeabkommen mit \u00c4gypten und den nordafrikanischen Staaten. Die Kommission arbeitet daran. Es muss schlie\u00dflich Europa entscheiden k\u00f6nnen, wer zu uns kommt, und nicht die Schlepperbanden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160001,"sequence":111,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160002,"sequence":112,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Die Zahl der bei uns ankommenden Fl\u00fcchtlinge ist inzwischen deutlich zur\u00fcckgegangen. Aber das Schlepperunwesen auf dem Mittelmeer hat nicht abgenommen, sondern es nimmt wieder zu. Wenn man bedenkt, dass in diesem Jahr schon \u00fcber 100 000 Menschen im Mittelmeer aus Seenot gerettet werden konnten, kann man nur ahnen, wie viele ertrunken sein m\u00f6gen. Aber solange der Weg nach Europa \u00fcber das Mittelmeer f\u00fchrt und nicht zur\u00fcck an die s\u00fcdliche Mittelmeerk\u00fcste in geordneten Verfahren, so lange wird der Skandal weitergehen. Es war der Sinn des Abkommens mit der T\u00fcrkei - und es hat geklappt -, den Schlepperbanden die Gesch\u00e4ftsgrundlage zu nehmen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160003,"sequence":113,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160004,"sequence":114,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Es w\u00e4re \u00fcbrigens fahrl\u00e4ssig, anzunehmen, die Herausforderung durch weltweite Migration f\u00fcr Europa und f\u00fcr Deutschland klinge bald wieder ab. Deswegen stellen wir f\u00fcr die Aufnahme und Integration von Fl\u00fcchtlingen und f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen 2017 knapp 19 Milliarden Euro im Haushalt bereit, und f\u00fcr den Gesamtzeitraum bis 2020 sind es \u00fcber 77 Milliarden Euro.\n\nNeben den neuen Mitteln f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen haben wir die Aufwendungen f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit in den vergangenen Jahren erheblich gesteigert. Der Etat des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung wird 2017 erstmals auf rund 8 Milliarden Euro steigen. Die Krisenregionen des Nahen und Mittleren Ostens und Afrikas - Syrien, Irak, Libyen und Subsahara-Afrika - werden sich ohne unsere Mithilfe nicht stabilisieren und wirtschaftlich entwickeln k\u00f6nnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160005,"sequence":115,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160006,"sequence":116,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Solange sich die Lebensbedingungen in diesen Regionen nicht verbessern, sind die Menschen auf der Flucht vor Krieg, Gewalt, Hunger und Armut und werden sich auf den Weg nach Europa machen. Wir werden in diesen Regionen die Bedingungen f\u00fcr mehr Investitionen schaffen m\u00fcssen, damit die Menschen eine Perspektive in ihrer Heimat sehen k\u00f6nnen.\n\nEuropa hat eine Verantwortung f\u00fcr Afrika im ureigenen Interesse. Deshalb haben wir verabredet, dass wir im Rahmen unserer G-20-Pr\u00e4sidentschaft auf die Entwicklung neuer M\u00e4rkte und neuer Wachstumspotenziale mit unseren afrikanischen Partnern einen besonderen Schwerpunkt setzen werden. Ich sagte, dass wir gerade von dem G-20-Treffen in China kommen. Wir haben dort \u00fcber ein Compact with Africa gesprochen - ein deutscher Vorsto\u00df f\u00fcr unsere Pr\u00e4sidentschaft. Wir wollen damit eine Einigung auf Standardelemente f\u00fcr Investitionsvereinbarungen erreichen, um private Investitionen in Afrika sicherer zu machen, Investitionshemmnisse abzubauen und Investitionsanreize zu setzen. Europa muss sich mehr f\u00fcr die Stabilisierung unserer Nachbarschaft engagieren. Es wird uns nicht gut gehen, wenn um uns herum die Welt in immer gr\u00f6\u00dfere Turbulenzen ger\u00e4t.\n\nHier schlie\u00dft sich der Kreis zum Bundeshaushalt. Das alles kostet; aber wir sind f\u00e4hig und bereit, Mittel daf\u00fcr aufzuwenden. Von der kommunalen Infrastruktur bis zur Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen in Afrika: Dieser Bundeshaushalt ist ein politisches Angebot f\u00fcr Zukunftsgestaltung, ein Programm zur Bewahrung und Erneuerung von Wohlstand und Sicherheit in unserem Land, in einer unsicheren Zeit ein gangbarer Weg, eine Chance daf\u00fcr, dass wir auch morgen noch so leben k\u00f6nnen, wie wir uns das vorstellen.\n\nMeine Damen und Herren, wir leben in Deutschland seit mehr als einem halben Jahrhundert in der gl\u00fccklichsten Phase unserer Geschichte. Die Welt ver\u00e4ndert sich rasend schnell. Wenn wir bereit sind, Ver\u00e4nderungen als Chance zu begreifen, Herausforderungen anzunehmen und aus Erfahrungen zu lernen, dann werden wir Stabilit\u00e4t, Sicherheit im Wandel bewahren. Wenn wir das tun, ist mir um die Zukunft nicht bange.\n\nHerzlichen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160007,"sequence":117,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160008,"sequence":118,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160009,"sequence":119,"sitzung":185,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nach der Einbringung des Haushaltsentwurfs der Bundesregierung beginnen wir nun mit der Debatte.\n\nIch erteile als Erster das Wort Gesine L\u00f6tzsch f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160010,"sequence":120,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160011,"sequence":121,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir als Linke meinen, der Haushaltsentwurf 2017 f\u00e4llt bei drei wichtigen Tests durch.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160012,"sequence":122,"sitzung":185,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Kollegin, ich w\u00fcrde die zahlreichen Kolleginnen und Kollegen der Unionsfraktion erst einmal aus dem Saal gehen lassen! Das ist ja eine Massenflucht!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160013,"sequence":123,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"- Eine Massenflucht ist das, glaube ich, nicht. Aber danke f\u00fcr den Hinweis, Kollege Kahrs. Vor allen Dingen weisen Sie damit ein bisschen auf mangelnde Disziplin hin.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160014,"sequence":124,"sitzung":185,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Einen Augenblick, Frau Kollegin. - Frau Bundeskanzlerin und Herr Kollege Kauder, dass Sie sich hier vorne unterhalten, das muss so jetzt nicht sein, und wenn, dann muss es jedenfalls nicht hier vorne sein.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160015,"sequence":125,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160016,"sequence":126,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich darf Sie darauf hinweisen, dass der Haushaltsentwurf 2017 aus der Sicht der Linken drei wichtige Tests nicht besteht: Er besteht erstens den Gerechtigkeitstest nicht, er besteht zweitens den Sicherheitstest nicht, und er besteht drittens den Zukunftstest nicht. Das wollen wir \u00e4ndern.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160017,"sequence":127,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160018,"sequence":128,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Regierung spaltet unsere Gesellschaft weiter, statt die Spaltung aufzuheben. Die Verm\u00f6genden werden weiter geschont. Die Erbschaftsteuer, die es in unserem Land gibt, ist doch ein Witz. In jedem Jahr werden bis zu 200 Milliarden Euro vererbt, von denen nur ein l\u00e4cherlicher Betrag versteuert wird. Das muss sich dringend \u00e4ndern.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160019,"sequence":129,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160020,"sequence":130,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch auf Kapitalertr\u00e4ge werden weiterhin weniger Steuern gezahlt als auf geleistete Arbeit, und die Finanztransaktionsteuer, die uns Herr Sch\u00e4uble schon seit 2008 versprochen hat, ist bis heute nicht eingef\u00fchrt. Das ist nicht hinnehmbar.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160021,"sequence":131,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160022,"sequence":132,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Union hat schon einen Steuersenkungswahlkampf begonnen. Angeblich wollen Sie kleine und mittlere Einkommen entlasten. Das kann man gerne tun. Unser Vorschlag lautet ganz deutlich: die Verm\u00f6genden belasten, um die kleinen und mittleren Einkommen entlasten zu k\u00f6nnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160023,"sequence":133,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160024,"sequence":134,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Zur Erinnerung: 1 Prozent der Bev\u00f6lkerung verf\u00fcgt in unserem Land \u00fcber ein Drittel des gesamten Eigentums, und dieses 1 Prozent verf\u00fcgt \u00fcber die Macht, Steuererh\u00f6hungen f\u00fcr sich selbst zu verhindern.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160025,"sequence":135,"sitzung":185,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und 10 Prozent zahlen \u00fcber 50 Prozent der Steuern, und 40 Prozent zahlen gar keine!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160026,"sequence":136,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Da k\u00f6nnen sich - ich h\u00f6re das ja auch schon in den Zwischenrufen - die Verm\u00f6genden auf die Union immer verlassen. Aber ich finde, das geht so nicht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160027,"sequence":137,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160028,"sequence":138,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Bundesregierung hat in dieser Wahlperiode nichts unternommen, um das Steuersystem gerecht zu gestalten. Sie f\u00e4llt eindeutig durch den Gerechtigkeitstest.\n\nMeine Damen und Herren, die Bundesregierung - Herr Sch\u00e4uble hat das ja ausgef\u00fchrt - will mehr Geld f\u00fcr die Bundeswehr ausgeben. Ich sage Ihnen: Daf\u00fcr gibt es nicht eine sinnvolle Begr\u00fcndung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160029,"sequence":139,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160030,"sequence":140,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie m\u00fcssen sich doch die Frage stellen, ob die Bundeswehr in den vergangenen Jahren einen Beitrag dazu geleistet hat, dass diese Welt sicherer wird. Die milit\u00e4rische Beteiligung Deutschlands am Afghanistankrieg hat weder in Afghanistan noch in Deutschland die Sicherheit erh\u00f6ht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160031,"sequence":141,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160032,"sequence":142,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Kampf gegen den Terror hat den Terror auch nach Deutschland geholt.\n\nMeine Damen und Herren, wenn Sie jetzt noch mehr Geld f\u00fcr die Bundeswehr ausgeben, schafft das mehr Sicherheit f\u00fcr die Besitzer von Aktien von R\u00fcstungskonzernen, aber weniger Sicherheit f\u00fcr die Menschen hier in Deutschland, in Afghanistan und Syrien und weniger Sicherheit f\u00fcr die Millionen Menschen, die vor Kriegen fliehen, und das k\u00f6nnen wir uns nicht mehr leisten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160033,"sequence":143,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160034,"sequence":144,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sagen: Mehr Sicherheit gibt es nur ohne Kriegsbeteiligung und ohne Waffenexporte. Also: Schluss mit den Waffenexporten!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160035,"sequence":145,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160036,"sequence":146,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie mit den Menschen in unserem Land sprechen, dann erfahren Sie: Die Menschen haben \u00c4ngste, die Sie ihnen nicht mit milit\u00e4rischen Mitteln nehmen k\u00f6nnen. Sie haben Angst vor Altersarmut. Sie haben Angst vor steigenden Mieten. Sie haben Angst vor dem Verlust ihres Arbeitsplatzes und Angst vor steigenden Gesundheitskosten. Wir als Linke wollen den Menschen diese Angst nehmen,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160037,"sequence":147,"sitzung":185,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie als Linke sch\u00fcren die Angst! Das ist die Wahrheit!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160038,"sequence":148,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"indem wir in Solidarit\u00e4t investieren: in eine solidarische Rente, in ein solidarisches Gesundheitssystem und in einen solidarischen Wohnungsbau. Das w\u00e4re der richtige Weg.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160039,"sequence":149,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160040,"sequence":150,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, die Regierung hat einen \u201eNach mir die Sintflut\u201c-Haushalt vorgelegt. Seit nun drei Jahren l\u00e4sst sich Herr Sch\u00e4uble f\u00fcr die schwarze Null feiern. Er erinnert mich ein bisschen an den Hans in dem M\u00e4rchen Hans im Gl\u00fcck. Hans h\u00e4lt einen Goldklumpen in den H\u00e4nden und wei\u00df damit nichts anzufangen. Zum Schluss hat er nichts. Dem Finanzminister fliegt das Geld von selbst zu; er muss gar nichts tun. Niedrige Zinsen, niedriger Wechselkurs, billiges \u00d6l - das w\u00e4ren doch gro\u00dfartige Voraussetzungen, um eine wirkliche Gerechtigkeitsoffensive zu starten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160041,"sequence":151,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160042,"sequence":152,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Seit 2008 haben wir wegen sinkender Zinsen rund 100 Milliarden Euro Zinszahlungen eingespart. Warum wird aus diesen guten Rahmenbedingungen nichts Vern\u00fcnftiges gemacht? Mit Herrn Sch\u00e4uble verbindet sich kein Zukunftsprogramm, keine gerechte Reform des Steuersystems, sondern nur die schwarze Null, und das ist wirklich ein mageres Ergebnis.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160043,"sequence":153,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160044,"sequence":154,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen ein starkes, ein wirksames Programm f\u00fcr bessere Arbeit und bessere Infrastruktur. Das Freihandelsabkommen TTIP, das Sie genannt haben, Herr Sch\u00e4uble, ist ein solches Programm wirklich nicht; es ist genau das Gegenteil. Nicht umsonst haben sich Menschen in allen L\u00e4ndern versammelt, um dagegen zu protestieren. Das Freihandelsabkommen TTIP wird nicht daf\u00fcr sorgen, dass Arbeitspl\u00e4tze sicherer werden. Es wird die Reichen reicher machen und die Armen \u00e4rmer. Darum werden sich am Sonnabend, dem 17. September, viele Menschen mit guten Argumenten dagegen versammeln. Ich kann Ihnen nur empfehlen, Herr Sch\u00e4uble: H\u00f6ren Sie diesen Argumenten zu, und \u00e4ndern Sie Ihre Position zum Freihandelsabkommen!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160045,"sequence":155,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160046,"sequence":156,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, die Bundesregierung muss endlich aufh\u00f6ren, sich nur f\u00fcr die schwarze Null zu feiern. Jetzt ist es h\u00f6chste Zeit, gerechte Steuern zu erheben, Sicherheit durch mehr Solidarit\u00e4t zu erreichen und wirklich und wirksam in die Zukunft zu investieren.\n\nHerzlichen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160047,"sequence":157,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160048,"sequence":158,"sitzung":185,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion erh\u00e4lt nun der Kollege Carsten Schneider das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160049,"sequence":159,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160050,"sequence":160,"sitzung":185,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das ist jetzt der vierte Haushalt, den die SPD in der Gro\u00dfen Koalition mit zu verantworten hat. Es ist der vierte Haushalt, in dem es keine neuen Schulden mehr gibt. Das ist ein Ergebnis, auf das wir Sozialdemokraten stolz sind, weil es uns zuverl\u00e4ssigen Spielraum auch f\u00fcr Zukunftsinvestitionen gibt; der Finanzminister hat es angesprochen.\n\nAber ich will hier noch einmal kurz darauf rekurrieren: Warum haben wir eigentlich keine neuen Schulden? Weil wir uns schon im Jahr 2009 einer soliden Finanzpolitik verpflichtet haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160051,"sequence":161,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Katja Mast [SPD] und Joachim Po\u00df [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160052,"sequence":162,"sitzung":185,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gab damals die F\u00f6deralismusreform, die Einf\u00fchrung der Schuldenbremse unter dem damaligen Finanzminister Peer Steinbr\u00fcck, der im September den Bundestag verlassen wird. Heute sind die Ergebnisse da: Wir haben keine neuen Schulden mehr. Das ist auch ein Verdienst von Peer Steinbr\u00fcck. Vielen Dank daf\u00fcr!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160053,"sequence":163,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160054,"sequence":164,"sitzung":185,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Dieser Haushalt 2017 ist alles andere als ein Wahlkampfhaushalt, er ist eher solide, bringt aber auch die unterschiedlichen politischen Schwerpunkte der beiden Parteien, die diese Koalition tragen, zum Ausdruck. Einer der Unterschiede, Herr Minister, die ich schon einmal deutlich machen m\u00f6chte, ist, dass f\u00fcr uns als Sozialdemokraten das Wort \u201eSoziales\u201c kein Fremdwort ist und Soziales auch keine Kostenbelastung darstellt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160055,"sequence":165,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160056,"sequence":166,"sitzung":185,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben 50 Minuten intensiv und ausf\u00fchrlich gesprochen - es war auch sehr vieles sehr richtig -, aber der Punkt \u201eSoziales, sozialer Zusammenhalt in diesem Land\u201c kam nur im Zusammenhang mit den Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen und der Kostenbelastung f\u00fcr den Bundeshaushalt vor. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich sage: Das reicht nicht. Denn der soziale Zusammenhalt, der auch durch den Bundeshaushalt gew\u00e4hrleistet wird, sichert die Zukunft in unserem Land. Er sichert, dass wir hier in Frieden leben k\u00f6nnen, dass es den Menschen gut geht und wir einen Ausgleich zwischen Arm und Reich haben. Uns Sozialdemokraten ist das sehr wichtig.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160057,"sequence":167,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160058,"sequence":168,"sitzung":185,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Ganz klar ist: Die Grundlage daf\u00fcr ist das Wirtschaftswachstum. Daf\u00fcr haben wir viel getan. Sicherlich k\u00f6nnten wir auch, was Strukturreformen betrifft, in Deutschland noch mehr tun. Ich habe aber die Unionsfraktion in den letzten Jahren in der Dampflok nicht so weit vorn gesehen, sondern eher hinten bei den Bremskl\u00f6tzen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160059,"sequence":169,"sitzung":185,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist die SPD in der Opposition?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160060,"sequence":170,"sitzung":185,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Dasselbe sage ich auch bei der Steuerpolitik. Das Angebot, in der n\u00e4chsten Legislaturperiode eine Steuerentlastung in H\u00f6he von 15 Milliarden Euro vorzunehmen, mag sonor klingen, es kommt aber zumindest etwas sp\u00e4t. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, wir h\u00e4tten in dieser Legislaturperiode bereits gestaltende Steuerpolitik machen k\u00f6nnen, die zu etwas mehr Gerechtigkeit gef\u00fchrt h\u00e4tte, n\u00e4mlich im Tarif den Mittelstandsbauch, aber auch die Frage einer H\u00f6herbesteuerung der Spitzeneinkommen anzugehen. Das war mit Ihnen leider nicht m\u00f6glich. Sie haben sich ja selbst gegei\u00dfelt. Von daher sind es in diesem Punkt vier verlorene Jahre.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160061,"sequence":171,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160062,"sequence":172,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben die Mehrheit daf\u00fcr!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160063,"sequence":173,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Antje Tillmann [CDU\/CSU]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160064,"sequence":174,"sitzung":185,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden sehen, wie die B\u00fcrger dann bei der Bundestagswahl entscheiden. Wir jedenfalls stellen uns einer Entlastung nicht entgegen, aber diese muss schon sehr gezielt sein.\n\nEs gibt ganz klare Priorit\u00e4ten: erstens Haushaltsausgleich - das ist klar -, zweitens: Eine Nettobelastung der kommunalen und der Landeshaushalte ist nicht drin. Kommunen und L\u00e4nder haben enorme Aufgaben im Bildungsbereich und in der sozialen Infrastruktur. Das hei\u00dft: Es ist beim Bund. Man muss sich sehr genau anschauen: Wer ben\u00f6tigt tats\u00e4chlich eine Entlastung? Insbesondere diejenigen, die \u00fcberhaupt keine Einkommensteuer zahlen, da sie so geringe Einkommen haben, w\u00fcrden von einer Senkung der Einkommensteuer gar nicht profitieren. Das sind die unteren 50 Prozent derjenigen, die in Deutschland Einkommen haben. Diese brauchen eine Entlastung. Das kann ich aber nur sehr, sehr schwer \u00fcber das Steuersystem machen, wenn sie \u00fcberhaupt keine Steuern zahlen. Aus diesem Grund m\u00fcssen wir den Blick weiten, insbesondere auf die Dinge, die sofort regressiv wirken; ich meine die Sozialabgaben. Dort m\u00fcssen wir schauen, ob wir nicht eine M\u00f6glichkeit finden, zu einer Entlastung zu kommen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160065,"sequence":175,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160066,"sequence":176,"sitzung":185,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Da w\u00e4ren wir auch sofort dabei, wenn es denn ernst gemeint ist.\n\nKollegin L\u00f6tzsch warf die Frage auf: Ist dieses Land gerecht? Es ist, verglichen mit vielen anderen L\u00e4ndern der Welt, schon gerecht. Wir k\u00f6nnen es uns aber noch gerechter vorstellen und werben auch daf\u00fcr. Ich will zwei Punkte nennen, die im Dissens zu dem stehen, was der Finanzminister sagte - aber das ist auch klar; denn es sind zwei unterschiedliche Parteien in der Koalition.\n\nDas Erste ist: Sind die Sozialausgaben in Deutschland eigentlich zu hoch? Ich habe es mir eben noch einmal angeschaut: Die Sozialleistungsquote am Bruttoinlandsprodukt, also dem, was hier in Deutschland erarbeitet wird, ist seit 1996 konstant und liegt in etwa bei 29 Prozent. Wir haben es also nicht mit einem \u00fcberbordenden Sozialstaat zu tun. Es ist konstant, es gibt keine K\u00fcrzungen, es gibt Umverteilung.\n\nNun muss man schauen: Wo gibt es im System unserer sozialen Sicherung noch L\u00fccken? Dabei lohnt ein Blick in den Armuts- und Reichtumsbericht und auf die, die es besonders schwer haben. Entgegen der \u00f6ffentlichen Diskussion, die darauf hinausl\u00e4uft, dass wir es derzeit mit dem gro\u00dfen Problem der Altersarmut zu tun haben, haben wir es vielmehr mit Kinderarmut zu tun.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160067,"sequence":177,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160068,"sequence":178,"sitzung":185,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Das gr\u00f6\u00dfte Armutsrisiko, das man haben kann, ist, alleinerziehend zu sein und Kinder zu haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160069,"sequence":179,"sitzung":185,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Viele sind in Hartz IV!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160070,"sequence":180,"sitzung":185,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Alleinerziehend zu sein und mehrere Kinder im Haushalt zu haben, ist das gr\u00f6\u00dfte Armutsrisiko, und ich finde, dass wir genau an dieser Stelle ansetzen m\u00fcssen. Das geht mit relativ wenig Geld. Die Situation von 4 Millionen Menschen - 2,3 Millionen Kindern und 1,6 Millionen Frauen; 90 Prozent der Alleinerziehenden sind Frauen - ist in dem Fall prek\u00e4r, dass zum Beispiel der Unterhaltsvorschuss nach dem zw\u00f6lften Lebensjahr nicht mehr gezahlt wird. Es ist absurd: Er wird bis zum zw\u00f6lften Lebensjahr gezahlt, weil der Expartner nicht zahlt. Man hat nat\u00fcrlich trotzdem Ausgaben f\u00fcr das Kind. Man ist im Zweifel berufst\u00e4tig und hat alles zu organisieren. Das ist wahnsinnig schwer; denn alles ruht auf den Schultern der Alleinerziehenden. Und dann sagt der Staat: Mit zw\u00f6lf Jahren gibt es nichts mehr. - Was sagt das eigentlich dem Kind?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160071,"sequence":181,"sitzung":185,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":477.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160072,"sequence":182,"sitzung":185,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Und das zu Beginn der Pubert\u00e4t, wo es eigentlich erst richtig teuer wird! Ich finde, das ist ein nicht hinnehmbarer Zustand. Dass der korrigiert wird, m\u00f6chten wir Sozialdemokraten in diesem Jahr noch durchsetzen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160073,"sequence":183,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160074,"sequence":184,"sitzung":185,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Regiert die SPD eigentlich derzeit?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160075,"sequence":185,"sitzung":185,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Zweiten: die Unterschiede bei den Renten in Ost und West. Diese haben in der Tat auch wir Sozialdemokraten lange Zeit, bis zum Jahr 2013, so begr\u00fcndet, wie Sie es gesagt haben: Der langsame Anstieg der L\u00f6hne zog einen dementsprechenden Anstieg auch der Renten nach sich. - Wir gehen mittlerweile, wenn wir das Jahr 2019 bzw. 2020 in den Blick nehmen, auf das 30. Jahr nach der deutschen Einheit zu. Und im 30. Jahr nach der deutschen Einheit - und bis dahin streben wir die Angleichung an - ist es aus meiner Sicht nicht mehr vermittelbar, dass wir zwei unterschiedliche Rentenrechte in Ost und West haben. Das ist nicht mehr vermittelbar!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160076,"sequence":186,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160077,"sequence":187,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Wirklich!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160078,"sequence":188,"sitzung":185,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist auch dem jungen Arbeitnehmer in Schleswig-Holstein nicht mehr vermittelbar, dass er, obwohl er den gleichen Bruttolohn wie jemand in Erfurt erh\u00e4lt, weniger Rentenanwartschaftspunkte bekommt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160079,"sequence":189,"sitzung":185,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da liegt der Hund begraben!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160080,"sequence":190,"sitzung":185,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist nicht vermittelbar. Von daher wollen wir sowohl bei den Rentnern als auch bei den Arbeitnehmern zu einer Gleichbehandlung kommen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160081,"sequence":191,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie viele Jahre habt ihr regiert?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160082,"sequence":192,"sitzung":185,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Zur Altersarmut bzw. zur Frage der Verteilung will ich eines sagen: Altersarmut entsteht vor allen Dingen daraus, dass es Lohnarmut in der Erwerbszeit gibt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160083,"sequence":193,"sitzung":185,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":477.0,"speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160084,"sequence":194,"sitzung":185,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen ist der entscheidende Punkt, dass wir zu h\u00f6heren L\u00f6hnen in Deutschland kommen. Wir haben einen ersten Schritt mit dem Mindestlohn gemacht. Aber das wird nicht reichen. Von daher ist eine Unterst\u00fctzung der Gewerkschaften und der Arbeitnehmer dabei, h\u00f6here Abschl\u00fcsse insbesondere auch im Dienstleistungssektor zu erzielen, unabdingbar. Auch das geh\u00f6rt zu einer Finanzdebatte dazu.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160085,"sequence":195,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160086,"sequence":196,"sitzung":185,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine letzte Bemerkung noch zur Steuer- und Europapolitik. Wir haben im letzten halben Jahr viele Ver\u00f6ffentlichungen zu den Panama Papers lesen k\u00f6nnen; in der letzten Woche gab es die Entscheidung der EU-Kommission dazu, dass Apple in Irland quasi \u00fcberhaupt keine Steuern zahlt. Also das reichste, wertvollste Unternehmen der Welt zahlt einen Steuersatz von null Komma nullnull irgendwas Prozent in Irland. Die Leute fragen sich: Ist das eigentlich gerecht? Es ist nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nicht gerecht, dass sich global agierende Konzerne vom Acker machen. Der Buchh\u00e4ndler bei mir in Weimar zahlt seine Einkommensteuer bzw. seine K\u00f6rperschaft- und Gewerbesteuern, w\u00e4hrend Amazon das nicht tun muss. Das stellt eine Wettbewerbsverzerrung dar.\n\nDie EU-Kommission hat eine sehr, sehr kluge und weitreichende Entscheidung getroffen, indem sie entschieden hat, dass es sich dabei um eine unerlaubte Beihilfe handelt, diesem Steuerdumping Einhalt geboten werden und Apple 13 Milliarden Euro an Steuern auf die Gewinne nachzahlen muss, die sie letztendlich hier in Europa erwirtschaftet haben. Ich finde das sehr gut. Es zeigt aber nur, welch weiten Weg wir noch zu gehen haben. Zwei Reaktionen darauf haben mich da allerdings irritiert.\n\nDie erste war, dass Irland sich gegen diese Begl\u00fcckung wehrt - es ist ja eine Durchsetzung des Rechts, weil Irland einen K\u00f6rperschaftsteuersatz von 12,5 Prozent hat, aber aufgrund einer Absprache mit den Finanzbeh\u00f6rden real nur null Komma irgendwas gezahlt wurden - und dieses Geld nicht annehmen will. Ich sage, liebe Kolleginnen und Kollegen: Da h\u00f6rt die Solidarit\u00e4t auch in Deutschland irgendwann auf.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160087,"sequence":197,"sitzung":185,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":477.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160088,"sequence":198,"sitzung":185,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn ein Land nicht einmal bereit ist, einen Mindestk\u00f6rperschaftsteuersatz - Irland hat ja den niedrigsten in der EU - auch tats\u00e4chlich durchzusetzen, dann k\u00f6nnen auch wir Irland nicht weiterhin in diesem Umfang unterst\u00fctzen, was St\u00fctzungsma\u00dfnahmen sowohl \u00fcber den ESM als auch \u00fcber Investitionen aus EU-Fonds betrifft. Ich finde, im europ\u00e4ischen Verteilungsmechanismus - hier geht es ja darum, wer davon profitiert - muss ein Mindestma\u00df an Steueraufkommen aus der K\u00f6rperschaftsteuer erreicht werden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160089,"sequence":199,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160090,"sequence":200,"sitzung":185,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Die zweite Reaktion kam vom bayerischen Finanzminister S\u00f6der, der ja normalerweise f\u00fcr jeden Populismus zu haben ist.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160091,"sequence":201,"sitzung":185,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Chaos-Union!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160092,"sequence":202,"sitzung":185,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Er hat sich in diesem Fall allerdings hingestellt und gesagt - Apple hat ja seinen deutschen Firmensitz in M\u00fcnchen, also in Bayern -, dass er nicht einmal eine Pr\u00fcfung vornehmen will. Dabei hat doch die Europ\u00e4ische Kommission gesagt: Guckt doch einmal, liebe Staaten, ob nicht auch ihr etwas von diesem Kuchen bekommen k\u00f6nnt; es steht euch eigentlich zu. - Er aber, der die Verantwortung daf\u00fcr hat, hat gesagt: Nein, ich pr\u00fcfe da gar nicht. - Das zeigt doch nur, dass auch in Deutschland, \u00e4hnlich wie in Irland, eine Form von Standortpolitik betrieben wird, insbesondere in Bayern, bei der die Finanzbeh\u00f6rden quasi weggucken, nicht pr\u00fcfen und nicht f\u00fcr die Durchsetzung des Rechts sorgen. Das ist ein nicht hinzunehmender Zustand. Ich finde, der Bund muss dort ein Pr\u00fcfungsrecht bekommen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160093,"sequence":203,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160094,"sequence":204,"sitzung":185,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Sven-Christian Kindler ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160095,"sequence":205,"sitzung":185,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unsere Gesellschaft steht vor gro\u00dfen Aufgaben, vor gro\u00dfen Herausforderungen. Das merken wir in diesen Tagen wie in einem Brennglas - das haben Sie in Ihrer Rede auch erw\u00e4hnt, Herr Sch\u00e4uble -: Der soziale Zusammenhalt in Deutschland ist gef\u00e4hrdet, die Menschen sorgen sich um den Zusammenhalt in Europa. Weiter sind zu nennen: die Krisen in der Welt, die versch\u00e4rfende Klimakrise weltweit, die Integration muss jetzt angepackt werden, wenn es eine Erfolgsgeschichte werden soll. All das ist richtig gewesen. Aber wenn ich mir diese gro\u00dfen Aufgaben, diese gro\u00dfen Herausforderungen ansehe und das mit Ihrem Haushaltsentwurf vergleiche, Herr Sch\u00e4uble, dann muss ich leider feststellen: Das ist deutlich zu wenig, das reicht nicht aus, das ist leider ein Haushalt der verpassten Chancen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160096,"sequence":206,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160097,"sequence":207,"sitzung":185,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist deswegen so fatal, weil die Ausgangslage auf der anderen Seite so gut aussieht: Der Arbeitsmarkt ist robust, die Konjunktur l\u00e4uft, die Steuereinnahmen sind gut, die Zinsen sind historisch niedrig. Seit 2008 hat der Bundeshaushalt Zinskosten in H\u00f6he von 122 Milliarden Euro gespart. Bei diesen historisch niedrigen Zinsen und dieser guten Konjunktur, Herr Sch\u00e4uble, einen Haushalt ohne Neuverschuldung vorzulegen, ist wahrlich keine gro\u00dfe Kunst, meine ich. Bei allem Respekt: Das h\u00e4tten auch Theo Waigel oder Hans Eichel geschafft.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160098,"sequence":208,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160099,"sequence":209,"sitzung":185,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also: Wir haben super Voraussetzungen f\u00fcr den Bundeshaushalt. Aber was machen Sie? Im Kern verwalten Sie als gro\u00dfe Koalition weiter den Status quo. Sie verteilen Geld mit der Gie\u00dfkanne: ohne Plan, ohne Fokus. Dabei h\u00e4tten Sie doch alle M\u00f6glichkeiten, jetzt wirklich etwas f\u00fcr die Zukunft zu machen. Ich frage mich, warum angesichts dieser Mehreinnahmen, dieser \u00dcbersch\u00fcsse die Infrastruktur weiter vernachl\u00e4ssigt wird, die Investitionen weiter so gering sind - die Investitionsquote stagniert bei 10 Prozent -, der soziale Frieden in diesem Land, der soziale Zusammenhalt in diesem Land weiter gef\u00e4hrdet ist, Integration von der gro\u00dfen Koalition verschleppt wird und damit die Zukunftsf\u00e4higkeit unserer Gesellschaft aufs Spiel gesetzt wird. Das halte ich angesichts dieser guten Rahmenbedingungen f\u00fcr eine verantwortungslose Politik. Ich finde es nicht akzeptabel, was Sie mit diesem Haushalt vorlegen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160100,"sequence":210,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160101,"sequence":211,"sitzung":185,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben jetzt noch ein Jahr Zeit im Bundestag, dies zu \u00e4ndern, Zeit, um den Haushalt neu aufzustellen. Und das ist keine Zeit, wo man st\u00e4ndig Wahlkampf machen kann. Damit hat die Union - und auch Sie, Herr Sch\u00e4uble - in dieser Debatte schon l\u00e4ngst angefangen: Sie machen Wahlkampf mit der Finanzpolitik. Sie haben gesagt, Sie wollen den Einkommensteuertarif ver\u00e4ndern. Nur ist es so, dass dort, wo Entlastung f\u00fcr kleine und mittlere Einkommen draufsteht, nicht unbedingt Entlastung drin ist; Carsten Schneider hat schon darauf hingewiesen. Der Chefarzt hat von einer Senkung des Einkommensteuertarifes aufgrund der Progression deutlich mehr als die Krankenschwester oder die Reinigungskraft im Krankenhaus. Ich sage Ihnen: Das finde ich nicht gerecht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160102,"sequence":212,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160103,"sequence":213,"sitzung":185,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist der gr\u00f6\u00dfte Unsinn! Das ist die Progression, mal Senkung, mal Erh\u00f6hung!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160104,"sequence":214,"sitzung":185,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und das wei\u00df \u00fcbrigens auch die gro\u00dfe Mehrheit in diesem Land. Deswegen frage ich mich, ob dieser Wahlkampfschlager so gut funktionieren wird. ARD-DeutschlandTrend hat gefragt: Was soll mit dem \u00dcberschuss, mit den Mehreinnahmen gemacht werden? Nur 16 Prozent haben gesagt, sie wollen eine Steuersenkung. Knapp 60 Prozent haben gesagt: Damit sollen Investitionen gerecht und nachhaltig finanziert werden. - Das kann eine Lehre aus der Landtagswahl in Mecklenburg-Vorpommern sein. Wenn man ehrlich ist, wird man sagen m\u00fcssen: Es gibt dort relativ wenige Fl\u00fcchtlinge, 6 000. Deswegen sollte man jetzt keine rechtsgerichteten Debatten \u00fcber die Fl\u00fcchtlingspolitik f\u00fchren. Wenn man sich aber das dr\u00e4ngende Problem in Mecklenburg-Vorpommern ansieht - das haben wir aber auch in anderen Regionen in Deutschland -, dann erkennt man, dass sich die Menschen und Regionen abgeh\u00e4ngt f\u00fchlen, dass sich die \u00f6ffentliche Hand, der Staat, aus vielen Bereichen zur\u00fcckgezogen hat, dass zu viele Lebensbereiche dem freien Markt \u00fcberlassen wurden und dass zu wenig in die Zukunft investiert wurde, zu wenig in die K\u00f6pfe investiert wurde und es zu wenig Chancen gibt. Ich finde, das muss sich dringend \u00e4ndern. Wir brauchen eine gro\u00dfe Investitionsoffensive im Bundeshaushalt. Das muss man jetzt anpacken.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160105,"sequence":215,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160106,"sequence":216,"sitzung":185,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber es ist auch richtig - das sagen wir Gr\u00fcne klar -: Menschen mit kleinen Einkommen brauchen eine Entlastung, sie brauchen eine Unterst\u00fctzung. Nur muss man dies zielgerichtet machen und nicht mit der Gie\u00dfkanne. Wir sagen: Alleinerziehende brauchen eine Unterst\u00fctzung, sie brauchen eine bessere finanzielle F\u00f6rderung, sie brauchen auch bessere Angebote f\u00fcr die Kinderbetreuung. Das Problem der armen Rentner ist nicht die Einkommensteuer, sie brauchen vielmehr Unterst\u00fctzung gegen Altersarmut, zum Beispiel durch die gr\u00fcne Garantierente. Wenn man mit Angeh\u00f6rigen der Mittelschicht in den St\u00e4dten und Ballungszentren redet, wenn ich mit meinen Freunden in Hannover, in Berlin oder in M\u00fcnchen rede, dann zeigt sich: Sie treibt nicht die Einkommensteuer um, sondern sie treibt die Frage um: Finde ich eine bezahlbare Wohnung in der Innenstadt? Oder muss ich an den Stadtrand ziehen, weil die Mieten in den St\u00e4dten so explodieren? - Insofern ist es sinnvoll, die \u00f6ffentliche F\u00f6rderung f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau deutlich zu erh\u00f6hen. Wir fordern die Verdopplung der Mittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160107,"sequence":217,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160108,"sequence":218,"sitzung":185,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"So kann man gezielt Menschen mit kleinen und mittleren Einkommen unterst\u00fctzen.\n\nDas muss man dann nat\u00fcrlich gerecht und nachhaltig \u00fcber den Wahltag hinaus finanzieren. Daf\u00fcr muss man am Haushalt arbeiten, da darf man sich nicht auf der guten Konjunktur und den niedrigen Zinsen ausruhen. Man muss schauen: Welche Ausgaben, die sinnlos sind, geh\u00f6ren auf den Pr\u00fcfstand? Wie kann man daf\u00fcr sorgen, dass der Staat nicht so viel Geld verschwendet, zum Beispiel bei R\u00fcstungsdesastern, aber auch bei gro\u00dfen Verkehrsprojekten wie Stuttgart 21 oder dem Berliner Flughafen BER? Sie haben es angesprochen, Herr Sch\u00e4uble. Sie haben gesagt, das Problem sei nicht das mangelnde Geld. Da haben Sie v\u00f6llig recht: Das Problem ist, dass so viel Geld ausgegeben wurde. Aber es ist ein politisches Versagen von SPD und CDU, das da stattgefunden hat. Ihr Staatssekret\u00e4r aus dem Bundesfinanzministerium sitzt im Aufsichtsrat. Deswegen finde ich, es geh\u00f6rt zur Verantwortung dazu, einzugestehen, dass auch die Bundesregierung im Zusammenhang mit dem Berliner Flughafen versagt hat, weil es kein effektives Controlling gab; das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160109,"sequence":219,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160110,"sequence":220,"sitzung":185,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man muss sich auch an Subventionen im Bundeshaushalt herantrauen. Man kann ja niemandem erkl\u00e4ren, dass die Bundeskanzlerin in Paris oder beim G-20-Gipfel in China gro\u00dfe Sonntagsreden f\u00fcr den Klimaschutz h\u00e4lt und gleichzeitig in ihrer Amtszeit die klimasch\u00e4dlichen Subventionen um 10 Milliarden Euro gestiegen sind. Mittlerweile betragen sie \u00fcber 50 Milliarden Euro. Wir sagen: 12 Milliarden Euro davon kann man schnell abbauen - 12 Milliarden, die wir f\u00fcr gute Krippen, f\u00fcr gute Kitas, f\u00fcr schnelles Internet, f\u00fcr Klimaschutz h\u00e4tten. Das sind Subventionen, an die man jetzt rangehen muss - beim Diesel, bei der Flugindustrie, bei Kohle und \u00d6l. Da muss man jetzt rangehen. Das ist gut f\u00fcr den Haushalt, gut f\u00fcr das Klima. Packen Sie das endlich an!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160111,"sequence":221,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160112,"sequence":222,"sitzung":185,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber auch auf der Einnahmeseite ist es ein Haushalt der verpassten Chancen. Ich will Ihnen ein Beispiel geben: das Vorgehen der Gro\u00dfen Koalition von CDU\/CSU und SPD bei der Erbschaftsteuer. Sie haben die Regelungen nach dem Urteil des Bundesverfassungsgerichtes noch komplizierter gemacht, und weiter sind gro\u00dfe Millionenerbschaften massiv beg\u00fcnstigt. Sie wissen: Das ist ungerecht. Und Sie wissen auch: Das ist verfassungswidrig. - Deswegen war es gut und richtig, dass die Mehrheit im Bundesrat das gestoppt hat, dass es jetzt in den Vermittlungsausschuss geht und es dort hoffentlich auch zu klaren \u00c4nderungen kommt. Wir sagen klar: Starke Schultern m\u00fcssen in dieser Gesellschaft wieder mehr tragen als schwache. Das muss gerade bei der Erbschaftsteuer gelten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160113,"sequence":223,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160114,"sequence":224,"sitzung":185,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben jetzt den letzten Haushalt in dieser Legislaturperiode. Zum Schluss muss man nat\u00fcrlich fragen: Was bleibt eigentlich nach vier Jahren Haushalts- und Finanzpolitik von der Gro\u00dfen Koalition, von Herrn Sch\u00e4uble, \u00fcbrig, was ist nachher das Ergebnis? Und bleibt mehr als diese eine Zahl \u00fcbrig? Ich finde, da bleibt nachher nicht viel; denn eine Zahl alleine kann ja nicht das Ziel von Finanzpolitik sein. Es geht im Haushalt um viel mehr: Es geht um Priorit\u00e4tensetzung, es geht um Investitionen, es geht darum, den Haushalt mit Leben zu f\u00fcllen. Weil Sie das als Gro\u00dfe Koalition in den drei Jahren, die wir bisher erlebt haben, so wenig gemacht haben, produziert dieser Haushalt jede Menge Verliererinnen und Verlierer. Deswegen ist es ein Haushalt der verpassten Chancen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160115,"sequence":225,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160116,"sequence":226,"sitzung":185,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer verliert bei diesem Haushalt? Es verlieren diejenigen Menschen in St\u00e4dten und Ballungszentren, die auf g\u00fcnstigen Wohnraum angewiesen sind, weil die Mittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau zu gering sind. Es verlieren arme Kinder, weil zu wenig gegen Kinderarmut gemacht wird. Es verlieren arme Rentnerinnen und Rentner. Es verlieren all die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die L\u00e4nder und Kommunen, die Ehrenamtlichen, die Betriebe, die dringend auf wichtige Investitionen in die Zukunft angewiesen sind. Und es verlieren unsere Kinder, Enkel und Urenkel, weil der Klimaschutz bei dieser Koalition auf der Strecke bleibt, und das trotz solch guter M\u00f6glichkeiten. Das ist Ihre Verantwortung in der Haushaltspolitik. Es ist leider ein Haushalt der verpassten Chancen, den wir ablehnen.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160117,"sequence":227,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160118,"sequence":228,"sitzung":185,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ralph Brinkhaus ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160119,"sequence":229,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160120,"sequence":230,"sitzung":185,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine Damen und Herren! Normalerweise m\u00fcsste ich jetzt sagen: 2014 Haushaltsausgleich, 2015 erfolgreich abgeschlossen, 2016 erfolgreich abgeschlossen, 2017 die schwarze Null, im Finanzplanungszeitraum bis 2020 die schwarze Null. Normalerweise m\u00fcsste ich jetzt sagen: Da k\u00f6nnen wir uns alle zusammen ein Loch in den Bauch freuen, weil das, glaube ich, kein Finanzminister in der j\u00fcngeren und auch etwas weiter zur\u00fcckliegenden Geschichte erreicht hat.\n\nNormalerweise w\u00fcrde ich jetzt auch sagen: Das haben wir erreicht, ohne die Steuern erh\u00f6ht bzw. neue Steuern - die Gr\u00fcnen haben ja gerade ein Bekenntnis hierzu abgegeben - eingef\u00fchrt zu haben. Wir haben das erreicht, ohne bei den Investitionen zu k\u00fcrzen. Im Gegenteil: Wir haben mehr investiert. Wir haben mehr Geld f\u00fcr Forschung ausgegeben. Wir haben 120, 150, 170 Milliarden Euro - je nachdem, wie man es rechnet - f\u00fcr die Kommunen und die L\u00e4nder gegeben. Wir haben mit dem Geld wichtige Herausforderungen gemeistert, beispielsweise die Integration und die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen und Migranten. - All das m\u00fcsste ich normalerweise sagen.\n\nNormalerweise m\u00fcsste ich jetzt mahnend den Finger erheben und all denjenigen, die meinen, dass jetzt gen\u00fcgend Geld vorhanden sei, sagen, dass das Ganze nur aufgrund der guten wirtschaftlichen Entwicklung funktioniert und dass diese wirtschaftliche Entwicklung morgen vorbei sein kann und dass in diesem Fall der Bundeshaushalt dreifach bestraft w\u00fcrde: Wir h\u00e4tten weniger Steuereinnahmen, wir m\u00fcssten mehr in die Sozialversicherungssysteme geben, und","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160121,"sequence":231,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160122,"sequence":232,"sitzung":185,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wir m\u00fcssten Geld ausgeben, um die Konjunktur wieder anzuheizen.\n\nNormalerweise m\u00fcsste ich auch sagen: Es gibt noch andere Herausforderungen: innere Sicherheit, \u00e4u\u00dfere Sicherheit, Migration, der demografische Wandel in den Sozialversicherungssystemen. All das sollte f\u00fcr uns Anlass sein, vorsichtig zu sein und behutsam und verantwortungsvoll mit den Mitteln in diesem Haushalt umzugehen. Deswegen m\u00fcsste ich normalerweise sagen: Liebe Fachpolitiker, tut uns Haush\u00e4ltern bitte einen Gefallen und kommt jetzt nicht noch mit irgendwelchen Sonderw\u00fcnschen mit der Begr\u00fcndung: Das ist wichtig, und das Geld daf\u00fcr ist doch da. - Kommt doch vielleicht auch einmal und sagt: Diese oder jene Ausgabe ist nicht mehr notwendig. - Das ist ein Mechanismus, der uns irgendwie fremd geworden ist.\n\nNormalerweise m\u00fcsste ich jetzt auch sagen, dass sich die gute Situation auch auf den Steuerzahler auswirken wird, und zwar durch h\u00f6here Freibetr\u00e4ge - Grundfreibetrag, Kinderfreibetrag -, durch die Bek\u00e4mpfung der kalten Progression, aber auch dadurch, dass wir - damit m\u00fcssen wir sp\u00e4testens in der n\u00e4chsten Legislaturperiode dringend beginnen - den Solidarit\u00e4tszuschlag abschmelzen.\n\nMeine Damen und Herren, das alles m\u00fcsste ich normalerweise sagen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160123,"sequence":233,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie doch gerade!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160124,"sequence":234,"sitzung":185,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber momentan ist daf\u00fcr nicht die Zeit; denn momentan erleben wir, dass eine sachliche Diskussion in der politischen Debatte nicht mehr stattfindet. Ein besonders beeindruckendes Beispiel hat Frau L\u00f6tzsch geliefert. Frau L\u00f6tzsch, ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Falls die Menschen von der rechten Seite ins Parlament einziehen sollten, dann setzen wir sie zu Ihnen; denn das, was Sie an Aufhetzung und Angstmache geboten haben, das macht der AfD alle Ehre.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160125,"sequence":235,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160126,"sequence":236,"sitzung":185,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Pfui! Pfui! Sch\u00e4men Sie sich! Sch\u00e4men Sie sich!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160127,"sequence":237,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ja unfassbar!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160128,"sequence":238,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160129,"sequence":239,"sitzung":185,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wie gehen wir mit der Situation um, dass wir keine Sachdiskussionen mehr f\u00fchren und dass alles emotional ist? Wir k\u00f6nnten darauf hinweisen, was alles erreicht worden ist, und zwar im demokratischen Konsens in dieser Gro\u00dfen Koalition, auch in der Koalition vorher, in der die Liberalen mit dabei waren. Wir k\u00f6nnten sagen: Deutschland steht so gut da wie nie zuvor, nicht nur in Bezug auf die Besch\u00e4ftigungssituation, nicht nur in Bezug auf h\u00f6here Rentenzahlungen und nicht nur in Bezug auf die St\u00e4rkung des sozialen Zusammenhalts durch zugegebenerma\u00dfen umstrittene Ma\u00dfnahmen wie die Einf\u00fchrung des Mindestlohns oder die Rentenpakete. Das k\u00f6nnte man jetzt eigentlich sagen, aber das wird wahrscheinlich nicht mehr ziehen.\n\nMan k\u00f6nnte auch sagen, dass Deutschland eine Position in der Welt hat, die es zuvor noch nie hatte; denn bei allen Konflikten in der Welt sind wir, unser Bundesau\u00dfenminister, unsere Bundeskanzlerin, diejenigen, die gefragt werden: Wie k\u00f6nnen wir diese Konflikte l\u00f6sen? Ob es in der Ukraine ist, im Mittleren Osten oder in Afrika: Die Welt h\u00f6rt auf unseren Rat. Die Welt braucht unseren Rat und unsere Vermittlung. Das ist toll.\n\nDer Bundesfinanzminister hat es gerade angedeutet: Wir leben eigentlich in den m\u00f6glicherweise gl\u00fccklichsten Jahren unserer Geschichte. Irgendwann einmal werden wir uns, wenn wir von der Geschichte beurteilt werden, fragen m\u00fcssen: Was haben wir daraus gemacht?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160130,"sequence":240,"sitzung":185,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Viel zu wenig!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160131,"sequence":241,"sitzung":185,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dementsprechend sollten wir diese Haushaltsberatungen nutzen, um aufzuzeigen, was wir machen. Im Bundeshaushalt ist vieles enthalten, das sehr zukunftsweisend ist. Wir k\u00f6nnen jedes Ministerium durchgehen.\n\nDas Wirtschaftsministerium hat versucht, die Bek\u00e4mpfung des Klimawandels in einen vern\u00fcnftigen Rahmen zu bringen. Es hat viel Energie investiert, damit wir wirtschaftliche Notwendigkeiten und die Notwendigkeiten des Klimaschutzes - zwei ganz wichtige Fragen - zusammenbringen.\n\nDas Au\u00dfenministerium gibt viel Geld f\u00fcr Krisenpr\u00e4vention aus. Frank-Walter Steinmeier ist \u00fcberall auf der Welt unterwegs und versucht, Krisen in Libyen und anderswo einzud\u00e4mmen, damit die Menschen nicht mehr zu uns kommen.\n\nWir k\u00f6nnen das Innenministerium nehmen und dabei nicht nur auf die Mittel f\u00fcr die innere Sicherheit und f\u00fcr Integration verweisen, sondern auch auf Projekte, die in die Zukunft gerichtet sind, zum Beispiel im Bereich der Informationstechnik.\n\nUnser Bundesverkehrsminister ist momentan nicht anwesend, weil er F\u00f6rderbescheide f\u00fcr den Bereich Digitalisierung und Breitbandausbau \u00fcbergibt. Das ist ein Schwerpunkt unserer Politik. Das ist gut, und davon profitieren alle in unseren Wahlkreisen. Wir haben gemeinsam einen Bundesverkehrswegeplan aufgestellt, durch den Verkehrsprojekte finanziert werden, von deren Umsetzung unsere Kolleginnen und Kollegen 30 oder 40 Jahre getr\u00e4umt haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160132,"sequence":242,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160133,"sequence":243,"sitzung":185,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen uns auch dar\u00fcber unterhalten - ich gehe weiter zum Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Finanzministers -, wie viel Geld wir den Kommunen in die Hand gegeben haben, damit sie wichtige Aufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen, damit sie in Bildungseinrichtungen und Infrastruktur investieren k\u00f6nnen.\n\nBlicken wir auf das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales. Auch da gibt es gute Konzepte. Die Frage lautet: Was machen wir mit den Langzeitarbeitslosen, die wir trotz der guten Besch\u00e4ftigungssituation noch haben? Wir gehen diese Probleme an. Wir werden etwas dagegen machen.\n\nSchauen wir auf die Landwirtschaft. Auch hier packen wir die Themen an, ob es um Tierwohl, gesunde Ern\u00e4hrung oder die Restrukturierung der Landwirtschaft geht.\n\nSchauen wir zum Verteidigungsministerium. Auch in diesem Bereich gehen wir die Zukunftsfragen an. Wir stellen uns mit unserer Bundeswehr den Aufgaben des 21. Jahrhunderts, ob es um Cyberkrieg oder anderes geht.\n\nWir k\u00f6nnen das f\u00fcr alle Ministerien weiter durchdeklinieren. Wir stehen f\u00fcr Innovation. Unter F\u00fchrung des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung machen wir die beste Innovations- und Forschungspolitik, die diese Republik je gehabt hat. Die Welt beneidet uns um unsere Spitzenforschungsinstitute. Wir haben Exzellenzinitiativen gestartet. Forscherteams kommen wieder nach Deutschland zur\u00fcck, und der Bundeswirtschaftsminister legt Fazilit\u00e4ten auf, damit diese Forschungsergebnisse auch in Wachstumsunternehmen genutzt werden k\u00f6nnen, damit in dieser Republik Wachstum entstehen kann. Auch das l\u00e4uft in diesem Land.\n\nMeine Damen und Herren, das gro\u00dfe Versprechen der Populisten, die wir innerhalb und au\u00dferhalb der Parlamente haben, lautet: Die Zukunft ist bedrohlich; wir nehmen diese \u00c4ngste der Menschen wahr und bringen euch die Vergangenheit zur\u00fcck. - Auf diesen Algorithmus sollten wir nicht reinfallen, weil wir die Vergangenheit nicht zur\u00fcckbringen k\u00f6nnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160134,"sequence":244,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160135,"sequence":245,"sitzung":185,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gute Politik bedeutet, den Menschen die Wahrheit zu sagen, ihnen zu sagen, wie die Welt aussieht, und Konzepte anzubieten, die diese Wahrheiten anerkennen, und sie im Sinne der Menschen umzusetzen. Das m\u00fcssen wir in diesen Haushaltsberatungen machen. Lassen Sie uns weniger \u00fcber einzelne Zahlen, weniger \u00fcber Einzelposten reden! Lassen Sie uns Lust auf Zukunft machen, lassen Sie uns an jedem Einzelplan zeigen, dass wir die Zukunft gestalten wollen, dass wir nach vorne schauen und Antworten f\u00fcr die Menschen haben! Lassen Sie uns aber auch sagen, dass diese Antworten nicht schnell kommen, dass wir manchmal dicke Bretter bohren m\u00fcssen! Aber wenn wir die zuk\u00fcnftige Geschichte dieses Landes nicht erz\u00e4hlen, wenn wir nicht sagen, wo wir hinwollen, sondern uns in N\u00f6rgeln, Aufhetzen und \u00e4hnlichen Sachen ergehen, dann werden wir in diesem Land keine Zukunft haben. Dann wird uns die Geschichte bez\u00fcglich der Frage, was wir aus diesen gl\u00fccklichsten Jahren gemacht haben, so beurteilen: Ihr habt immer nur versucht, den Status quo zu erhalten, ihr habt versucht, die Vergangenheit wiederherzustellen, aber ihr habt euch nicht der Zukunft zugewandt.\n\nNoch eine letzte Bemerkung: Uns geht es gut. Das ist mehrfach gesagt worden. Wenn Sie sich das Leben aller Menschen, die je auf dieser Welt gelebt haben, und das Leben aller Menschen, die momentan auf dieser Welt leben, anschauen, dann erscheint es wie ein Lottogewinn, dass man heute in Deutschland leben darf.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160136,"sequence":246,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht f\u00fcr alle!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160137,"sequence":247,"sitzung":185,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht Einzelnen schlecht - das ist \u00fcberhaupt keine Frage, Herr Bartsch -; aber im Schnitt geht es uns so gut wie nie.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160138,"sequence":248,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Uns geht es hier allen sehr gut!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160139,"sequence":249,"sitzung":185,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben tolle Besch\u00e4ftigungszahlen, wir haben Sozialversicherungssysteme, die immer noch gut funktionieren, wir haben eine medizinische Versorgung f\u00fcr die breite Masse, die ihresgleichen sucht, wir haben eine l\u00e4ngere Lebenserwartung, und wir haben vor allem eines - im Schnitt, Herr Bartsch; Einzelf\u00e4lle, bei denen das anders aussieht, gibt es immer -: Wir haben in diesem Land ein soziales Miteinander. Herr Schneider, das zum Stichwort \u201eSoziales\u201c. Wir zeigen uns solidarisch mit den Schwachen und gehen achtsam miteinander um. Ich frage Sie alle: Wann hat es das in der Geschichte auf deutschem Boden je gegeben? Und ich frage Sie auch: In welchem Land ist das besser? Ich habe nur eine Bitte: dass wir uns in der aufgeheizten Diskussion, die wir in diesem Land momentan f\u00fchren, vielleicht einmal f\u00fcnf Minuten Zeit nehmen, um dankbar zu sein f\u00fcr das, was wir haben. Vielleicht k\u00f6nnen wir das in der Haushaltsdebatte ein bisschen klarmachen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160140,"sequence":250,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160141,"sequence":251,"sitzung":185,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Kurzintervention erh\u00e4lt die Kollegin Sitte das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160142,"sequence":252,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Brinkhaus, das, was Sie vorhin gesagt haben, die Art und Weise, in der Sie mit der Position, die die Linke hier vertritt, umgegangen sind, kann nat\u00fcrlich nicht so stehen bleiben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160143,"sequence":253,"sitzung":185,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach was? Warum nicht?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160144,"sequence":254,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Normalerweise m\u00fcssten Sie sich bei meiner Kollegin Gesine L\u00f6tzsch entschuldigen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160145,"sequence":255,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160146,"sequence":256,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Normalerweise m\u00fcssten Sie sich gerade in der gegenw\u00e4rtigen Situation mit den Inhalten, mit den Positionen der anderen Redner und Rednerinnen hier auseinandersetzen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160147,"sequence":257,"sitzung":185,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie machen doch Populismus!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160148,"sequence":258,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Das entspr\u00e4che dem normalen Umgang unter Demokraten in einem Parlament. Wenn Sie hier Schuldzuweisungen vornehmen, die genauso populistisch sind wie manche Position, die jetzt gew\u00e4hlt worden ist, dann kommen wir keinen Schritt weiter.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160149,"sequence":259,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160150,"sequence":260,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Normalerweise m\u00fcssten Demokraten aller Parteien \u00fcber ihre inhaltlichen Unterschiede diskutieren. Bei allen Unterschieden der Inhalte w\u00e4re es, wenn Sie hier schon immer von Normalit\u00e4t oder Nichtnormalit\u00e4t reden, notwendig, dass Sie sich auch einmal damit auseinandersetzen, was denn das Rezept w\u00e4re, um gegen diese Stimmungen anzugehen, um dagegen anzugehen, dass sich die Leute zutiefst verunsichert f\u00fchlen. Dazu gibt es eine lange Vorgeschichte, die nicht erst gestern angefangen hat. Sie m\u00fcssten sich mit den Botschaften der letzten Wahlen auseinandersetzen. Sie m\u00fcssten sich mit der Tatsache auseinandersetzen, dass die Politik, so wie wir sie bisher betrieben haben, eben genau nicht ankommt.\n\nMan mag es als Gl\u00fccksfall empfinden, in Deutschland zu leben. Aber es gibt sehr viele Menschen, die in den letzten Jahrzehnten genau dieses Gl\u00fcck nicht hatten. Auch damit muss man sich auseinandersetzen.\n\nBei allem Reichtum in diesem Land gibt es Menschen, die abgekoppelt sind. Es gibt Kinderarmut in diesem Land. Sie wissen das genauso gut wie ich. Das strahlt nat\u00fcrlich aus. Diese Abkopplung f\u00fchrt gerade zu dieser Verunsicherung. Darauf einzugehen, dar\u00fcber in einer Haushaltsdebatte zu diskutieren, das ist aus meiner Sicht der Normalfall.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160151,"sequence":261,"sitzung":185,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Haushalt Arbeit und Soziales kommt ja noch!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160152,"sequence":262,"sitzung":185,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist das jetzt eine Kurzintervention oder ein Redebeitrag?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160153,"sequence":263,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Demzufolge ist Ihre Schuldzuweisung uns gegen\u00fcber nicht nur unnormal, sondern auch v\u00f6llig destruktiv im politischen Umgang mit den Ergebnissen vom Wochenende.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160154,"sequence":264,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160155,"sequence":265,"sitzung":185,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Zur Erwiderung, Herr Kollege Brinkhaus.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160156,"sequence":266,"sitzung":185,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Sitte, das ist ja teilweise sogar richtig; aber der Duktus und der Ton der Rede Ihrer Kollegin L\u00f6tzsch waren ungut. Schauen Sie sich an, welche Phrasen da genannt worden sind. Da wurde nur von Ungerechtigkeit, Arm und Reich und was auch immer gesprochen. Das kann man ja so sachlich ansprechen, wie Sie es getan haben. Man kann sachlich dar\u00fcber reden. Aber der Eindruck, den Sie hier permanent erwecken, ist, dass Deutschland ein Land der Ungerechtigkeit ist, ein Land der Ungleichheiten und \u00c4hnliches.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160157,"sequence":267,"sitzung":185,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt alles!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160158,"sequence":268,"sitzung":185,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich hatte mich ja w\u00e4hrend der Rede mit dem Kollegen Bartsch dar\u00fcber ausgetauscht. Ich denke, im Schnitt geht es uns verdammt gut. Ich glaube auch, dass wir das in irgendeiner Art und Weise in der Diskussion entsprechend differenziert bewerten sollten.\n\nIch wollte nur darauf hinweisen - ich glaube, das haben meine Kolleginnen und Kollegen hier genauso empfunden -, dass diese Rede von Frau L\u00f6tzsch nicht dazu angetan war, in irgendeiner Art und Weise eine sachliche Diskussion hervorzurufen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160159,"sequence":269,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160160,"sequence":270,"sitzung":185,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben es nur schlimmer gemacht!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160161,"sequence":271,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist eine rechtsradikale Rede, haben Sie gesagt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160162,"sequence":272,"sitzung":185,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Einen Satz noch.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160163,"sequence":273,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben gesagt, es war eine rechtsradikale Rede! Das geht \u00fcberhaupt nicht!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160164,"sequence":274,"sitzung":185,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, nein. Entschuldigung, Herr Bartsch, ich habe nicht gesagt, dass es eine rechtsradikale Rede war. Ich habe gesagt, dass der Duktus der Rede von Frau L\u00f6tzsch dazu angetan war, dass man im Prinzip die AfD in genau die gleiche Ecke stellen k\u00f6nnte, weil der Duktus - es geht nur um den Duktus, nicht um den Inhalt - nicht dazu angetan war, eine sachliche Diskussion zu f\u00fchren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160165,"sequence":275,"sitzung":185,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt gebe ich Frau L\u00f6tzsch die M\u00f6glichkeit, eine pers\u00f6nliche Klarstellung vorzunehmen. Dann, finde ich, sollten wir wieder in die \u00fcbliche Form der sachlichen Auseinandersetzung eintreten, die auch in Haushaltsdebatten sicher m\u00f6glich und n\u00f6tig ist. - Bitte sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160166,"sequence":276,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich bin sehr verwundert und betroffen \u00fcber das, was der Kollege Brinkhaus hier \u00fcber mich gesagt hat.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160167,"sequence":277,"sitzung":185,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160168,"sequence":278,"sitzung":185,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil er die Wahrheit gesagt hat!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160169,"sequence":279,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Er hat mir vorgeworfen, ich w\u00fcrde die Menschen verhetzen. Ich halte das, ehrlich gesagt, f\u00fcr eine ungeheure Entgleisung mir gegen\u00fcber.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160170,"sequence":280,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160171,"sequence":281,"sitzung":185,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na ja! Jetzt aber!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160172,"sequence":282,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich erwarte von Ihnen, Herr Brinkhaus, dass Sie sich jetzt nicht mit \u201eDas war ja nicht so gemeint\u201c, es gehe nur um den Duktus, \u00fcber den Inhalt k\u00f6nne man ja reden, herausreden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160173,"sequence":283,"sitzung":185,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"N\u00f6! N\u00f6!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160174,"sequence":284,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Das kann ich nicht akzeptieren. Ich kann nur wiederholen: Es ist eine ungeheure Entgleisung mir gegen\u00fcber.\n\nIch geh\u00f6re zu den Abgeordneten, die seit vielen Jahren Mitglied des Bundestages sind und vorher Mitglied des Abgeordnetenhauses von Berlin waren. Ich bin immer direkt von den Menschen gew\u00e4hlt worden, und zwar weil ich mich mit ihren Problemen konkret und direkt auseinandersetze und auch keiner Diskussion aus dem Weg gehe. Ich nehme die Probleme ernst. Ich spreche die Wahrheiten an, und ich setze mich damit auseinander. Mir vorzuwerfen, ich w\u00fcrde hier rechtes Potenzial bedienen und Menschen verhetzen, ist etwas, das ich als zutiefst beleidigend empfinde und mit aller Deutlichkeit zur\u00fcckweise. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass ein gro\u00dfer Anteil Ihrer Kolleginnen und Kollegen, mit denen ich eng, gut und konstruktiv im Haushaltsausschuss zusammenarbeite, das auf keinen Fall teilt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160175,"sequence":285,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160176,"sequence":286,"sitzung":185,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat nun der Kollege Berghegger f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160177,"sequence":287,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160178,"sequence":288,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Der vorliegende Regierungsentwurf f\u00fcr den Haushalt 2017 und die Finanzplanung bis 2020 bieten naturgem\u00e4\u00df die Gelegenheit, die Situation in Deutschland zu beschreiben. Haushaltspolitisch, w\u00fcrde ich sagen, setzen wir auf Kontinuit\u00e4t. Die Rahmenbedingungen in Deutschland sind ausgezeichnet. Herr Bartsch, im Grundsatz geht es den Menschen besser als vor vier Jahren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160179,"sequence":289,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe doch \u00fcberhaupt nicht geredet! Ich rede morgen! Bleiben Sie ruhig!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160180,"sequence":290,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die unionsgef\u00fchrte Gro\u00dfe Koalition hat einiges auf den Weg gebracht. Herausforderungen bleiben naturgem\u00e4\u00df.\n\nIch wiederhole gerne einige Rahmenbedingungen, die wir heute schon h\u00f6ren konnten: Wir haben die niedrigste Arbeitslosigkeit seit 25 Jahren, auch in der EU; besonders m\u00f6chte ich die niedrige Jugendarbeitslosigkeit betonen. Wir haben mit \u00fcber 43 Millionen Erwerbst\u00e4tigen eine Rekordbesch\u00e4ftigung. \u00dcber 400 000 neue Jobs sind allein im letzten Jahr entstanden. Die wirtschaftliche Entwicklung, die Leistungen kommen bei den Menschen an. Wir haben wahrgenommen: Es gibt steigende Reall\u00f6hne und Renten, wir haben nahezu Preisstabilit\u00e4t, der Konsum steigt weiter, und die Steuereinnahmen verzeichnen ein Rekordniveau. Das alles sind doch positive Nachrichten, die wir auch vertreten k\u00f6nnen.\n\nAn dieser Stelle eine Erkl\u00e4rung, weil das in der \u00f6ffentlichen Diskussion manchmal, h\u00f6flich formuliert, in den Hintergrund tritt: Diese Rekordeinnahmen verzeichnen wir auch bei den L\u00e4ndern; denn die Steuerverteilung sieht derzeit vor, dass rund 56 Prozent der Steuereinnahmen beim Bund verbleiben und 44 Prozent auf die L\u00e4nder und Kommunen aufgeteilt werden. Bei den Steuermehreinnahmen, die wir in den letzten Monaten verzeichnen konnten, ist das Verh\u00e4ltnis sogar umgekehrt: dass mehr bei L\u00e4ndern und Kommunen verbleibt als beim Bund. Das sollten wir nicht vergessen.\n\nDieser Haushalt kommt weiterhin ohne neue Schulden aus; auch das haben wir schon geh\u00f6rt. Das war im Vollzug 2014 so, das war im Jahr 2015 mit dem historischen \u00dcberschuss so, und das Jahr 2016 l\u00e4uft auch sehr gut, wie wir vernommen haben. Ich pers\u00f6nlich bin gespannt, in welcher H\u00f6he am Ende des Jahres ein R\u00fcckgriff auf die angelegte R\u00fccklage erforderlich ist. Auch der Finanzplanungszeitraum bis 2020 sieht positiv aus. Wir haben in den letzten Jahren also unser haushaltspolitisches Ziel ohne Wenn und Aber umgesetzt, und das ist auch gut so. Wir haben Wort gehalten.\n\nFrau L\u00f6tzsch, an Sie gerichtet sage ich: Der ausgeglichene Haushalt ohne neue Schulden ist kein Selbstzweck. Ich wiederhole das gerne - das haben meine Kolleginnen und Kollegen schon gesagt -: Er ist kein Selbstzweck, sondern ein Zeichen von Stabilit\u00e4t, Verl\u00e4sslichkeit und Handlungsf\u00e4higkeit. Das ist ein Erfolg, den unsere Regierung erzielt hat.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160181,"sequence":291,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160182,"sequence":292,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Durch eine solche Haushaltspolitik wird der Haushalt nat\u00fcrlich robuster, generationengerechter. Es ist doch sachgerecht und logisch, dass wir in guten wirtschaftlichen Zeiten mit dem auskommen m\u00fcssen, was wir einnehmen, und eben keine neuen Schulden machen. Wir brauchen Spielr\u00e4ume f\u00fcr schwierigere Zeiten. Die Schulden von heute sind die Steuern von morgen; das wollen wir vermeiden. Dadurch sind wir mit Blick auf die Zukunft besser gewappnet f\u00fcr eine m\u00f6gliche Konjunktureintr\u00fcbung - irgendwann wird sie kommen - und f\u00fcr die finanziellen Herausforderungen durch eine \u00e4lter werdende Gesellschaft; auch das klang schon an.\n\nEin weiteres Kennzeichen dieses Haushaltes ist: Die gesamtstaatliche Schuldenstandsquote geht weiter zur\u00fcck. Noch ist das die Planung; aber im Jahr 2020 erreichen wir wieder die 60-Prozent-Marke. Damit w\u00e4re das Maastricht-Kriterium f\u00fcr den Schuldenstand das erste Mal seit 2002 wieder erreicht. All das sind doch gute Nachrichten.\n\nEin Kritikpunkt, den ich im Vorfeld h\u00e4ufiger geh\u00f6rt habe und der auch hier durchklingt, lautet: Es wird zu viel gespart. - Das ist aus meiner Sicht nicht nachvollziehbar. Das Volumen des Haushalts steigt - wir haben allerdings vernommen: im Einklang mit den Einnahmen - auf knapp 329 Milliarden Euro in diesem Jahr und in der Planung bis 2020 auf 350 Milliarden Euro. Das sind r\u00fcckgerechnet rund 100 Milliarden Euro mehr als 2005.\n\nDer zweite Kritikpunkt lautet: Die L\u00e4nder und Kommunen brauchen mehr Geld; sie m\u00fcssen weiter entlastet werden. - Das ist, h\u00f6flich formuliert, etwas zu einfach und nicht ganz vollst\u00e4ndig. Die Entlastung der L\u00e4nder und Kommunen in den letzten Jahren, insbesondere bei den Sozialausgaben, zu denen der Bund nicht verpflichtet gewesen w\u00e4re, bel\u00e4uft sich in dieser Legislaturperiode auf 65 Milliarden Euro. Ich w\u00fcrde sagen: Das ist die kommunalfreundlichste Bundesregierung, die wir seit langer, langer Zeit gesehen haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160183,"sequence":293,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160184,"sequence":294,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei allen regionalen Unterschieden - viele St\u00e4dte und Gemeinden insbesondere im Ruhrgebiet haben mit dem Strukturwandel zu k\u00e4mpfen - kann ich grunds\u00e4tzlich feststellen - Ausnahmen gibt es immer -: Das kommunale Investitionsf\u00f6rderprogramm, das wir in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 3,5 Milliarden Euro auf den Weg gebracht haben, mussten wir verl\u00e4ngern - das haben wir gerne getan -, da nur 20 Millionen Euro abgeflossen und 1,8 Milliarden Euro gebunden sind. Das Kitaf\u00f6rderprogramm durch den Bund haben wir ebenfalls verl\u00e4ngert, da die Mittel nicht abgeflossen sind. Bevor also von den Kommunen und den L\u00e4ndern reflexartig immer wieder die Forderung nach neuem Geld vom Bund kommt, lassen Sie uns bitte an die L\u00e4nder appellieren, zu liefern und zu gew\u00e4hrleisten, dass die von uns vorgesehenen Mittel f\u00fcr die Kommunen auch durchgeleitet werden. Die L\u00e4nder m\u00fcssen sich auch an ihre Absprachen halten. Als Beispiel nenne ich hier nur die Schaffung von sozialem Wohnungsbau und seine Gegenfinanzierung. In vielen L\u00e4ndern wird hier noch nicht gen\u00fcgend gehandelt.\n\nNat\u00fcrlich helfen dem Bundeshaushalt die niedrigen Zinsen und die hohen Steuereinnahmen, aber eben nicht nur. Der Haushalt hat auch etwas mit klugen politischen Entscheidungen, mit der Schaffung von Rahmenbedingungen und mit Strukturreformen zu tun, um f\u00fcr die Zukunft vorzusorgen. Wir brauchen mehr nachhaltiges Wachstum, und das auch international. Mit diesem Haushalt und mit der Finanzplanung versuchen wir unseren Beitrag dazu zu leisten.\n\nIn diesem Zusammenhang nenne ich nur einige Schwerpunkte des kommenden Haushaltes, um wichtige Politikbereiche zu st\u00e4rken und unser Land zu modernisieren:\n\nErstens. Mit 19 Milliarden Euro setzen wir einen deutlichen Schwerpunkt bei den Aufwendungen f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge und der Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen.\n\nZweitens. Wir setzen ein deutliches Zeichen f\u00fcr die innere Sicherheit, also die St\u00e4rkung der Sicherheitsbeh\u00f6rden, insbesondere bei der Bundespolizei, durch Stellen- und Mittelaufwuchs.\n\nDrittens. Wir erh\u00f6hen die Verkehrsinvestitionen in dieser Legislaturperiode um 25 Prozent. Die Ma\u00dfnahmen des Bundes in diesem Bereich scheitern nicht an der Finanzierung; das Nadel\u00f6hr sind die Planungen. Auch das haben wir immer wieder betont. Hier m\u00fcssen wir alle nachsteuern und uns anstrengen. Insbesondere sind hier die L\u00e4nder mit ihren Kapazit\u00e4ten gefordert. Wir sehen an diesem Beispiel aber, dass wir keine neuen Schulden machen m\u00fcssen, um Investitionen anzusto\u00dfen; denn die Finanzierung der Bundesma\u00dfnahmen ist - salopp gesagt - im Wesentlichen gesichert. Wir m\u00fcssen hier eher Investitionen von Privaten anreizen und nicht nur im Verkehrsbereich, sondern allgemein zusehen, dass wir ein freundliches Klima schaffen.\n\nViertens. Die Breitbandversorgung wird ausgebaut. Daf\u00fcr geben wir bis 2020  4 Milliarden Euro aus. Als Vertreter des l\u00e4ndlichen Raumes aus Niedersachsen, dem Landkreis Osnabr\u00fcck, wei\u00df ich, dass es elementar wichtig ist, diese Infrastrukturleistungen vor Ort in den d\u00fcnner besiedelten Gebieten zu unterst\u00fctzen. Alleine schaffen wir es vor Ort nicht.\n\nF\u00fcnftens. Angesichts der sich wandelnden Aufgaben bei der B\u00fcndnis- und Landesverteidigung erh\u00f6hen wir nat\u00fcrlich auch den Verteidigungsetat.\n\nSechstens. Wir setzen weiterhin einen Schwerpunkt bei Forschung und Bildung: 60 Prozent mehr Mittel seit 2009. Wir haben nun einmal nicht viele Bodensch\u00e4tze. Deswegen m\u00fcssen wir in die K\u00f6pfe investieren. Dadurch sichern wir Wachstum und Wohlstand.\n\nIch glaube, zusammenfassend k\u00f6nnen wir in Bezug auf die Ausgabepositionen des Haushaltsentwurfs sagen: Die sozialen Ausgaben - hier noch einmal einige Stichworte: \u201eWohngeld\u201c, \u201eElterngeld Plus\u201c, \u201eRente mit 63\u201c, \u201eM\u00fctterrente\u201c - und die Investitionen sind so gut ber\u00fccksichtigt wie noch nie.\n\nNur eines macht mich bei diesem Haushaltsentwurf nachdenklich, n\u00e4mlich die Sozialquote. Zurzeit werden 52 Prozent des Haushaltes f\u00fcr Sozialleistungen ausgegeben - Tendenz steigend. In der Finanzplanung sind es bis zu 57 Prozent. Das ist keine nackte Zahl, sondern eine Herausforderung, weil die Grundlagen f\u00fcr diese sozialen Leistungen jedes Mal neu erwirtschaftet werden m\u00fcssen. Das wird unsere Herausforderung sein.\n\nIch glaube, die Handschrift der Union ist in diesem Entwurf des Haushaltsplanes deutlich zu erkennen, und das ist gut so. Der Haushalt wird bis zur Bereinigungssitzung nat\u00fcrlich diskutiert, angepasst und weiterentwickelt werden. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn m\u00f6gliche Spielr\u00e4ume zur steuerlichen Entlastung von Familien und Beziehern von kleinen und mittleren Einkommen genutzt werden k\u00f6nnten; denn wir wollen alle mitnehmen. Das w\u00fcrde den Zusammenhalt in unserer Gesellschaft f\u00f6rdern. Dar\u00fcber sollten wir nachdenken.\n\nDer Regierungsentwurf des Bundeshaushaltes ist eine gute Diskussionsgrundlage. Wir wollen Wohlstand und Sicherheit bewahren. Dann gewinnen wir Vertrauen. Vielen Dank an unseren Finanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble und an sein Haus. Lassen Sie uns in den kommenden Beratungen das Beste daraus machen f\u00fcr die Menschen in unserem Land.\n\nVielen Dank f\u00fcrs freundliche Zuh\u00f6ren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160185,"sequence":295,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160186,"sequence":296,"sitzung":185,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort nun dem Kollegen Axel Troost f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160187,"sequence":297,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160188,"sequence":298,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Brinkhaus, lieber Ralph, ich m\u00f6chte vom Rednerpult aus noch einmal sagen, dass ich deine doch sehr unqualifizierten \u00c4u\u00dferungen zu Gesine L\u00f6tzsch wirklich zur\u00fcckweisen muss. Das ist unter deinem Niveau. Das sollten wir uns hier im Bundestag wirklich nicht leisten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160189,"sequence":299,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160190,"sequence":300,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Bundesfinanzminister hat in seiner Einbringungsrede auch einiges zur Frage der innerdeutschen Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen gesagt. Ich m\u00f6chte darauf intensiver eingehen. Zur Erinnerung: Die gegenw\u00e4rtigen Regelungen des L\u00e4nderfinanzausgleichs laufen 2019 aus. Deswegen hat die Koalition in ihrer Koalitionsvereinbarung festgelegt, bis zur Mitte der Legislatur eine Neuregelung vorzuschlagen. Jetzt sind drei Viertel der Legislatur herum; aber es ist \u00fcberhaupt noch nichts in Sicht, alles d\u00fcmpelt so vor sich hin.\n\nIm Dezember letzten Jahres haben sich alle 16 Bundesl\u00e4nder auf einen gemeinsamen Vorschlag geeinigt. Ostl\u00e4nder und Westl\u00e4nder, finanzstarke und finanzschwache, hochverschuldete und weniger verschuldete L\u00e4nder, Stadtstaaten und Fl\u00e4chenl\u00e4nder haben sich auf einen gemeinsamen Vorschlag geeinigt, zu dem sie heute noch stehen. Der Bund hat es geschafft, die Verhandlungen nach einem Dreivierteljahr entweder ganz zu stoppen oder eben mit unqualifizierten - dazu sage ich gleich etwas - und zus\u00e4tzlichen Bedingungen zu erschweren oder unm\u00f6glich zu machen. Vier Punkte sind dabei zentral:\n\nErstens. In der Tat ist es so, dass die L\u00e4nder nach dem L\u00e4ndervorschlag zus\u00e4tzlich zu den vom Bund vorgesehenen 8,5 Milliarden Euro 1,4 Milliarden Euro mehr bekommen sollen. Das h\u00f6rt sich jetzt viel an, ist es aber nicht, wenn man ber\u00fccksichtigt, was im Wahlkampf bereits wieder an Steuersenkungen versprochen wird.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160191,"sequence":301,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160192,"sequence":302,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt wird es aber interessant. Minister Sch\u00e4uble hat am Schluss in Bezug auf den L\u00e4nderfinanzausgleich von der Ordnungspolitik geredet. Ich nenne jetzt drei Punkte, die in die Ordnungspolitik fallen:\n\nErstens. Dem Bund schwebt vor, den Stabilit\u00e4tsrat so weiterzuentwickeln, dass er quasi eine Troika f\u00fcr Bundesl\u00e4nder wird, sodass man letztlich Bundesl\u00e4nder vor dem Bundesverfassungsgericht verklagen und bestimmte Ma\u00dfnahmen erzwingen kann.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160193,"sequence":303,"sitzung":185,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Zentralisieren!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160194,"sequence":304,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Da das vielleicht immer noch nicht reicht, will man den L\u00e4ndern die Kompetenz geben, bei Leistungsgesetzen f\u00fcr Behinderte, Kinder und Jugendliche eigenst\u00e4ndig Leistungsabsenkungen zu beschlie\u00dfen,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160195,"sequence":305,"sitzung":185,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist eine Sauerei!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160196,"sequence":306,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"so nach dem Motto: Wenn nicht genug Geld da ist, dann beschlie\u00dft doch bitte in Bremen oder einem ostdeutschen Land geringere Sozialausgaben.\n\nDrittens. V\u00f6llig unabh\u00e4ngig vom L\u00e4nderfinanzausgleich will man durchsetzen, dass es eine Bundesfernstra\u00dfen AG beim Bund gibt. Man will die L\u00e4nder dazu zwingen, eine Grundgesetz\u00e4nderung durchzuf\u00fchren und alles auf den Bund zu verlagern,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160197,"sequence":307,"sitzung":185,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht alles!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160198,"sequence":308,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"damit man anschlie\u00dfend Bundesfernstra\u00dfen und Bundesautobahnen \u00fcber Ausschreibungen privatisieren kann.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160199,"sequence":309,"sitzung":185,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Unm\u00f6glich!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160200,"sequence":310,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Das alles ist aus unserer Sicht v\u00f6llig inakzeptabel.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160201,"sequence":311,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160202,"sequence":312,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich kann nur hoffen, dass die Bundesl\u00e4nder da nicht einknicken, sondern bei ihrer Position bleiben. Diese Art von Ordnungspolitik hat mit Finanzausgleich \u00fcberhaupt nichts zu tun.\n\nBisher gibt es auch noch gar keinen Termin. Man wartet erst einmal die Wahlen in Berlin ab. Die gebildete Arbeitsgruppe wird dann einen Termin vorschlagen. Der Bundesfinanzminister war \u00fcberzeugt, man werde schnell eine L\u00f6sung finden. Aber die L\u00f6sung kann nur hei\u00dfen: Entweder er gibt nach, oder die Bundesl\u00e4nder lassen sich \u00fcber den Tisch ziehen.\n\nW\u00e4hrend auf der einen Seite gesagt wird, 1,6 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich im Rahmen des L\u00e4nderfinanzausgleichs seien nicht drin - das haben wir hier mehrfach geh\u00f6rt -, redet man auf der anderen Seite schon wieder von Steuersenkungen, die vorgenommen werden sollen. Erst einmal ist wichtig: Wir reden von einer Senkung der Einkommensteuer.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160203,"sequence":313,"sitzung":185,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist f\u00fcr Sie eine Provokation, oder?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160204,"sequence":314,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist nun einmal logischerweise eine Gemeinschaftssteuer. \u00dcber 50 Prozent des gesamten Aufkommens flie\u00dfen gar nicht dem Bund zu, sondern den L\u00e4ndern und Kommunen. Beim Bund m\u00f6gen die Steuereinnahmen ja so sprudeln; f\u00fcr eine gro\u00dfe Zahl der L\u00e4nder und insbesondere der Kommunen sieht das aber ganz anders aus. Insofern ist unsere klare Position: Wir sind ebenfalls f\u00fcr Steuersenkungen im unteren und mittleren Einkommensbereich. Das Ganze muss aber aufkommensneutral, das hei\u00dft so gestaltet sein, dass wir am Schluss genauso viele Mittel haben. Das, was wir im unteren Einkommensbereich an Steuersenkungen hinbekommen, zum Beispiel durch eine deutliche Ausweitung des Grundfreibetrages, muss im oberen Einkommensbereich \u00fcber Steuererh\u00f6hungen wieder hereinkommen. Dann ist das eine vern\u00fcnftige Reform.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160205,"sequence":315,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160206,"sequence":316,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich kann nur sagen: Sehen Sie sich unser Einkommensteuerkonzept an. Danach w\u00fcrden alle, die unter 6 000 Euro im Monat verdienen, davon profitieren, und alle, die deutlich mehr verdienen, entsprechend mehr bezahlen, und das Ganze eben aufkommensneutral. Ich glaube, das ist, insgesamt gesehen, wichtig.\n\nHier ist gesagt worden, was alles den Kommunen bzw. den L\u00e4ndern in den letzten Jahren zur Verf\u00fcgung gestellt wurde. Es ist aber nicht erw\u00e4hnt worden, welche zus\u00e4tzlichen Finanzanforderungen in diesen Gebietsk\u00f6rperschaften entstanden sind. Da gibt es keine \u00dcbersch\u00fcsse. Auch sogenannte reiche L\u00e4nder wie Baden-W\u00fcrttemberg wissen gar nicht, wie sie die Einlaufkurve bez\u00fcglich der Schuldenbremse im Jahr 2019 hinbekommen sollen. Insofern brauchen wir nicht weniger, sondern mehr Steuereinnahmen - nicht nur bei der Einkommensteuer, sondern eben auch bei der Erbschaftsteuer, der Verm\u00f6gensteuer und der Finanztransaktionsteuer. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir uns einsetzen; wir d\u00fcrfen nicht alles nur gesundreden.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160207,"sequence":317,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160208,"sequence":318,"sitzung":185,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Johannes Kahrs ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160209,"sequence":319,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160210,"sequence":320,"sitzung":185,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben hier heute lange Ausf\u00fchrungen geh\u00f6rt \u00fcber das, was gelaufen ist und was man vielleicht in der n\u00e4chsten Legislaturperiode machen m\u00f6chte. Herr Sch\u00e4uble hat gesagt, dass er zu Beginn der n\u00e4chsten Legislaturperiode gerne eine Steuerentlastung vornehmen m\u00f6chte bzw. eine Steuerreform durchsetzen w\u00fcrde. Ernsthaft: Das kann man, finde ich, noch in dieser Legislaturperiode machen.\n\nIch glaube, dass die Zusammenarbeit in der Gro\u00dfen Koalition sehr gut ist. In Bezug auf die Haushalts- und Finanzpolitiker wei\u00df ich das. Mit Eckhardt Rehberg kann man immer gut zusammenarbeiten. Wer ihn kennt, wei\u00df, dass das so ist. Bei den Finanzpolitikern d\u00fcrfte das auch kein Problem sein. Wir haben noch ein gutes Jahr vor uns. Man muss ja nicht zw\u00f6lf Monate vor der Bundestagswahl ins Wahlkampffieber verfallen. Nutzen w\u00fcrde es allen. Also kann man, finde ich, hier doch einmal sagen, dass wir gerne gemeinschaftlich eine solche Steuerreform hinbekommen wollen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160211,"sequence":321,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160212,"sequence":322,"sitzung":185,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Sch\u00e4uble, Sie haben gesagt, dass Sie die Bezieher kleiner und mittlerer Einkommen entlasten wollen. Willkommen im Klub! Das k\u00f6nnen wir gemeinsam machen. Wir k\u00f6nnen uns dar\u00fcber unterhalten, ob man das \u00fcber Freibetr\u00e4ge bei Sozialabgaben macht oder wie auch immer. Ich glaube, da sind wir uns schnell einig. Ich habe auch kein Problem damit, wenn gesagt wird, dass ein Spitzensteuersatz, der bei 53 000 Euro im Jahr ansetzt, unsinnig ist. Nat\u00fcrlich muss die Grenze deutlich erh\u00f6ht werden; das kann man stufenweise machen. Aber dann kann man auch den Spitzensteuersatz erh\u00f6hen. Das ist, glaube ich, durchaus akzeptabel.\n\nIch verstehe gar nicht, warum man immer warten muss, bis die Legislaturperiode vorbei ist. Wir haben das ja bei der Union erlebt: In den letzten Jahren wurde vor der Wahl immer eine Steuerreform versprochen. Ich glaube, in den letzten vier Jahren von Schwarz-Gelb war das auch ab und zu ein Thema. Soweit ich das verfolgt habe, ist au\u00dfer einer Entlastung f\u00fcr Hotels und einer Belastung f\u00fcr die Luftfahrtindustrie nichts passiert. - Das Angebot liegt also auf dem Tisch. Wir k\u00f6nnen das gerne gemeinsam machen. Ich pers\u00f6nlich f\u00e4nde das gut.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160213,"sequence":323,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160214,"sequence":324,"sitzung":185,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Sch\u00e4uble, zum anderen haben Sie gesagt, dass wir mehr Geld f\u00fcr Investitionen ausgeben m\u00fcssen. Da bin ich ganz Ihrer Meinung. Das Problem, welches wir zurzeit aber haben, ist, dass das viele Geld, das wir zur Verf\u00fcgung stellen, gar nicht richtig abflie\u00dft. Das liegt nicht daran, dass keiner will, sondern das liegt auch ein bisschen an den Strukturen. Ich glaube, dass in den letzten Jahren an den entscheidenden Stellen im \u00f6ffentlichen Dienst h\u00e4ufig zu viel gespart worden ist. Das hei\u00dft: Es wird dort mehr Personal gebraucht. Dieses muss auch angemessen bezahlt werden, damit man die richtigen Leute bekommt.\n\nIch glaube, wir m\u00fcssen uns auch \u00fcber die Strukturen unterhalten. Es wird hin und wieder geklagt, dass wir alles mit europaweiten Ausschreibungen sowie dem gesamten Planungs- und Baurecht viel zu kompliziert machen. Dazu muss man ehrlicherweise sagen, dass wir - also wir hier - einen gro\u00dfen Teil dieser Ma\u00dfnahmen beschlossen haben. Das w\u00fcrde aber bedeuten, dass wir selber sagen: Wir wollen nicht nur mehr Geld investieren und das Personal daf\u00fcr haben, sondern es geht auch um festangestelltes Personal. Man muss sich n\u00e4mlich fragen, ob es sinnvoll ist, wenn das Personal auf befristeten Stellen sitzt. Das Personal muss aber auch arbeiten k\u00f6nnen. Dabei haben wir uns, was die entsprechenden Regelungen angeht, viel Gutes vorgestellt, haben aber teilweise die Schrauben \u00fcberdreht. Es gibt Vorschriften, die f\u00fcr sich genommen vern\u00fcnftig sind, ob zum Brandschutz, zu den Fluchtwegen oder in der gesamten Frage der D\u00e4mmung. Dazu gibt es wunderbare Vorschriften. Aber alle zusammen, in der Kombination, bedeuten: Es wird alles teurer und dauert immer l\u00e4nger.\n\nWenn Herr Sch\u00e4uble davon redet, dass es bei der Rheintalbahn, die durch seinen Wahlkreis f\u00fchrt, schwierig wird, dann hat er recht. Aber ich glaube und bef\u00fcrchte, dass ein Gro\u00dfteil der Probleme dadurch entstanden ist, dass wir selber die Vorschriften zu schwierig gestaltet haben.\n\nWenn wir das angehen wollen, sollten wir das tun. Wir haben noch ein gutes Jahr. Die B\u00fcrger haben keine Lust darauf, dass wir ein Jahr Wahlkampf f\u00fchren. Das langweilt auch nach wenigen Wochen. Deswegen w\u00e4re es vielleicht gut, wenn man das jetzt anginge. Wenn man das beklagt, sollte man ehrlicherweise darauf hinweisen, dass wir regieren. Sie sind der Bundesfinanzminister.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160215,"sequence":325,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160216,"sequence":326,"sitzung":185,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich kenne niemanden in der Bundesregierung, der m\u00e4chtiger ist als der Bundesfinanzminister. Deswegen ist Eckhardt Rehberg auch im Haushaltsausschuss.\n\nDas hei\u00dft also: Dann muss man das auch angehen. Wir haben zw\u00f6lf Monate. Gl\u00fcckauf!\n\nWenn wir dar\u00fcber reden, was wir im Haushalt gemacht haben, dann gibt es vieles, das man jetzt loben muss. Ich glaube, dass all das, was wir an Geld mobilisiert haben, um bei der Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingskrise aus dem \u201eWir schaffen das\u201c ein \u201eWir zeigen, wie man das schafft\u201c oder \u201eWir geben den Menschen die Mittel in die Hand, dass sie es schaffen\u201c hinzubekommen, an vielen Stellen in diesem Haushalt sichtbar wird.\n\nWir haben zum Beispiel nicht nur gesagt, dass es mehr Sprach- und Integrationskurse geben muss, sondern wir haben im Haushaltsausschuss auch durchgesetzt - Eckhardt Rehberg wird sich lebhaft daran erinnern -, dass die Lehrer in diesen Kursen auch angemessen bezahlt werden und deren Verg\u00fctung auf 35 Euro pro Lehreinheit angehoben wird. Das mag im Moment als Kleinigkeit erscheinen, aber das ist notwendig, wenn Sie das Personal gewinnen wollen, das am Ende die Sprach- und Integrationskurse durchf\u00fchrt.\n\nDas hei\u00dft, \u201eWir schaffen das\u201c muss damit unterlegt werden, wie wir das schaffen und mit wem wir das schaffen und wie wir diejenigen, die das schaffen sollen, entsprechend unterst\u00fctzen, damit sie es auch schaffen k\u00f6nnen. Dieser Haushalt zeigt das in weiten Phasen. Deswegen ist es, finde ich, ein guter Haushalt.\n\nMan kann vielleicht etwas kritisch anmerken, dass zum Beispiel im Bereich der Jugendmigrationsdienste die Gelder vom Finanzministerium auf den Stand von 2014 zur\u00fcckgef\u00fchrt worden sind. Das ist nicht so toll; denn sie werden gebraucht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160217,"sequence":327,"sitzung":185,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Das \u00e4ndern wir!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160218,"sequence":328,"sitzung":185,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Die C1-Sprachkurse kennt kaum jemand. Aber das sind die Sprachkurse, die die Fl\u00fcchtlinge brauchen, die in der Lage sind, zu studieren, und die hochqualifiziert sind. Sie brauchen entsprechende Deutschkurse. In diesem Bereich sind die Mittel von insgesamt 22 Millionen Euro auf 7 Millionen Euro zur\u00fcckgef\u00fchrt worden. Ehrlicherweise muss man aber sagen: Wir brauchen diese. Wenn man davon ausgeht, dass es unter den Fl\u00fcchtlingen Qualifizierte und Hochqualifizierte gibt, dann braucht man f\u00fcr sie auch die entsprechenden Sprachkurse, und dann kann man nicht die Mittel f\u00fcr diese Sprachkurse absenken, obwohl der Haushaltsausschuss sie in den letzten drei Jahren j\u00e4hrlich hochgesetzt hat. Das ist falsch. Da werden wir noch einmal t\u00e4tig werden m\u00fcssen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160219,"sequence":329,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160220,"sequence":330,"sitzung":185,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Da wir das in den letzten Jahren immer hinbekommen haben, hoffe ich, dass wir es auch wieder hinbekommen. Aber es w\u00e4re sch\u00f6n gewesen, wenn es einfach schon entsprechend eingeplant worden w\u00e4re.\n\nBeim Personal der Bundespolizei haben wir im Haushaltsausschuss in den letzten Jahren sehr viel getan: Tausende von Stellen und viel Geld f\u00fcr die Ausr\u00fcstung. Ich glaube aber auch, dass es wichtig ist, dass man bei der Bundespolizei f\u00fcr noch mehr Stellen sorgt. Denn die Kolleginnen und Kollegen dort gehen wirklich auf dem Zahnfleisch, und sie haben einen Wahnsinnsjob. Das zeigen auch die Wochenenden, wenn sie kaum noch aus den Stiefeln herauskommen.\n\nDeswegen ist es wichtig, dass wir neue Stellen beschlie\u00dfen. Aber es ist genauso wichtig, Eckhardt Rehberg, dass wir daf\u00fcr sorgen, dass die Bundespolizei angemessen ausgestattet wird und dass deren Unterk\u00fcnfte in einem Zustand sind, dass man sich als Bundestagsabgeordneter dort hineintraut, ohne sich zu sch\u00e4men. Ich finde - auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit -, dass die, die etwas schaffen sollen, auch in die Lage versetzt werden m\u00fcssen, es zu schaffen und es auch gerne tun. Ich finde, auch das muss ein Bundeshaushalt hergeben. Man kann sich gerne einige Kasernen der Bundespolizei und der Bundeswehr ansehen. Da haben wir ein Problem. Wenn gerade bei der Bundeswehr Geld zur\u00fcckgegeben und nicht verbaut wird, dann liegt das nicht an mangelndem Willen, sondern am Unverm\u00f6gen, das umzusetzen. Damit bin ich wieder am Ausgangspunkt meiner Rede. Man muss sich hier die Abl\u00e4ufe und die Vorschriften genau anschauen. Wir reden im Haushaltsausschuss sehr viel dar\u00fcber. Aber es muss auch etwas passieren.\n\nDer vorliegende Haushaltsentwurf enth\u00e4lt noch 5 Milliarden Euro f\u00fcr den Solidarpakt, der im Kabinett beschlossen wurde, insbesondere im Bereich des Wohnungsbaus. Der Kollege von den Gr\u00fcnen hat gefordert, die Summe f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau zu verdoppeln. Das haben wir gemacht. Das wird weiter ausgebaut. Ich finde es gut, dass wir darauf noch einmal hingewiesen wurden. Auch in den Bereichen Integration und Kitas sowie f\u00fcr die Langzeitarbeitslosen wird etwas getan. Wir m\u00fcssen zeigen, dass wir die Probleme, die es \u00fcberall in Deutschland gibt - auch im sozialen Bereich -, angehen und Geld in die Hand nehmen. Aber man darf nicht nur dar\u00fcber reden. Vielmehr m\u00fcssen die Menschen vor Ort sehen, dass etwas passiert. Das gilt insbesondere f\u00fcr die solidarische Lebensleistungsrente. Es ist vern\u00fcnftig, etwas f\u00fcr Menschen zu tun, deren Rente nicht ausreicht, obwohl sie 40 Jahre gearbeitet haben.\n\nIch habe noch eine Bitte im Zusammenhang mit dem Bundesteilhabegesetz. Wir alle haben versprochen, dieses Gesetz auf den Weg zu bringen. Das Bundesteilhabegesetz ist wirklich wichtig. Wir haben nun die daf\u00fcr vorgesehene Summe bei 700 Millionen Euro gedeckelt. Der Protest bei den Betroffenen ist gro\u00df. Vielleicht sollten wir uns noch einmal zusammensetzen und dar\u00fcber nachdenken, inwieweit sich noch mehr erm\u00f6glichen l\u00e4sst, damit die Akzeptanz steigt. Es macht jedenfalls relativ wenig Sinn, ein Gesetz zu beschlie\u00dfen, wenn die Betroffenen sagen, dass sie es nicht wollen.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160221,"sequence":331,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160222,"sequence":332,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Johannes Kahrs. - Sch\u00f6nen guten Tag, liebe Kolleginnen und Kollegen, von meiner Seite.\n\nN\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Anja Hajduk f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160223,"sequence":333,"sitzung":185,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Minister Sch\u00e4uble, Sie haben in Ihrer Haushaltseinbringungsrede sehr viel Wert darauf gelegt, zu betonen, wie wichtig es ist, Vertrauen wiederherzustellen, und haben auch Widerspr\u00fcche aufgezeigt. Ich will Ihnen einen weiteren Widerspruch nennen, der notwendigerweise zu beseitigen ist. Wir haben es in der Tat mit einer relativ entspannten Haushaltssituation wegen der guten Besch\u00e4ftigungslage, des demografischen Umstandes, dass viele Menschen aktiv arbeiten, guter Steuereinnahmen und einer robusten Konjunktur zu tun. Wir haben \u00dcbersch\u00fcsse zu verzeichnen, und zwar in den Sozialversicherungen und im Bundeshaushalt, wenn auch nicht so sehr bei den Landes- und Kommunalhaushalten. Viele Menschen erleben: Eigentlich haben wir \u00dcbersch\u00fcsse, eigentlich ist der Haushalt in Ordnung, aber warum ist in meiner Kommune so viel kaputt und nicht in Ordnung? Warum gibt es dann so viele geschlossene Schwimmb\u00e4der und marode \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude? Dieser Widerspruch treibt die Menschen um.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160224,"sequence":334,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160225,"sequence":335,"sitzung":185,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren von der Gro\u00dfen Koalition, Sie sind bei der Beseitigung dieses Widerspruchs nicht vorangekommen. Es ist doch sehr vern\u00fcnftig, dass 60 Prozent der Menschen wollen, dass die vorhandenen \u00dcbersch\u00fcsse in die Infrastruktur investiert werden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160226,"sequence":336,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160227,"sequence":337,"sitzung":185,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur 16 Prozent wollen Steuererleichterungen. Das ist eine sehr vern\u00fcnftige Haltung. Ich k\u00f6nnte durchaus verstehen, wenn die Menschen eine steuerliche Erleichterung haben wollten. Aber die Mehrheit der Menschen hat einen Blick f\u00fcr die Notwendigkeiten, wenn es um Zukunftsgestaltung und Nachhaltigkeit geht.\n\nSie, meine Damen und Herren von der Gro\u00dfen Koalition, bleiben aber auf der Handlungsebene weit zur\u00fcck. Ich will nicht verhehlen, dass Sie selber dar\u00fcber gesprochen haben, wie schwierig es ist, Investitionen umzusetzen. Sie haben darauf hingewiesen, wie toll die Gro\u00dfe Koalition die Kommunen unterst\u00fctzt. Aber eines kann ich Ihnen nicht ersparen: Es ist Ihnen nicht gelungen, die wirklichen Bremsen f\u00fcr \u00f6ffentliche Investitionen in diesem Land zu l\u00f6sen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160228,"sequence":338,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160229,"sequence":339,"sitzung":185,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben keine Einigung \u00fcber die Zukunft der Entflechtungsmittel erzielt. Es gibt keinen Verzicht auf das Kooperationsverbot.\n\nHerr Sch\u00e4uble, Sie haben etwas in Ihrer Rede vergessen. Sie haben gesagt - wortw\u00f6rtlich, glaube ich -, Sie h\u00e4tten alle gro\u00dfen Projekte der Gro\u00dfen Koalition abgearbeitet. Nein, Sie sind an dem Gro\u00dfprojekt, die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen neu zu gestalten, bisher vollst\u00e4ndig gescheitert.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160230,"sequence":340,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160231,"sequence":341,"sitzung":185,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Einigung bei den Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen ist Voraussetzung, um zum Beispiel Investitionsbremsen zu verhindern oder - sagen wir es etwas genauer - die Probleme der Kommunen beim Mittelabfluss anzugehen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160232,"sequence":342,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160233,"sequence":343,"sitzung":185,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo kann man auf Kofinanzierung verzichten? Wo kann man auch die L\u00e4nder in die Pflicht nehmen? Dass Sie es noch nicht einmal geschafft haben, Gespr\u00e4che zu f\u00fchren, sondern \u00fcber dieses Thema quasi keine Gespr\u00e4che stattfinden, ist ein Armutszeugnis. Das verantworten Sie nicht alleine, aber federf\u00fchrend. Da sind nat\u00fcrlich auch die L\u00e4nder gefordert. Das will ich gar nicht leugnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160234,"sequence":344,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160235,"sequence":345,"sitzung":185,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich etwas zur Steuerpolitik sagen. Die CDU kommt jetzt schon um die Ecke - auch der Finanzminister hat es getan - und stellt Steuerentlastungen in Aussicht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160236,"sequence":346,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, bevor Sie das jetzt ausf\u00fchren: Gestatten Sie Herrn Kollegen Mattfeldt von der CDU\/CSU-Fraktion eine Zwischenfrage oder -bemerkung?","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160237,"sequence":347,"sitzung":185,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja, er soll es mal machen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160238,"sequence":348,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160239,"sequence":349,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Das war ein Ja.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160240,"sequence":350,"sitzung":185,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein souver\u00e4nes Ja!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160241,"sequence":351,"sitzung":185,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Hajduk, Sie haben eben dar\u00fcber gesprochen, dass Milliarden f\u00fcr die Infrastruktur fehlen. Ich war k\u00fcrzlich bei der Leiterin eines Stra\u00dfenbauamtes. Die sagte mir etwas ganz anderes. Sie sagte mir, der Bund habe Milliarden zur Verf\u00fcgung gestellt, gerade f\u00fcr Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen, aber das Stra\u00dfenbauamt habe keine M\u00f6glichkeit, die Projekte abzuarbeiten. Sie habe deshalb keine M\u00f6glichkeit, diese abzuarbeiten, weil \u00fcberall Infrastrukturprojekte gerade von Ihrer Partei blockiert w\u00fcrden und gerade Ihre Partei B\u00fcrgerinitiativen gegen solche Projekte unterst\u00fctzen w\u00fcrde.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160242,"sequence":352,"sitzung":185,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt seien Sie aber mal ganz vorsichtig!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160243,"sequence":353,"sitzung":185,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nne die Projekte planungsrechtlich nicht umsetzen, weil dies immer schwieriger geworden sei.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160244,"sequence":354,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160245,"sequence":355,"sitzung":185,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie gehen Sie denn damit um? Was darf ich dieser Dame sagen? Wollen Sie eine Ver\u00e4nderung Ihrer Politik herbeif\u00fchren, damit das Baurecht leichter umgesetzt werden kann, oder wollen Sie Infrastrukturma\u00dfnahmen weiter vor Ort bek\u00e4mpfen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160246,"sequence":356,"sitzung":185,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Mattfeldt, es ist richtig, dass wir hinsichtlich der Planungskapazit\u00e4ten besser werden m\u00fcssen. Ich w\u00fcrde nicht beanspruchen, dass meine Partei die einzige Partei ist, die B\u00fcrgerproteste und B\u00fcrgerinitiativen unterst\u00fctzt. Diese Unterst\u00fctzung geht quer durch die Parteien. Man muss Konsensgespr\u00e4che f\u00fchren und daran arbeiten, dass Infrastrukturprojekte durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Das ist eine anstrengende Sache. Das sollten wir aber als Vertreter der repr\u00e4sentativen Demokratie nicht einzelnen Parteien zuweisen. Das ist die Aufgabe von uns allen.\n\nAber wenn Sie schon von Verkehrspolitik und Investitionen sprechen, kann ich Ihnen die Bemerkung nicht ersparen, dass dazu auch geh\u00f6rt, Planungssicherheit f\u00fcr die Gemeinden herzustellen und ihnen f\u00fcr die Zukunft Mittel zuzusagen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160247,"sequence":357,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160248,"sequence":358,"sitzung":185,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen habe ich die Entflechtungsmittel genannt. Es ist notwendig, bei Verkehrsinfrastrukturprojekten, von mir aus auch schon bei der Planung, mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu reden. Man muss aber auch die strukturellen Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass Bund und L\u00e4nder Einigkeit erzielen, damit die L\u00e4nder Planungssicherheit bei Investitionen in die Verkehrsinfrastruktur haben. Das ist eines der Beispiele, die ich gemeint habe. Ich hoffe, Sie nehmen sich das zu Herzen; denn da ist die Gro\u00dfe Koalition wirklich gescheitert. Dort hat sie dringenden Handlungsbedarf.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160249,"sequence":359,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160250,"sequence":360,"sitzung":185,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte zum Schluss meiner Rede auf die Steuerpolitik kommen. Es ist hier Steuerentlastung versprochen worden. In der Vergangenheit waren es leere Versprechen der CDU\/CSU, wenn es um Steuerreformen ging. Ich muss sagen: Ich habe meine Zweifel an der Handlungsf\u00e4higkeit der Union, weil ihr vieles nicht gelingt. So hat die EU-Kommission die wichtige Entscheidung getroffen, dass ein internationaler Gro\u00dfkonzern nicht durch Steuerverg\u00fcnstigungen unzul\u00e4ssig beg\u00fcnstigt werden darf. Das ist vorhin schon angesprochen worden. Herr S\u00f6der sagt dazu, er sehe das ganz anders. Er wolle dazu keine Unterst\u00fctzung leisten.\n\nEs regt die Leute auf, wenn wir es nicht schaffen, Steuergerechtigkeit herzustellen und wenn internationale Konzerne keine Steuern zahlen. Dieses Geld muss in den \u00f6ffentlichen Kassen ankommen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160251,"sequence":361,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160252,"sequence":362,"sitzung":185,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Sch\u00e4uble hat sich auf den Weg gemacht, aber die CSU darf jetzt nicht bremsen.\n\nMein letzter Punkt ist die Erbschaftsteuer. Sie haben versucht, in dieser Legislaturperiode eine Erbschaftsteuerreform vorzulegen. Das Ergebnis: Es ist ein verfassungswidriger Vorschlag. Er wird unserer Verfassung nicht gerecht. Auch dort hat die Union unter Beweis gestellt, dass sie handlungsunf\u00e4hig ist. Ich w\u00e4re an Ihrer Stelle bei Steuerreformversprechen sehr vorsichtig. Oder gehen Sie in sich: Zeigen Sie uns ab \u00fcbermorgen im Vermittlungsausschuss, dass Sie es besser machen k\u00f6nnen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160253,"sequence":363,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160254,"sequence":364,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollegin Hajduk. - Der n\u00e4chste Redner: Bartholom\u00e4us Kalb f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160255,"sequence":365,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160256,"sequence":366,"sitzung":185,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, es ist richtig: Die Menschen in unserem Land sorgen sich um ihre pers\u00f6nliche Zukunft. Sie sorgen sich auch um die Zukunft Europas. Sie sorgen sich um die Sicherheit, die innere Sicherheit, die \u00e4u\u00dfere Sicherheit. Sie sorgen sich wegen der Gefahren, die von den internationalen Krisenherden ausgehen, und nicht zuletzt wegen der rasanten gesellschaftlichen und technologischen Ver\u00e4nderungen. Das ist das eine.\n\nDas andere ist aber: Objektiv betrachtet ist es uns in Deutschland selten, ich behaupte: fast nie so gut gegangen wie jetzt. Die Wirtschaft l\u00e4uft gut. Wir haben eine H\u00f6chstzahl von Erwerbst\u00e4tigen: 43,5 Millionen Erwerbst\u00e4tige - ein absoluter Spitzenwert. Wir haben eine H\u00f6chstzahl an sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen: \u00fcber 31,4 Millionen. Die aufgezeigte Situation der Entwicklung der Reall\u00f6hne und der Entwicklung der Renten hat es nie vorher gegeben.\n\nInsbesondere ist die Jugendarbeitslosigkeit - es ist mir wichtig, darauf hinzuweisen - Gott sei Dank so niedrig wie nie zuvor. Es gibt so viele Chancen f\u00fcr unsere jungen Menschen, die einen Ausbildungsplatz suchen. So viele Alternativen auf dem Ausbildungsstellenmarkt, wie sie sich derzeit unseren jungen Menschen bieten, hat es nie gegeben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160257,"sequence":367,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160258,"sequence":368,"sitzung":185,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, der vorgelegte Haushalt, den wir jetzt beraten werden, ist ein Ergebnis dieser guten, hervorragenden Entwicklung. Wir k\u00f6nnen zum vierten Mal einen schuldenfreien Haushalt vorlegen. Das ist f\u00fcr den gesamten Finanzplanungszeitraum ebenfalls so vorgesehen, und das obwohl wir die Investitionen erheblich verst\u00e4rken, etwa die Ausgaben f\u00fcr Bildung und Forschung. Die Verkehrsinvestitionen und die Bildungsinvestitionen sind - es ist schon gesagt worden - allein in dieser Legislaturperiode um jeweils rund 25 Prozent gesteigert worden. Das ist eine echte Investition in die Zukunft unseres Landes.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160259,"sequence":369,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160260,"sequence":370,"sitzung":185,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Zukunftssicherung f\u00fcr unser Land.\n\nAuch das will ich von meiner Seite aus sagen: Wir st\u00e4rken die Kommunen. Wir st\u00e4rken die L\u00e4nder, wie es sonst nie der Fall war, mit den vom Finanzminister bereits genannten Entlastungen in diesem Jahr in H\u00f6he von 22 Milliarden Euro und im Zeitraum bis 2020 in H\u00f6he von rund 170 Milliarden Euro.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir reagieren auch auf die Sorgen der Menschen. Gerade wenn ich mir die Entwicklung des Innenetats anschaue, stelle ich fest: Das ist bereits eine Antwort auf die Fragen: Wird die Sicherheit in unserem Lande gew\u00e4hrleistet? Kann sie gew\u00e4hrleistet werden? Wir werden auch in den Haushaltsberatungen daf\u00fcr sorgen, dass nicht nur Geld zur Verf\u00fcgung gestellt wird, sondern auch daf\u00fcr, dass Einrichtungen personell gest\u00e4rkt werden.\n\nVielleicht darf ich auch das sagen: Wir haben in Deutschland trotz der Anschl\u00e4ge in W\u00fcrzburg, Ansbach und M\u00fcnchen insgesamt gesehen bisher viel Gl\u00fcck gehabt, dass nicht noch Schlimmeres passiert ist. Wir haben aber nicht nur Gl\u00fcck gehabt; vielmehr haben wir es unseren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern bei der Bundespolizei, bei allen Sicherheitsbeh\u00f6rden, bei allen Polizeien, auch der L\u00e4nder, zu verdanken, dass dort so gute, hervorragende, t\u00fcchtige Arbeit geleistet wird. Daf\u00fcr d\u00fcrfen wir ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n sagen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160261,"sequence":371,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160262,"sequence":372,"sitzung":185,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich will ich zumindest am Rande das Thema \u201e\u00e4u\u00dfere Sicherheit\/Verteidigungsetat\u201c ansprechen; wir werden morgen dar\u00fcber diskutieren. Auch da leisten wir wesentlich mehr, weil wir uns einfach nicht abkoppeln k\u00f6nnen, weil wir uns nicht aus der Verantwortung stehlen k\u00f6nnen, sondern weil wir Verantwortung tragen, auch im internationalen Umfeld.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es ist aber auch Zeit - wir haben davon gesprochen, dass es uns jetzt gut geht -, dass man in guten Zeiten vorsorgt. Dazu geh\u00f6rt, dass wir haush\u00e4lterisch mit dem Geld umgehen. Ich sage: Es muss Schluss sein damit, dass immer noch mehr Kreativit\u00e4t darauf verwendet wird, wie man noch mehr Geld unter die Leute bringen kann, wie man noch mehr Geld ausgeben kann. Ich bin auch nicht der \u00dcberzeugung, dass immer mehr Umverteilung immer mehr Gerechtigkeit bedeutet. Wir sollten uns schon darauf besinnen, dass der Staat, die \u00f6ffentlichen H\u00e4nde nur das Geld vom B\u00fcrger nehmen d\u00fcrfen, das sie zur Finanzierung der Gemeinschaftsaufgaben insgesamt brauchen.\n\nDamit sind wir bei einem anderen Thema. Johannes Kahrs hat das Thema Steuerpolitik angesprochen. Auch das ist Vorsorge f\u00fcr die Zukunft. Da geht es um die Entlastung der B\u00fcrger. In der Zukunft wird die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands nicht nur davon abh\u00e4ngen, wie unsere Unternehmen steuerlich und sonst belastet sind, sondern die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands wird auch davon abh\u00e4ngen, wie unsere qualifizierten Mitarbeiter mit Steuern und Abgaben belastet sein werden. Auch das ist Zukunftsvorsorge. Der Wettbewerb um die guten Kr\u00e4fte wird zunehmen. Eine Vertreterin eines gro\u00dfen internationalen Personaldienstleisters hat uns einmal gesagt: Das gr\u00f6\u00dfte Problem aller westlichen Volkswirtschaften, aller modernen Volkswirtschaften wird sein, in der Zukunft noch ausreichend gut qualifizierte Mitarbeiter zu bekommen.\n\nDeswegen glaube ich, dass es gut ist - so hat es der Finanzminister auch vorgetragen -, dass wir uns darauf konzentrieren, eine Steuerreform in der n\u00e4chsten Legislaturperiode anzugehen. Ich w\u00e4re sehr froh, wenn es so einfach w\u00e4re, wie es mein lieber Kollege Johannes Kahrs dargestellt hat, n\u00e4mlich dass die SPD auch jetzt noch mitmachen w\u00fcrde. Ich wei\u00df nicht, ob die SPD-gef\u00fchrten Bundesl\u00e4nder da so gern mitmachen w\u00fcrden; ich glaube es nicht. Bleiben wir also bei den Realit\u00e4ten!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160263,"sequence":373,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei guten Gesetzen wird immer mitgemacht!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160264,"sequence":374,"sitzung":185,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir m\u00fcssen das angehen, und wir sollten uns darauf konzentrieren, dass wir eine Steuerreform hinbekommen, die den Namen verdient. Vor allen Dingen sollten wir uns auf den Tarifverlauf bei der Einkommensteuer konzentrieren, uns n\u00e4mlich insbesondere dem Abbau des Mittelstandsbauchs widmen. Es macht keinen Sinn, dass wir einen Eingangssteuersatz von 14 Prozent haben, aber bei 5 000 Euro mehr Jahreseinkommen der Steuersatz bereits bis in die N\u00e4he von 24 Prozent steigt. Das sind die qualifizierten jungen Leute. Es sind nicht die Spitzenverdiener, die davon betroffen sind, sondern es ist der breite qualifizierte Mittelstand, nicht im Sinne von mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, sondern von mittelst\u00e4ndischen Verdienern; so will ich das einmal sagen. Nat\u00fcrlich hat Johannes Kahrs recht, dass es nicht ganz sinnvoll ist, zu meinen, mit 53 000 Euro brutto sei man schon ein Spitzenverdiener; auch das muss ge\u00e4ndert werden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, darauf sollten wir uns konzentrieren. Regelm\u00e4\u00dfige Anpassung auch im Hinblick auf die kalte Progression, das ist bereits gesagt worden. \u00dcber alles, was man nach 2020 noch tun muss, auch nach Auslaufen des Solidarpakts, Abbau des Solidarit\u00e4tszuschlags usw. - das ist jetzt kein unmittelbarer Zusammenhang -, hat man sich weitestgehend verst\u00e4ndigt.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, mir ist es wichtig, dass wir in unserer Haushaltspolitik Kurs halten, dass wir daf\u00fcr sorgen, dass wir die Aufgaben, die wir zu bew\u00e4ltigen haben, ohne neue Schulden erf\u00fcllen k\u00f6nnen, so wie wir es uns zu Beginn der Legislaturperiode vorgenommen haben. Ohne neue Schulden, ohne Steuererh\u00f6hungen, sondern mit Entlastungen wollen wir in der Zukunft die wichtigen Aufgaben erf\u00fcllen.\n\nF\u00fcr uns muss der ausgeglichene Haushalt nat\u00fcrlich immer oberste Priorit\u00e4t haben. Wir haben bewiesen, dass wir uns in der Vergangenheit nicht kaputtgespart haben. Wir haben in die Zukunft investiert, haben die richtigen Akzente gesetzt, haben Impulse gegeben, die letztlich auch dazu gef\u00fchrt haben, dass die Wirtschaft so gut l\u00e4uft, dass wir so viele Menschen in Besch\u00e4ftigung, in Lohn und Brot, haben. So sollten wir weiterarbeiten.\n\nHerzlichen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160265,"sequence":375,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160266,"sequence":376,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Kalb. - N\u00e4chster Redner: Lothar Binding f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160267,"sequence":377,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160268,"sequence":378,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr verehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern danken, zum Beispiel Ihnen auf der Trib\u00fcne; denn das Geld, mit dem wir umgehen, kommt auch von Ihnen. Wir gehen damit so um, als ob es unser eigenes w\u00e4re - ich meine, genauso vorsichtig -, aber eigentlich kommt es von Ihnen oder von Ihren Eltern oder von denen, die jetzt am Fernseher zuschauen. Wir gehen also mit Ihrem Geld um, machen das Beste daraus. Zugegeben, es gibt immer mal kleine Fehler; es funktioniert nicht alles, aber im Wesentlichen funktioniert das sehr gut.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160269,"sequence":379,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160270,"sequence":380,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Bundesminister Sch\u00e4uble hat gesagt: Uns geht es gut in Deutschland. Zum Beispiel ist die Arbeitslosigkeit niedrig. Das Wirtschaftswachstum ist hoch. Die Reall\u00f6hne steigen. Dem k\u00f6nnte man vieles hinzuf\u00fcgen - eigentlich alles gut. Ralph Brinkhaus hat gesagt - und das stimmt auch -: im Schnitt. Dieser Durchschnitt ist nat\u00fcrlich mit einer gewissen Gefahr belastet; denn wir m\u00fcssen schon sagen: Obwohl es uns im Durchschnitt so gut geht, machen sich viele Leute Sorgen. Diese Sorgen ernst zu nehmen und herauszufinden, warum so viele Leute Sorgen haben, obwohl es uns doch im Durchschnitt gut geht, ist, denke ich, wichtig.\n\nCarsten Schneider hat vorhin Schl\u00fcsselbegriffe genannt: sozialer Ausgleich und sozialer Zusammenhalt. Wenn man dies genauer in den Blick nimmt, kommt man schnell zu Fragen der Verm\u00f6gensverteilung, der Einkommensunterschiede und der ungleichen Bildungschancen. Aber im Durchschnitt geht es uns allen gut, wobei man dann noch sagen muss: Wie schlecht es vielen geht, erkennt man daran, dass die H\u00e4lfte aller Menschen \u00fcberhaupt keine Steuern bezahlt. Ich meine aber nicht jene, die Steuern hinterziehen, sondern jene, die so wenig haben, dass sie keine bezahlen m\u00fcssen - und das ist auch gerecht. Deshalb m\u00fcssen wir schauen, ob sie nicht zu hohe Abgaben haben. Sie sagen n\u00e4mlich immer: Ich habe so hohe Abgaben. Darauf sage ich immer: Sie zahlen doch \u00fcberhaupt keine Steuern. Darauf antworten sie wieder: Aber ich habe trotzdem hohe Abgaben.\n\nDiesen Unterschied und die damit verbundene Ungerechtigkeit m\u00fcssen wir uns nochmals genauer anschauen, auch mit Blick auf die gef\u00fchlte und reale Belastung der B\u00fcrger.\n\nVor allem m\u00fcssen wir schauen: Ist der Haushalt eigentlich zukunftsf\u00e4hig? Wir wissen ja: Heute sprudeln die Steuereinnahmen; das ist schon richtig. Aber wir m\u00fcssen schauen: Was tun wir eigentlich in der Vorsorge f\u00fcr den Fall, dass das Wachstum nachl\u00e4sst, dass die Zinsen steigen - in unserem Haushalt fehlen sofort einige Milliarden, wenn die Reall\u00f6hne vielleicht wieder sinken -, wenn der Leistungsbilanz\u00fcberschuss unter Druck kommt? Haben wir diese Haushaltsrisiken wirklich im Griff? Haben wir daf\u00fcr die entsprechende Zukunftsvorsorge?\n\nEin Zukunftsrisiko im Haushalt ist auch die Mittelstandsvereinigung der CDU. Diese sagte n\u00e4mlich, wir h\u00e4tten im Moment hohe, sprudelnde Steuereinnahmen - vergleichen Sie dazu mein Glas mit Sprudel -","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160271,"sequence":381,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160272,"sequence":382,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"und diese k\u00f6nnten wir ausgeben.\n\nNun sieht man aber: Die Steuereinnahmen in jedem Jahr sind endlich, sie k\u00f6nnten auch sinken. Jetzt macht die Mittelstandsvereinigung den Vorschlag, die Steuern zu senken. \u00dcbrigens macht die SPD diesen Vorschlag ebenfalls. Wir wollen es aber an der richtigen Stelle machen. Der kleine Nachteil an dem Vorschlag der Mittelstandsvereinigung ist, dass sie sagt, wir sollen die Steuern senken, sie aber nicht sagt, wie das finanziert werden soll. Ausgaben, von denen man nicht wei\u00df, wie sie zu finanzieren sind, sind keine gute Idee. Und jeder hier glaubt mir - aber in acht Minuten schaffe ich es nicht -, dass das Sprudelglas in acht Minuten leer sein wird.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160273,"sequence":383,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Redner trinkt einen Schluck","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160274,"sequence":384,"sitzung":185,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Prost! Trinken Sie nicht so viel!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160275,"sequence":385,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"M\u00f6glicherweise hat man, wenn man die Steuern senkt, im richtigen Moment nicht mehr genug, um auf Krisensituationen gut zu reagieren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160276,"sequence":386,"sitzung":185,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir zu viel ausgeben!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160277,"sequence":387,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb ist es wichtig, \u00fcber Steuerentlastungen zu sprechen. Aber wer allein \u00fcber die Abflachung des Mittelstandsbauchs spricht, der muss uns noch verraten, wie er vermeiden will, dass damit die Allerreichsten auch entlastet werden, wenn er am Spitzensteuersatz nichts \u00e4ndern will. Johannes Kahrs sagte vorhin, bereits das Einkommen, das auch nur 1 Euro \u00fcber dem doppelten Durchschnittseinkommen von 53 000 Euro liegt, unterliegt dem Spitzensteuersatz. Diese Grenze m\u00fcssen wir verschieben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160278,"sequence":388,"sitzung":185,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber an der Progression wollt ihr nichts \u00e4ndern, oder?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160279,"sequence":389,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Spitzensteuersatz muss vielleicht erst bei 80 000 oder 100 000 Euro beginnen. Aber ich kann den Mittelstandsbauch nur f\u00fcr die niedrigeren Einkommen abflachen, wenn ich den Spitzensteuersatz entsprechend anhebe. Bei Einkommen von 20 000, 30 000 oder 40 000 Euro pro Tag kann man doch dar\u00fcber nachdenken, ob wir diese nicht ein wenig mehr belasten. Jeder im Saal sollte einmal dar\u00fcber nachdenken, ob er auch 30 000 oder 40 000 Euro am Tag verdient. Falls nicht: Haben Sie keine Angst vor dieser Reform. Falls doch, nehme ich Ihnen gern davon vielleicht sogar mehr als 50 Prozent ab.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160280,"sequence":390,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160281,"sequence":391,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber diesen Vorschlag darf ich offiziell nicht machen; denn das ist eine psychologische Schallmauer, die man nicht durchbrechen darf. Ich denke aber, \u00fcber so etwas - Steuersenkungen, Steuergerechtigkeit und viele andere Aspekte - muss man mit Blick auf einen zukunftsf\u00e4higen Haushalt wirklich nachdenken.\n\nBundesminister Sch\u00e4uble sagte einen weiteren wichtigen Satz - und der ist auch richtig -: Wir sind unerm\u00fcdlich dabei, daf\u00fcr zu sorgen, dass die gesetzlich definierten Steuern auch gezahlt werden. Dabei ziehen wir ziemlich an einem Strang, die Finanzpolitiker und die Haush\u00e4lter. Dieses Bem\u00fchen m\u00f6chte ich keinem absprechen. Aber wir m\u00fcssen auch zugeben, dass mit dem Blick auf Betrug, Steuerhinterziehung und -gestaltung bis hin vielleicht auch zu kassenfreien Gesch\u00e4ften - ich erw\u00e4hne einmal die Stichworte Kassen- und Belegpflicht sowie Belegausgabepflicht - noch sehr viel zu tun bleibt. Das gilt auch f\u00fcr eine faire Erbschaftsteuer.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160282,"sequence":392,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt zu der Frage, Herr Binding, ob Herr Kollege Michelbach Ihnen eine Frage stellen oder eine Bemerkung machen darf.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160283,"sequence":393,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Ach so. Das \u00fcberrascht mich. Ich war jetzt gerade so begeistert dabei. Hans, du darfst gerne.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160284,"sequence":394,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben gedacht, er stehe schon vor lauter Begeisterung.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160285,"sequence":395,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160286,"sequence":396,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, nein, das hatte schon einen Grund.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160287,"sequence":397,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich dachte, er bereitet seine stehende Ovation vor.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160288,"sequence":398,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, das hatte schon einen Grund. Gut.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160289,"sequence":399,"sitzung":185,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, Sie werden es nicht glauben: Meine Begeisterung \u00fcber die Rede von Herrn Binding h\u00e4lt sich in Grenzen. Beifall ist also nicht gegeben.\n\nLieber Kollege Binding, es ist f\u00fcr mich schon ein au\u00dfergew\u00f6hnlicher Fall, dass Sie sich so mit den Steuervorschl\u00e4gen der CDU\/CSU-Mittelstands- und Wirtschaftsvereinigung besch\u00e4ftigen. Das hei\u00dft ja, im Grunde genommen machen wir alles richtig, wenn Sie sich so damit besch\u00e4ftigen.\n\nIch finde nur, Sie sollten sich dann auch damit besch\u00e4ftigen, dass es beim Spitzensteuersatz nicht nur um den einzelnen reichen Verdiener geht - dazu h\u00e4tte ich gerne eine Stellungnahme von Ihnen -, sondern auch darum, dass dadurch, dass die Mittel, die im Unternehmen verbleiben, investiert werden, auch Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden k\u00f6nnen. Sehen Sie diese M\u00f6glichkeit nicht? Sind Sie nicht auch der Auffassung, dass dann, wenn Sie den Spitzensteuersatz so stark anheben, die M\u00f6glichkeiten in den Unternehmen geringer werden, durch neue Investitionen Arbeitspl\u00e4tze zu sichern?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160290,"sequence":400,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Binding.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160291,"sequence":401,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich sagen: Ich besch\u00e4ftige mich mit allen \u00dcbeln dieser Welt, insbesondere nat\u00fcrlich deshalb, um sie zu \u00fcberwinden.\n\nSie haben allerdings recht: Das Einkommensteueraufkommen beinhaltet sehr viele unternehmerische Gewinne; denn die Personengesellschaften zahlen nur in der Weise Steuern, dass die Gewinne einer Person zugerechnet werden und dann in Form der Einkommensteuer versteuert werden. Nat\u00fcrlich muss man achtgeben, dass man bei der Besteuerung die Unternehmen nicht auszehrt. Wenn ich mich allerdings in der Welt ein wenig umgucke, stelle ich fest, dass es bis zur Auszehrung der Unternehmen noch ein weiter Weg ist.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160292,"sequence":402,"sitzung":185,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160293,"sequence":403,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Insbesondere haben die Unternehmen nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit, den Gewinn durch Betriebsausgaben usw. so zu gestalten, dass er fair ausf\u00e4llt, also der Eigent\u00fcmer fair besteuert wird und trotzdem die Investitionskraft des Unternehmens erhalten bleibt.\n\nWenn wir heute \u00fcber ganz bestimmte Gestaltungsm\u00f6glichkeiten reden, muss man fairerweise sagen, dass wir da nicht an die kleineren Personengesellschaften denken, sondern mehr an Konzerne, mehr an Gro\u00dfunternehmen, die sich da v\u00f6llig anders einbringen. Diese habe ich allerdings nicht gemeint; denn sie zahlen ja nicht Einkommensteuer, sondern K\u00f6rperschaft- und Gewerbesteuer. Insofern sind wir da gar nicht so weit auseinander, wenn du mir zustimmen w\u00fcrdest, dass wir die, die richtig viel verdienen, mit einem h\u00f6heren Spitzensteuersatz belasten sollten - wobei es ja so ist, dass niemand den Spitzensteuersatz auf alle seine Eink\u00fcnfte zahlt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160294,"sequence":404,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU] nimmt wieder Platz","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160295,"sequence":405,"sitzung":185,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Hoch!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160296,"sequence":406,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Sie sind jetzt wieder in Ihrer Rede, nicht wahr?","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160297,"sequence":407,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Letzter Satz.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160298,"sequence":408,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Na ja, er hat sich vor lauter Begeisterung wieder hingesetzt.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160299,"sequence":409,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Er stand schon voreilig auf, dann darf er sich auch voreilig wieder setzen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160300,"sequence":410,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160301,"sequence":411,"sitzung":185,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Den Fehler macht er nicht noch einmal!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160302,"sequence":412,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, er hat jetzt wirklich lange gestanden. Ich bitte Sie, kommen Sie wieder zur Rede zur\u00fcck.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160303,"sequence":413,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme wieder zur\u00fcck zu meiner Rede, aber ich will es doch wiederholen: Den Spitzensteuersatz zahlt auch der Milliard\u00e4r nicht auf alle seine Eink\u00fcnfte, den bezahlt er nur auf die Euros, die er \u00fcber 53 000 Euro hinweg einnimmt. Es ist eine ganz wichtige Sache, dass man wei\u00df: Auch der Milliard\u00e4r hat einen Steuerfreibetrag, auch der Milliard\u00e4r muss auf seine unterhalb von 53 000 Euro liegenden Eink\u00fcnfte weniger bezahlen. Deshalb keine Panik vor der von uns geforderten Steuer. Alle werden damit gut leben k\u00f6nnen.\n\nIch komme zur\u00fcck zu meiner Rede und zu einem komplizierten Wort, n\u00e4mlich BEPS, Base Erosion and Profit Shifting. Das hei\u00dft, man zerst\u00f6rt die Bemessungsgrundlage, auf die man Steuern bezahlen muss, indem man Gewinne verlagert. Ich finde, wir m\u00fcssen noch einmal dar\u00fcber nachdenken, ob wir uns da, auch in Ihrem Sinne, schon genug engagieren.\n\nEs gibt einen ersten Entwurf zum BEPS-Umsetzungsgesetz, also zur Umsetzung in nationales Recht. Darin sind leider nur zwei Regulierungen enthalten - weil meine Redezeit abl\u00e4uft, mache ich es kurz -, n\u00e4mlich Tax Rulings und Country-by-Country Reporting. Wir glauben, das ist ein bisschen wenig. Wir m\u00fcssen an dieser Stelle mehr tun. Wir haben ja 15 dicke B\u00fccher zu BEPS erhalten, im Moment nehmen wir aber nur sehr selektiv zwei Dinge heraus. Wir glauben, wir m\u00fcssen uns da sehr viel breiter aufstellen. Auch in der gesetzgeberischen Umsetzung harren noch viele andere Ma\u00dfnahmen ihrer Erledigung.\n\nDass wir da noch ein bisschen mehr tun m\u00fcssen, zeigt auch der aktuelle Fall aus Irland. Es ist doch absurd, dass es dort Tax Rulings gibt - Tax steht f\u00fcr Steuer, und Ruling ist einfach eine Verabredung -, also dass ein Unternehmen mit der dortigen Steuerbeh\u00f6rde verabredet, wie viele Steuern es in Zukunft zu bezahlen hat. In Irland war es nun so, dass die Gewinne auf eine Verwaltungsgesellschaft in den USA verlagert werden durften, wo sie steuerfrei sind, und sie in Irland ebenfalls nicht besteuert wurden, weil sie ja dieser Verwaltungsgesellschaft zugerechnet wurden. Das ist eine doppelte Nichtbesteuerung. Da muss man nat\u00fcrlich ran, das ist unm\u00f6glich.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160304,"sequence":414,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160305,"sequence":415,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen sind wir der Kommission auch f\u00fcr den beihilferechtlichen Aspekt dankbar - das ist auch eine Wettbewerbsfrage -, damit es hier keine ungerechte Bevorzugung zum Nachteil aller anderen gibt. Das ist eine Frage, \u00fcber die wir im internationalen Kontext noch sehr intensiv diskutieren m\u00fcssen. Uns hat es sehr gewundert - Carsten Schneider hat darauf hingewiesen -, dass der Minister Schr\u00f6der","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160306,"sequence":416,"sitzung":185,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"S\u00f6der!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160307,"sequence":417,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"- S\u00f6der -, wenige Stunden nachdem ihm das aufgefallen ist, schon wusste - - Schr\u00f6der h\u00e4tte es wirklich gewusst, aber S\u00f6der?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160308,"sequence":418,"sitzung":185,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Freud\u2019sche Fehlleistung!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160309,"sequence":419,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160310,"sequence":420,"sitzung":185,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Wohl wahr!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160311,"sequence":421,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"S\u00f6der wusste, schon wenige Stunden nachdem es bekannt wurde, dass Bayern davon \u00fcberhaupt nicht betroffen ist.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160312,"sequence":422,"sitzung":185,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Und h\u00e4tte es auch nicht pr\u00fcfen m\u00fcssen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160313,"sequence":423,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte den Bundesfinanzminister bitten, zu schauen, ob in diesem Kontext in Deutschland Besteuerungsrechte verloren gegangen sein k\u00f6nnten. Es kann sein, dass wir Betriebsst\u00e4ttenankn\u00fcpfungspunkte von der Firma Apple in Deutschland haben k\u00f6nnten. Sie ist ja ziemlich aktiv bei uns. Wir m\u00fcssen schauen, ob nicht doch Besteuerungsrechte verloren gehen, die letztendlich dazu f\u00fchrten, dass von den vielen Milliarden, die Irland aus den USA zustehen, Deutschland einen Teil abbekommen w\u00fcrde. Das w\u00e4re doch ganz gut. Das ist aber zu pr\u00fcfen. Das k\u00f6nnen wir jetzt noch nicht wissen. Aber diese Aktivit\u00e4t m\u00fcssen wir vornehmen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160314,"sequence":424,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160315,"sequence":425,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sehen, dass sich der Haushalt gut darstellt. Wir k\u00f6nnen ihn in Richtung Gerechtigkeit aber noch deutlich verst\u00e4rken.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160316,"sequence":426,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160317,"sequence":427,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Lothar Binding. - N\u00e4chste Rednerin: Antje Tillmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160318,"sequence":428,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160319,"sequence":429,"sitzung":185,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Wenn ich mit einer Blinddarmentz\u00fcndung zum Arzt gehe, dann erwarte ich, dass der Arzt die Blinddarmentz\u00fcndung heilt. Wenn ich meine Kinder in den Kindergarten schicke, dann erwarte ich von den Erzieherinnen und Erziehern, dass sie meine Kinder ordentlich betreuen. Die Krankenschwester macht ihren Job, der Hausmeister macht seinen Job mit Verantwortung. Ganz viele Menschen machen nach einem langen Berufsleben ehrenamtlich weiter. All diese B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erf\u00fcllen ihre Aufgaben verantwortungsbewusst und tragen damit zum Wohlstand in diesem Land bei. Die gleichen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen das nur tun, weil sie davon ausgehen, dass wir unseren Job erf\u00fcllen. Wir als Abgeordnete des Deutschen Bundestages haben die Aufgabe, Probleme in diesem Land zu erkennen, sie anzugehen und zu l\u00f6sen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Opposition, Sie sind im Darstellen der Probleme ausgesprochen gut. Das haben Sie hinreichend getan.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160320,"sequence":430,"sitzung":185,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160321,"sequence":431,"sitzung":185,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man Ihnen glaubt, geht morgen die Welt unter. Sie steigen aber bei der Probleml\u00f6sung aus. Sie steigen auch dabei aus, anzuerkennen, dass wir viele Probleme der Vergangenheit schon gel\u00f6st haben. Ich fange an mit der Steuerentlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im letzten Jahr. 5,5 Milliarden Euro haben wir den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern von den Steuern, die sie gezahlt haben, wiedergegeben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160322,"sequence":432,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Helmut Heiderich [CDU\/CSU]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160323,"sequence":433,"sitzung":185,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben insbesondere Familien entlastet. Kinderfreibetrag, Kindergeld und der Entlastungsbetrag f\u00fcr Alleinerziehende sind erh\u00f6ht worden. Den Kinderzuschlag f\u00fcr Geringverdiener haben wir im Juli wieder angehoben. Wir haben den Grundfreibetrag erh\u00f6ht. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern werden pro Jahr - im n\u00e4chsten Jahr wieder - um 5,5 Milliarden Euro entlastet. Das sind Gelder, die die Menschen f\u00fcr sich ausgeben k\u00f6nnen, zum Beispiel f\u00fcr Investitionen; denn nicht nur Investitionen der \u00f6ffentlichen Hand sind sinnvoll, sondern auch private Investitionen, die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger jetzt leichter t\u00e4tigen k\u00f6nnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160324,"sequence":434,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160325,"sequence":435,"sitzung":185,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden weitermachen. Am Ende des Jahres wird die Bundesregierung den Zweiten Steuerprogressionsbericht und den 11. Existenzminimumbericht vorlegen. Das ist f\u00fcr uns ein Anlass, wieder \u00fcber Entlastungen zu diskutieren. Ich bin froh, dass Finanzminister Sch\u00e4uble schon eine Zahl in den Raum gestellt hat. Mit weiteren 2 Milliarden Euro sind wir schon bei 7 Milliarden Euro pro Jahr, sodass wir im n\u00e4chsten Jahr \u00fcber eine Entlastung in H\u00f6he von 15 Milliarden Euro sprechen. Es ist ein Problem erkannt und gel\u00f6st worden.\n\nWir haben im Mittelstand - Gott sei Dank ist die deutsche Wirtschaft sehr mittelst\u00e4ndisch aufgestellt - Probleme erkannt. Die Mittelst\u00e4ndler haben uns darauf hingewiesen, dass trotz der guten wirtschaftlichen Situation fehlendes Eigenkapital nach wie vor ein Problem sein kann. Wir haben \u00fcber den Investitionsabzugsbetrag f\u00fcr Unternehmen Erleichterungen herbeigef\u00fchrt. Wir haben Verlustverrechnungen in den Unternehmen verbessert. Wir haben auch bei den Unternehmen, die neue innovative Ideen haben, \u00fcber Wagniskapital und Investitionszuschuss Verbesserungen herbeigef\u00fchrt. Wir stellen sicher, dass auch die k\u00fcnftigen Generationen, die gute Ideen haben - schlaue K\u00f6pfe hat Deutschland -, ihre Ideen in Deutschland umsetzen k\u00f6nnen, indem wir sie bei der Finanzierung unterst\u00fctzen. Auch da gab es ein Problem. Wir haben es erkannt und gel\u00f6st. Gott sei Dank geht es im Herbst weiter: Wir werden beim Wagniskapital weitere Erleichterungen f\u00fcr die Unternehmen durchsetzen.\n\nDie Unternehmen haben uns dann gesagt, ein Problem neben der Steuerh\u00f6he sei auch die B\u00fcrokratie. Im Bereich der Steuerverwaltung sind wir auf einem guten Weg, die Besteuerung zu vereinfachen, indem wir demn\u00e4chst digitale M\u00f6glichkeiten nutzen. Sie k\u00f6nnen demn\u00e4chst vom vorausgef\u00fcllten Steuerformular \u00fcber die Abgabe der Steuererkl\u00e4rung, die eingescannten Belege, den Steuerbescheid bis hin zum Einspruch und zur Einspruchsentscheidung alles am Computer, von zu Hause aus, machen. Dadurch wird das Verfahren in den Finanzbeh\u00f6rden erleichtert, dadurch wird es erleichtert, der Steuerpflicht nachzukommen. Auch da sind wir auf dem Weg, die Probleme, die an uns herangetragen worden sind, zu l\u00f6sen. F\u00fcr Unternehmen hei\u00dft dies, dass es sehr bald zeitnahe Betriebspr\u00fcfungen geben wird, damit sie nicht erst Jahre, nachdem sie den Gewinn erwirtschaftet haben, tats\u00e4chlich wissen, in welcher H\u00f6he sie Steuern zahlen m\u00fcssen.\n\nIn dem Zusammenhang gibt es das Problem - es ist allgemein bekannt und wurde heute auch schon mehrfach angesprochen -, dass Unternehmen international versuchen, sich ihrer Steuerpflicht zu entziehen; BEPS wurde schon angesprochen. Wir haben mittlerweile den automatischen Informationsaustausch und gehen international gegen Steuerhinterziehung vor. Frau Kollegin Hajduk, Sie haben eben den Finanzminister daf\u00fcr kritisiert, dass er in der Bund-L\u00e4nder-Kommission keine Erfolge erzielt. Aber gerade das Problem, das Sie angesprochen haben, n\u00e4mlich dass der Bund mehr Kompetenzen in der internationalen Steuerhinterziehungsbek\u00e4mpfung braucht, ist ja nicht gel\u00f6st. Dann w\u00e4re es doch folgerichtig, dass wir als Abgeordnete den Finanzminister unterst\u00fctzen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160326,"sequence":436,"sitzung":185,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das machen wir auch! Lassen Sie uns doch mal gemeinsam dar\u00fcber diskutieren!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160327,"sequence":437,"sitzung":185,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das werden wir tun. Ich glaube, dass wir da gemeinsam auf den richtigen Weg kommen und die Probleme l\u00f6sen werden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160328,"sequence":438,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160329,"sequence":439,"sitzung":185,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Kommunen haben uns schon vor einigen Jahren gesagt, dass sie finanzielle Probleme haben. Nun glaube ich nicht, dass es so ist, wie Sie es dargestellt haben, n\u00e4mlich dass jede Schlie\u00dfung eines Schwimmbads auf kommunaler Ebene ein Problem des Bundes ist. Aber wir haben erkannt, dass die finanzielle Ausstattung der Kommunen zu gering ist. Wir sind dabei, auch dieses Problem zu l\u00f6sen. Ich zitiere aus dem Bericht der Bundesvereinigung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde zur aktuellen Finanzlage der Kommunen:\n\nIm Jahr 2017 sind \u2026 nicht zuletzt aufgrund der auf 2,5 Milliarden Euro erh\u00f6hten Soforthilfe des Bundes f\u00fcr Kommunen \u2026 \u00dcbersch\u00fcsse zu erwarten. F\u00fcr die Jahre 2018 und 2019 sind \u00dcbersch\u00fcsse ebenfalls zu erwarten, wenn es in voller H\u00f6he zu der von der Bundesregierung zugesagten dauerhaften finanziellen Besserstellung der Kommunen \u2026 kommt \u2026\n\nJa, diese finanzielle Besserstellung wird kommen. Wir haben nicht nur den Anteil der Kommunen an den Kosten der Grundsicherung in H\u00f6he von 7,1 Milliarden Euro \u00fcbernommen; wir f\u00f6rdern auch Sprachkitas, damit auch Kinder aus schwierigeren Verh\u00e4ltnissen mit ordentlichen Deutschkenntnissen in die Schule kommen. Wir haben die Eingliederungshilfe auf den Weg gebracht. Wir zahlen jetzt schon, im Vorgriff auf die Entlastung um 5 Milliarden Euro, jedes Jahr 1 Milliarde Euro. Ich k\u00f6nnte diese Aufz\u00e4hlung fortsetzen. - Die Kommunen werden am Ende dieser Legislaturperiode gut aufgestellt sein. Auch hier ist ein Problem erkannt und gel\u00f6st.\n\nWohnungsbau. Es ist eben zu Recht darauf hingewiesen worden, dass im Bereich des Wohnungsbaus Probleme bestehen. Noch mehr als unter Steuerbelastungen leiden die Menschen unter sich immer weiter erh\u00f6henden Mieten. Das Problem haben wir schon vor Jahren erkannt. Der Bund stellt den L\u00e4ndern seit Jahren Milliardenbetr\u00e4ge f\u00fcr den Wohnungsbau zur Verf\u00fcgung. Leider verwenden die L\u00e4nder dieses Geld nicht immer zweckgem\u00e4\u00df. Man muss, wenn man nach einer Probleml\u00f6sung sucht, auch schauen, wo die Schuld liegt. Herr Kindler, Sie haben eine Verdopplung der Mittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau gefordert. Leider haben Sie gar nicht in den Haushalt reingeschaut. Sonst w\u00fcssten Sie, dass wir genau diese Verdopplung vorgenommen haben. Wir haben 2,5 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr den Wohnungsbau zur Verf\u00fcgung gestellt.\n\nJetzt kommt ein kleiner Wermutstropfen f\u00fcr den Koalitionspartner.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160330,"sequence":440,"sitzung":185,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Na, na, na!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160331,"sequence":441,"sitzung":185,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Offensichtlich komme ich mit dem Haush\u00e4lter Johannes Kahrs inhaltlich besser zusammen als mit dem Finanzpolitiker Lothar Binding; denn wir h\u00e4tten uns auch vorstellen k\u00f6nnen, die privaten H\u00e4uslebauer mit einer steuerlichen F\u00f6rderung zu unterst\u00fctzen, damit sie selber Wohnungen schaffen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160332,"sequence":442,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160333,"sequence":443,"sitzung":185,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Zielgenau w\u00e4re das ja gut, aber nicht, wenn es bei den Baul\u00f6wen landet! Das ist es!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160334,"sequence":444,"sitzung":185,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Familie, die in ein selbstgebautes Haus zieht, macht nat\u00fcrlich eine Mietwohnung frei. Wir h\u00e4tten uns vorstellen k\u00f6nnen, weitere 2 Milliarden Euro in den Wohnungsbau zu investieren. Aber zur Politik geh\u00f6rt es dazu, dass man manchmal keinen Kompromiss findet und sich nicht einigt. In der n\u00e4chsten Legislaturperiode werden wir das mit Sicherheit wieder auf die Tagesordnung nehmen. Auch die Probleme beim Wohnungsbau haben wir erkannt; sie werden massiv mit Bundesmitteln angegangen.\n\nNun wei\u00df ich, dass es auch andere Sorgen gibt. Liebe Kolleginnen und Kollegen der Opposition, von L\u00f6sungen habe ich nichts geh\u00f6rt. Ganz im Gegenteil: Sie wollen der k\u00fcnftigen Generation ein zus\u00e4tzliches Problem aufdr\u00fccken - insofern ist es sehr gut, dass hier viele junge Leute sitzen. Wenn zus\u00e4tzliche Milliarden f\u00fcr alle m\u00f6glichen Projekte bereitgestellt w\u00fcrden, so wie Sie es fordern, w\u00fcrde man es der k\u00fcnftigen Generation durch mangelnden Spielraum im Haushalt erschweren, ihre Probleme zu l\u00f6sen. Auch die n\u00e4chste Generation wird Herausforderungen zu l\u00f6sen haben, und daf\u00fcr braucht sie finanziellen Spielraum. Das ist der Grund, warum dieser Haushalt mit einer schwarzen Null ein guter Haushalt ist.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160335,"sequence":445,"sitzung":185,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist gro\u00dfer Quatsch!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160336,"sequence":446,"sitzung":185,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er macht es auch k\u00fcnftigen Generationen m\u00f6glich, die anstehenden Herausforderungen zu meistern, und das wollen wir f\u00fcr die j\u00fcngeren Generationen. Steuerentlastungen sind hier ein Teil, aber noch wichtiger ist, dass wir den k\u00fcnftigen Generationen nicht zus\u00e4tzliche Probleme aufb\u00fcrden, indem wir ihren finanziellen Spielraum begrenzen.\n\nDer vorliegende Haushalt ist ein guter Haushalt. Mit ihm k\u00f6nnen wir viele Probleme angehen und l\u00f6sen. Die Punkte, die noch \u00fcbrig bleiben, sollten wir gemeinsam in den n\u00e4chsten Wochen beraten. Ich kann Sie nur auffordern: Mitmachen statt Miesmachen! Aber das war bei Ihnen heute nicht der Fall.\n\nIch danke Ihnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160337,"sequence":447,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160338,"sequence":448,"sitzung":185,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160339,"sequence":449,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollegin Tillmann. - Letzter Redner in dieser Debatte: Carsten K\u00f6rber f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160340,"sequence":450,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160341,"sequence":451,"sitzung":185,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In dieser Woche beginnen die Beratungen zum Bundesetat 2017.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160342,"sequence":452,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Ach was!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160343,"sequence":453,"sitzung":185,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Etat wird der vierte in Folge sein, in dem wir die schwarze Null erreichen. Das ist ein immenser Erfolg.\n\nSeit 2014 decken unsere Einnahmen die Ausgaben. Was im Kleinen f\u00fcr jeden Haushalt gilt - und ich bin nicht einmal Schwabe, sondern Sachse -, das gilt nun endlich auch im Gro\u00dfen f\u00fcr unseren Bundeshaushalt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160344,"sequence":454,"sitzung":185,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch fast das Gleiche: Schwabe und Sachse!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160345,"sequence":455,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160346,"sequence":456,"sitzung":185,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch dieses Ergebnis kommt nicht von ungef\u00e4hr. Es ist das Ergebnis langer, konsequenter und harter Arbeit der unionsgef\u00fchrten Bundesregierung.\n\nAber der Erfolg ist in Wahrheit dieses Mal noch sehr viel gr\u00f6\u00dfer, als er auf den ersten Blick scheint. Warum ist das so? Der Erfolg ist noch viel gr\u00f6\u00dfer, weil das vergangene Jahr kein normales Jahr gewesen ist. Im vergangenen Jahr kamen \u00fcber 1 Million Menschen zu uns, die gr\u00f6\u00dftenteils vor Krieg, Zerst\u00f6rung, Verfolgung und Tod geflohen sind. Wir nehmen sie bei uns auf und bieten ihnen Sicherheit und Frieden; dazu verpflichten uns unser christliches Menschenbild und unser humanit\u00e4rer Anspruch. Aber man muss auch ganz klar sagen, dass all dies viel Geld kostet. Versorgung, Unterbringung, Betreuung und Integration sind nicht f\u00fcr Kleingeld zu haben. All das kostet Milliarden, und unter diesen Bedingungen dennoch die schwarze Null zu halten, meine sehr geehrten Damen und Herren, das ist doch ein viel gr\u00f6\u00dferer Erfolg.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160347,"sequence":457,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160348,"sequence":458,"sitzung":185,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Welcher Staat Europas w\u00e4re denn in der Lage gewesen, \u00fcber 1 Million Menschen aufzunehmen und mit allem N\u00f6tigen zu versorgen, ohne daf\u00fcr neue Schulden aufnehmen zu m\u00fcssen?\n\nZur Bundestagswahl 2013 ist die Union im Bereich der Haushalts- und Finanzpolitik mit zwei zentralen Versprechen gestartet. Erstens. Mit der Union gibt es keine Steuererh\u00f6hungen. Zweitens. Wir erreichen die schwarze Null.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160349,"sequence":459,"sitzung":185,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Amen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160350,"sequence":460,"sitzung":185,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Beides haben wir geschafft, und das alles, ohne dass es in unserem Land irgendjemandem schlechter geht als vorher.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160351,"sequence":461,"sitzung":185,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider nicht!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160352,"sequence":462,"sitzung":185,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Gegenteil: Deutschland ist die mit Abstand st\u00e4rkste Volkswirtschaft Europas. Deutschland ist der Motor Europas. Das war nicht immer so. Unter Rot-Gr\u00fcn galt Deutschland noch als der kranke Mann Europas.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160353,"sequence":463,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was erz\u00e4hlen Sie denn da?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160354,"sequence":464,"sitzung":185,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch seitdem die CDU mit Angela Merkel regiert,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160355,"sequence":465,"sitzung":185,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Was soll denn jetzt dieser grobe Unfug, Herr Kollege?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160356,"sequence":466,"sitzung":185,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"lieber Johannes Kahrs, hat sich das grundlegend ge\u00e4ndert, und das wissen wir alle.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160357,"sequence":467,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160358,"sequence":468,"sitzung":185,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Arbeitslosenzahlen sinken seit Jahren. Noch nie seit der Wiedervereinigung hatten so viele Menschen Arbeit, gab es so wenige Arbeitslose. Zum 1. Juli ist das Rentenniveau im Osten um nahezu 6 Prozent gestiegen - das ist der gr\u00f6\u00dfte Anstieg seit 23 Jahren -, und auch die Reall\u00f6hne sind in den letzten Jahren deutlich gestiegen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160359,"sequence":469,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160360,"sequence":470,"sitzung":185,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In den n\u00e4chsten Jahren werden wir weitere Fr\u00fcchte unserer Arbeit ernten k\u00f6nnen, da bin ich mir sicher. Lassen Sie mich als Beispiel - es wurde schon angesprochen - Steuerentlastungen nennen. Wir reden dar\u00fcber, endlich die Steuerlast senken zu k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen wir nur, weil wir uns die Spielr\u00e4ume daf\u00fcr erwirtschaftet haben. So sind die Tr\u00e4umereien des vornehmlich linken politischen Spektrums zerplatzt, das einst forderte, Steuersenkungen auf Pump zu finanzieren, weil es hoffte, dass der dadurch generierte Aufschwung das n\u00f6tige Geld in die Kassen sp\u00fclen w\u00fcrde. Gerade als j\u00fcngster Haush\u00e4lter der Unionsfraktion freut es mich besonders, dass wir endlich damit aufh\u00f6ren, Politik zulasten und auf Kosten der jungen Generation zu machen. Es freut mich, dass wir endlich damit aufgeh\u00f6rt haben, Schulden anzuh\u00e4ufen, die irgendwann irgendjemand abbezahlen muss. Im Gegenteil: In den letzten Jahren haben wir endlich begonnen, die Investitionen in den entscheidenden Bereichen massiv zu steigern. Wissenschaft, Bildung, Verkehr, Infrastruktur, das sind die Bereiche, in denen sich die Zukunftsf\u00e4higkeit unserer Gesellschaft entscheidet. All diese Investitionen k\u00f6nnen wir stemmen, ohne auch nur einen Cent neue Schulden aufnehmen zu m\u00fcssen. Das ist es, was mich gl\u00fccklich stimmt. Das ist die Leistung der unionsgef\u00fchrten Bundesregierung und die Leistung des Finanzministers Wolfgang Sch\u00e4uble.\n\nUnser Weg ist Vorbild. Letztes Jahr haben bereits 10 von 16 Bundesl\u00e4ndern ebenfalls \u00dcbersch\u00fcsse erwirtschaftet. Steuererleichterungen sind nun die richtige Fortsetzung des begonnenen Weges; aber eben nur in dem Rahmen, den uns der Haushalt und die schwarze Null erlauben.\n\nSie sehen also: Wir haben unser Versprechen gehalten. Vor Jahren wurden wir noch ausgelacht und beschimpft f\u00fcr unseren Ansatz, der nun Vorbild ist. Erst den Haushalt in Ordnung bringen und dann die erwirtschafteten Spielr\u00e4ume verantwortungsvoll nutzen - so geht Haushaltspolitik, die die Zukunft im Blick hat und nicht den n\u00e4chsten Wahltermin. An der schwarzen Null werden sich auch zuk\u00fcnftige Regierungen messen lassen m\u00fcssen.\n\nIch m\u00f6chte, dass wir uns auch im letzten Jahr dieser Legislaturperiode auf unsere Arbeit und unsere Aufgaben konzentrieren. Von daher ist es mir unerkl\u00e4rlich, wie man bereits ein Jahr vor der n\u00e4chsten Bundestagswahl schon wieder in den Wahlkampfmodus schalten kann.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160361,"sequence":471,"sitzung":185,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie es die Union macht!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160362,"sequence":472,"sitzung":185,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit wird man seiner Verantwortung nicht gerecht. Es ist wirklich bedauerlich, dass der Vizekanzler und Wirtschaftsminister Gabriel heute nicht anwesend ist; denn auch er tr\u00e4gt bis zur Wahl noch eine ganz entscheidende Verantwortung f\u00fcr das Wohl dieses Landes.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160363,"sequence":473,"sitzung":185,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Hallo! Guck mal, wer von deinen alles da ist! Peinliche Rede! Keine Ahnung!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160364,"sequence":474,"sitzung":185,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist ein Irrglaube, anzunehmen, dass die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler solches Verhalten bei der n\u00e4chsten Wahl honorieren w\u00fcrden.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, lieber Johannes Kahrs, auf das Erreichte k\u00f6nnen wir stolz sein.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160365,"sequence":475,"sitzung":185,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber doch nicht mit solchen Reden hier! Benehmen Sie sich erst einmal! Wenn man die Reden abliest, dann hat man den Unsinn vorher geschrieben! Das ist peinlich!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160366,"sequence":476,"sitzung":185,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Arbeit werden wir fortsetzen, indem wir alles tun, was heute gut und erforderlich ist, und zugleich die berechtigten Interessen der k\u00fcnftigen Generationen endlich nicht mehr aus dem Auge verlieren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160367,"sequence":477,"sitzung":185,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Sagen Sie mal Ihren Mitarbeitern, die sollen Ihnen etwas Vern\u00fcnftiges aufschreiben! Reden Sie nicht so einen Unsinn! Das ist doch peinlich!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160368,"sequence":478,"sitzung":185,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr uns Haush\u00e4lter hei\u00dft das f\u00fcr 2017: Die schwarze Null bleibt stehen; keine weiteren Belastungen f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Generationen. Stattdessen sprechen wir \u00fcber weitere Investitionen in wichtigen Zukunftsbereichen und notwendige Steuererleichterungen in den n\u00e4chsten Jahren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160369,"sequence":479,"sitzung":185,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na, dann ist ja alles in Ordnung!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160370,"sequence":480,"sitzung":185,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie uns gemeinsam ans Werk gehen.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160371,"sequence":481,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160372,"sequence":482,"sitzung":185,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Unglaublich!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160373,"sequence":483,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Carsten K\u00f6rber. - Weitere Wortmeldungen zur allgemeinen Finanzdebatte liegen nicht vor.\n\nW\u00e4hrend Sie die Pl\u00e4tze tauschen, wird mein Stuhl ausgetauscht, weil er hin\u00fcber ist. Daran bin nicht ich schuld. Er ging immer runter, und das finde ich nicht so gut.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160374,"sequence":484,"sitzung":185,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat mit der Landtagswahl in Mecklenburg-Vorpommern zu tun! Da geht es mit den Gr\u00fcnen runter!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160375,"sequence":485,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein, Herr von Stetten, das war schon vorher so.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern, Einzelplan 06.\n\nIch gebe als erstem Redner in der Debatte Dr. Thomas de Maizi\u00e8re f\u00fcr die Bundesregierung das Wort. - Herr Minister, bitte.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160376,"sequence":486,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160377,"sequence":487,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Knapp ein Jahr ist es her, dass ich den Einzelplan 06 f\u00fcr 2016, also den Einzelplan meines Gesch\u00e4ftsbereichs, in dieses Haus eingebracht habe. Wie wohl nie zuvor war unser Land damals mit der Fl\u00fcchtlingspolitik gefordert. Die Fl\u00fcchtlingszahlen stiegen immens an. Grenzen in Europa wurden \u00fcberrannt. Bei unseren Nachbarn in Europa und bei den Nachbarn Europas bahnte sich eine humanit\u00e4re Katastrophe an.\n\nSeitdem ist viel geschehen. Was wurde nicht alles prophezeit? Was wurde nicht alles diskutiert? Dies geschah oft sehr streitig, h\u00e4ufig emotional aufgeladen und manchmal im falschen Ton. Aus unterschiedlichen Richtungen wurde in den vergangenen Tagen der Eindruck erweckt, als sei seit dem September 2015 wenig passiert. Ich frage mich ernsthaft, wo diejenigen, die das behaupten, die letzten zw\u00f6lf Monate waren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160378,"sequence":488,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160379,"sequence":489,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Besonders verwunderlich finde ich es, wenn diejenigen, die das behaupten, mit am Kabinettstisch oder im Koalitionsausschuss sa\u00dfen, als Woche f\u00fcr Woche die Dinge vorangebracht wurden,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160380,"sequence":490,"sitzung":185,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist wahr! Das stimmt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160381,"sequence":491,"sitzung":185,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie meinen die CSU?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160382,"sequence":492,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Schritt f\u00fcr Schritt in gro\u00dfem Tempo.\n\nGemeinsam haben viele in diesem Land viel bewegt - verantwortungsbewusst, z\u00fcgig und mit gro\u00dfem Einsatz. Wir haben humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr eine enorme Zahl von Menschen geleistet. Wir haben mit den Grenzkontrollen die Dinge geordnet. Wir haben das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge f\u00fcr diese Herausforderung massiv aufgestockt, so schnell wie wohl noch nie eine Beh\u00f6rde in Deutschland. Das Bundesamt entscheidet pro Monat so viele Einzelf\u00e4lle wie nie zuvor. Bis Ende August hat das Bundesamt in diesem Jahr fast 393 000 Entscheidungen getroffen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160383,"sequence":493,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160384,"sequence":494,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben das Asylsystem umfassend erneuert und versch\u00e4rft und binnen kurzer Zeit ein integriertes Identit\u00e4tsmanagement mit biometriegest\u00fctzter Registrierung und Ankunftsnachweis geschaffen. Zentrale Registrierung f\u00fcr alle zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden - einer f\u00fcr alle - war vor einem Jahr technisch unm\u00f6glich und rechtlich unzul\u00e4ssig. Jetzt haben wir sie.\n\nWir haben unsere finanzielle Unterst\u00fctzung an die Kommunen und L\u00e4nder massiv erh\u00f6ht, um die gro\u00dfe Last der Kommunen abzufedern. Wir haben das erste Integrationsgesetz f\u00fcr Deutschland geschaffen mit klaren Regeln nach dem Prinzip \u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c. In Europa verhandeln wir so z\u00fcgig wie selten ein neues europ\u00e4isches Asylsystem sowie ein europ\u00e4isches Ein- und Ausreiseregister. Die Sicherung der Au\u00dfengrenzen geht voran. Frontex wird eine europ\u00e4ische K\u00fcstenwache.\n\nMittlerweile ist der Migrationsdruck sp\u00fcrbar geringer geworden. Nat\u00fcrlich hat auch die Schlie\u00dfung der Balkanroute dazu beigetragen. Aber nachhaltig ist das nur gemeinsam mit dem EU-T\u00fcrkei-Abkommen erreicht worden. Waren es im August vor einem Jahr noch etwa 100 000 erfasste Menschen in einem Monat, z\u00e4hlen wir f\u00fcr den j\u00fcngst abgelaufenen August nur noch circa 18 000. Das ist ein R\u00fcckgang um 80 Prozent in einem Jahr. Das alles sind Leistungen, die mancher vor einem Jahr f\u00fcr nicht erreichbar gehalten h\u00e4tte.\n\nJa, vieles ist noch zu tun. Niemand kann das bestreiten. Mitnichten sind alle Probleme gel\u00f6st. So etwas wie im letzten Jahr darf und wird sich in Europa und in Deutschland nicht wiederholen. Was geleistet wurde, damit sich das nicht wiederholt, ist enorm. Darauf k\u00f6nnen wir stolz und daf\u00fcr sollten wir dankbar sein.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160385,"sequence":495,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160386,"sequence":496,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"All das ging und geht nat\u00fcrlich nicht ohne zus\u00e4tzliche Mittel, ohne die Unterst\u00fctzung des Bundesfinanzministers und des Haushaltsgesetzgebers, also von Ihnen allen. Diese Unterst\u00fctzung gab es, und zwar gemeinsam in der Koalition; da muss sich heute niemand abseilen. Damals wie heute ist Haushaltspolitik Kompass f\u00fcr Aufgaben und Ziele. Sie sagt etwas dar\u00fcber aus, wie wir in Zukunft leben wollen.\n\nSchaut man sich den Aufgabenbereich des Bundesinnenministeriums, also meines Gesch\u00e4ftsbereichs, an, so sieht man, dass sehr viel dazu geh\u00f6rt: innere Sicherheit, Integration und R\u00fcckf\u00fchrung, Zivil- und Katastrophenschutz, digitale Sicherheit, Sport, Religion, Ehrenamt, Statistik, Dienstrecht, Tarifverhandlungen, Aussiedler, nationale Minderheiten, Geod\u00e4sie und vieles andere mehr. Alle Facetten sind wichtig. Sie greifen ineinander, um unsere Gesellschaft zusammenzuhalten. Denn das ist das gemeinsame Band des Innenministeriums: der Zusammenhalt unseres Landes durch Freiheit, Ordnung und Sicherheit. Aus Zeitgr\u00fcnden kann ich heute nat\u00fcrlich nur wenige Bereiche herausgreifen.\n\nIch beginne mit dem Kampf gegen den Terrorismus und mit der \u00f6ffentlichen Sicherheit. Auch hier haben wir in dieser Legislaturperiode sehr viel ver\u00e4ndert und die Sicherheitsbeh\u00f6rden gut aufgestellt. Ich erinnere nur an die Antiterrorgesetze, die vor kurzem verabschiedet wurden, an die Verl\u00e4ngerung der entsprechenden - ich nenne sie einmal so - Otto-Schily-Gesetze, an die Vorratsdatenspeicherung und vieles andere mehr.\n\nAm 11. August dieses Jahres habe ich nach den Anschl\u00e4gen von W\u00fcrzburg und Ansbach und nach der Amoktat von M\u00fcnchen eine Reihe von zus\u00e4tzlichen Vorschl\u00e4gen unterbreitet, die f\u00fcr uns konsensf\u00e4hig sein k\u00f6nnen und sein sollten, die schnell und absehbar zu mehr Sicherheit in Deutschland f\u00fchren. Ich habe daf\u00fcr in der \u00d6ffentlichkeit viel Zustimmung erfahren, auch von unserem Koalitionspartner. Wenn ich dies nun Schritt f\u00fcr Schritt umsetze, dann freue ich mich - ich erwarte sie auch - auf die Zustimmung zu den einzelnen konkreten Ma\u00dfnahmen. Das werden wir dann sehen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160387,"sequence":497,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist das hier f\u00fcr ein Selbstgespr\u00e4ch in der Koalition? Haben Sie keinen Kabinettstisch, Herr de Maizi\u00e8re?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160388,"sequence":498,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"- Doch. Ich spreche mit allen, gerne auch mit der Opposition, und jetzt spreche ich mit meinem Koalitionspartner. So einfach ist das.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160389,"sequence":499,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind konstruktiv! Das ist nicht das Problem, Herr de Maizi\u00e8re!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160390,"sequence":500,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"- Sie sind manchmal konstruktiv; ob \u00fcberwiegend, da habe ich manchmal Zweifel.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160391,"sequence":501,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00d6fter als die CSU! Darauf lege ich gro\u00dfen Wert!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160392,"sequence":502,"sitzung":185,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind immer konstruktiv!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160393,"sequence":503,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, Sicherheit setzt starke und handlungsf\u00e4hige Sicherheitsbeh\u00f6rden voraus. Eine Tageszeitung schrieb neulich - ich gebe das einmal wieder -: Von kaum einer Institution erwartet das Land derart viel Einsatz wie von der Polizei. Sie soll vor Terroristen sch\u00fctzen, blitzschnell an jedem Tatort sein, fl\u00fcchtige Verbrecher schnell ergreifen und z\u00fcgig Ermittlungserfolge pr\u00e4sentieren.\n\nGleichzeitig bedeutet dies aber auch, unseren Polizistinnen und Polizisten, den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden den R\u00fccken zu st\u00e4rken, und zwar nicht abstrakt, sondern konkret. Sicherheit braucht die notwendigen Stellen, gutes Personal und moderne Ausstattung. Da sind wir uns, Herr von Notz, bis in die Opposition hinein einig - das habe jedenfalls ich immer so wahrgenommen -, sogar mit der Linken.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160394,"sequence":504,"sitzung":185,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie es ordentlich machen, ja!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160395,"sequence":505,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160396,"sequence":506,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Bereits in diesem Jahr setzen wir ein gro\u00dfes Sicherheitspaket um. Wir st\u00e4rken damit das Bundeskriminalamt, die Bundespolizei und den Verfassungsschutz mit 750 neuen Stellen. Mit dem vorliegenden Regierungsentwurf f\u00fcr den Haushalt 2017 gehen wir diesen Schritt konsequent weiter. Insgesamt st\u00e4rken wir den Einzelplan 06 im kommenden Jahr mit 2 230 zus\u00e4tzlichen Stellen. Allein f\u00fcr die Bundespolizei schaffen wir nach bisheriger Beschlusslage f\u00fcr die Jahre 2016 bis 2018  3 000 zus\u00e4tzliche Stellen. Die ernste Sicherheitslage verlangt aber mehr. Deswegen bin ich mir mit dem Bundesfinanzminister einig - er hat das heute Morgen auch vorgetragen -, dass wir ein noch deutlicheres Signal f\u00fcr mehr Sicherheit und mehr Stellen in diesen Haushaltsberatungen setzen wollen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160397,"sequence":507,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160398,"sequence":508,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Gemeinsam schlagen wir dem Deutschen Bundestag ein weiteres Sicherheitspaket f\u00fcr die Jahre 2017 bis 2020 vor. 4 500 neue Stellen sollen zu einem erheblichen Teil der Bundespolizei, aber auch dem Bundeskriminalamt, dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, dem Bundesverwaltungsamt, zum Beispiel f\u00fcr die Umsetzung des Fluggastdatenabkommens, und der neuen Stelle ZITiS, auf die ich gleich noch komme, zugutekommen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160399,"sequence":509,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160400,"sequence":510,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundespolizei bedeutet das allein in den Jahren 2016 bis 2020, also in f\u00fcnf Jahren, \u00fcber 7 000 neue Stellen. Das ist sehr viel, das ist n\u00f6tig. Das dient der Sicherheit unseres Landes.\n\nMeine Damen und Herren, Sicherheit braucht starke Menschen, gute Polizisten, aber auch intelligente Instrumente. T\u00e4ter kommunizieren oft verschl\u00fcsselt und \u00fcber anonymisierende Netzwerke. Die Gewalttaten vom Juli dieses Jahres wurden im Wesentlichen im Internet vorbereitet und bis kurz vor dem Anschlagszeitpunkt dort gesteuert. Der Amokl\u00e4ufer von M\u00fcnchen besorgte sich seine Waffe im sogenannten Darknet.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe die Verschl\u00fcsselungstechnik; dass da kein Missverst\u00e4ndnis aufkommt, Herr von Notz. Wir brauchen sichere Kommunikation im Internet, die frei von Angriffen Krimineller und auch frei von Angriffen ausl\u00e4ndischer Staaten ist. Auch das Darknet ist f\u00fcr sich genommen kein ausschlie\u00dflicher Hort von Kriminalit\u00e4t, aber romantisch verkl\u00e4rt kann man dem Darknet nun wirklich auch nicht begegnen. Ein ganz betr\u00e4chtlicher Teil der Angebote auf den dortigen Marktpl\u00e4tzen sind Drogen, Waffen, gef\u00e4lschte P\u00e4sse, gestohlene Kreditkartendaten, und manche Zahlungen mit Bitcoins sind sicher auch Umsatzsteuerbetrug.\n\nWer Verantwortung f\u00fcr die Sicherheitspolitik tr\u00e4gt, muss daf\u00fcr eintreten, dass die Sicherheitsbeh\u00f6rden unter rechtsstaatlichen Voraussetzungen auch im Internet das technisch k\u00f6nnen, was sie au\u00dferhalb des Internets rechtlich d\u00fcrfen. Das ist eine zwingende Voraussetzung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160401,"sequence":511,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160402,"sequence":512,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Das Internet ist kein rechtsfreier Raum, und Technik darf es nicht dazu machen.\n\nDeshalb setze ich mich f\u00fcr eine Technologieoffensive von Bund und L\u00e4ndern ein - vieles davon geht nur gemeinsam -: Zur Strafverfolgung im Internet und im Darknet brauchen wir IT-Spezialisten und mehr verdeckte Ermittler, die ganz gezielt illegalen Waffenhandel oder die Kommunikation zwischen den T\u00e4tern und m\u00f6glichen Unterst\u00fctzern aufkl\u00e4ren. Internetbasierte Kommunikationsdienste wie Skype, WhatsApp oder Telegram d\u00fcrfen kein sicheres Kommunikationsmittel f\u00fcr Gef\u00e4hrder, Straft\u00e4ter und Terroristen sein, ohne die Verschl\u00fcsselung als solche anzugehen.\n\nDeswegen errichten wir mit dem Haushalt 2017 eine Stelle, die f\u00fcr alle Sicherheitsbeh\u00f6rden des Innenministeriums forscht und entwickelt, wie man das besser erreicht. Die Umsetzung erfolgt dann durch die jeweils zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden auf der Basis ihrer jeweiligen rechtlichen Grundlage.\n\nWir brauchen also Sicherheit mit Verschl\u00fcsselung, genauso brauchen wir aber auch Sicherheit und Strafverfolgung trotz Verschl\u00fcsselung.\n\nMeine Damen und Herren, vor wenigen Wochen ist in Deutschland das erste Integrationsgesetz in Kraft getreten. Damit haben wir den Grundstein f\u00fcr eine neue erfolgreiche Integrationspolitik gelegt. Die Bedeutung des Spracherwerbs und die Bedeutung der Wertevermittlung muss ich heute nicht noch einmal herausstellen. Dar\u00fcber haben wir ausf\u00fchrlich diskutiert. Wor\u00fcber wir aber auch sprechen m\u00fcssen, sind die Folgen gescheiterter Integration, die Vorbeugung eines Scheiterns der Integration und die mitunter bewusste Integrationsverweigerung - auch von Menschen, die schon lange hier leben.\n\nBeim Umgang mit ausl\u00e4ndischen Straft\u00e4tern, mit Gef\u00e4hrdern und Personen, die andere radikalisieren, muss der Rechtsstaat entschlossen auftreten. Dazu geh\u00f6rt, dass zul\u00e4ssige und erforderliche Abschiebungen nicht durch Gesetzesl\u00fccken erschwert werden. Wir haben dort mit dem Asylpaket I und dem Asylpaket II viel gemacht. Auch im Verh\u00e4ltnis zu Drittstaaten haben wir einige Erfolge erreicht. Die Zahl der freiwilligen R\u00fcckreisen und der Abschiebungen steigt.\n\nAber auch hier schlage ich vor, noch mehr zu tun. Dazu geh\u00f6rt auch, dass wir bei Duldungen genauer hinschauen. Gef\u00e4hrden Menschen, die in unserem Land Schutz suchen, die Sicherheit unseres Gemeinwesens, muss ihre Abschiebung durch Anordnung einer Abschiebungshaft gelingen. Verweigern Ausreisepflichtige die Mitwirkung, m\u00fcssen sie anders behandelt werden als Geduldete, die hier ihre Berufsausbildung machen.\n\nSchlie\u00dflich geh\u00f6rt dazu - nach meiner Meinung jedenfalls - der Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit f\u00fcr Mehrfachstaatler, die sich als dschihadistische K\u00e4mpfer f\u00fcr eine Terrormiliz bet\u00e4tigen. Wer sich derart von Deutschland und unseren Werten abwendet und mehrere Staatsangeh\u00f6rigkeiten hat, hat seinen staatsb\u00fcrgerlichen Platz in unserer Gesellschaft verwirkt. Das ist meine Auffassung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160403,"sequence":513,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160404,"sequence":514,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Das alles ist nicht hartherzig, sondern konsequent. Integration der Bleibeberechtigten und Ausweisung derjenigen, die nicht bleiben d\u00fcrfen, geh\u00f6ren zusammen. Das sind zwei Seiten derselben Medaille. Nur so bleiben wir als Aufnahmegesellschaft prinzipientreu und glaubw\u00fcrdig. Das kommt vor allem auch den vielen ausl\u00e4ndischen Menschen zugute, die hier friedliebend und gesetzestreu leben und nicht durch Teile ihrer Landsleute in Misskredit gebracht werden wollen und sollen.\n\nMeine Damen und Herren, die Herausforderungen, vor denen wir stehen, sind gro\u00df. Das ver\u00e4ndert das gesellschaftliche Klima; das erleben wir gerade alle. Streit und Debatte sind gut. Vielleicht haben wir sie auch ein bisschen verlernt. Hass und Gewalt aber spalten unser Land. Das d\u00fcrfen und werden wir nicht hinnehmen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160405,"sequence":515,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160406,"sequence":516,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Einem Gef\u00fchl der Verunsicherung wollen wir Argumente, N\u00fcchternheit, St\u00e4rke, Entschlossenheit und Stolz auf unser Land entgegensetzen. Leugnen von Problemen hilft nicht, \u00dcbertreiben von Problemen auch nicht. Das L\u00f6sen von Problemen, Schritt f\u00fcr Schritt, das ist der richtige Weg.\n\nVom vorliegenden Einzelplan des Bundesministeriums des Innern geht eine klare Botschaft aus: Sicherheit, Integration und Zusammenhalt jeweils nach klaren Regeln sind essenziell f\u00fcr die Zukunft unseres Landes. Investieren wir in eine gute gemeinsame Zukunft! Investieren wir in ein sicheres Deutschland! Es ist unser Land, und das bleibt so.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160407,"sequence":517,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160408,"sequence":518,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dr. de Maizi\u00e8re. - N\u00e4chste Rednerin: Ulla Jelpke f\u00fcr die Linke.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160409,"sequence":519,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160410,"sequence":520,"sitzung":185,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich denke, die Wahlerfolge der AfD m\u00fcssen allen demokratischen Parteien zu denken geben. Unter den AfD-W\u00e4hlern gab es Rechte, Rassisten, aber auch viele mit ihrer sozialen Situation Unzufriedene. Sie f\u00fchlen sich von Linken, aber auch von allen anderen Parteien nicht mehr vertreten. Ich denke, daran m\u00fcssen wir arbeiten.\n\nGerade deswegen, Herr Minister, muss ich sagen: Ich bin wirklich sehr entt\u00e4uscht, dass Sie hier eigentlich nur ein Weiter-so verk\u00fcnden. Das ist wirklich besch\u00e4mend vor dem Hintergrund, dass Sie selber immer wieder Symboldebatten mit bef\u00f6rdert haben, beispielsweise die Burkadebatte, und dass Sie im Grunde genommen die Stimmung in diesem Lande mit herbeigef\u00fchrt haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160411,"sequence":521,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160412,"sequence":522,"sitzung":185,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"In den letzten Monaten hat die Union immer versucht, sich als Hardliner-Partei f\u00fcr die innere Sicherheit zu profilieren; wir haben es heute wieder geh\u00f6rt. Sie zeichnet dabei das Feindbild eines islamischen Gef\u00e4hrders, der sich als Fl\u00fcchtling unerkannt ins Land schleicht, m\u00f6glichst noch mit einer Burka getarnt, um sich eine doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft zu erschleichen und hier am Ende ein Selbstmordattentat zu begehen.\n\nSie haben in den letzten Monaten mit diesen Diskussionen eine Angstpolitik betrieben, die unverantwortlich und brandgef\u00e4hrlich ist.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160413,"sequence":523,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160414,"sequence":524,"sitzung":185,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Damit sch\u00fcren Sie die Ressentiments gegen Muslime. Mit dem Anschleimen an die AfD - ich sage noch einmal: die Burkadebatte war genau das - haben Sie den Boden f\u00fcr diese Partei mit bereitet.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160415,"sequence":525,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160416,"sequence":526,"sitzung":185,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, zu den wichtigsten Anforderungen in der Innenpolitik geh\u00f6rt zweifellos die Integration der Fl\u00fcchtlinge. Im Haushaltsentwurf ist davon nicht allzu viel zu sp\u00fcren. Die Mittelerh\u00f6hung f\u00fcr das Asylpaket von 900 Millionen Euro auf knapp 1 Milliarde Euro steht nur auf dem Papier; denn in dem Asylpaket werden Ausgaben angegeben, die weder etwas mit Asyl noch mit Integration zu tun haben, wie etwa die Migrationsforschung und die Modernisierung und Aufr\u00fcstung der Bundespolizei.\n\nDas zurzeit herrschende Chaos beim BAMF, das Sie nicht angesprochen haben, f\u00fchrt zu folgender Situation: Die Asylverfahren dauern wieder l\u00e4nger. Die Zahl von Menschen, die mehr als ein Jahr auf ihren Bescheid warten, steigt weiter. Anstatt den Fl\u00fcchtlingen eine rasche Integration zu erm\u00f6glichen, werden sie auf die Wartebank gesetzt. Das ist besch\u00e4mend und integrationspolitisch kontraproduktiv.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160417,"sequence":527,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160418,"sequence":528,"sitzung":185,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Teil sind die Probleme hausgemacht. F\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge gibt es keine einfachen schriftlichen Verfahren mehr. Stattdessen werden sie zu m\u00fcndlichen Anh\u00f6rungen bestellt, wodurch die Verfahren wieder viel l\u00e4nger dauern. Hier vertr\u00f6delt das BAMF Zeit und Ressourcen. Zudem erhalten die syrischen Fl\u00fcchtlinge nur noch den zweitrangigen, subsidi\u00e4ren Schutz - das hei\u00dft \u201evor\u00fcbergehender Schutz\u201c -,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160419,"sequence":529,"sitzung":185,"speaker":"Barbara Woltmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht alle!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160420,"sequence":530,"sitzung":185,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"womit das Recht auf den Familiennachzug bis 2018 ausgesetzt wird.\n\nHerr Veit, Sie haben im Namen der SPD erkl\u00e4rt, es werde gerade diese Gruppe nicht treffen. Ich frage Sie: Wieso wird hier nicht etwas unternommen? 18 000 Syrer haben bislang subsidi\u00e4ren Schutz erhalten, 60 Prozent aller anerkannten syrischen Fl\u00fcchtlinge. Ihre Familien warten darauf, nach Deutschland nachziehen zu k\u00f6nnen. Ich glaube, ich muss hier nicht noch einmal sagen, was es bedeutet, jahrelang ohne Familie in einem Land zu leben. Das ist f\u00fcr die Integration dieser Menschen einfach erschwerend. Deswegen muss hier endlich etwas passieren.\n\nDie Mittel f\u00fcr Integrationskurse bleiben praktisch gleich hoch, obwohl viel mehr Menschen hierhergekommen sind.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160421,"sequence":531,"sitzung":185,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch Unsinn!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160422,"sequence":532,"sitzung":185,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Stattdessen wird die Kursgr\u00f6\u00dfe auf 25 Personen erh\u00f6ht. Es gibt nicht einmal gen\u00fcgend Kursangebote f\u00fcr alle Berechtigten. Die Migranten wollen sich integrieren und werden durch politische Vorgaben des Bundesinnenministeriums daran gehindert. Das ganze Gerede \u00fcber angebliche Integrationsverweigerer, das wir immer geh\u00f6rt haben, ist einfach nur fadenscheinig.\n\nMeine Damen und Herren, im Haushaltsentwurf - wir haben das eben hier geh\u00f6rt - finden auch die n\u00e4chsten geplanten \u00dcberwachungsgesetze ihren Niederschlag. Dabei geht es insbesondere um das europ\u00e4ische Passagierdatenabkommen und die l\u00fcckenlose Erfassung von Ein- und Ausreisen in die EU. Diese Gesetze sind im \u00dcbrigen vom Bundestag noch gar nicht beschlossen, aber es sind schon einmal 116 Stellen f\u00fcr diesen Zweck eingefordert worden.\n\nBesonders gro\u00df f\u00e4llt der Geldsegen ausgerechnet f\u00fcr den Verfassungsschutz aus. Dessen Etat ist seit 2012 um sage und schreibe 61,7 Prozent gestiegen. Jetzt sollen schon wieder 100 neue Stellen dazukommen. Obwohl sich der Verfassungsschutz im NSU-Skandal als unf\u00e4hig und unwillig erwiesen hat, kriminelle Nazis zu bek\u00e4mpfen, werden seine Befugnisse immer weiter ausgebaut. Er kann in Zukunft gemeinsam mit ausl\u00e4ndischen Geheimdiensten Datenbanken aufbauen. Der Innenminister will k\u00fcnftig einen europ\u00e4ischen Verbund von Polizeidaten. Zudem soll die Video\u00fcberwachung - inklusive einer Software zur Gesichtserkennung - ausgebaut werden. Das sind wirklich Albtr\u00e4ume f\u00fcr Datensch\u00fctzer, meine Damen und Herren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160423,"sequence":533,"sitzung":185,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Reden Sie einmal \u00fcber die Albtr\u00e4ume bei Wohnungseinbr\u00fcchen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160424,"sequence":534,"sitzung":185,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Solche Ma\u00dfnahmen dienen nicht der Sicherheit, sondern einzig und allein der \u00dcberwachung unserer Bev\u00f6lkerung.\n\nGespart wird \u00fcbrigens dort, wo es wirklich um Sicherheit f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung geht, n\u00e4mlich beim THW und beim Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe. Statt sich ernsthaft auf Risiken wie beispielsweise Stromausf\u00e4lle, Wasserprobleme und \u00c4hnliches einzustellen, pr\u00e4sentiert der Innenminister ein Zivilverteidigungskonzept, das absurde Kriegsszenarien an die Wand malt und den Einsatz der Bundeswehr im Inneren immer weiter vorbereitet. Das ist eine Politik der Angst und nicht wirklich eine Politik der Sicherheit, meine Damen und Herren. Solch einen Haushalt kann man nicht mittragen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160425,"sequence":535,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160426,"sequence":536,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Ulla Jelpke. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Dr. Eva H\u00f6gl f\u00fcr die SPD.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160427,"sequence":537,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160428,"sequence":538,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Deutschland ist ein sicheres Land. Ich stelle fest, dass es ein gro\u00dfes Gl\u00fcck ist, dass wir das so sagen k\u00f6nnen; denn wir leben alles in allem in einem sicheren Land. Dazu tragen, meine Damen und Herren, viele an ganz vielen unterschiedlichen Stellen jeden Tag bei: die Polizistinnen und Polizisten in Bund und Land, die Justiz, die Nachrichtendienste, die Rettungsdienste sowie auch Verb\u00e4nde, Vereine, Organisationen und Projekte, die ein sicheres Umfeld schaffen und sich um unsere Demokratie k\u00fcmmern. Ich finde, am Anfang unserer Arbeit hier wieder im Deutschen Bundestag und zu Beginn unserer Haushaltsdebatte kann man daf\u00fcr einfach einmal ganz herzlich Danke sch\u00f6n sagen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160429,"sequence":539,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160430,"sequence":540,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Sicherheit, liebe Kolleginnen und Kollegen, bewegt - das ist schon erw\u00e4hnt worden - alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Das haben nicht nur die Wahlen in Mecklenburg-Vorpommern gezeigt. Dass dies das Topthema war, wissen wir aus allen Umfragen und Untersuchungen der letzten Zeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160431,"sequence":541,"sitzung":185,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wegen der Burka, haben wir geh\u00f6rt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160432,"sequence":542,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt in unserer Bev\u00f6lkerung ein ganz subjektives, manchmal auf konkreten Gegebenheiten - manchmal auch nicht - beruhendes Unsicherheitsgef\u00fchl ganz unterschiedlicher Art und mit ganz unterschiedlichen Auspr\u00e4gungen. Aber es gibt auch objektiv Unsicherheit und \u00c4ngste, weil die Diebstahlszahlen steigen, weil es zunehmend Wohnungseinbr\u00fcche gibt, weil auch Gewaltdelikte vorkommen und weil bestimmte Orte nicht sicher sind. Auch die Amokl\u00e4ufe und die Terrorgefahr produzieren Unsicherheit.\n\nWir alle hier gemeinsam - ich sage \u201egemeinsam\u201c, weil das in solch einer Debatte auch eine wichtige Botschaft ist - setzen mit unseren Gesetzen - die wir gemeinsam beraten, aber nicht immer gemeinsam beschlie\u00dfen - alles daran, dass Deutschland ein sicheres Land bleibt. Wir legen die Grundlagen im Haushalt.\n\nEines ist mir auch ganz wichtig, liebe Kolleginnen und Kollegen, n\u00e4mlich die Botschaften, die wir in einer Debatte \u00fcber die \u00f6ffentliche Sicherheit transportieren.\n\nDie Gro\u00dfe Koalition hat schon viel auf den Weg gebracht - das k\u00f6nnen wir in dieser Debatte auch sehr selbstbewusst sagen -: Gesetze zur Terrorbek\u00e4mpfung, zur grundlegenden Reform des Asylrechts und zur Integration, und dieser Haushalt des Bundesministeriums des Innern ist im Vergleich zum Jahr 2015 um 30 Prozent gestiegen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160433,"sequence":543,"sitzung":185,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160434,"sequence":544,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, auch das sei hier einmal erw\u00e4hnt. Das hei\u00dft, wir sorgen uns um die \u00f6ffentliche Sicherheit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160435,"sequence":545,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160436,"sequence":546,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe die Demokratief\u00f6rderung eben schon erw\u00e4hnt. Auch daf\u00fcr haben wir die Mittel verdoppelt. Auch das ist eine ganz wichtige Botschaft und eine wichtige Grundlage, die wir legen.\n\nHerr Minister, Sie haben eben schon die Sache mit den Botschaften angesprochen. Ich will das noch einmal verst\u00e4rken. Es ist nicht gut, wenn wir \u00c4ngste herbeireden; auf der anderen Seite d\u00fcrfen wir keine Probleme verschweigen. Sie haben das auch gesagt. Es hilft nichts, wenn wir selbst dar\u00fcber sprechen, dass es in Deutschland fl\u00e4chendeckend No-go-Areas gibt. Die gibt es in Deutschland nicht fl\u00e4chendeckend. Trotzdem m\u00fcssen auch wir im Deutschen Bundestag \u00fcber Kriminalit\u00e4tsschwerpunkte reden. Es muss darum gehen, dass alle Pl\u00e4tze und Orte in Deutschland sicher sind und die Menschen sich sicher f\u00fchlen und sich gerne dort aufhalten oder gerne dort entlanggehen.\n\nIn der Debatte \u00fcber die \u00f6ffentliche Sicherheit - das hat der Sommer gezeigt, in dem uns vieles besch\u00e4ftigt hat - ist eines auf jeden Fall fehl am Platz, liebe Kolleginnen und Kollegen, n\u00e4mlich Symbolpolitik und Aktionismus.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160437,"sequence":547,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160438,"sequence":548,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben das auch gesagt, Herr Minister: besonnen und ruhig.\n\nIm Sommer hat mich durchaus das eine oder andere gest\u00f6rt. Denn wir haben die Aufgabe, \u00c4ngste zu nehmen, statt sie zu sch\u00fcren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160439,"sequence":549,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160440,"sequence":550,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage es ganz deutlich, liebe Kolleginnen und Kollegen: Das Verbot der Burka schafft nicht mehr Sicherheit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160441,"sequence":551,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160442,"sequence":552,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch wenn wir alle - ich glaube, das gilt f\u00fcr alle in diesem Raum und auch f\u00fcr diejenigen, die uns zuh\u00f6ren - gegen Vollverschleierung sind, d\u00fcrfen wir nicht den Eindruck erwecken, dass wir mit solchen Diskussionen und Ma\u00dfnahmen mehr Sicherheit schaffen. Denn dann werden wir unglaubw\u00fcrdig.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160443,"sequence":553,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160444,"sequence":554,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben in Berlin mit unserem Neutralit\u00e4tsgesetz einen ganz guten Weg gew\u00e4hlt, und ich glaube - so habe ich Sie und auch die Debatte bei unserem gesch\u00e4tzten Koalitionspartner wahrgenommen -, dass wir einen Weg gehen k\u00f6nnten, wo wir Bereiche definieren, in denen eine Vollverschleierung untersagt wird. Aber mir sind, wie gesagt, die Ernsthaftigkeit und Besonnenheit in dieser Debatte sehr wichtig.\n\nIch will noch etwas erw\u00e4hnen, das mich im Sommer ge\u00e4rgert hat - auch das geh\u00f6rt in eine solche Debatte -: Es gibt keinen einzigen Zusammenhang zwischen Terror und doppelter Staatsangeh\u00f6rigkeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160445,"sequence":555,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160446,"sequence":556,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir gehen gemeinsam in der Koalition einen guten Weg in der Integration und in der Frage, wie wir Menschen mit einer unterschiedlichen Biografie, die aus anderen L\u00e4ndern zu uns gekommen sind, aber jetzt Deutsche sind oder Deutsche sein wollen, M\u00f6glichkeiten geben - auch mit einer doppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit -, um sich zugeh\u00f6rig zu f\u00fchlen. Das sollten wir nicht kaputtmachen und kleinreden, sondern gegebenenfalls noch ausbauen; denn das st\u00e4rkt unseren gesellschaftlichen Zusammenhalt und ist ein wichtiger Beitrag zu guter Integration.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160447,"sequence":557,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160448,"sequence":558,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin immer noch bei den Botschaften und verbinde das gleich mit ein paar konkreten Forderungen. Mir ist auch eines ganz wichtig, n\u00e4mlich dass wir deutlich machen, dass wir in der Sicherheit einen starken Staat brauchen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160449,"sequence":559,"sitzung":185,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160450,"sequence":560,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir d\u00fcrfen die Sicherheit nicht privatisieren. Sicherheit ist keine Privatsache, und Sicherheit darf in keinem Fall vom Geldbeutel abh\u00e4ngen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160451,"sequence":561,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160452,"sequence":562,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen sind wir gefordert, mit dem Bundeshaushalt die Grundlagen daf\u00fcr zu legen, dass wir unseren Staat st\u00e4rken. Es darf also keine Einsparungen und auch keine Privatisierungen in diesem Bereich geben. Es ist, glaube ich, sehr wichtig, dass wir das noch einmal deutlich machen.\n\nIch will ein paar konkrete Punkte im Haushalt herausgreifen. Herr Minister, Sie haben schon die Bundespolizei und die kr\u00e4ftige Aufstockung in diesem Bereich angesprochen. Wir haben in der Vergangenheit ein ganz gewaltiges Defizit bei der Bundespolizei gehabt. Es gibt Berechnungen, denen zufolge uns immer noch insgesamt 14 000 Stellen fehlen. Sie kennen die Berechnungen; wir haben sie in der Diskussion. Wir m\u00fcssen uns auch gar nicht \u00fcber die eine oder andere Stelle streiten. Klar ist aber: Die Aufgaben bei der Bundespolizei nehmen zu, und wir m\u00fcssen die Grundlagen schaffen, die Bundespolizei ausreichend auszustatten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160453,"sequence":563,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160454,"sequence":564,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben - darauf sind wir als SPD auch stolz - im letzten Haushalt 3 000 zus\u00e4tzliche Stellen bei der Bundespolizei durchgesetzt. Jetzt wollen wir noch draufsatteln - Sie haben es gesagt -: weitere 4 000  2017 bis 2020. Ich w\u00fcrde sagen, wir stocken so lange auf, bis wir das Defizit bei der Bundespolizei ausgeglichen haben und bis wir dort ausreichend Stellen haben, um die gewachsenen Aufgaben zu bew\u00e4ltigen.\n\nWir d\u00fcrfen nicht vergessen, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass wir die Bundespolizistinnen und Bundespolizisten auch fortlaufend gut bezahlen m\u00fcssen - es geht nicht nur um die Stellen, sondern auch um die Bezahlung - und dass wir sie gut ausstatten m\u00fcssen. Auch das ist sehr wichtig.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160455,"sequence":565,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160456,"sequence":566,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe schon die gestiegenen Zahlen bei der Einbruchskriminalit\u00e4t angesprochen. Ich glaube, ich muss es nicht weiter betonen: Alle wissen - das besorgt die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch -, wie wichtig es ist, dass wir bei der Einbruchskriminalit\u00e4t mit guten Ma\u00dfnahmen versuchen, die Zahlen zu senken und schnell und gut zu ermitteln. Wir brauchen also mehr Polizei in Bund und L\u00e4ndern. \u00dcber die Bundespolizei habe ich schon gesprochen; auch sie kann einen Beitrag leisten. Aber wir brauchen vor allen Dingen eine St\u00e4rkung des Bundeskriminalamtes in diesem Bereich. Dort, wo es um organisierte Kriminalit\u00e4t und Bandenkriminalit\u00e4t geht, muss das Bundeskriminalamt konsequent gegen die T\u00e4ter vorgehen. Zugleich f\u00f6rdern wir die Einbruchssicherung bzw. die Eigensicherung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger durch \u00f6ffentliche Zusch\u00fcsse. Das ist eine sehr gute Kombination.\n\nIch habe mich gefreut, dass wir Geld f\u00fcr eine Kampagne gegen Gewalt gegen Polizistinnen und Polizisten eingestellt haben. Uns alle besorgt, dass Polizistinnen und Polizisten, aber auch Rettungskr\u00e4fte, also engagierte Menschen, die anderen helfen wollen, zunehmend angegriffen werden. Es ist ein guter Weg, hier Geld in die Hand zu nehmen und f\u00fcr Respekt und Achtung vor den Einsatzkr\u00e4ften zu werben. Das ist eine gute Nachricht.\n\nNoch ein paar S\u00e4tze, liebe Kolleginnen und Kollegen, zu einem anderen Thema, das ich auch unter Aktionismus und Symbolpolitik abhake.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160457,"sequence":567,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt kommt die CSU! Endlich!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160458,"sequence":568,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht um den Einsatz der Bundeswehr im Inneren. Es hilft nicht weiter, dies immer wieder zu fordern; das ist ein ziemlich alter Hut. Die Bundeswehr kann im Inneren eingesetzt werden und wird es auch, zum Beispiel bei Naturkatastrophen wie der Flut.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160459,"sequence":569,"sitzung":185,"speaker":"Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau das haben wir gesagt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160460,"sequence":570,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"- Nicht nerv\u00f6s werden! - Bei der Fl\u00fcchtlingshilfe hat die Bundeswehr Grandioses geleistet. Daf\u00fcr k\u00f6nnen wir uns nur bedanken. Das Grundgesetz gibt den Rahmen f\u00fcr den Einsatz der Bundeswehr im Inneren vor. Unsere Position als SPD ist: Dabei wollen wir es belassen. Das ist ein guter Rahmen. Wir sehen keine Notwendigkeit, den Einsatz der Bundeswehr im Inneren auf milit\u00e4rische Eins\u00e4tze auszuweiten. Wir begr\u00fc\u00dfen durchaus eine gemeinsame \u00dcbung mit der Polizei; das ist genau der richtige Weg. Aber f\u00fcr eine solche \u00dcbung und f\u00fcr den Zivilschutz insgesamt m\u00fcssen wir entsprechende Voraussetzungen schaffen und gegebenenfalls mehr Personal und eine bessere Ausstattung zur Verf\u00fcgung stellen. Dann haben wir einen guten Rahmen geschaffen.\n\nWir legen mit dem Haushalt eine gute Grundlage daf\u00fcr, dass Deutschland ein sicheres Land bleibt. Die Kombination aus mehr Polizei und konsequenter Pr\u00e4vention als Schwerpunkte des Haushalts ist wichtig. Ich freue mich auf die weiteren Beratungen. An der einen oder anderen Stelle kann man sicherlich noch ein bisschen draufsatteln. Daf\u00fcr werden wir Parlamentarierinnen und Parlamentarier sorgen.\n\nHerzlichen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160461,"sequence":571,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160462,"sequence":572,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Eva H\u00f6gl. - N\u00e4chster Redner: Dr. Konstantin von Notz f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160463,"sequence":573,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! In dieser Sommerpause war so viel Innenpolitik wie vielleicht noch nie. Es gab den schrecklichen Anschlag von Nizza, die in unmittelbar zeitlichem Zusammenhang stehenden Anschl\u00e4ge von W\u00fcrzburg und Ansbach sowie den Amoklauf von M\u00fcnchen. Die Opfer dieser schrecklichen Straftaten und ihre Angeh\u00f6rigen haben unser volles Mitgef\u00fchl und unsere volle Solidarit\u00e4t, und wir danken den Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten, die mit hoher Professionalit\u00e4t mit diesen schwierigen Herausforderungen umgegangen sind.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160464,"sequence":574,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160465,"sequence":575,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach diesen Taten \u00fcberschlugen sich Innenpolitiker der Union - hiervon nehme ich den Minister ausdr\u00fccklich aus - mit populistischen Forderungen: Einsatz der Bundeswehr im Inneren, massive Versch\u00e4rfung der Vorratsdatenspeicherung, pauschaler Ausbau der Geheimdienste und vollautomatisierte Gesichtserkennung aller Reisenden. Sie waren sich in diesem Sommer noch nicht einmal zu schade, unter Verweis auf die Sicherheit die Burka, die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft und die Bevorratung von \u00fcber 80 Millionen Menschen f\u00fcr den Katastrophenfall zu thematisieren. Ob verfassungskonform, umsetzbar, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig oder zielf\u00fchrend, war v\u00f6llig egal, Hauptsache, sch\u00f6n hart rechts. Je abwegiger, je verfassungskritischer, desto besser, das war Ihre Devise. Die Quittung hierf\u00fcr haben Sie am letzten Sonntag bekommen. Sie haben der AfD das Wasser nicht abgegraben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160466,"sequence":576,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160467,"sequence":577,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Kampagne war Wasser auf die M\u00fchlen der Rechtsextremisten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160468,"sequence":578,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160469,"sequence":579,"sitzung":185,"speaker":"Barbara Woltmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind gar nicht mehr drin!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160470,"sequence":580,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wo sind denn die Gr\u00fcnen im Landtag von Mecklenburg-Vorpommern? Eine tolle Best\u00e4tigung gr\u00fcner Politik!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160471,"sequence":581,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, es gibt in Ihrem Haushalt Ans\u00e4tze, die wir ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen. Die zus\u00e4tzlichen Mittel f\u00fcr die Bundespolizei beispielsweise, die zu einer Aufstockung des Personals und hoffentlich auch zu besserer Ausr\u00fcstung f\u00fchren, begr\u00fc\u00dfen wir; sie sind \u00fcberf\u00e4llig. Das waren Vers\u00e4umnisse in den letzten Jahren, in denen Sie auch schon Verantwortung getragen haben. Aber die Ma\u00dfnahmen sind richtig.\n\nAber es gab und gibt andere wichtige Baustellen, die Sie eben bis heute nicht angehen. Es fehlen weiterhin europaweit gemeinsame Definitionen und rechtliche Standards f\u00fcr den zwingend erforderlichen Informationsaustausch zum Beispiel \u00fcber Gef\u00e4hrder. Es fehlen effektive Ma\u00dfnahmen zur Unterbindung des Handels mit illegalen Waffen au\u00dferhalb und innerhalb des Internets. Es fehlt weiterhin die Umsetzung der erforderlichen Ma\u00dfnahmen als Konsequenz aus dem NSU-Skandal. Wir brauchen endlich effektive und effiziente Strukturen der Sicherheitsbeh\u00f6rden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160472,"sequence":582,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160473,"sequence":583,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"All das gibt es bis heute nicht. Nicht nur das, sinnvolle Vorschl\u00e4ge - das sage ich in Richtung der CSU - der EU-Ebene - Stichwort \u201eWaffenrichtlinie\u201c - haben Sie sogar proaktiv hintertrieben. Der Druck im Sommer war offensichtlich so gro\u00df, dass die Kanzlerin extra ihren Urlaub unterbrochen hat, um einen Neun-Punkte-Plan vorzustellen. In diesem Neun-Punkte-Plan gab es aber nicht eine neue Idee; alles war aus der Mottenkiste, und das ist einfach zu wenig f\u00fcr eine so wichtige Debatte.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160474,"sequence":584,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160475,"sequence":585,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kontinuierliche Politik!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160476,"sequence":586,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo sind eigentlich Ihre Antworten auf das Problem des wachsenden militanten Rechtsextremismus? Rassisten greifen in Deutschland M\u00e4nner, Frauen und Kinder auf offener Stra\u00dfe an, Fl\u00fcchtlingsheime werden mit Molotowcocktails beworfen, Menschen, die Fl\u00fcchtlingen helfen, werden bedroht. Das ist ein dramatisches Problem f\u00fcr die innere Sicherheit. Dagegen haben Sie offenbar gar keine Konzepte. In dieser Richtung ist bisher \u00fcberhaupt kein Wort gefallen. Das ist ein unhaltbarer Zustand.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160477,"sequence":587,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160478,"sequence":588,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weiterhin fehlt es nicht nur an konkreten Ma\u00dfnahmen und tats\u00e4chlichen Konzepten f\u00fcr mehr innere Sicherheit, Sie haben die Verunsicherung mit gesch\u00fcrt, beispielsweise durch die Debatte \u00fcber den Bundeswehreinsatz im Innern. Wir reden hier nicht \u00fcber den Katastrophenschutz, der m\u00f6glich ist. Dazu gibt es eine gefestigte Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts. Darum geht es nicht. Sie wollen mehr.\n\nWollen Sie Sch\u00fctzenpanzer in deutschen Stra\u00dfen haben? Wollen Sie das Kommando Spezialkr\u00e4fte in der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone haben?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160479,"sequence":589,"sitzung":185,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160480,"sequence":590,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Das ist aber die Diskussion. Das sind die Bilder, die Sie mit Ihrer Diskussion erzeugt haben. Jetzt sch\u00fctteln Sie den Kopf und wollen damit nichts zu tun haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160481,"sequence":591,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160482,"sequence":592,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber das ist das Gef\u00fchl, das bei den Menschen entsteht: Unsicherheit. Das atmet das Gef\u00fchl der Staatskrise. Was ist das eigentlich f\u00fcr ein Zeichen an die Polizei und an die Streitkr\u00e4fte, deren Vertreter explizit den Vorschlag zum Einsatz der Bundeswehr im Inneren ablehnen? Wir weisen diesen geschichtsvergessenen Einsatz, den Sie fordern, ganz klar zur\u00fcck. Die Forderung ist ein Affront, ein Misstrauensantrag gegen die Polizei, von der wir sagen, dass sie den Herausforderungen gerecht wird.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160483,"sequence":593,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160484,"sequence":594,"sitzung":185,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein Quatsch!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160485,"sequence":595,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum Bereich \u201eFl\u00fcchtlinge und Integration\u201c: Herr Minister - Sie haben es gesagt -, das ist derzeit zweifellos die zentrale politische Frage.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160486,"sequence":596,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr von Notz, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung des Kollegen Binninger?","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160487,"sequence":597,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Immer gern.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160488,"sequence":598,"sitzung":185,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege von Notz, ich habe Ihnen jetzt aufmerksam zugeh\u00f6rt, was Sie \u00fcber unsere angebliche Debatte zum Bundeswehreinsatz gesagt haben. Ich muss schon sagen: Die Art und Weise, wie Sie hier vorgetragen haben - Sch\u00fctzenpanzer in Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen -, tr\u00e4gt zur Verunsicherung der Bev\u00f6lkerung bei, nichts anderes.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160489,"sequence":599,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160490,"sequence":600,"sitzung":185,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"W\u00e4ren Sie bereit, der \u00d6ffentlichkeit zu erkl\u00e4ren, dass der Einsatz der Bundeswehr zur Abwehr einer au\u00dferordentlichen Terrorlage - sicher kein Alltag - vom Bundesverfassungsgericht f\u00fcr zul\u00e4ssig erkl\u00e4rt wurde? Wir befinden uns keinesfalls au\u00dferhalb der Verfassung, und niemand von der CDU hat gesagt, wir wollten Sch\u00fctzenpanzer.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160491,"sequence":601,"sitzung":185,"speaker":"Gerold Reichenbach [SPD]","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihr wollt das Grundgesetz \u00e4ndern!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160492,"sequence":602,"sitzung":185,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das muss man nicht. Schauen Sie in die Urteile des Bundesverfassungsgerichts.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160493,"sequence":603,"sitzung":185,"speaker":"Gerold Reichenbach [SPD]","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum wollen Sie das Grundgesetz \u00e4ndern?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160494,"sequence":604,"sitzung":185,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil Sie danach fragen, was wir damit meinen, will ich es Ihnen gerne sagen. Wenn wir eine Terrorlage wie in Paris und Br\u00fcssel h\u00e4tten,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160495,"sequence":605,"sitzung":185,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, was passiert da?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160496,"sequence":606,"sitzung":185,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"mit fl\u00fcchtenden T\u00e4tern, und wir innerhalb k\u00fcrzester Zeit f\u00fcr ganz Deutschland einen Objektschutz garantieren m\u00fcssten, dann w\u00e4re die Polizei dazu nicht in der Lage, weil sie die T\u00e4ter verfolgen muss. Das sind Situationen, die uns veranlassen, zu fragen: Wollen wir in diesem Moment die Bev\u00f6lkerung schutzlos zur\u00fccklassen, oder wollen wir sagen: \u201eIn diesem eng begrenzten Fall und nur dann kann der Einsatz der Bundeswehr notwendig sein\u201c? Dann ist er im Rahmen der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtes.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160497,"sequence":607,"sitzung":185,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Nichts gelernt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160498,"sequence":608,"sitzung":185,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wollen wir; doch Sie tragen zur Verunsicherung bei.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160499,"sequence":609,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160500,"sequence":610,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lieber Herr Clemens Binninger, zun\u00e4chst einmal: Wenn Sie mir zugeh\u00f6rt h\u00e4tten -","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160501,"sequence":611,"sitzung":185,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe es versucht!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160502,"sequence":612,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"- nein, das haben Sie nicht -, dann h\u00e4tten Sie geh\u00f6rt, dass ich explizit gesagt habe, dass es eine gefestigte Rechtsprechung gibt und dass der Einsatz der Bundeswehr bei bestimmten Situationen m\u00f6glich ist.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160503,"sequence":613,"sitzung":185,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u201eTerror\u201c haben Sie nicht gesagt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160504,"sequence":614,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben aber eine Debatte gef\u00fchrt, die darauf abzielt, dass das nicht reicht, und Sie wollen eine Grundgesetz\u00e4nderung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160505,"sequence":615,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160506,"sequence":616,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das mag Ihnen ja alles megapeinlich sein, Herr Binninger - das glaube ich sogar -; deswegen streiten Sie das hier ab. Aber damit kommen Sie nicht aus der Verantwortung heraus, die Sie zusammen mit Ihren Kolleginnen und Kollegen haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160507,"sequence":617,"sitzung":185,"speaker":"Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer hat es gefordert?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160508,"sequence":618,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Nummer - \u201eWir brauchen die Streitkr\u00e4fte im Innern, weil die Bedrohung so gro\u00df ist, weil die Polizei nicht zurechtkommt\u201c - haben Sie forciert. So bringt man die AfD \u00fcber 20 Prozent. Damit m\u00fcssen Sie leben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160509,"sequence":619,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160510,"sequence":620,"sitzung":185,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe es doch gerade erkl\u00e4rt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160511,"sequence":621,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch einen Satz zu der grunds\u00e4tzlichen Problematik. Ich sage Ihnen einmal Folgendes, einfach nur, weil Sie so konstruiert haben: In M\u00fcnchen","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160512,"sequence":622,"sitzung":185,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Br\u00fcssel und Paris!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160513,"sequence":623,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Herr Binninger, Sie haben gerade erst eine lange Frage gestellt; jetzt seien sie geduldig - hie\u00df es stundenlang, es seien noch zwei zus\u00e4tzliche T\u00e4ter mit Langwaffen unterwegs, obwohl es sich offensichtlich um Polizeibeamte handelte. Das Chaos mit bewaffneten Feldj\u00e4gern, die zus\u00e4tzlich zu mehreren Tausend Polizisten im Einsatz sind, sollte niemand verantworten. Deswegen sind die Standesorganisationen von Bundeswehr und Polizei gegen diese Forderung. Sie ist n\u00e4mlich populistisch und unsachlich.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160514,"sequence":624,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160515,"sequence":625,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nun zum Bereich der Fl\u00fcchtlinge und der Integration. Herr Minister, Sie haben es gesagt: Es ist zweifellos eine der ganz zentralen politischen Aufgaben. Aber wenn man in den Haushalt schaut, fragt man sich: Wo ist eigentlich das gro\u00dfe, mutige Bildungs- und Integrationsprogramm? Es gibt gravierende Differenzen zwischen dem Artikulieren des Bed\u00fcrfnisses nach Integration, dem, was man alles von Fl\u00fcchtlingen erwartet, und dem, was Sie dann eben in den Haushalt schreiben. Das ist zu d\u00fcnn.\n\nSie hatten zugesagt, die Asylverfahren zu verk\u00fcrzen. Tats\u00e4chlich dauern sie immer l\u00e4nger. Deswegen sage ich Ihnen: Ich pers\u00f6nlich geh\u00f6re zu denen, die glauben, dass das, was die Kanzlerin gesagt hat, in Erf\u00fcllung gehen k\u00f6nnte, n\u00e4mlich dass wir das schaffen. Aber Sie vers\u00e4umen es als zust\u00e4ndiger Minister, hier zu sagen, wie wir es schaffen. Das ist im Sp\u00e4tsommer 2016 einfach zu wenig.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160516,"sequence":626,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160517,"sequence":627,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir befinden uns an einem Zeitpunkt, an dem die Rechtsextremen in Europa und auch in Deutschland aufsteigen. Das ist eine historisch wirklich kritische Situation. Die Innenpolitik tr\u00e4gt ganz wesentliche Verantwortung f\u00fcr unseren Rechtsstaat und f\u00fcr unsere Demokratie. Wenn man sich das Agieren der CSU in den letzten Wochen anschaut, dann muss man sich wirklich sorgen. Die Reaktionen der Seehofers, S\u00f6ders und Scheuers","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160518,"sequence":628,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die haben es verstanden!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160519,"sequence":629,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"auf die Wahlergebnisse erwecken den Eindruck: Sie versuchen das zu betreiben, was auf den Plakaten von Pegida und AfD steht, Frau Steinbach: Merkel muss weg.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160520,"sequence":630,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":293.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist hier richtig niveaulos!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160521,"sequence":631,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Denken Sie bitte an die Redezeit.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160522,"sequence":632,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das tue ich, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\nIch komme zum Schluss. Die Verantwortung f\u00fcr all das, was in der Innenpolitik die letzten zehn Jahre passiert ist, tragen Sie zusammen. Da kann sich die CSU nicht herausstehlen. Deswegen fordere ich Sie dazu auf, zu einer sachbezogenen, zu einer fundierten Diskussion in dieser kritischen Zeit zur\u00fcckzukehren. Wir schulden es der inneren Sicherheit in diesem Land, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, diesem Hohen Haus und unserer Geschichte.\n\nGanz herzlichen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160523,"sequence":633,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160524,"sequence":634,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Konstantin von Notz. - Der n\u00e4chste Redner kommt aus Bayern: Stephan Mayer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160525,"sequence":635,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160526,"sequence":636,"sitzung":185,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Der Einzelplan des Bundesinnenministeriums erf\u00e4hrt einen deutlichen Aufwuchs von diesem Jahr auf das n\u00e4chste Jahr: von derzeit 7,8 Milliarden Euro auf 8,34 Milliarden Euro. Das ist eine Steigerung um knapp 7 Prozent. Das kann sich aus meiner Sicht wirklich sehen lassen, und das wird den gestiegenen Herausforderungen im Bereich der Innenpolitik auf jeden Fall gerecht. Der L\u00f6wenanteil im Haushalt des Bundesinnenministeriums entf\u00e4llt auf die innere Sicherheit, insgesamt 4,67 Milliarden Euro, davon allein rund 3,1 Milliarden Euro f\u00fcr die Bundespolizei. Auch das ist ein klares Signal, dass das Bundesinnenministerium die innere Sicherheit st\u00e4rkt und wei\u00df, was wir an der Bundespolizei haben.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich glaube, man kann mit Fug und Recht behaupten, dass ein schwarzer Juli hinter uns liegt. Wir hatten eine Anschlagserie - ich darf es noch einmal kurz darstellen -: am 14. Juli der Anschlag in Nizza mit 84 Toten, \u00fcber 300 Verletzten, nur vier Tage sp\u00e4ter in W\u00fcrzburg in einem Regionalzug ein Anschlag mit einer Axt - f\u00fcnf Verletzte, davon vier Schwerverletzte -, wiederum nur vier Tage sp\u00e4ter der schon erw\u00e4hnte schreckliche Amoklauf in M\u00fcnchen mit neun Toten, die meisten davon Jugendliche oder Kinder, und wiederum nur zwei Tage sp\u00e4ter, am 24. Juli, der Anschlag eines Islamisten in Ansbach mit 15 Verletzten. Und - nicht zu vergessen -: Nur zwei Tage sp\u00e4ter, am 26. Juli, wurde ein katholischer Pfarrer in Rouen in der Normandie auf bestialische Weise von Islamisten umgebracht.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das sind nat\u00fcrlich nicht die ersten Anschl\u00e4ge, die wir in Deutschland und in Europa erleben, aber ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass insbesondere diese Serie von Anschl\u00e4gen in so kurzer Zeit der Bev\u00f6lkerung in Deutschland deutlich ins Bewusstsein gebracht hat, wie fragil auch innere Sicherheit sein kann. Ich m\u00f6chte betonen: Deutschland ist ein sicheres Land. Deutschland geh\u00f6rt zu den sichersten L\u00e4ndern auf der Welt. Aber wir k\u00f6nnen nicht umhin, einzugestehen, dass insbesondere diese j\u00fcngste Anschlagserie Auswirkungen auf unser tagt\u00e4gliches Leben hat. Es gibt erh\u00f6hte Sicherheitsanforderungen bei \u00f6ffentlichen Veranstaltungen. Bei Konzerten, bei Volksfesten werden Z\u00e4une errichtet, werden Rucksackkontrollen durchgef\u00fchrt, werden teilweise Rucksackverbote ausgesprochen. Wir erleben sehr wohl, dass es allein schon durch diese Anschlagserie im Juli konkrete Auswirkungen auf das subjektive Sicherheitsgef\u00fchl bei uns im Lande gibt.\n\nIch bin dem Bundesinnenminister sehr dankbar, dass er sehr besonnen und verantwortungsbewusst auf diese Anschlagserie reagiert hat. Ich m\u00f6chte eines in aller Deutlichkeit sagen: Ich verwahre mich f\u00fcr die CDU\/CSU mit Entschiedenheit gegen den Vorwurf, dass wir hier Panikmache betreiben w\u00fcrden, dass wir hier Angstmacherei betreiben w\u00fcrden und dass wir hier dem Populismus Vorschub leisten w\u00fcrden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160527,"sequence":637,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160528,"sequence":638,"sitzung":185,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es haben einige Kollegen dar\u00fcber gesprochen, was sie im Sommer beschwert hat; es ist eine gewisse Aufarbeitung von einigen Traumata. Ich k\u00f6nnte jetzt auch lange dazu ausf\u00fchren, wie mich manche Einlassung verst\u00f6rt hat, zum Beispiel die Einlassung der Vorsitzenden des Rechtausschusses im Deutschen Bundestag nach der Amoktat in W\u00fcrzburg, als Sie, Frau Kollegin K\u00fcnast, hier wohlfeil und naseweis doziert haben, warum man den Attent\u00e4ter denn nicht kampfunf\u00e4hig gemacht hat, warum er erschossen wurde. Mit solchen Einlassungen verst\u00f6ren Sie vor allem die Bev\u00f6lkerung und vor allem die Sicherheitsbeh\u00f6rden und die Polizeibeamten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160529,"sequence":639,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine demokratische Frage!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160530,"sequence":640,"sitzung":185,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war in jeder Weise unqualifiziert.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160531,"sequence":641,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160532,"sequence":642,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Mayer, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung von Herrn Tempel?","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160533,"sequence":643,"sitzung":185,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, selbstverst\u00e4ndlich. Sehr gern.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160534,"sequence":644,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Gut. Danke sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160535,"sequence":645,"sitzung":185,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Kollege Mayer. - Wir arbeiten im Innenausschuss recht kommunikativ zusammen. Deswegen m\u00f6chte ich eine Bemerkung, die Sie gerade gemacht haben, gern einmal genauer hinterfragen. Sie haben gesagt, wenn ich Sie richtig verstanden habe, Sie verwahrten sich gegen den Vorwurf, dass CDU\/CSU an einer Unsicherheitsdebatte teilgenommen h\u00e4tten, diese versch\u00e4rft h\u00e4tten.\n\nWir haben in der Sommerpause unter anderem Hamsterk\u00e4ufe thematisiert, als ein Zivilverteidigungskonzept vorgestellt wurde, ein Konzept, das eigentlich mehr Fragen aufgeworfen als Antworten gegeben hat, etwa zu den Hausaufgaben der Bundesregierung im Zusammenhang mit Lebensmittelbevorratung und \u00c4hnlichem. Etwas, das beim Katastrophenschutz eigentlich ein alter Hut ist, die Bevorratung mit Lebensmitteln in den privaten Haushalten, wurde also angesprochen.\n\nWenn Sie die Debatte mitbekommen haben, dann wissen Sie, in welchen Zeitraum das Ganze gesetzt wurde. Es geht einfach um die Reaktionen, darum, welche Reaktionen in der Bev\u00f6lkerung durch \u00f6ffentliche Verlautbarungen hervorgerufen wurden. Es wurde nicht \u00fcber Hochwassersituationen gesprochen. Es wurde nicht \u00fcber einen Stromausfall gesprochen. Die Bev\u00f6lkerung hat in vielen Diskussionen - das hat man bei Radio-Livesendungen durchaus mitbekommen - \u00fcber Angriffsszenarien gesprochen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160536,"sequence":646,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist das!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160537,"sequence":647,"sitzung":185,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Es hat eine Unsicherheitsdebatte ausgel\u00f6st. Bekommen Sie solche normalen Reaktionen der Bev\u00f6lkerung - bei vielen Zuschauerfragen und \u00c4hnlichem in Onlinemedien, im Rundfunk hat man das immer wieder mitbekommen - eigentlich noch mit? Das muss ich fragen, wenn Sie sagen, dass Sie zum Unsicherheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung im Sommer nicht beigetragen haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160538,"sequence":648,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160539,"sequence":649,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Mayer.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160540,"sequence":650,"sitzung":185,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich danke Ihnen, sehr geehrter Herr Kollege Tempel, f\u00fcr die Frage, weil sie mir Gelegenheit gibt, anhand des Themas Zivilschutzkonzept exemplarisch einmal darzulegen, wie es eben auch der Kollege Binninger getan hat, wie eine vollkommen normale sachliche Debatte von Ihnen als Oppositionspolitiker v\u00f6llig unn\u00f6tig \u00fcberh\u00f6ht wird.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160541,"sequence":651,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nicht durch uns!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160542,"sequence":652,"sitzung":185,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das letzte Zivilschutzkonzept stammte aus dem Jahr 1995. Es war richtig und sachgerecht, dass dieses veraltete Zivilschutzkonzept fortgeschrieben wurde.\n\nDieses Zivilschutzkonzept, das die Bundesregierung jetzt vorgelegt hat, umfasst \u00fcber 80 Seiten, und dann steht da unter anderem - neben vielen anderen Punkten - drin, dass es durchaus sachgerecht sei, dass jeder Privathaushalt, jeder Einzelne auch eine gewisse Eigenvorsorge betreibt. Nat\u00fcrlich ist der Staat in der Verantwortung, vor allem im Katastrophenfall der Bev\u00f6lkerung zu Hilfe zu eilen. Aber letzten Endes hat jeder Einzelne, hat jeder einzelne Privathaushalt die Verpflichtung, eine gewisse Eigenvorsorge, auch eine Eigenbevorratung vorzunehmen. - Also eine vollkommen normale, sachliche Debatte.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160543,"sequence":653,"sitzung":185,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt aber Raum und Zeit! In welchem Moment kommt das raus?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160544,"sequence":654,"sitzung":185,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese wurde von Oppositionspolitikern auf perfide und nicht verantwortungsbewusste Weise unn\u00f6tigerweise \u00fcberh\u00f6ht, indem \u00fcber das Erfordernis von Hamsterk\u00e4ufen philosophiert wurde.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160545,"sequence":655,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bev\u00f6lkerung soll das machen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160546,"sequence":656,"sitzung":185,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist in keiner Weise sachgerecht, und es ist doch v\u00f6llig richtig, dass sich die Bundesregierung in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden mit der Frage auseinandersetzt: Wo m\u00fcssen wir an der einen oder anderen Stelle im Bev\u00f6lkerungs- und Katastrophenschutz nachjustieren?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160547,"sequence":657,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das bezweifelt niemand!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160548,"sequence":658,"sitzung":185,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage ganz offen: Ich w\u00fcrde als jemand, der sich leidenschaftlich f\u00fcr die Belange des Technischen Hilfswerkes einsetzt, gern in der \u00d6ffentlichkeit, gern auch in den Sommermonaten intensiver dar\u00fcber debattieren, was wir in Deutschland noch tun m\u00fcssen, um das ehrenamtliche Engagement im Bev\u00f6lkerungs- und Katastrophenschutz bei den Feuerwehren, beim THW und bei den Rettungsdiensten zu verbessern.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160549,"sequence":659,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann verbinden Sie es nicht mit Terrorismus, Herr Mayer!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160550,"sequence":660,"sitzung":185,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber leider, meine lieben Kollegen von der Opposition, haben Sie nicht das Thema Bev\u00f6lkerungs- und Katastrophenschutz gew\u00e4hlt,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160551,"sequence":661,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch! Seit Jahren!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160552,"sequence":662,"sitzung":185,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern Sie haben sich in Elogen \u00fcber das Erfordernis von Hamsterk\u00e4ufen eingelassen, und das war aus meiner Sicht unverantwortlich und v\u00f6llig \u00fcberzogen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160553,"sequence":663,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160554,"sequence":664,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das verbinden Sie mit Terrorismus, Herr Mayer!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160555,"sequence":665,"sitzung":185,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, wir haben auch deshalb besonnen und verantwortungsbewusst auf die durchaus zugespitzte Bedrohungssituation reagiert, weil wir in der Vergangenheit nicht unt\u00e4tig waren. Es w\u00e4re aus meiner Sicht falsch, den Eindruck zu vermitteln, wir w\u00fcrden erst jetzt mit dem Kampf gegen den islamistischen Terrorismus beginnen.\n\nEs ist in dieser Legislaturperiode au\u00dferordentlich viel geschehen, gerade j\u00fcngst durch die Verabschiedung des Antiterrorpakets, aber auch schon davor, indem die Strafbarkeit f\u00fcr geplante Ausreisen von Dschihadisten schon wesentlich fr\u00fchzeitiger unter Strafe gestellt wurde, indem wir die Terrorismusfinanzierung st\u00e4rker unter Strafe stellen und indem wir die M\u00f6glichkeit schaffen, dass ausreisewilligen Dschihadisten der Pass bzw. Personalausweis entzogen wird. Wir haben die Zusammenarbeit der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder verbessert. Wir haben die Geltung des Terrorismusbek\u00e4mpfungsgesetzes um weitere f\u00fcnf Jahre verl\u00e4ngert, um insbesondere auch die Kommunikationswege potenzieller Terroristen besser aufsp\u00fcren zu k\u00f6nnen.\n\nWir haben - zumindest in einer kleinen Form - die Vorratsdatenspeicherung wieder eingef\u00fchrt. Auch dies ist sachgerecht, und ich sage an dieser Stelle: Wir m\u00fcssen uns gerade auch im Lichte der aktuellen Bedrohungssituation intensiv Gedanken machen, ob wir nicht auch den Verfassungsschutzbeh\u00f6rden in bestimmten F\u00e4llen den Zugriff auf die Verbindungsdaten erm\u00f6glichen sollten und m\u00fcssen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160556,"sequence":666,"sitzung":185,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Um Gottes willen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160557,"sequence":667,"sitzung":185,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin dem Bundesinnenminister vor allem auch daf\u00fcr sehr dankbar, dass er mit einem gro\u00dfen Aufschlag deutlich gemacht hat, dass es der CDU-Bundesinnenminister ist, der f\u00fcr eine deutliche personell bessere Ausstattung der Sicherheitsbeh\u00f6rden steht. Ich bin Ihnen, sehr geehrter Herr Bundesinnenminister, dankbar, dass Sie am vergangenen Donnerstag angek\u00fcndigt haben, dass es zu den ohnehin schon sehr ansehnlichen personellen Aufstockungen bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden weitere 3 250 Stellen bei der Bundespolizei gibt - das ist ein Signal, ich darf das an dieser Stelle sagen; auch diese R\u00fcckmeldung habe ich bekommen -, die von der Bundespolizei au\u00dferordentlich dankbar und erfreut angenommen werden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es kann sich schon sehen lassen, dass wir allein zwischen 2016 und 2020 \u00fcber 7 000 zus\u00e4tzliche Stellen bei der Bundespolizei schaffen. Es sind immerhin 20 Prozent der gesamten Belegschaft der Bundespolizei, die noch einmal obendrauf kommt, und ich sage das ohne Aktionismus und ohne mit dem Finger auf andere zu deuten: Davon k\u00f6nnten sich manche Bundesl\u00e4nder eine Scheibe abschneiden. Wir brauchen - das darf ich an dieser Stelle auch sagen - keinen Nachhilfeunterricht von Oppositionsfraktionen","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160558,"sequence":668,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na, na!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160559,"sequence":669,"sitzung":185,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und auch nicht von unserem Koalitionspartner. Taktgeber im Bereich der inneren Sicherheit ist die CDU\/CSU.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160560,"sequence":670,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160561,"sequence":671,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird durch Wiederholung nicht richtiger!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160562,"sequence":672,"sitzung":185,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, auch die Wohnungseinbruchskriminalit\u00e4t - das wurde ja schon erw\u00e4hnt - ist nat\u00fcrlich gerade, was das subjektive Sicherheitsgef\u00fchl anbelangt, ein Thema, das die Menschen in au\u00dferordentlicher Weise beschwert. Alle drei Minuten wird im Durchschnitt in Deutschland in eine Wohnung oder in ein Haus eingebrochen. Ich bin sehr dankbar, dass es erm\u00f6glicht wurde, das Pr\u00e4ventionsprogramm, das \u00fcber die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau abgewickelt wird, vom Volumen her deutlich zu erweitern, dass hierf\u00fcr von nun an 50 Millionen Euro im Jahr zur Verf\u00fcgung stehen. Ich bin auch der Auffassung, dass es dringend erforderlich ist, Wohnungseinbruchsdiebstahl zu einem Verbrechen zu erheben, um damit die M\u00f6glichkeit zu er\u00f6ffnen, in diesem Fall auf die Verbindungsdaten zuzugreifen oder Telekommunikations\u00fcberwachung anzuordnen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, aber nat\u00fcrlich ist das dominierende Thema in Deutschland - das hat nicht zuletzt der vergangene Sonntag gezeigt - die Fl\u00fcchtlingskrise. Auch hier m\u00f6chte ich noch einmal betonen: Wir haben bereits sehr vieles getan. Wir haben sehr vieles erfolgreich ins Werk gesetzt, um den massenhaften Zustrom von Fl\u00fcchtlingen nach Deutschland deutlich zur\u00fcckzufahren. Es kommen t\u00e4glich nur noch zwischen 100 und 200 Fl\u00fcchtlinge in unser Land. Diese werden umgehend und umfassend registriert. Sie bekommen einen Fl\u00fcchtlingsausweis ausgereicht. Wir haben ein Integrationsgesetz verabschiedet, das den Duktus des F\u00f6rderns, aber auch des Forderns beinhaltet.\n\nIch darf an dieser Stelle auch noch einmal sagen, weil Sie, Frau Kollegin Jelpke, so kritisch angemerkt haben, es gebe zu wenig Geld f\u00fcr Integrationskurse: Wir haben allein vom letzten Jahr zu diesem Jahr die Mittel im Bundeshaushalt f\u00fcr Integrations- und Sprachkurse mehr als verdoppelt. Auf den ohnehin jetzt schon sehr ansehnlichen Titel in H\u00f6he von 560 Millionen Euro kommen im Haushaltsentwurf 2017 noch einmal 10 Prozent obendrauf. Ich glaube, das kann sich wirklich sehen lassen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160563,"sequence":673,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160564,"sequence":674,"sitzung":185,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin auch dem Bundesinnenminister sehr dankbar, dass er in seinem Vorschlagskatalog von August dieses Jahres deutlich gemacht hat, dass wir in Zukunft bei den ausreisepflichtigen Ausl\u00e4ndern noch st\u00e4rker differenzieren m\u00fcssen zwischen denen, deren Ausreise aus selbstverschuldeten Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich ist, und denen, die aus unverschuldeten Gr\u00fcnden unser Land nicht verlassen k\u00f6nnen. Es ist deshalb richtig, dass wir den Duldungstatbestand nur auf die Personen erstrecken, die aus nicht eigenverschuldeten Gr\u00fcnden nicht abgeschoben werden k\u00f6nnen. Auch hier bedarf es aus meiner Sicht einer entsprechenden \u00c4nderung des Aufenthaltsgesetzes.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, zum Abschluss nur noch eine kurze Bemerkung zu einem Thema, das gerade auch im Kontext mit der CSU hier immer wieder vorgetragen wurde: das Thema Vollverschleierung. Niemand in der Union hat behauptet, dass das Verbot einer Vollverschleierung im Kontext mit einer Erh\u00f6hung der Sicherheit in Deutschland stehe.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160565,"sequence":675,"sitzung":185,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Na ja!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160566,"sequence":676,"sitzung":185,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber - eben das muss man an der Stelle dazusagen -: Es geht schon auch um den Umgang mit uns selbst, und es geht auch darum, welche Anspr\u00fcche wir an nach Deutschland kommende Ausl\u00e4nder richten. Wenn sich jemand im \u00f6ffentlichen Raum vollverschleiert, vor Gericht, in der Schule, im Stra\u00dfenverkehr, dann entspricht dies aus meiner Sicht nicht den Anforderungen einer freiheitlich-demokratischen Grundordnung. Da hei\u00dft es, Gesicht zu zeigen. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass die Vollverschleierung der Frau ein Integrationshemmnis ist,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160567,"sequence":677,"sitzung":185,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160568,"sequence":678,"sitzung":185,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass sie der Bildung von Parallelgesellschaften Vorschub leistet und dass sie deshalb aus meiner Sicht auch abzulehnen ist, zumindest im \u00f6ffentlichen Raum.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160569,"sequence":679,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Bestreitet ja niemand, dass das so ist!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160570,"sequence":680,"sitzung":185,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden nachdr\u00fccklich daf\u00fcr eintreten und dies jetzt auch entsprechend ins Werk setzen. Aus meiner Sicht ist dies ein ganz entscheidender Punkt, -","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160571,"sequence":681,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Mayer.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160572,"sequence":682,"sitzung":185,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- nicht in sicherheitspolitischer Hinsicht, sondern in gesellschaftspolitischer Hinsicht.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160573,"sequence":683,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160574,"sequence":684,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Stephan Mayer. - N\u00e4chster Redner: Roland Claus f\u00fcr die Linke.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160575,"sequence":685,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160576,"sequence":686,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Bundesminister! Weil es eben auch mein Land ist, will ich zun\u00e4chst bekennen, dass es mir ziemlich schwerf\u00e4llt, hier zur Tagesordnung, also zur Befassung mit dem Bundeshaushaltsplan, \u00fcberzugehen. Hier redet ein Bundesminister \u00fcber seinen Haushalt, und zeitgleich sagt Ministerpr\u00e4sident Seehofer den f\u00fcr mich unglaublichen Satz: \u201eDie Menschen wollen diese Berliner Politik nicht.\u201c Er meint auch Ihre Politik, Herr de Maizi\u00e8re. Ich glaube, er hat den Koalitionsvertrag auch mit unterschrieben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160577,"sequence":687,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Time to say goodbye!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160578,"sequence":688,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist voll Pegida-anschlussf\u00e4hig.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160579,"sequence":689,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160580,"sequence":690,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich muss hier nicht die SPD verteidigen. Aber wer \u00fcber Gabriel und dessen mangelnde Kabinettsdisziplin redet, der darf \u00fcber Horst Seehofer nicht schweigen. Das m\u00fcssen Sie sich sagen lassen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160581,"sequence":691,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160582,"sequence":692,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Dieser Etatentwurf, Herr Minister, ist in der Tat das Abbild eines innenpolitischen Weiter-so. Genau das ist das Problem dieses Etats. Ihre innenpolitische Zustandsbeschreibung kennt immer nur drei Aggregatzust\u00e4nde: Deutschland geht es gut. Wir sind auf einem guten Weg. Und wenn es einmal nicht so klappt: Es ist alternativlos. Etwas mehr Demut h\u00e4tte ich mir erwartet. Immerhin ist hier die ganze bisherige - man kann auch sagen: etablierte - Parteiendemokratie gef\u00e4hrdet und nicht nur ein Teil davon.\n\nDer Haushalt sieht an vielen Stellen mehr Geld f\u00fcr Polizei und Beh\u00f6rden vor. Das war schon beim Haushalt 2016 der Fall, h\u00e4ufig mit Zustimmung einer sicherheitspolitisch verantwortungsvollen Opposition. F\u00fcr 2017 haben Sie erneut eine halbe Milliarde Euro mehr vorgesehen. Allerdings muss man Ihnen auch sagen, dass Sie in Ihrem eigenen Entwurf Haushaltsreste f\u00fcr 2016 in einer H\u00f6he von einer halben Milliarde Euro ausweisen. Sie weisen einen Zuwachs beim sogenannten Asylpaket aus, aber beim zust\u00e4ndigen Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge kommen Sie beim Stellenaufbau nicht voran, wie dessen Chef Weise vor kurzem kundgetan hat. Deshalb sagen wir Ihnen: Mehr Geld im Haushalt ist noch kein Beleg f\u00fcr bessere Politik.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160583,"sequence":693,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160584,"sequence":694,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Gemessen, Herr Bundesminister, wurden die Bienen nicht an ihren Flugkilometern, sondern an dem Honig, den sie nach Hause brachten.\n\nNun fordert die Bundesregierung bekanntlich \u00fcberall auf, Gefl\u00fcchteten Zugang zu Ausbildung und Arbeit zu erm\u00f6glichen. Ich habe mir gedacht, dass ich einmal der Bundesregierung eine Anfrage stelle, wie sie selbst mit gutem Beispiel vorangeht. Meine Anfrage an das Bundesministerium lautete: Wie viele gefl\u00fcchtete Menschen sind seit 2015 in allen Bundesbeh\u00f6rden zusammengenommen in Ausbildung oder Arbeit gebracht worden? Die Antwort des BMI lautet: F\u00fcnf. In Ziffern: 5. Ich finde das besch\u00e4mend. Nat\u00fcrlich wei\u00df ich, dass die Aufgabe der Bundesregierung nicht darin besteht, Gefl\u00fcchtete einzustellen; aber ein St\u00fcckchen mehr mit gutem Beispiel voranzugehen, habe ich schon erwartet. Wirklich etwas leisten geht anders, meine Damen und Herren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160585,"sequence":695,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160586,"sequence":696,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb sagen wir Ihnen: Ihren sicherheitspolitischen Ank\u00fcndigungen folgen keine Taten. Wenn man in der Sackgasse ist, ist ein Weiter-so eine gef\u00e4hrliche Fahrtrichtung. Wir werden in Ihrem Etat an vielen einzelnen Stellen \u00c4nderungen vorschlagen.\n\nDie IT-Netze des Bundes sollen konsolidiert werden. Nach dem, was ich jetzt wahrnehme, l\u00e4uft es ein bisschen Gefahr, Installation von veralteter Technik getarnt als Modernisierung auszugeben. Das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz soll 20 Prozent mehr bekommen. Noch mehr Geld f\u00fcr diese Versagertruppe. Oder sollte man fragen: War das Versagen der Plan? Bei der Sportf\u00f6rderung haben sich Bundesinnenministerium und Olympischer Sportbund auf eine Art Geheimverhandlung beschr\u00e4nkt. Bei der Behindertensportf\u00f6rderung kommen wir nicht wirklich voran. Dann noch das sogenannte Zivilschutzkonzept. Zu den Lebensmittelvorr\u00e4ten ist schon etwas gesagt worden.\n\nIch will noch etwas anf\u00fcgen, was noch nicht gesagt wurde. Ich f\u00fchlte mich an Mao Tse-tung erinnert, der vor mehreren Jahrzehnten einen Aufruf in die Worte gekleidet hat: Grabt die Gr\u00e4ben tief und legt Reisvorr\u00e4te an. - Wem Sie so alles nacheifern, Herr Bundesminister!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160587,"sequence":697,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160588,"sequence":698,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Ergebnis in der \u00d6ffentlichkeit, diese Verunsicherung, Herr Mayer, hat ihnen doch nicht die Opposition eingeredet. Da \u00fcbersch\u00e4tzen Sie uns aber ein St\u00fcckchen, muss ich Ihnen sagen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160589,"sequence":699,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160590,"sequence":700,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb ist es leider so, Herr Bundesminister: Ihre Stichwortgeber sind die Jungs von der Fraktion \u201eAngst f\u00fcr Deutschland\u201c oder auch AfD. Sie bedienen deren Ressentiments, Sie versch\u00e4rfen das Asylrecht und schr\u00e4nken Freiheitsrechte ein. Daf\u00fcr werden Sie von der Angst-Fraktion gelobt, aber Sie werden nicht gew\u00e4hlt. In der Mitte zwischen Angst und Mut ist auf Dauer kein Staat zu machen. Sie m\u00fcssen sich entscheiden: Angst oder soziale und humanistische Erneuerung der Gesellschaft.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160591,"sequence":701,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160592,"sequence":702,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Der politische Hauptfehler seit dem 11. September 2001 war, Krieg als Mittel der Au\u00dfenpolitik und Freiheitsbeschr\u00e4nkung als Mittel der Innenpolitik zu etablieren. Da, Herr Minister, hilft kein Weiter-so. Da geht es um Umdenken jetzt, Umsteuern jetzt. Und wir sagen Ihnen: Daf\u00fcr ist es wirklich allerh\u00f6chste Zeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160593,"sequence":703,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160594,"sequence":704,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Roland Claus. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Burkhard Lischka f\u00fcr die SPD.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160595,"sequence":705,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160596,"sequence":706,"sitzung":185,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Kein Zweifel, wir stehen im Augenblick, wenn wir heute den Haushalt des Bundesinnenministeriums debattieren, vor gro\u00dfen Herausforderungen. Die Terrorgefahr in Deutschland beispielsweise ist real. Wer das bisher ignoriert hat, wurde vor wenigen Wochen durch die Attentate in W\u00fcrzburg und in Ansbach eines Besseren belehrt. Man wei\u00df aber auch: Terroristen haben in der Vergangenheit immer wieder versucht - auch hier in Deutschland -, unsere freien Gesellschaften herauszufordern. Sie haben gegen unsere Gesellschaften gebombt und geschossen. Aber r\u00fcckblickend k\u00f6nnen wir auch sagen: Freie Gesellschaften haben gelernt, mit diesen Risiken umzugehen, solche Krisen zu l\u00f6sen und sich dabei ihre Freiheit zu bewahren. So wird es auch diesmal sein.\n\nNein, dieser Staat ist alles andere als machtlos. Er wird auch den derzeitigen Bedrohungen mit der n\u00f6tigen Konsequenz, aber auch dem richtigen Augenma\u00df entgegentreten. Mehr Sicherheit, aber mit Ma\u00df und Ziel - das ist das Gebot der Stunde. Das bedeutet zun\u00e4chst einmal: mehr Investitionen in die Ermittlungsarbeit, mehr Polizisten, eine optimale technische Ausstattung unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden, eine engere Kooperation der Polizeibeh\u00f6rden in Europa und mehr Professionalit\u00e4t und Geld im Bereich der pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen gegen Radikalisierung.\n\nEs ist und bleibt eine Binsenweisheit: Mehr und besser ausger\u00fcstete Polizisten bedeuten mehr Sicherheit und damit mehr Schutz unserer Freiheit. Herr Claus, das gilt f\u00fcr alle unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden. Wenn Sie davon reden, dass das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, das derzeit einen sehr wichtigen Job in diesem Bereich macht, eine \u201eVersagertruppe\u201c ist, dann halte ich das f\u00fcr unpassend, und ich weise das zur\u00fcck.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160597,"sequence":707,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160598,"sequence":708,"sitzung":185,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Damit besch\u00e4ftigen wir uns schon in zwei Untersuchungsaussch\u00fcssen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160599,"sequence":709,"sitzung":185,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Gen\u00fcgend Polizei auf den Stra\u00dfen und in den dunklen Weiten des Internets, wo Kriminelle und Terroristen ihre Gesch\u00e4fte machen - dass wir daf\u00fcr sorgen, d\u00fcrfen die B\u00fcrger zu Recht von uns erwarten. Lieber Stephan Mayer, du hast, was den Personalaufwuchs angeht, gesagt: In diesem Bereich sind wir als Union der Taktgeber. - Wenn man sich mal an die Vorg\u00e4ngerregierung zur\u00fcckerinnert, als die Union noch mit der FDP regieren musste, f\u00e4llt einem ein: Da ist genau das Gegenteil passiert, da ist n\u00e4mlich Personalabbau bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden betrieben worden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160600,"sequence":710,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Und zwar massiv!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160601,"sequence":711,"sitzung":185,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage jetzt mal als SPD-Innenpolitiker: Allein, dass wir hier die Weichen jetzt anders gestellt haben, war diese Koalition schon wert.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160602,"sequence":712,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160603,"sequence":713,"sitzung":185,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, die B\u00fcrger d\u00fcrfen noch etwas anderes von uns erwarten, n\u00e4mlich Besonnenheit statt hektischem Aktionismus. Sicherheit schafft man nicht mit Scheindebatten. Wer sich, wie in den letzten Wochen erlebt, mit Ideen und Vorschl\u00e4gen im Stundentakt f\u00f6rmlich \u00fcberschl\u00e4gt, der muss aufpassen, dass er nicht genau das Gegenteil von dem erreicht, was er eigentlich will, n\u00e4mlich, statt f\u00fcr mehr Sicherheit zu sorgen, nur Unsicherheiten zu verst\u00e4rken. Da wurden scheinbare L\u00f6sungen f\u00fcr Probleme pr\u00e4sentiert, die mit unserer Sicherheit wenig oder - sagen wir besser - \u00fcberhaupt nichts zu tun hatten; es ist ein paarmal angesprochen worden. Man kann \u00fcber den Sinn und Unsinn von Burkas debattieren; das ist okay. Ich finde, jeder Freund einer offenen und gleichberechtigten Gesellschaft muss es begr\u00fc\u00dfen, wenn Frauen hier in Deutschland keine Burka tragen; auch das ist selbstverst\u00e4ndlich. Aber das Problem entsteht, wenn man das Thema in eine Erkl\u00e4rung aufnimmt, in der es als Teil eines Antiterrorpakets betrachtet wird. Da habe ich mir schon die Frage gestellt: Hat denn irgendeiner der Attent\u00e4ter in Paris, in Br\u00fcssel, in Ansbach oder in W\u00fcrzburg eine Burka getragen? Nein. Was also hat diese Diskussion mit der Verhinderung von Terroranschl\u00e4gen zu tun?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160604,"sequence":714,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Nichts!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160605,"sequence":715,"sitzung":185,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Rein gar nichts.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160606,"sequence":716,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160607,"sequence":717,"sitzung":185,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber einfache Antworten - diesen Eindruck habe ich manchmal in diesem Sommer - haben wirklich Hochkonjunktur in diesen Tagen.\n\nLassen Sie uns das tun, wof\u00fcr wir als Haushaltsgesetzgeber gew\u00e4hlt wurden, n\u00e4mlich unsere Polizeibeh\u00f6rden personell und technisch optimal auszustatten, sodass sie ihre Arbeit gut machen k\u00f6nnen. Aber Nebelkerzen sollten wir in dieser ernsten Situation nicht z\u00fcnden; denn die brauchen wir nicht f\u00fcr unsere innere Sicherheit.\n\nHerzlichen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160608,"sequence":718,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160609,"sequence":719,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Irene Mihalic f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160610,"sequence":720,"sitzung":185,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Nazis, die Fl\u00fcchtlingseinrichtungen und hier lebende Menschen angreifen, Islamisten, die mit ihren Anschl\u00e4gen Angst und Schrecken verbreiten - die Menschen erwarten selbstverst\u00e4ndlich v\u00f6llig zu Recht, dass die Politik sich dieser realen Gefahren annimmt und die Risiken auch auf rechtsstaatlichem Wege so gut es geht minimiert. Aber statt dieser Erwartung zu entsprechen und das Sicherheitsgef\u00fchl der Menschen zu st\u00e4rken, betreiben die Bundesregierung und Sie, Herr Innenminister de Maizi\u00e8re, eine Politik der Verunsicherung. Das ist schlicht verantwortungslos und pure Regierungsverweigerung, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160611,"sequence":721,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160612,"sequence":722,"sitzung":185,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unmittelbar nach den Anschl\u00e4gen von W\u00fcrzburg, M\u00fcnchen und Ansbach in diesem Sommer, w\u00e4hrend die Familien und Freunde der Opfer noch getrauert und die Sicherheitsbeh\u00f6rden die Ereignisse noch aufgearbeitet haben, waren sich die Innenminister der Union nicht zu schade, sich in Berliner Erkl\u00e4rungen zu ergehen, um den Berliner Wahlkampf mit abstrusen Debatten zum Burkaverbot und zur doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft zu befeuern; Rucksackverbote, Gesichtserkennung - ich kann das gar nicht alles aufz\u00e4hlen. Aber nach elf Jahren CDU-Regierungsverantwortung im Bund fragen die Menschen v\u00f6llig zu Recht: Wo sind denn, abgesehen von der Symbolpolitik, die Berliner Taten?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160613,"sequence":723,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160614,"sequence":724,"sitzung":185,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind verantwortlich f\u00fcr die Stellenstreichungen bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden in den letzten zehn Jahren. Nun pumpen Sie hektisch und ohne Konzept Geld in den Innenhaushalt in der Hoffnung, dass \u00fcberall etwas h\u00e4ngen bleibt. Offen gestanden: Ich wei\u00df gar nicht, wie viele Tausend Polizisten Sie aktuell fordern; da scheint sich zwischen den Koalitionspartnern ein regelrechter Wettbewerb entwickelt zu haben. Neue Stellen bei der Bundespolizei und beim BKA unterst\u00fctzen wir selbstverst\u00e4ndlich - wobei eine Entlastung bei den Aufgaben auch ganz gut w\u00e4re -,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160615,"sequence":725,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160616,"sequence":726,"sitzung":185,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"aber der Raubbau der letzten zehn Jahre wird nachwirken. Wer Sicherheitsbeh\u00f6rden jahrelang als Steinbruch der Sparpolitik behandelt hat,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160617,"sequence":727,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":293.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie hatten ja immer gro\u00dfe Sympathien f\u00fcr Sicherheitsbeh\u00f6rden! Das wissen wir!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160618,"sequence":728,"sitzung":185,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"kann nicht erwarten, dass die volle Leistungsf\u00e4higkeit von heute auf morgen wiederhergestellt sein wird.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160619,"sequence":729,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160620,"sequence":730,"sitzung":185,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie versuchen - wie so oft - den Missstand mit schriller Symbolpolitik zu \u00fcbert\u00fcnchen. Die neueste Sau, die Sie durchs Dorf jagen - das ist schon mehrfach angesprochen worden -, ist der Bundeswehreinsatz im Inneren. Trotz erheblicher verfassungsrechtlicher Bedenken wollen Sie nun gemeinsame \u00dcbungen von Bundeswehr und Polizei zelebrieren - ein Riesentheater mit viel Tamtam f\u00fcr ein unrealistisches Szenario, aber daf\u00fcr mit bunten Bildern. Ich kenne keinen einzigen Polizeiexperten, der solche \u00dcbungen tats\u00e4chlich f\u00fcr n\u00f6tig h\u00e4lt. Ganz im Gegenteil: Sie belasten damit die Polizei zus\u00e4tzlich, die sowieso schon am Limit ist, und veranstalten eine Riesenshow einzig mit dem Ziel, die Innenpolitik zu militarisieren. Aber das werden wir Ihnen nicht durchgehen lassen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160621,"sequence":731,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160622,"sequence":732,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":293.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein Quatsch!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160623,"sequence":733,"sitzung":185,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Sie sagen jetzt: \u201eSo ein Quatsch!\u201c Aber warum \u00fcben Sie stattdessen nicht einmal etwas, was wirklich n\u00f6tig ist? Wie w\u00e4re es denn zum Beispiel mit Bund-L\u00e4nder-\u00fcbergreifenden Polizeieins\u00e4tzen bei einem Terroranschlag an mehreren Orten zusammen mit Spezialeinheiten, Feuerwehren und Rettungskr\u00e4ften? Davon ist weder etwas zu sehen noch etwas zu h\u00f6ren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160624,"sequence":734,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160625,"sequence":735,"sitzung":185,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb sage ich Ihnen: Es geht Ihnen eben nicht um die Sicherheit, sondern nur um die Bilder.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160626,"sequence":736,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160627,"sequence":737,"sitzung":185,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kommen wir auch in diesem Zusammenhang vom milit\u00e4rischen zum zivilen Engagement. Auch das ist ein Punkt, bei dem ich bei Ihnen keinen Gestaltungswillen erkennen kann. Ich finde es ja richtig und wichtig, dass nach 20 Jahren ein neues Zivilschutzkonzept vorgelegt wird. Auch dazu ist schon viel gesagt worden. Es war dringend n\u00f6tig, das Konzept zu \u00fcberarbeiten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160628,"sequence":738,"sitzung":185,"speaker":"Barbara Woltmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Immerhin!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160629,"sequence":739,"sitzung":185,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch darin erkl\u00e4ren Sie fast beil\u00e4ufig das Wegbrechen des Ehrenamtes, also der tragenden S\u00e4ule des Zivilschutzes, Herr Mayer; beim THW ist das ganz besonders gravierend. Anstatt Konzepte zur St\u00e4rkung des Ehrenamtes und damit des Zivilschutzes vorzulegen, fordern Sie die Menschen lieber auf, sich f\u00fcr den Fall eines Terroranschlags zehn Dosen Ravioli in den Keller zu stellen. Auch hier bleibt wieder nur pure Verunsicherung, und das ist schlicht verantwortungslos, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160630,"sequence":740,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160631,"sequence":741,"sitzung":185,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau wie in der Fl\u00fcchtlingspolitik haben Sie, anstatt sich an die m\u00fchsame Detailarbeit der Integration heranzuwagen, Stimmungen gesch\u00fcrt, die pures Gift f\u00fcr die Integration sind. Getrieben von der AfD versch\u00e4rfen Sie in diesem Jahr gleich dreimal das Aufenthaltsrecht, ohne jeglichen sachlichen Bezug, aber immer mit der Botschaft - das m\u00f6chte ich noch einmal betonen -, dass mehr Zuwanderung auch mehr Kriminalit\u00e4t bedeuten w\u00fcrde und man deswegen in diesem Zusammenhang dringend etwas tun m\u00fcsse. Dabei hatten Sie mit dem BKA-Lagebild \u201eKriminalit\u00e4t im Kontext von Zuwanderung\u201c einen wirklich richtig guten Ansatz, um ebendieser Stimmung effektiv entgegenzuwirken; denn dieses Lagebild zeigt deutlich, dass Einwanderung eben nicht zu einem Anstieg von Kriminalit\u00e4t f\u00fchrt. Herr Innenminister, Sie nannten eben als Stichwort: Argumente und N\u00fcchternheit gegen Hass und Gewalt. Doch anstatt solche Lagebilder zur Versachlichung der Debatte zu nutzen und zu ver\u00f6ffentlichen, machen Sie lieber einen Stempel \u201eVerschlusssache - Nur f\u00fcr den Dienstgebrauch\u201c drauf und sperren sie weg. Ver\u00f6ffentlichen Sie solche Lagebilder endlich, zum Beispiel in regelm\u00e4\u00dfigen, periodischen Sicherheitsberichten. Das w\u00e4re einmal ein sinnvoller Haushaltstitel. Das w\u00fcrde zu mehr Aufkl\u00e4rung, weniger Populismus und damit zu einem st\u00e4rkeren Sicherheitsgef\u00fchl f\u00fchren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160632,"sequence":742,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160633,"sequence":743,"sitzung":185,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oder glauben Sie, die Menschen f\u00fchlen sich sicherer, wenn Sie ihnen sagen, dass Soldaten in unseren St\u00e4dten zu ihrem Schutz n\u00f6tig sind oder dass sie im Falle eines Terroranschlags auf Lebensmittelvorr\u00e4te angewiesen sein werden, weil es leider zu wenig ehrenamtliche Helfer beim Zivilschutz gibt? Oder glauben Sie, dass das Sicherheitsgef\u00fchl dadurch gest\u00e4rkt wird, dass Sie verschleierte Frauen oder Menschen mit zwei P\u00e4ssen als Sicherheitsrisiko darstellen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160634,"sequence":744,"sitzung":185,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine eigenartige Argumentationskette!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160635,"sequence":745,"sitzung":185,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"All das hat mit seri\u00f6ser Innenpolitik nichts zu tun. Das ist entweder wahltaktisches Kalk\u00fcl oder eine v\u00f6llig vernebelte Wahrnehmung Ihrer Rolle. F\u00fcr die innere Sicherheit in diesem Land ist beides gleicherma\u00dfen schlecht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160636,"sequence":746,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160637,"sequence":747,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Armin Schuster f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160638,"sequence":748,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160639,"sequence":749,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Frau Mihalic, \u201evernebelt\u201c ist allenfalls Ihr Blick auf dieses Land. Das ist jedem klar, der diese Rede geh\u00f6rt hat.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160640,"sequence":750,"sitzung":185,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160641,"sequence":751,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wissen Sie, das ist ungef\u00e4hr so unfachm\u00e4nnisch wie die irrwitzige Annahme, man d\u00fcrfe in Deutschland keine Deutschlandfahne schwenken, wenn Fu\u00dfballweltmeisterschaft ist.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160642,"sequence":752,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was haben Sie denn den Sommer \u00fcber gemacht? Das ist ja ganz d\u00fcnne Suppe! Aber wenigstens spricht mal einer den Sport an in der Innendebatte!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160643,"sequence":753,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist das Zerrbild, das in Ihnen drinsteckt. Deswegen haben Sie eine komplett falsche Einsch\u00e4tzung dessen, was in diesem Land l\u00e4uft.\n\nSie haben gesagt, wir h\u00e4tten keine Idee f\u00fcr dieses Land. Wir haben gut ein halbes Dutzend Antiterrorma\u00dfnahmen beschlossen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160644,"sequence":754,"sitzung":185,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Symbolpolitik!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160645,"sequence":755,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben gegen alle gestimmt. Sie haben dagegengestimmt, als beschlossen wurde, dass das Reisen in terroristischer Absicht jetzt strafbar ist. Sie haben dagegengestimmt, als beschlossen wurde, Dschihadisten den Reisepass und den Personalausweis zu entziehen. Sie haben auch gegen die Strafbarkeit der Terrorismusfinanzierung gestimmt. Ich k\u00f6nnte so weitermachen. Wir wissen nicht, was Sie wollen. Wir sind froh, dass wir regieren. Das tut dem Land unglaublich gut; glauben Sie es mir.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160646,"sequence":756,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160647,"sequence":757,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass Sie froh sind, dass Sie regieren, das glaube ich sofort!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160648,"sequence":758,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, nicht ganz unbescheiden sage ich - Sie kennen mich ja -:","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160649,"sequence":759,"sitzung":185,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt haben Sie endlich mal was Wahres gesagt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160650,"sequence":760,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe seit Beginn dieser Legislaturperiode in meiner ersten Periode als Obmann des Innenausschusses versucht, meine M\u00f6glichkeiten zu nutzen","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160651,"sequence":761,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie selbst regieren ja nicht, Herr Schuster!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160652,"sequence":762,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und alles daf\u00fcr zu tun, dass der Haushalt des Innenressorts einen m\u00e4chtigen Schub erf\u00e4hrt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160653,"sequence":763,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach, jetzt liegt das an Ihnen, oder was?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160654,"sequence":764,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Mihalic, Sie kennen jetzt auch einen Polizeiexperten - als solchen bezeichne ich mich; da bin ich schon wieder unbescheiden -, der es gut findet, dass Bundeswehr und Polizei zusammen \u00fcben, um dann zu evaluieren, was notwendig ist. Ich wei\u00df nicht, was daran falsch ist.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160655,"sequence":765,"sitzung":185,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine ganze Menge!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160656,"sequence":766,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Dr. H\u00f6gl, da sind wir, glaube ich, einer Meinung. Es ist eine gute Idee, dass wir das forcieren und Erfahrungen sammeln.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160657,"sequence":767,"sitzung":185,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alle beteiligten Polizisten freuen sich riesig! Die haben ja sonst nichts zu tun!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160658,"sequence":768,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Plan der CDU- und CSU-Innenpolitiker unter Stephan Mayer war 2014","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160659,"sequence":769,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eUnter Stephan Mayer\u201c?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160660,"sequence":770,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- ja, unter F\u00fchrung von Stephan Mayer; bei uns gibt es noch Hierarchie -,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160661,"sequence":771,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160662,"sequence":772,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"den Haushalt des Innenressorts mit einem echten Aufwuchs zu versehen. Das war gemeinsam mit dem Bundesinnenminister unsere \u00dcberzeugung. Das war ein Mehrjahresplan. Ich bedanke mich an dieser Stelle einmal, da er anwesend ist, beim Ex-Haushaltsstaatssekret\u00e4r Norbert Barthle und dem neuen Staatssekret\u00e4r, Jens Spahn, bei Bundesfinanzminister Sch\u00e4uble, bei Dr. Andr\u00e9 Berghegger und bei Dr. Reinhard Brandl. Ich bedanke mich auch beim Koalitionspartner,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160663,"sequence":773,"sitzung":185,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160664,"sequence":774,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass wir das vier Jahre lang nicht aktionistisch, nicht populistisch, sondern konzentriert und","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160665,"sequence":775,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Still und leise!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160666,"sequence":776,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"geduldig durchgezogen haben.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, liebe Freunde der SPD, bei meiner beruflichen Historie k\u00f6nnen Sie sich sicher vorstellen, wie genau ich aufgepasst habe, als dar\u00fcber gesprochen wurde, wer die Verantwortung f\u00fcr Personalaufwuchs und Haushaltsverbesserungen bei der Bundespolizei hat.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160667,"sequence":777,"sitzung":185,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Und wer hat die Stellen vorher abgebaut?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160668,"sequence":778,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es passt \u00fcberhaupt nicht zu Ihnen und Ihrem ansonsten feinen Charakter, dass Sie jetzt hin und wieder subtil versuchen, zu unterstellen, das sei alles die SPD gewesen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160669,"sequence":779,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnten wir diese Therapiegespr\u00e4che einstellen?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160670,"sequence":780,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist einfach nicht in Ordnung. Ich bleibe dabei: Es ist eine Vierjahresleistung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160671,"sequence":781,"sitzung":185,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer hat jetzt noch mal den feinen Charakter? Sie oder die SPD?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160672,"sequence":782,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist etwas merkw\u00fcrdig, dass sich der SPD-Chef im vierten Jahr hinstellt und sagt, wir h\u00e4tten die Bundespolizei kaputtgespart. Seien Sie doch auch ein bisschen stolz auf das, was wir in dieser Legislaturperiode geschafft haben. Es ist die Legislaturperiode der Bundessicherheitsbeh\u00f6rden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160673,"sequence":783,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Seid doch mal stolz!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160674,"sequence":784,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie erfahren einen einzigartigen Aufwuchs. Ich kann mich nicht daran erinnern, dass solch ein Aufwuchs in der Vergangenheit jemals stattgefunden hat.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160675,"sequence":785,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er war nicht da, Herr Schuster! Daran liegt das!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160676,"sequence":786,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da sitzt der daf\u00fcr zust\u00e4ndige Minister.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160677,"sequence":787,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160678,"sequence":788,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum tun wir das?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160679,"sequence":789,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil lange nichts passiert ist!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160680,"sequence":790,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir planen 7 000 Stellen mehr bei der Bundespolizei. Das Bundeskriminalamt macht hervorragende Arbeit. Das BfV ist zurzeit unheimlich wichtig. Das BSI wird mir zu wenig genannt. Das Thema IT\u001eKriminalit\u00e4t ist hochwichtig. Eine Beh\u00f6rde, \u00fcber die wir hier eigentlich nie sprechen, die aber im Bereich Sicherheit einen immensen Beitrag leistet, ist das Bundesverwaltungsamt. Auch da werden wir - die haben das verdient - ma\u00dfgeblich Stellen aufbauen. Vielleicht bauen wir sogar noch mehr auf; dar\u00fcber sollten wir noch einmal reden. Das THW erf\u00e4hrt einen Aufwuchs.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir investieren vorausschauend seit vier Jahren - ohne daf\u00fcr einen Anschlag zu brauchen. Unsere Idee geht auf eine Zeit zur\u00fcck, in der es solche Anschl\u00e4ge, wie wir sie in letzter Zeit erlebt haben, noch gar nicht gab. Die Idee f\u00fcr die BFE+ bei der Bundespolizei gab es bereits vor dem Anschlag in Nizza und anderen. Das alles ist pr\u00e4ventive und konzeptionelle Haushaltspolitik \u00fcber mehrere Jahre. Das ist die Handschrift der Union. So macht man kreativ und verantwortlich Politik f\u00fcr ein Land. Nicht umsonst denken die Deutschen: Wenn einer innere Sicherheit kann, dann die Union. Die Menschen haben recht damit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160681,"sequence":791,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160682,"sequence":792,"sitzung":185,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Eigenlob stinkt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160683,"sequence":793,"sitzung":185,"speaker":"Gegenruf der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Bis hierhin!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160684,"sequence":794,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Schuster, Selbsthypnose und Koalitionstherapiesitzung sind das!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160685,"sequence":795,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass wir in dieser Legislaturperiode vieles getan haben und mit dem Haushalt 2017 letztlich vollenden. Wir st\u00e4rken das Thema objektive Sicherheit. Die Ermittler beim BKA werden uns dankbar sein. Die Fahnder bei der Bundespolizei werden uns dankbar sein. Das sind Themen f\u00fcr Experten. Wir haben aber auch viel vor f\u00fcr die subjektive Sicherheit der Bev\u00f6lkerung. Das subjektive Sicherheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung h\u00e4ngt an dem Thema Polizeidichte, Polizeipr\u00e4senz an Brennpunkten und Hotspots. Deshalb soll es 7 000 Stellen mehr bei der Bundespolizei geben. Ich hoffe, dass viele L\u00e4nder uns nachahmen. Wir brauchen das.\n\nEinbruchdiebstahl, reisende Terroristen, international agierende Banden, illegale Grenz\u00fcbertritte und Schleuser","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160686,"sequence":796,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was hei\u00dft denn \u201eillegale Grenz\u00fcbertritte\u201c? Was reden Sie denn da?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160687,"sequence":797,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"bek\u00e4mpfst du am besten mit einer polizeilichen Ma\u00dfnahme, die sich Fahndung nennt. Dies geschieht an Brennpunkten, Hotspots und in Schwerpunktregionen. Der Bundesinnenminister ist verantwortlich f\u00fcr die deutsche Fahndungspolizei. Das ist die Bundespolizei. Deswegen ist jeder dort investierte Euro Gold wert. Einbruchdiebstahlsbanden f\u00e4ngst du weniger mit der Frage, wie wir das Haus sch\u00fctzen - das muss nat\u00fcrlich auch getan werden -, sondern am besten f\u00e4ngst du sie auf dem Weg zur Tat. Da sie grenz\u00fcberschreitend agieren, m\u00fcssen wir dort hinschauen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160688,"sequence":798,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na dann mal los!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160689,"sequence":799,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir d\u00fcrfen an der bayerisch-\u00f6sterreichischen Grenze nicht nachlassen, Grenzkontrollen durchzuf\u00fchren. Genauso wird die Lage an der deutsch-schweizerischen Grenze - ich gehe stark davon aus, Herr Bundesinnenminister; denn hier gibt es immer mehr illegale Grenz\u00fcbertritte -","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160690,"sequence":800,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor allen Dingen Geldw\u00e4sche!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160691,"sequence":801,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00fcber kurz oder lang dazu f\u00fchren - das k\u00fcndige ich schon einmal an; deswegen braucht die Bundespolizei diese Power -, dass wir auch dort zu Grenzkontrollen zur\u00fcckm\u00fcssen. Das kann ich mir nicht anders vorstellen. Denn schon heute finden \u00fcber die deutsch-schweizerische Grenze mehr illegale Grenz\u00fcbertritte statt als \u00fcber die deutsch-\u00f6sterreichische Grenze. Wenn die Bundespolizei in Bayern und in Baden-W\u00fcrttemberg derart pr\u00e4sent sein soll - das meine ich mit Grenzkontrollen -, dann braucht es Personal. Daf\u00fcr sorgen wir.\n\nDie Balance dieses Haushalts besteht darin, dass wir objektiv und subjektiv f\u00fcr Sicherheit sorgen und gleichzeitig beim Thema Integration gew\u00e4hrleisten, dass die Asylverfahren schneller und besser abgewickelt werden, dass die Integration der Asylbewerber, die bleiben sollen, deutlich intensiviert und auch mit Geld unterf\u00fcttert wird und dass auch das R\u00fcckkehrmanagement f\u00fcr diejenigen, die nicht bleiben sollen, deutlich intensiviert wird. Diese Balance sollten wir \u00fcbrigens auch in unserer Rhetorik mehr beachten. Deswegen habe ich davon gesprochen, dass dieses Land eine Kultur des Willkommens braucht, die wir sehr \u00fcberbetont haben, und dass es jetzt auch eine Kultur des Verabschiedens braucht. Die vielen Menschen, die wir r\u00fcckf\u00fchren m\u00fcssen, m\u00fcssen wir genauso konzentriert zur\u00fcckf\u00fchren, wie wir es uns gesetzlich vorgenommen haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160692,"sequence":802,"sitzung":185,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer hat Ihnen denn diese AfD-Rede untergeschoben?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160693,"sequence":803,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Redezeit ist \u00fcbrigens zu Ende, Herr Schuster!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160694,"sequence":804,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In den L\u00e4ndern braucht es auch einmal Mut, dies zu tun.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160695,"sequence":805,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber wenn es rechtlich nicht geht?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160696,"sequence":806,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir begn\u00fcgen uns jedenfalls nicht mit dem einfachen Ruf nach mehr Geld und besserer Ausstattung. Wir haben die n\u00f6tigen Ideen und eine Vielzahl von Gesetzen auf den Weg gebracht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160697,"sequence":807,"sitzung":185,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da klatscht niemand, noch nicht mal aus Ihrer eigenen Fraktion!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160698,"sequence":808,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies ist die Innendebatte. Wo, wenn nicht hier, sollen wir \u00fcber das Thema Burkaverbot eigentlich besser reden k\u00f6nnen? Dies ist in erster Linie eine Wertedebatte","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160699,"sequence":809,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Wertedebatte?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160700,"sequence":810,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und nicht, wie hier gerne behauptet wird, eine Sicherheitsdebatte. Wenn ein politisches Ressort dieses Thema behandeln muss, dann, glaube ich, ist es das Innenressort.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160701,"sequence":811,"sitzung":185,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, ja! Wenn einem die AfD im Nacken sitzt, dann f\u00fchrt man so eine Debatte!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160702,"sequence":812,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage Ihnen jetzt meine ganz pers\u00f6nliche Meinung. Ohne Wenn und Aber: Die Burka ist f\u00fcr mich kein religi\u00f6ses Symbol. Sie ist etwas, was nicht - -","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160703,"sequence":813,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Schuster, ich sehe da etwas, was Sie noch nicht sehen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160704,"sequence":814,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einen Moment, ich bringe den Satz eben noch zu Ende.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160705,"sequence":815,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie h\u00e4tten die Chance, Ihre Redezeit nicht zu \u00fcberziehen, wenn Sie diese Frage zulassen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160706,"sequence":816,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, gut.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160707,"sequence":817,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass die Burka f\u00fcr Sie kein religi\u00f6ses Symbol ist, beruhigt ungemein!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160708,"sequence":818,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin K\u00fcnast m\u00f6chte eine Frage stellen oder eine Meinung \u00e4u\u00dfern.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160709,"sequence":819,"sitzung":185,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann m\u00fcssen wir den ja noch l\u00e4nger ertragen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160710,"sequence":820,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Schuster, Sie haben gesagt, bei der Burka gehe es um eine Wertedebatte. Ich m\u00f6chte gerne wissen, ob Sie diese Wertedebatte nur mit uns oder auch mit den gro\u00dfen Krankenh\u00e4usern und Gesundheitszentren in Bayern f\u00fchren, in denen sich viele Araber und Araberinnen operieren lassen. Nach meinem Kenntnisstand hat das n\u00e4mlich zur Folge, dass auch einmal Frauen mit einer Burka durch M\u00fcnchen laufen und angeblich sogar in sehr teuren Gesch\u00e4ften einkaufen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160711,"sequence":821,"sitzung":185,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"In der Maximilianstra\u00dfe!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160712,"sequence":822,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"- In der Maximilianstra\u00dfe; danke, Herr Kollege Flisek. Ich bin da so selten zum Einkaufen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160713,"sequence":823,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160714,"sequence":824,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da muss man wohl aus Passau kommen, um einem das zu erkl\u00e4ren!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160715,"sequence":825,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr mich stellt sich die Frage: Diskutieren Sie \u00fcber die Burka nur mit uns, oder diskutieren Sie dar\u00fcber auch mit dem Einzelhandel in der Maximilianstra\u00dfe und mit all den Krankenh\u00e4usern und Kliniken,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160716,"sequence":826,"sitzung":185,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, das kann ja der Stephan Mayer machen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160717,"sequence":827,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"die im Hinblick auf ihre Einnahmen genau darauf abzielen, ihr Fachwissen f\u00fcr diese finanziell sehr potente Klientel anzubieten? Wenn Sie dar\u00fcber auch mit denen diskutieren, zu welchem Ergebnis sind Sie gekommen? Nach Ihrem Vortrag muss man ja davon ausgehen, dass beide Gruppen f\u00fcr ein Burkaverbot sind. Das w\u00fcrde mich wundern; denn das w\u00e4re f\u00fcr sie ein negatives Wirtschaftsprogramm. Also: Mit wem f\u00fchren Sie diese Wertedebatte, und zu welchem Ergebnis sind Sie gekommen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160718,"sequence":828,"sitzung":185,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine bl\u00f6de Frage!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160719,"sequence":829,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau K\u00fcnast, ich unterstelle jetzt einfach, dass Sie mich entweder nicht richtig kennen oder mich nicht ernst nehmen. Aber Ihre Frage ist wirklich unterirdisch. Unterirdisch!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160720,"sequence":830,"sitzung":185,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Unterirdisch, ja!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160721,"sequence":831,"sitzung":185,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist die Antwort?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160722,"sequence":832,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist noch keine Antwort!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160723,"sequence":833,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, aber manchmal reicht das schon.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160724,"sequence":834,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn das Ihre Antwort war, setze ich mich gerne wieder hin!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160725,"sequence":835,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, das war sie noch nicht. Ich mache weiter. - Frau K\u00fcnast, ich diskutiere \u00fcber das Burkaverbot mit vielen Menschen in diesem Land. Ich habe noch keinen gefunden - noch nicht einen! -, der es gut findet, wenn Frauen hier vollverschleiert herumlaufen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160726,"sequence":836,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist richtig!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160727,"sequence":837,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ich am allerwenigsten verstehe, ist, dass sich gr\u00fcne Politikerinnen ausgerechnet bei diesem Thema, bei dem es um Frauenunterdr\u00fcckung in schlimmster Form geht, aufschwingen","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160728,"sequence":838,"sitzung":185,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht um die Frage eines Verbots, nicht darum, was man gut findet!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160729,"sequence":839,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und sich auch noch daf\u00fcr einsetzen, dass das so bleibt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160730,"sequence":840,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160731,"sequence":841,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Niemand findet die Burka gut!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160732,"sequence":842,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht nicht darum, das gut zu finden, Herr Schuster! Wie unterkomplex kann man sein?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160733,"sequence":843,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und was ist mit der Verfassung?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160734,"sequence":844,"sitzung":185,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie verstehen noch nicht mal eine einfache Frage!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160735,"sequence":845,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich spreche mit unendlich vielen Menschen in diesem Land, die mir sagen - das sage ich Ihnen, gerade weil Sie von den Gr\u00fcnen sind; denn auch Sie diskutieren ja dar\u00fcber -: Ich m\u00f6chte, dass der Weihnachtsmarkt weiter Weihnachtsmarkt, der Nikolaus Nikolaus und der Tannenbaum Tannenbaum hei\u00dft, und die Burka m\u00f6chte ich in diesem Land nicht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160736,"sequence":846,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160737,"sequence":847,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also wirklich! Jetzt geht es aber los!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160738,"sequence":848,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine ganz einfache Wertedebatte, und da w\u00e4hne ich mich an der Seite von Millionen Deutschen, die das auch denken.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160739,"sequence":849,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer will denn, dass der Tannenbaum nicht mehr Tannenbaum hei\u00dft? Was ist das f\u00fcr ein Quatsch, Herr Schuster?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160740,"sequence":850,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei geht es nicht um Sicherheit, sondern darum, was in diesem Land Kultur ist.\n\nIch m\u00f6chte nicht, dass in meinem Schwimmbad zu Hause jemand vollverschleiert im Becken ist, wie ich es jetzt geschrieben bekommen habe. \u00dcber diese Dinge regen sich die Menschen auf, und dar\u00fcber rege auch ich mich auf.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160741,"sequence":851,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vollverschleiert im Becken! Jetzt h\u00f6rt es aber auf!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160742,"sequence":852,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das muss nicht sein.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160743,"sequence":853,"sitzung":185,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war der Bademeister, der hineingefallen ist!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160744,"sequence":854,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160745,"sequence":855,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Frau Pr\u00e4sidentin, lassen Sie sie ruhig zu.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160746,"sequence":856,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege von Notz, Sie haben das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160747,"sequence":857,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Schuster, wer fordert, dass in Deutschland der Tannenbaum nicht mehr Tannenbaum hei\u00dft? Das w\u00fcrde mich wirklich interessieren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160748,"sequence":858,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160749,"sequence":859,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich gebe zu, dass ich nicht genau wei\u00df, ob bei den Gr\u00fcnen nun \u00fcber Nikolaus, Tannenbaum oder Weihnachtsmarkt diskutiert wurde.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160750,"sequence":860,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Es war Weihnachtsmarkt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160751,"sequence":861,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"In Bayern hei\u00dft es Christmarkt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160752,"sequence":862,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jedenfalls war es eine qu\u00e4lend lange Liste von Punkten, zu denen die Gr\u00fcnen meinten, dass man das heute so nicht mehr nennen k\u00f6nne - der Sankt-Martins-Zug war dabei -, weil sich unter Umst\u00e4nden Islamisch-Gl\u00e4ubige daran st\u00f6ren k\u00f6nnten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160753,"sequence":863,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da sind Sie auch der AfD aufgesessen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160754,"sequence":864,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wissen Sie: An Ihrer Auffassung st\u00f6ren sich Millionen Deutsche.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160755,"sequence":865,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160756,"sequence":866,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das dient nur der AfD!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160757,"sequence":867,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir sind in einer Innendebatte. Lassen Sie mich diesen einen Satz sagen: Vielleicht braucht das Land auch an dieser Stelle mehr gesunden Menschenverstand und weniger Political Correctness.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160758,"sequence":868,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jawohl!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160759,"sequence":869,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann h\u00e4tten wir hier auch die klare Kante, die viele drau\u00dfen von uns erwarten. Ich stehe daf\u00fcr.\n\nIch bin dankbar, dass wir im ersten Wurf einen so tollen Haushalt hinbekommen haben, und ich traue mich, zu behaupten, dass wir mit unseren Haushaltspolitikern noch Verbesserungspotenziale verwirklichen werden. Eines kann ich aber jetzt schon sagen: Das, was wir im November hier zum Abschluss einer vierj\u00e4hrigen Legislaturperiode verabschieden werden, ist einzigartig gut, eine hervorragende Jahresstrategie, auf die wir stolz sind - wenigstens wir in der Union, aber ich glaube, auch die SPD. Ich finde, wir haben es zusammen gut gemacht, und das sollte auch so stehen bleiben.\n\nIch danke Ihnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160760,"sequence":870,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160761,"sequence":871,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Kurzintervention hat der Kollege Frank Tempel das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160762,"sequence":872,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt gehst du dem Nikolaus noch mal auf die Spur!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160763,"sequence":873,"sitzung":185,"speaker":"Gegenruf des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Jahresendfigur!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160764,"sequence":874,"sitzung":185,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Schuster, wir sind es ja gewohnt, dass Sie ein Drittel Ihrer Redezeit darauf verwenden, Ihre Kompetenz zu unterstreichen. Trotzdem w\u00e4re es ganz gut, wenn Sie, da Sie hier schon Debatten einfordern - dazu ist das Haus tats\u00e4chlich da -, auch auf Fragestellungen reagieren w\u00fcrden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160765,"sequence":875,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160766,"sequence":876,"sitzung":185,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen muss ich noch einmal grunds\u00e4tzlich fragen. In dieser Debatte wurde nicht von einem einzigen Teilnehmer gesagt, dass er die Burka will oder nicht will. Darum ging es nicht,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160767,"sequence":877,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160768,"sequence":878,"sitzung":185,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"sondern es geht um den Sinn und Zweck von Verbotsforderungen. Wenn Sie so viel mit den B\u00fcrgern dar\u00fcber diskutieren, dann haben Sie sich vielleicht auch einmal angeguckt, welche Wirkung mit einem solchen Verbot in anderen L\u00e4ndern erreicht wurde. Islamistische Organisationen nehmen das zum Beispiel zum Anlass, die Strafe f\u00fcr diese Ordnungswidrigkeit zu \u00fcbernehmen, wodurch sie praktisch erst recht Zugriff auf Menschen bekommen, die eigentlich weit weg von Radikalisierung sind. Das wirkt also eher kontraproduktiv.\n\nWenn gerade Innenpolitiker ein solches Thema diskutieren, dann sollten sie auch ein St\u00fcck weit die Kompetenz nutzen, die Sie hier immer versuchen darzustellen, und mit Fachleuten sprechen. Sie sind definitiv kein Fachmann. Deswegen frage ich: Haben Sie den Unterschied zwischen der Frage, ob man die Burka gut oder nicht gut findet, und der Frage, wie ein Verbot wirkt, sowie den Sinn, der hinter dieser Fragestellung steht, \u00fcberhaupt begriffen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160769,"sequence":879,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160770,"sequence":880,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Schuster hat das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160771,"sequence":881,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Tempel, ich habe den Eindruck, dass wir Politiker objektiv dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen - das ist unsere Aufgabe -, welche Wirkung ein Burkaverbot hat oder nicht hat, ob in kultureller Hinsicht oder mit Blick auf die innere Sicherheit. Und ich habe den Eindruck, dass die deutsche Bev\u00f6lkerung das Recht hat - und sie nimmt es sich auch -, dieses Thema subjektiv zu beurteilen.\n\nEs geht um die subjektive Frage: Will die deutsche Bev\u00f6lkerung eine Vollverschleierung als Normalzustand, als Freiheitsrecht, als Recht von M\u00e4nnern, gegen\u00fcber Frauen so etwas einzufordern, akzeptieren? Ich habe die klare Ansicht, dass die deutsche Bev\u00f6lkerung sagt: Das wollen wir nicht. Meine ganz pers\u00f6nliche Meinung ist - auf meine pers\u00f6nliche Meinung kommt es hier zwar nicht an, aber ich bin Mitglied eines repr\u00e4sentativen Parlaments und vertrete die Meinung des Volkes, was ich wahrnehme -: Da gibt es kein Wenn und Aber. Dass wir hier objektiv dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnten, ob das in Frankreich oder in der Schweiz, wo dieses Verbot bereits gilt - ich lebe ja in der Nachbarschaft -, eine Wirkung zeigt oder nicht, ist doch klar. Aber das ist eine typisch politische Diskussion.\n\nW\u00e4hrend wir dar\u00fcber diskutieren: \u201eK\u00f6nnte das eine Wirkung haben? Hat das eine Auswirkung auf die Sicherheit oder nicht?\u201c - das k\u00f6nnte auch eine Vorlesung an irgendeiner Universit\u00e4t sein -, hat sich das deutsche Volk l\u00e4ngst entschieden. Das deutsche Volk hat sich nicht nur entschieden, dass ein Verbot der Vollverschleierung begr\u00fc\u00dfenswert w\u00e4re, wenn es denn eines g\u00e4be, sondern es hat sich entschieden, zu sagen: Macht es!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160772,"sequence":882,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie kennen den Unterschied zwischen Stammtisch und Parlament nicht, Herr Schuster!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160773,"sequence":883,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Den kenne ich sehr gut.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160774,"sequence":884,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Offensichtlich nicht!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160775,"sequence":885,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen wiederhole ich zum Schluss noch einmal:","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160776,"sequence":886,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Rechtliche Bedenken als \u201eKokolores\u201c abzutun! Wo sind wir eigentlich?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160777,"sequence":887,"sitzung":185,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"vielleicht mehr Sensibilit\u00e4t f\u00fcr gesunden Menschenverstand und weniger f\u00fcr Political Correctness.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160778,"sequence":888,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160779,"sequence":889,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fangen Sie mal an, Herr Schuster!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160780,"sequence":890,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"L\u00e4cherlich!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160781,"sequence":891,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir fahren in der Debatte fort. - Das Wort hat die Kollegin Gabriele Fograscher f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160782,"sequence":892,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160783,"sequence":893,"sitzung":185,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":570.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich spreche jetzt wieder zum Haushalt, Einzelplan 06.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160784,"sequence":894,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160785,"sequence":895,"sitzung":185,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":570.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Haushalt des Bundesinnenministeriums und seiner Beh\u00f6rden ist im Verh\u00e4ltnis zum Gesamthaushalt ein kleiner Etat. Trotz einer Steigerung um knapp 7 Prozent auf jetzt 8,34 Milliarden Euro hat er einen Anteil von 2,5 Prozent an den geplanten Gesamtausgaben f\u00fcr 2017. Der Bereich innere Sicherheit erh\u00e4lt hiervon rund 4,3 Milliarden Euro. In diesen Bereich f\u00e4llt auch der Zivil- und Katastrophenschutz.\n\nEnde vergangenen Monats hat der Bundesinnenminister die vom Bundeskabinett verabschiedete Konzeption Zivile Verteidigung vorgestellt. Diese Neukonzeption des Bev\u00f6lkerungsschutzes und der Katastrophenhilfe ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig; denn das alte Konzept ist von 1995.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160786,"sequence":896,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160787,"sequence":897,"sitzung":185,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":570.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Fortentwicklung und die Anpassung an neue Gegebenheiten waren dringend geboten. Nach dem Konzept soll die Notvorsorge verbessert, das Risiko m\u00f6glicher Gefahren minimiert, der Bev\u00f6lkerungsschutz im Bedarfsfall optimiert werden. Wir m\u00fcssen angemessen auf Naturkatastrophen, wie sie auch in diesem Sommer den S\u00fcden Deutschlands heimgesucht haben, aber auch auf Terrorangriffe reagieren k\u00f6nnen. Mit dem Konzept Zivile Verteidigung wird auf den Klimawandel, auf die ver\u00e4nderte weltweite Sicherheitslage, auf die Ver\u00e4nderungen in der Gesellschaft reagiert. Zudem hat es die zunehmende Abh\u00e4ngigkeit der Gesellschaft von kritischen Infrastrukturen wie zum Beispiel der Stromversorgung erforderlich gemacht, das Konzept fortzuentwickeln.\n\nIch halte dieses Konzept f\u00fcr ausgewogen, f\u00fcr umfassend. Es befasst sich unter anderem mit der Aufrechterhaltung der Staats- und Regierungsfunktionen im Spannungs- und Verteidigungsfall und geht \u00fcber die Trinkwassernotversorgung und den Massenanfall von Verletzten bis hin zu Brandschutz und Evakuierung. Die darin enthaltenen Ma\u00dfnahmen werden nun durch weitere Rahmenkonzepte konkretisiert werden m\u00fcssen und werden sich dann erst in zuk\u00fcnftigen Haushalten niederschlagen. Unverzichtbar - das ist heute schon klar - ist eine gute Vernetzung der Bundesbeh\u00f6rden, der Feuerwehren, der gro\u00dfen Hilfsorganisationen aus Bund und L\u00e4ndern.\n\nDieses Konzept ist richtig, und es ist wichtig. Die Kommunikation dar\u00fcber ist allerdings v\u00f6llig misslungen. Sie hat zu Schlagzeilen wie \u201eAktion Eichh\u00f6rnchen\u201c oder \u201eBund trifft Vorsorge f\u00fcr Krieg im Land\u201c gef\u00fchrt. Eine sachliche Diskussion ist das nicht.\n\nAllerdings - das muss man sagen, bevor es Forderungen nach Selbstschutz der Bev\u00f6lkerung gibt - w\u00e4re es glaubhafter, wenn der Bundesinnenminister und der Finanzminister den f\u00fcr den Zivilschutz zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden die notwendige personelle und materielle Ausstattung zukommen lie\u00dfen. Das Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe ist seit Jahren unterfinanziert. Es bekommt zwar zus\u00e4tzliche Aufgaben, soll aber laut Regierungsentwurf 4,5 Millionen Euro weniger als im Vorjahr bekommen. Gleiches gilt f\u00fcr die Bundesanstalt Technisches Hilfswerk. Auch bei ihr sollen die Mittel gek\u00fcrzt werden. An diesem Punkt werden wir in den Haushaltsberatungen wie in den vergangenen Jahren \u00fcber Verbesserungen verhandeln.\n\nDen Sommer \u00fcber haben sich in den L\u00e4ndern die Innenminister und \u001esenatoren von CDU und CSU mit Forderungen nach Gesetzesversch\u00e4rfungen und Verboten \u00fcberboten. Dar\u00fcber haben wir hier schon gesprochen.\n\nHerr Schuster, die Wirkung eines Verbotes, das nicht umgesetzt werden kann, ist doch das Problem, vor dem wir hier stehen. Deswegen hat der Bundesinnenminister dazu den Kompromissvorschlag gemacht, in bestimmten Bereichen die Burka zu verbieten. Wenn man solch eine Diskussion anzettelt, muss man auch eine L\u00f6sung bieten. Wenn man diese L\u00f6sung nicht bietet, dann sch\u00fcrt man eben weiterhin \u00c4ngste und Verunsicherungen in der Bev\u00f6lkerung. Die Quittung f\u00fcr diese Diskussion haben Sie in Mecklenburg-Vorpommern bekommen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160788,"sequence":898,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160789,"sequence":899,"sitzung":185,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":570.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Forderung nach dem Einsatz der Bundeswehr im Inneren ist auch wieder gestellt worden. Ich will das jetzt f\u00fcr mich und meine Fraktion noch einmal klarstellen: Wir wollen keine Ausweitung des Einsatzes der Bundeswehr im Inneren oder gar die Wiedereinf\u00fchrung der Wehrpflicht. F\u00fcr die innere Sicherheit sind die Polizeien zust\u00e4ndig, die Bundeswehr ist f\u00fcr die \u00e4u\u00dfere Sicherheit zust\u00e4ndig. Dieses System hat sich bew\u00e4hrt. Die Bundeswehr kann in besonders schweren Ungl\u00fccksf\u00e4llen - dazu geh\u00f6ren auch terroristische Gro\u00dflagen - im Rahmen der Amtshilfe eingesetzt werden. Dazu bedarf es keiner Grundgesetz\u00e4nderung. Die geltende Rechtslage ist v\u00f6llig ausreichend.\n\nDie Bev\u00f6lkerung ist zweifellos f\u00fcr Fragen der \u00f6ffentlichen Sicherheit sensibilisiert. T\u00e4glich neue Forderungen und Aktionismus aber f\u00f6rdern weder das Zusammenleben noch die Integration. Sie wirken \u00c4ngsten auch nicht entgegen. Im Gegenteil: Solche Vorschl\u00e4ge sch\u00fcren Vorurteile und \u00c4ngste. Und sie spielen rechtsextremen, rechtspopulistischen und fremdenfeindlichen Parteien in die H\u00e4nde.\n\nInformieren, aufkl\u00e4ren und Politik erkl\u00e4ren - das ist das Gebot der Stunde. Dabei hilft es ganz bestimmt nicht, die Mittel f\u00fcr die Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung zu k\u00fcrzen. Das Gegenteil ist notwendig.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160790,"sequence":900,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160791,"sequence":901,"sitzung":185,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":570.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Haushaltsentwurf zum Einzelplan 06 stellt sich den Herausforderungen. Dort, wo er Schwachstellen hat - im Bereich der Vorsorge und der Pr\u00e4vention - wollen und werden wir in den anstehenden Beratungen Verbesserungen erreichen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160792,"sequence":902,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160793,"sequence":903,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Reinhard Brandl f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160794,"sequence":904,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160795,"sequence":905,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Entwurf des Haushalts f\u00fcr den Bundesinnenminister umfasst 8,34 Milliarden Euro. 2014 haben wir mit 5,89 Milliarden Euro begonnen. Meine Damen und Herren, das ist eine Steigerung um 41 Prozent.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160796,"sequence":906,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160797,"sequence":907,"sitzung":185,"speaker":"Bernhard Kaster [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":514.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein klares Signal!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160798,"sequence":908,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu kommen - bereits beschlossen - in dieser Legislaturperiode 4 600 neue Stellen bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden. Und wir werden in den kommenden Wochen mit der SPD dar\u00fcber reden, diese Zahl substanziell zu erh\u00f6hen.\n\nBundesminister Sch\u00e4uble hat heute in der Debatte eine weitere Zahl ins Spiel gebracht: Es soll in den n\u00e4chsten Jahren 4 500 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr die Sicherheitsbeh\u00f6rden geben. Das ist eine gute Grundlage, auf der wir beraten werden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160799,"sequence":909,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160800,"sequence":910,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit sind ein Herzensanliegen der CDU\/CSU - genauso wie solide Haushalte. Wir haben beides zusammengebracht und zum vierten Mal einen Haushalt ohne neue Schulden und ohne Steuererh\u00f6hungen aufgestellt. Gleichzeitig haben wir massiv bei den Beh\u00f6rden, die f\u00fcr die innere Sicherheit zust\u00e4ndig sind, investiert. Das ist die Handschrift der Union, insbesondere auch die von Wolfgang Sch\u00e4uble und Thomas de Maizi\u00e8re. Herzlichen Dank f\u00fcr deren Arbeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160801,"sequence":911,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160802,"sequence":912,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer die Debatte heute verfolgt hat, hat gemerkt, dass pl\u00f6tzlich alle f\u00fcr mehr Polizisten sind. Es freut mich, dass wir hier keine \u00dcberzeugungsarbeit mehr leisten m\u00fcssen. Meine Damen und Herren, wenn Sie aber mehr f\u00fcr innere Sicherheit tun wollen, dann reicht es nicht, nur mehr Polizisten zu fordern. Dazu geh\u00f6rt dann zum Beispiel auch, unseren Sicherheitskr\u00e4ften R\u00fcckendeckung bei ihrer Arbeit zu geben. Zu den Sicherheitskr\u00e4ften geh\u00f6ren Polizisten und Soldaten. Dazu geh\u00f6ren aber auch die Mitarbeiter des Bundesnachrichtendienstes und des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz.\n\nIch habe die Debatten hier und auch die Diskussionen im NSA-Untersuchungsausschuss verfolgt. Insofern mache ich mir an der Stelle echte Sorgen. Glauben Sie denn, dass ein junger Mitarbeiter des BND, der in Bad Aibling arbeitet und zum ersten Mal bei seinen Schwiegereltern zum Kaffee eingeladen ist, gerne und stolz davon erz\u00e4hlt, wo er arbeitet?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160803,"sequence":913,"sitzung":185,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das wei\u00df noch nicht mal seine Frau!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160804,"sequence":914,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, selbst dann, wenn er es d\u00fcrfte, w\u00fcrde er das zurzeit nicht tun. Dabei ist seine Arbeit angesichts der Welt- und Sicherheitslage f\u00fcr unser Land so wichtig wie nie zuvor.\n\nMeine Damen und Herren, er braucht klare Regeln f\u00fcr seine Arbeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160805,"sequence":915,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Allerdings!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160806,"sequence":916,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr sorgen wir. Aber er braucht auch die R\u00fcckendeckung der Politik. Wir als CDU\/CSU stehen hinter unseren Sicherheitskr\u00e4ften. Wir stehen hinter unseren Polizisten. Wir stehen hinter unseren Soldaten, und wir stehen auch hinter den Mitarbeitern unserer Nachrichtendienste und danken ihnen f\u00fcr ihre Arbeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160807,"sequence":917,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160808,"sequence":918,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer mehr f\u00fcr die Sicherheit in unserem Land tun m\u00f6chte, muss auch den Sicherheitsbeh\u00f6rden die Befugnisse geben, um ihre Aufgaben tats\u00e4chlich zu bew\u00e4ltigen. Nehmen wir das Beispiel Wohnungseinbr\u00fcche. Ich habe erst gestern mit einer jungen Frau gesprochen, die mir berichtet hat, dass sie vor 20 Jahren als Kind in ihrem Haus einen Einbrecher ertappt hat. Es ist nichts passiert. Er war sofort weg, und es ist auch nichts gestohlen worden. Dennoch f\u00fchlt sie sich bis heute unwohl, wenn sie dort alleine \u00fcbernachten muss.\n\nAlle von uns kennen diese Geschichten. Aber dem steht eine Aufkl\u00e4rungsquote von 15 Prozent gegen\u00fcber.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160809,"sequence":919,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch nicht mal!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160810,"sequence":920,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch nicht hinnehmbar. Wenn die Polizei sagt, sie brauche zum Beispiel mehr M\u00f6glichkeiten, auf die Kommunikationsdaten der Einbrecher zuzugreifen, um internationale Banden, die dahinterstehen, aufzudecken, dann m\u00fcssen wir das doch erm\u00f6glichen, meine Damen und Herren.\n\nDie Innenminister der Union haben gemeinsam mit dem Bundesinnenminister im Sommer eine Reihe von Vorschl\u00e4gen dazu gemacht. Ich kann nur jeden bitten, der es mit der inneren Sicherheit ernst meint, diese Vorschl\u00e4ge in den kommenden Wochen zu ber\u00fccksichtigen. Denn es w\u00e4re ein Armutszeugnis f\u00fcr diese Koalition, wenn wir uns nur darauf verst\u00e4ndigen k\u00f6nnten, dass wir pl\u00f6tzlich verst\u00e4rkt einbruchssichere Fenster f\u00f6rdern. Auch das ist wichtig, aber das ist nicht mein Verst\u00e4ndnis von innerer Sicherheit, und ich glaube, es ist auch nicht das Verst\u00e4ndnis der Mehrzahl der Bev\u00f6lkerung davon.\n\nDie Statistiken \u00fcber die Wohnungseinbr\u00fcche haben auch noch eine andere Aussage, n\u00e4mlich dass es einen Unterschied macht, wo man wohnt. In Nordrhein-Westfalen ist die Wahrscheinlichkeit, Opfer eines Einbruchsdiebstahls zu werden, sechsmal h\u00f6her als in Bayern. Das liegt aber nicht daran, dass es in Bayern weniger zu holen gibt. Die Antwort kann auch nicht sein, dass wir jedem, der Angst vor Einbrechern hat, pl\u00f6tzlich empfehlen, nach Bayern zu ziehen. Auch in Bayern ist die Zahl der Einbr\u00fcche noch zu hoch. Deswegen braucht die Polizei in ganz Deutschland die M\u00f6glichkeit, effektiv gegen Wohnungseinbr\u00fcche vorzugehen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160811,"sequence":921,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160812,"sequence":922,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei den gesetzlichen Rahmenbedingungen im Innenbereich haben wir in dieser Legislaturperiode bereits einiges erreicht. Ich denke an die Versch\u00e4rfung des Asylrechts, die Erleichterung von Abschiebungen und die klare Unterscheidung zwischen Fl\u00fcchtlingen aus sicheren Herkunftsl\u00e4ndern und Fl\u00fcchtlingen aus B\u00fcrgerkriegsgebieten. Ich k\u00f6nnte jetzt die ganzen Asylpakete und alle Ma\u00dfnahmen aufz\u00e4hlen.\n\nF\u00fcr viele Probleme haben wir eine Antwort gefunden. Aber das Kernproblem in Deutschland ist und bleibt: Es muss immer zuerst etwas passieren, bevor gehandelt wird, meine Damen und Herren. Das ist unser Problem.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160813,"sequence":923,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie regieren seit zehn Jahren!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160814,"sequence":924,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- So bitter es ist, Kollege von Notz: Es muss erst noch einmal so etwas wie in K\u00f6ln passieren, bevor die Gr\u00fcnen im Bundesrat bereit sein werden, leichtere Abschiebungen nach Nordafrika zu erm\u00f6glichen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160815,"sequence":925,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160816,"sequence":926,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich nenne ein anderes Beispiel, das in dieser Debatte auch schon eine Rolle gespielt hat: den Einsatz der Bundeswehr im Inneren. Ich sage Ihnen voraus: Wenn heute ein gro\u00dfangelegter Terrorangriff oder eine Katastrophe passiert und die Bundeswehr helfen kann - sei es beim Objektschutz oder bei der sanit\u00e4tsdienstlichen Versorgung von Verletzten -, dann wird es pl\u00f6tzlich in diesem Haus einen ganz gro\u00dfen Konsens \u00fcber einen Einsatz der Bundeswehr geben. Wenn dieser Einsatz dann nicht funktioniert, wird das Geschrei - das sage ich Ihnen voraus - gro\u00df sein, und es wird gefragt werden, warum er nicht funktioniert und wer die Verantwortung daf\u00fcr tr\u00e4gt. Wenn man wei\u00df, dass so etwas passieren kann, dann muss man sich darauf vorbereiten. Deswegen sind gemeinsame \u00dcbungen von Bundeswehr und Polizei unter klarer F\u00fchrung der Polizei nat\u00fcrlich sinnvoll.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160817,"sequence":927,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160818,"sequence":928,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sagen Sie nur wegen Frau von der Leyen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160819,"sequence":929,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie einen Unterschied zwischen der Union und den anderen Parteien feststellen wollen, dann brauchen Sie in diesen Tagen nur Zeitung zu lesen. In Baden-W\u00fcrttemberg lehnen SPD und Gr\u00fcne - mit Ausnahme des Ministerpr\u00e4sidenten - gemeinsame \u00dcbungen von Polizei und Bundeswehr ab.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160820,"sequence":930,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Brandl, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Kollegen Reichenbach?","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160821,"sequence":931,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerne.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160822,"sequence":932,"sitzung":185,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Damit die Debatte nicht jeglicher sachlicher Grundlage entbehrt, habe ich folgende Frage: K\u00f6nnen Sie mir angesichts der Situation, die Sie eben geschildert haben - Hilfe der Bundeswehr bei sanit\u00e4tsdienstlichen Versorgungen und Katastrophen -, erkl\u00e4ren, an welcher Stelle wir eine Grundgesetz\u00e4nderung brauchen, um solche Hilfen zu erm\u00f6glichen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160823,"sequence":933,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160824,"sequence":934,"sitzung":185,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Bundeswehr war \u00fcbrigens regelm\u00e4\u00dfig - auch bei den \u00dcbungen - bei den Vorbereitungen zur Weltmeisterschaft in Deutschland eingeplant. Damals hat niemand \u00fcber eine Grundgesetz\u00e4nderung diskutiert.\n\nGestehen Sie mir zu, dass die Bundeswehr in vielen Bereichen gar nicht mehr in der Lage ist, in gro\u00dfem Umfang im Inneren t\u00e4tig zu werden, weil sie zum Beispiel gar nicht mehr \u00fcber die notwendigen Lazarettreserven verf\u00fcgt? Sollten Sie nicht viel eher das Bundesverteidigungsministerium auffordern, solche Reserven zu schaffen, bevor Sie \u00fcber die Bundeswehr sozusagen als innenpolitisches Polizeiersatzinstrument diskutieren?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160825,"sequence":935,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die Taktik der SPD. Ich habe an keiner Stelle meiner Rede eine Grundgesetz\u00e4nderung gefordert. Das war \u00fcberhaupt nicht Gegenstand der Debatte. Keiner meiner Vorredner hat eine Grundgesetz\u00e4nderung gefordert.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160826,"sequence":936,"sitzung":185,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war schon mal anders!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160827,"sequence":937,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht allein um gemeinsame \u00dcbungen. Das Ergebnis einer gemeinsamen \u00dcbung kann nat\u00fcrlich sein - darin stimme ich Ihnen gerne zu, Herr Reichenbach -, dass die Polizei oder die Bundeswehr an bestimmten Stellen besser ausgestattet werden muss. Aber um Defizite festzustellen, muss es zuerst einmal eine gemeinsame \u00dcbung geben.\n\nDer Unterschied ist: Die SPD und die Gr\u00fcnen in Baden-W\u00fcrttemberg lehnen gemeinsame \u00dcbungen ab. In Bayern nimmt momentan Landesinnenminister Joachim Herrmann an einer Wehr\u00fcbung teil. Noch bis Donnerstag ist er als Oberstleutnant der Reserve im Landeskommando Bayern aktiv, um gemeinsam mit der Bundeswehr die Zusammenarbeit im Katastrophen- bzw. Krisenfall zu \u00fcben. Das ist der Unterschied. Dass Bayern seit Jahren das sicherste Bundesland ist, liegt nicht in erster Linie daran, dass die Zusammenarbeit mit der Bundeswehr so gut klappt, sondern daran, dass sich die Sicherheitskr\u00e4fte in Bayern darauf verlassen k\u00f6nnen, dass die Politik hinter ihnen steht, und zwar bevor etwas passiert.\n\nWenn ich all das res\u00fcmiere, dann kann ich nur daf\u00fcr pl\u00e4dieren, dass wir im Bereich der inneren Sicherheit wieder vor die Lage kommen und handeln, bevor etwas passiert. Hier haben wir gro\u00dfen Nachholbedarf. Eine Antwort darauf ist der vorliegende Haushalt. Thomas de Maizi\u00e8re hat exzellente Vorarbeit geleistet. Nichtsdestotrotz stehen uns in den n\u00e4chsten Wochen intensive Beratungen ins Haus.\n\nTrotz aller politischen Unterschiede darf ich mich als Hauptberichterstatter f\u00fcr den Einzelplan 06 f\u00fcr die gute und kollegiale Zusammenarbeit - auch \u00fcber die Fraktionsgrenzen hinweg - bedanken. Wir sind uns zwar in der Sache nicht immer einig, finden aber meistens pers\u00f6nlich zueinander und dann auch eine L\u00f6sung. Herzlichen Dank, Roland Claus, Anja Hajduk und Martin Gerster, der heute aufgrund der anstehenden Geburt eines Kindes verhindert ist. Wir werden das bei den anstehenden Verhandlungen ber\u00fccksichtigen und daf\u00fcr sorgen, dass er weiterhin gut eingebunden ist.\n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich uns allen weiterhin viel Erfolg f\u00fcr die kommenden Wochen und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160828,"sequence":938,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160829,"sequence":939,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Matthias Schmidt f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160830,"sequence":940,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160831,"sequence":941,"sitzung":185,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Meine sehr geehrten Damen und Herren auf den Zuschauertrib\u00fcnen! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte jetzt gerne zum Sporthaushalt sprechen. Ich denke, wir sind uns im Haus einig: Der Sport ist gut f\u00fcr den gesellschaftlichen Zusammenhalt, die Sportvereine sind gut f\u00fcr die Demokratie, und Sporttreiben ist gut f\u00fcr die Integration.\n\nWer dieser Tage eine Bestandsaufnahme des deutschen Sports macht, der kommt um eine Nachlese zu Rio 2016 nicht herum. Rio 2016 ist noch gar nicht Geschichte. Es sind nur die Olympischen Spiele Geschichte. Die Paralympics stehen noch an. Sie beginnen morgen, und sie werden hoffentlich auch in der deutschen \u00d6ffentlichkeit die geb\u00fchrende Aufmerksamkeit finden.\n\nSchauen wir trotzdem auf die Olympischen Spiele. In Rio hat der deutsche Sport sehr gut abgeschnitten. Nur Optimisten hatten erwartet, dass die deutsche Mannschaft den f\u00fcnften Platz im Medaillenspiegel belegen wird. Sie hat 42 Medaillen geholt. Insgesamt sind deutsche Sportlerinnen und Sportler in 105 Finals angetreten - eine Bilanz, die sich tats\u00e4chlich sehen lassen kann.\n\nSchaut man allerdings etwas genauer hin, so stellt man fest: Der Erfolg ruht auf breiten, starken Balken. Da fallen uns die Kanuten ein, die Sch\u00fctzen, die Fu\u00dfballer - endlich einmal wieder die M\u00e4nner mit einer Silbermedaille und die Frauen mit der Goldmedaille. Aber es gibt zwischen diesen starken Balken auch zahlreiche L\u00fccken. 7 von 27 olympischen Verb\u00e4nden haben keine Medaille erreicht, 2 Verb\u00e4nde hatten sich erst gar nicht qualifiziert.\n\nDarum ist es gut, dass das Bundesinnenministerium rechtzeitig, schon lange vor den Olympischen Spielen, begonnen hat, die Spitzensportf\u00f6rderung neu zu orientieren. Es gab allerdings leider bisher nur Gespr\u00e4che zwischen dem DOSB und dem BMI, was wir als Sportausschuss, als Parlamentarier immer wieder kritisiert haben.\n\nEs geht um wichtige gesellschaftliche Fragen. Welche Sportarten f\u00f6rdern wir - nur noch erfolgreiche Sportarten oder medaillentr\u00e4chtige? Wie definieren wir den Erfolg - nach Medaillen oder nach Ergebnissen des Nachwuchses? Welche Wirkung hat der Spitzensport auf den Breitensport und damit auf unsere Gesellschaft? All diese Fragen geh\u00f6ren tats\u00e4chlich hierher ins Parlament. Ich habe die Bitte an das BMI, dass wir diese Diskussion nun schleunigst nachholen.\n\nLassen Sie mich auch etwas zum vorgelegten Haushaltsentwurf f\u00fcr den Bereich des Sports sagen. Der vorgelegte Entwurf ist eine sehr gute Diskussionsgrundlage. Er ist ein kleines bisschen abgesenkt im Vergleich zum letzten Jahr. Die Absenkung l\u00e4sst sich aber sehr leicht erkl\u00e4ren, da die Olympiabewerbung Hamburgs mit 10 Millionen Euro weniger zu Buche schl\u00e4gt, und Entsendekosten sind eben auch nur in den olympischen Jahren sehr hoch. In den Jahren dazwischen sind sie deutlich geringer.\n\nF\u00fcr mich ist aber eine Sache schon jetzt wichtig, die ich gerne benennen m\u00f6chte, bevor wir sie im Ausschuss besprechen. Ich m\u00f6chte, dass wir den Deutschen Behindertensportverband st\u00e4rker f\u00f6rdern. Seine F\u00f6rdersumme ist ganz leicht um 6 000 Euro abgesenkt worden. Diese 6 000 Euro sind sicherlich nicht der Diskussion wert, aber ich finde, wir sollten uns Gedanken machen, den Sport f\u00fcr Menschen mit Behinderung st\u00e4rker zu f\u00f6rdern.\n\nDenn f\u00fcr Menschen ohne Behinderung kann es sein, dass sie nicht zu den Olympischen Spielen kommen, weil sie sich sportlich nicht qualifiziert haben, aber f\u00fcr Menschen mit Behinderung kann es sein, dass sie nicht zu den Paralympics fahren k\u00f6nnen, weil es in Deutschland f\u00fcr gewisse Sportarten \u00fcberhaupt keine F\u00f6rderung gibt. Ich finde, das sollte so nicht bleiben.\n\nIch nenne ein Beispiel. Eine sehr popul\u00e4re Sportart ist Football Five-a-Side. Es ist ein Fu\u00dfballspiel mit f\u00fcnf Mitspielern und leicht ver\u00e4nderten Regeln. Daf\u00fcr gibt es in Deutschland \u00fcberhaupt keine F\u00f6rderung, ausgerechnet in Deutschland, dem Land mit der gr\u00f6\u00dften Fu\u00dfballtradition.\n\nIch finde, wir sollten eine kleine Schippe beim DBS drauflegen und k\u00f6nnten dann in jeder Sportart Sportlerinnen und Sportler zu den Paralympics entsenden. Wir haben jetzt vier Jahre Zeit, bis die n\u00e4chsten Sommerparalympics anstehen. Diese Zeit sollte genutzt werden. Denn die Teilnehmerinnen und Teilnehmer an den Paralympics sind nicht nur sportliche, sondern allesamt auch menschliche Vorbilder. Sie haben von daher eine \u00fcberragende Bedeutung f\u00fcr unsere Gesellschaft.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160832,"sequence":942,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160833,"sequence":943,"sitzung":185,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Ende mein Appell: Lassen Sie uns gemeinsam den Sport von Menschen mit Behinderung st\u00e4rker f\u00f6rdern. Ich freue mich auf die Beratungen in den Aussch\u00fcssen.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160834,"sequence":944,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160835,"sequence":945,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Danke. - Wir sind damit am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs.\n\nWir kommen zu dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, Einzelplan 07.\n\nDas Wort hat der Bundesminister Heiko Maas.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160836,"sequence":946,"sitzung":185,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Als der Deutsche Bundestag Anfang Juli in die Sommerpause ging, da haben wir uns wohl alle auf eine geruhsame, erholsame und vor allen Dingen friedliche Ferienzeit gefreut. Nicht nur die terroristischen Anschl\u00e4ge in W\u00fcrzburg und Ansbach haben diese Hoffnung von uns allen schon nach wenigen Tagen entt\u00e4uscht.\n\nKeine Frage, wir werden in Zukunft wachsamer sein m\u00fcssen, um solche Taten zu verhindern. Aber in dem Zusammenhang ist mir wichtig, auch einmal die Erfolge unserer Justiz zu betonen. Gestern hat in Stuttgart der Prozess gegen einen mutma\u00dflichen K\u00e4mpfer des \u201eIslamischen Staates\u201c begonnen. Zur Stunde beginnt in D\u00fcsseldorf der Prozess gegen den Salafistenprediger, der mit seiner selbsternannten Scharia-Polizei f\u00fcr Aufsehen gesorgt hat. Am Freitag steht in M\u00fcnchen ein Mann vor Gericht, der beim IS eine milit\u00e4rische Ausbildung erhalten hat. All das zeigt: Unsere Justiz ist durchaus in der Lage, mit den rechtsstaatlichen Mitteln, die wir haben, effizient und engagiert gegen die Feinde der Freiheit vorzugehen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160837,"sequence":947,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160838,"sequence":948,"sitzung":185,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das ist auch deshalb m\u00f6glich, weil der Deutsche Bundestag die gesetzlichen Grundlagen geschaffen hat. Wir haben im vergangenen Jahr das Gesetz gegen Reisen in Terrorcamps reformiert, und wir haben die UN-Resolution gegen Foreign Fighters umgesetzt und damit auch die Finanzierung von Terrorismus unter Strafe gestellt. Das waren angesichts einer ver\u00e4nderten Bedrohungslage auch ganz wichtige Schritte f\u00fcr ein effektives Strafrecht. Wir haben vor der Sommerpause innerhalb der Bundesregierung uns auf ein Antiterrorpaket verst\u00e4ndigt. Das zeigt auch eins: Die Bundesregierung handelt nicht immer erst, wenn etwas passiert ist. Deshalb m\u00fcssen wir auch nicht immer reflexartig reagieren, wenn dann etwas passiert ist.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160839,"sequence":949,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160840,"sequence":950,"sitzung":185,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, mein Dank gilt auch dem Generalbundesanwalt und seiner ganzen Beh\u00f6rde f\u00fcr die erfolgreiche Ermittlungsarbeit in vielen F\u00e4llen auf der Grundlage dieser Gesetze. Mit dem Bundeshaushalt 2017 werden wir das Personal beim Generalbundesanwalt weiter ma\u00dfvoll aufstocken.\n\nIch sage aber auch: Die besten Gesetze n\u00fctzen nichts, wenn die Sicherheitsbeh\u00f6rden personell oder organisatorisch nicht in der Lage sind, sie auch umzusetzen. Deshalb ist es richtig, dass der Bund - das ist eben schon diskutiert worden - bei der Polizei deutlich mehr Stellen schafft. Es ist wichtig und richtig, dass viele L\u00e4nder dies auch tun.\n\nIch sage aber auch ganz deutlich: Wenn wir \u00fcber Sicherheit und Sicherheitsbeh\u00f6rden und \u00fcber deren personelle Ausstattung reden, dann muss das auch f\u00fcr die Justiz gelten. Denn wenn wir Straft\u00e4ter, die von der Polizei ermittelt worden sind, auch einer Verurteilung zuf\u00fchren wollen, brauchen wir ausreichend Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte und Richterinnen und Richter. Auch da bin ich froh, dass viele Bundesl\u00e4nder in den letzten Monaten daf\u00fcr die Voraussetzungen geschaffen haben.\n\nMeine Damen und Herren, der rechtspolitische Ausgleich von Freiheit und Sicherheit beschr\u00e4nkt sich nicht nur auf die innere Sicherheit in unserem Land; es geht auch um soziale Sicherheit in unserem Land. Wir m\u00fcssen auch daf\u00fcr sorgen, dass die Freiheit des Marktes dort, wo sie ausfranst, nicht zu einer Gefahr f\u00fcr die soziale Gerechtigkeit wird. Auch das haben wir getan, etwa beim Thema \u201eWohnen und Miete\u201c. Wir haben beim sozialen Mietrecht schon einiges erreicht. Mit der Einf\u00fchrung des Bestellerprinzips haben wir die meisten Mieter von den Maklerkosten entlastet und damit die Mieterinnen und Mieter, wenn sie eine neue Wohnung suchen, nicht unwesentlich entlastet; auch das ist bitter n\u00f6tig gewesen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160841,"sequence":951,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160842,"sequence":952,"sitzung":185,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben einen weiteren wichtigen Schritt getan: Mit der Mietpreisbremse haben wir uns auch der H\u00f6he der Mieten und deren Weiterentwicklung bei Neuvermietung angenommen und sie gesetzlich beschr\u00e4nkt. Nun sagen einige: Das reicht nicht aus. - Es gibt mittlerweile auch Erhebungen, aus denen das deutlich wird, auch wenn die Ergebnisse zur Wirkung der Mietpreisbremse ganz unterschiedlich sind, wenn man sich St\u00e4dte wie Hamburg anschaut - dort sind die Mieten nicht mehr gestiegen - oder etwa Berlin.\n\nDeshalb bin ich sehr offen daf\u00fcr, dass wir uns weiter mit der Preisbremse besch\u00e4ftigen, etwa mit der Frage, ob dem Vermieter nicht auferlegt wird, die Vormiete von sich aus offenzulegen, ohne dass dies erst eingefordert werden muss; denn bisher ist es so, dass viele Mieterinnen und Mieter von diesem Recht \u00fcberhaupt keinen Gebrauch gemacht haben. Auch daf\u00fcr gibt es Unterst\u00fctzung. Der Berliner Senat hat dazu eine Bundesratsinitiative auf den Weg gebracht. Ich bin gern bereit, \u00fcber dieses Thema auch in diesem Hause zu diskutieren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160843,"sequence":953,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160844,"sequence":954,"sitzung":185,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, wir haben, wie verabredet, zum Mietrecht auch ein zweites Reformgesetz in Arbeit. Bislang ber\u00fccksichtigt der Mietspiegel nur die Vertragsabschl\u00fcsse der letzten vier Jahre. Wir wollen diesen Zeitraum ausdehnen, um auch die Jahre vor den gro\u00dfen Mieterh\u00f6hungen mit einzubeziehen. Au\u00dferdem wollen wir die Mieterh\u00f6hung nach einer Modernisierung begrenzen, weil wir nicht zulassen wollen, dass Modernisierung und Mieterh\u00f6hung genutzt werden, um langj\u00e4hrige Mieter aus ihren Wohnungen zu verdr\u00e4ngen. Wenn ich daran denke, dass die Umlage von 11 Prozent zu einem Zeitpunkt ins Gesetz geschrieben wurde, als die Zinsen f\u00fcr die Finanzierung solcher Investitionen dreimal so hoch gewesen sind, wie das heute auf dem Finanzmarkt der Fall ist, ist es, finde ich, nur eine Frage der Gerechtigkeit, dies auch an die Mieterinnen und Mieter weiterzugeben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160845,"sequence":955,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160846,"sequence":956,"sitzung":185,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Alles dies waren und sind wichtige Ma\u00dfnahmen, um Mieterinnen und Mieter besser zu sch\u00fctzen und um dort, wo es notwendig ist, etwa in den Gro\u00dfst\u00e4dten - das ist beileibe nicht \u00fcberall in Deutschland der Fall -, den rasanten Anstieg der Mieten besser in den Griff zu bekommen.\n\nMit diesem Haushalt werden wir die Bundesmittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau auf 1,5 Milliarden Euro ausweiten. Das ist ein wichtiger Schritt, um mehr Wohnungen zu schaffen. Aber ich meine, wir sollten das soziale Mietrecht nutzen, um f\u00fcr einen fairen Ausgleich zu sorgen zwischen den Kapital- und Finanzinteressen - wer investiert, hat Anspruch darauf, eine Rendite zu erhalten - und dem berechtigten Verlangen nach bezahlbarem Wohnraum.\n\nMeine Damen und Herren, Rechtspolitik ist dar\u00fcber hinaus aber auch Gesellschaftspolitik. Wir werden deshalb noch im Oktober einen Gesetzentwurf vorlegen, um M\u00e4nner, die wegen einvernehmlicher homosexueller Handlungen verurteilt worden sind, endlich zu rehabilitieren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160847,"sequence":957,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160848,"sequence":958,"sitzung":185,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Strafurteile sollen aufgehoben werden, und wir wollen auch eine finanzielle Entsch\u00e4digung verankern.\n\nDiese M\u00e4nner wurden einzig und allein wegen ihrer sexuellen Identit\u00e4t von der Justiz verfolgt und bestraft. Diese Verurteilungen sind aus heutiger Sicht ein Versto\u00df gegen die Menschenw\u00fcrde und damit auch verfassungswidrig. Trotzdem m\u00fcssen die Betroffenen bis heute mit diesem Strafmakel leben. Ich finde, es steht einem Rechtsstaat gut zu Gesicht, diese Urteile endlich aufzuheben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160849,"sequence":959,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160850,"sequence":960,"sitzung":185,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, es steht in der Rechtspolitik aber noch Weiteres auf dem Programm. Unser Vorschlag f\u00fcr eine bessere Verm\u00f6gensabsch\u00f6pfung bei Straftaten - das ist etwas, was ganz wesentlich dazu beitragen wird, organisierte Kriminalit\u00e4t effektiver zu bek\u00e4mpfen - liegt dem Bundestag bereits vor. Den Entwurf f\u00fcr mehr Medien\u00f6ffentlichkeit in den Gerichtss\u00e4len - zeitgem\u00e4\u00df und sehr zur\u00fcckhaltend - hat die Bundesregierung in der letzten Woche beschlossen.\n\nWir werden noch weitere Themen in Angriff nehmen m\u00fcssen. Wir werden eine Reform der Strafprozessordnung vorlegen, um die Verfahren noch effizienter zu machen. Wir wollen mehr M\u00f6glichkeiten schaffen, ein Fahrverbot als Sanktion zu verh\u00e4ngen. Wir werden ein Gesetz zur Unternehmensverantwortlichkeit im Ordnungswidrigkeitenrecht vorlegen, weil wir meinen: Wenn aus einem Unternehmen heraus Rechtsverst\u00f6\u00dfe begangen werden, dann muss unser Recht auch angemessene Sanktionen vorsehen, um so etwas zu ahnden.\n\nMeine Damen und Herren, auch in der Verbraucherpolitik werden wir nicht nur mit neuen Gesetzen arbeiten. Eine Verbraucherpolitik, die nur auf staatliche Vorschriften und Verbote setzt, w\u00fcrde der Selbstbestimmung der Menschen gerade dort nicht gerecht werden. Oft sind eine bessere Information und Aufkl\u00e4rung viel wichtiger als der staatliche Zwang.\n\nZu diesem Zweck haben wir die Marktw\u00e4chter gestartet. Wenn es um die digitale Welt oder um die Finanzen geht, dann beobachten mittlerweile die Verbraucherzentralen das Marktgeschehen und k\u00f6nnen bei Fehlentwicklungen rechtzeitig Alarm schlagen. Das ist eine wichtige Hilfe f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher, schlechte Gesch\u00e4fte zu vermeiden und davor bewahrt zu werden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160851,"sequence":961,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160852,"sequence":962,"sitzung":185,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gerade die Verbraucherzentralen sind eine sehr wichtige Institution, und sie werden auch in Zukunft noch wichtiger werden, um die Kunden auf Augenh\u00f6he zu den Unternehmen, mit denen sie Vertr\u00e4ge abschlie\u00dfen, zu bringen. Deshalb wollen wir auch die Verbraucherzentralen k\u00fcnftig weiter st\u00e4rken. Wir wollen das auch mit diesem Haushalt tun und schlagen vor, dass die Verbraucherzentralen neue Projektdauerstellen f\u00fcr neue Aufgaben bekommen.\n\nMeine Damen und Herren, unsere Gesellschaft wird immer \u00e4lter. Das ist eine Herausforderung f\u00fcr alle Politikbereiche sowie f\u00fcr den Verbraucherschutz im Pflegebereich. Dieses Thema betrifft auch das Zivil- und das Strafrecht. Wir wollen sicherstellen, dass Menschen, die einen Pflegevertrag abschlie\u00dfen, die beste Entscheidung f\u00fcr sich oder ihre Angeh\u00f6rigen treffen k\u00f6nnen. Wie wollen wir einen Beitrag dazu leisten? Wie sorgen wir daf\u00fcr, dass verschiedene Angebote miteinander vergleichbar sind und die schwierige Situation, in der solche Vertr\u00e4ge abgeschlossen werden, nicht zum Nachteil der Verbraucher und der Pflegebed\u00fcrftigen ausgenutzt wird? Das sind Fragen, die uns im Zivilrecht besch\u00e4ftigen und bei denen wir ein Projekt der Verbraucherzentralen unterst\u00fctzen.\n\nIm Strafrecht geht es unter anderem um die Frage, wie wir verhindern - leider gibt es daf\u00fcr immer mehr Beispiele -, dass alte Menschen Opfer von Gewalt werden - in Pflegeeinrichtungen, aber auch im h\u00e4uslichen Umfeld. Auch hierzu sind wir mit den Kolleginnen und Kollegen in den Ressorts in guten Gespr\u00e4chen. Beide Themen werden uns weiterhin stark besch\u00e4ftigen. Alter und Pflegebed\u00fcrftigkeit machen Menschen verletzlich, aber gerade deshalb m\u00fcssen wir Sicherheit und Selbstbestimmung in diesem Bereich ganz besonders sch\u00fctzen.\n\nDas sind nur einige Themen; es gibt noch viele weitere, die auf unserer Agenda stehen. Wir schaffen das alles mit dem kleinsten Etat aller Bundesressorts - nicht nur mit dem kleinsten Etat, sondern auch mit einem Haushalt, bei dem wir weniger ausgeben, aber mehr einnehmen, als es im Vorjahr der Fall war. Wir tragen damit unseren Teil zur Haushaltskonsolidierung bei.\n\nHerzlichen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160853,"sequence":963,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160854,"sequence":964,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Harald Petzold f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160855,"sequence":965,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160856,"sequence":966,"sitzung":185,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Die Debatte um den Einzelplan des Bundesministers f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz ist nie nur eine Debatte um Einnahmen und Ausgaben. Sie ist eigentlich immer auch eine Diskussion \u00fcber grunds\u00e4tzliche Entwicklungslinien in der Rechts- und Verbraucherschutzpolitik, und ich finde, das ist auch notwendig, da zum einen von den Gesetzen, die in diesem Bereich verabschiedet werden, die Menschen in besonderer Weise betroffen sind, und zum anderen - das ist zumindest meine \u00dcberzeugung - dieser Politikbereich zu jenen geh\u00f6rt, in denen der Widerspruch zwischen Schein und Sein, zwischen Anspruch und Wirklichkeit am deutlichsten auch nach au\u00dfen sichtbar ist. Denn es vergeht meiner Meinung nach kaum eine Woche, in der der Bundesjustizminister Heiko Maas nicht wenigstens eine Ank\u00fcndigung in die Welt setzt, mit der er den Eindruck erweckt, den Menschen doch Gutes tun zu wollen.\n\nDies n\u00fctzt m\u00f6glicherweise seinem Image, und die Leute denken: Mensch, was f\u00fcr ein dynamischer Macher! Aber wenn man genauer hinschaut, sieht man: Es bringt den Menschen in diesem Land tats\u00e4chlich nur selten Verbesserungen; denn in den meisten F\u00e4llen passiert dann bestenfalls gar nichts - wenn ich an das Versprechen der zeitnahen Abschaffung des sogenannten Majest\u00e4tsbeleidigungsparagrafen denke, und dabei kann man noch sagen: \u201eBestenfalls\u201c ist da gar nichts passiert; wer wei\u00df, was bei einem Gesetz herausgekommen w\u00e4re.\n\nAber ganz oft kommen Gesetze dabei heraus, die entweder das Gegenteil der Ank\u00fcndigung zur Konsequenz haben - Stichwort \u201eVorratsdatenspeicherung\u201c -, oder aber es sind derart halbgewalkte Kompromisse, dass es mir mit den Gesetzen dann geht wie Clara Peller in der Werbung einer amerikanischen Fast-Food-Kette, die, \u00fcber einen \u00fcbergro\u00dfen Hamburger gebeugt, st\u00e4ndig fragt: \u201eBut where\u2019s the beef?\u201c","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160857,"sequence":967,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160858,"sequence":968,"sitzung":185,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Erst in der vergangenen Woche k\u00fcndigte der Minister vollmundig an, dass es mehr Rechtssicherheit beim sogenannten Scheinvaterregress geben soll. Das ist wahrlich eine gesetzliche Regelung, auf die unsere Nation aufgrund ihrer Dringlichkeit seit Jahren f\u00f6rmlich mit angehaltenem Atem wartet. Der Minister beruft sich dabei auf eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts. Dieses hatte vor allem festgestellt, dass f\u00fcr einen sogenannten Scheinvater, also einen sozialen Vater, der in der \u00dcberzeugung lebt, auch der biologische Vater eines Kindes zu sein, es aber m\u00f6glicherweise nicht wirklich ist, dagegen oft aber der rechtliche Vater des Kindes, kein rechtlich ausdr\u00fccklich geregelter Auskunftsanspruch gegen die Mutter vorhanden w\u00e4re, zu erfahren, wer der mutma\u00dfliche Vater ist.\n\nAber anstatt nun das Unterhaltsrecht neu zu regeln, wof\u00fcr es gute Gr\u00fcnde g\u00e4be, legt Herr Minister Maas einen Gesetzentwurf vor, der allen Ernstes vorschreibt, dass die Mutter eines Kindes k\u00fcnftig dazu verpflichtet sein soll - Frau Pr\u00e4sidentin, ich bitte Sie, mir das Zitieren zu gestatten -,\n\ndem Dritten, der dem Kind als Vater Unterhalt gew\u00e4hrt hat, auf Verlangen Auskunft dar\u00fcber zu erteilen, wer ihr w\u00e4hrend der Empf\u00e4ngniszeit beigewohnt hat, soweit dies zur Feststellung des \u00fcbergegangenen Unterhaltsanspruchs erforderlich ist.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160859,"sequence":969,"sitzung":185,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"V\u00f6llig durchgeknallt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160860,"sequence":970,"sitzung":185,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich frage mich ganz ernsthaft, Herr Minister - ich kann noch nicht wirklich glauben, was Sie da vorschlagen -: Was hat Sie geritten, allen Ernstes zu verlangen, dass die Mutter eines Kindes k\u00fcnftig preisgeben soll, mit wem sie zwischen dem 300. und dem 181. Tag vor der Geburt eines Kindes Sex gehabt hat, und das, obwohl das Bundesverfassungsgericht in seiner Begr\u00fcndung des Beschlusses im Leitsatz 1 eindeutig festgestellt hat - ich zitiere erneut -:\n\nDas aus Artikel 2 Absatz 1 in Verbindung mit Artikel 1 Absatz 1 GG folgende allgemeine Pers\u00f6nlichkeitsrecht sch\u00fctzt mit der Privat- und Intimsph\u00e4re auch das Recht, selbst dar\u00fcber zu befinden, ob, in welcher Form und wem Einblick in die Intimsph\u00e4re und das eigene Geschlechtsleben gew\u00e4hrt wird. Dies umschlie\u00dft das Recht, geschlechtliche Beziehungen zu einem bestimmten Partner nicht offenbaren zu m\u00fcssen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160861,"sequence":971,"sitzung":185,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160862,"sequence":972,"sitzung":185,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie gesagt, das steht in Leitsatz 1 der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes.\n\nIn Ihrer Pressemitteilung schreiben Sie dann, dass Sie eine Regelung schaffen w\u00fcrden, die einen Auskunftsanspruch des Scheinvaters gegen\u00fcber der Mutter auf Preisgabe des Namens des mutma\u00dflichen leiblichen Vaters des Kindes zur Folge hat. Das haben Sie aber nicht in das Gesetz geschrieben. Herausgekommen ist etwas v\u00f6llig anderes. Und das nenne ich \u201eIrref\u00fchrung der \u00d6ffentlichkeit\u201c oder \u201eVort\u00e4uschung falscher Tatsachen\u201c. Das ist leider in Ihrem Verantwortungsbereich die Regel. Mal davon abgesehen, dass in vergleichbaren umgekehrten F\u00e4llen niemand auf die Idee kommen w\u00fcrde, einen Mann zu derartigen Offenlegungen zu zwingen, ist dieser Gesetzentwurf ein typisches Beispiel f\u00fcr \u201eThema verfehlt\u201c vom Bundesministerium f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz. Es geht n\u00e4mlich gar nicht mehr um die Verbesserung der Rechtssituation von Betroffenen, hier von Scheinv\u00e4tern, sondern es geht um Aktionismus, der rechtsstaatliches Engagement vort\u00e4uscht und dabei verschleiern soll, dass mit unw\u00fcrdigen Methoden in der Privatsph\u00e4re von Menschen herumgeschn\u00fcffelt wird.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160863,"sequence":973,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160864,"sequence":974,"sitzung":185,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Liste lie\u00dfe sich fortsetzen: gro\u00dfe Ank\u00fcndigungen, wenig Substanz, wenig R\u00fcckgrat, wenig bis kein Beef. Ich habe den Majest\u00e4tsbeleidigungsparagrafen bereits genannt, die Vorratsdatenspeicherung k\u00f6nnte hinzugef\u00fcgt werden. \u201eIch lehne sie entschieden ab\u201c, \u201esie verst\u00f6\u00dft gegen das Recht auf Privatheit und Datenschutz\u201c, und was Sie sonst noch getwittert haben: Das Ergebnis ist bekannt. Nach wie vor ist das Strafrecht sprachlich nicht von NS-Normen befreit, wie Sie es versprochen haben. Zur gro\u00df angek\u00fcndigten sogenannten Mietpreisbremse wird meine Kollegin Caren Lay nachher noch das Notwendige sagen.\n\nUnd so sehr ich mich \u00fcber die Ank\u00fcndigung freue, dass Sie die Opfer nach \u00a7 175 jetzt endlich entsch\u00e4digen und rehabilitieren wollen, so wenig kann ich es Ihnen ersparen, Ihnen immer wieder deutlich zu machen, dass das Versprechen, die Diskriminierung von gleichgeschlechtlichen Lebenspartnerschaften und Menschen aufgrund ihrer sexuellen Identit\u00e4t vollst\u00e4ndig abschaffen zu wollen, nicht eingehalten wird, dass die Arbeit der Bundesstiftung Magnus Hirschfeld nach wie vor auf unsicheren F\u00fc\u00dfen steht und aufgrund der Lage auf den Finanzm\u00e4rkten fast v\u00f6llig unm\u00f6glich wird, dass beim Personenstandsrecht f\u00fcr intersexuelle Menschen, bei dem Sie evaluieren wollten, welche Verbesserungen durch die \u00c4nderung erzielt wurden, wo Sie schauen wollten, wie Sie es gegebenenfalls ausbauen und dabei die besondere Situation von trans- und intersexuellen Menschen in den Fokus nehmen k\u00f6nnten, bis heute nichts umgesetzt wurde.\n\nWir haben keinen Opferentsch\u00e4digungsfonds f\u00fcr die Wiedergutmachung von Menschen, die offensichtlich Justizopfer geworden sind. Wir haben keine Gesetze, die die Menschen tats\u00e4chlich verstehen. TTIP und CETA, f\u00fcr die Sie sich besonders einsetzen, werden unsere Rechtsstaatlichkeit weiter untergraben. Gegen all das tun Sie nichts. Wenn Sie nicht als Ank\u00fcndigungsminister in die Geschichte eingehen wollen, dann \u00e4ndern Sie endlich Ihre Politik. Ein Umsteuern im Einzelplan 07 des Haushaltsgesetzes w\u00e4re dazu ein guter Anfang.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160865,"sequence":975,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160866,"sequence":976,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Stephan Harbarth f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160867,"sequence":977,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160868,"sequence":978,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":293.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \u00dcber die Qualit\u00e4t eines Haushalts entscheiden Zahlen. Die Zahlen dieses Haushalts, vorgelegt unter einer unionsgef\u00fchrten Bundesregierung, vorgelegt unter unserem Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble, sind wahrlich beeindruckend. Wir haben im vierten Jahr in Folge einen ausgeglichenen Haushalt. Das setzt Ma\u00dfst\u00e4be, auch im Hinblick auf die Folgejahre.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160869,"sequence":979,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160870,"sequence":980,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":293.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcber die Qualit\u00e4t von Rechtspolitik entscheiden nicht Zahlen, sondern Inhalte. Deshalb stehen heute auch Inhalte im Mittelpunkt meiner rechtspolitischen Bestandsaufnahme. Was ist die zentrale Herausforderung der Rechtspolitik im Jahre 2016? Es ist ohne jede Frage der Umgang unseres Staates, unseres Rechtsstaates mit der Bedrohung durch den islamistischen Terrorismus, der nicht nur Deutschland, sondern Europa insgesamt mit seinen Vorstellungen von gesellschaftlicher Freiheit fundamental herausfordert. Unsere Demokratie ist seit jeher eine wehrhafte Demokratie. Deshalb gilt heute mehr denn je: Wer gegen unsere freiheitlich-demokratische Grundordnung arbeitet, wer die Grundrechte als Deckmantel f\u00fcr den Kampf gegen Freiheit und Rechtsstaat missbraucht, der wird mit allen Mitteln dieses Rechtsstaats konfrontiert und bek\u00e4mpft. Dies war seit jeher die Linie von CDU und CSU, und dies setzen wir auch in der heutigen Zeit mit aller Konsequenz durch.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160871,"sequence":981,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160872,"sequence":982,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":293.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr uns ist klar: Ohne Sicherheit ist Freiheit undenkbar. Sicherheit ist dabei nicht lediglich die Abwesenheit von existenzieller Gefahr. Vielmehr dreht sich die Sicherheit, die wir sch\u00fctzen, die wir st\u00e4rken wollen, auch um das Gef\u00fchl der Unbeschwertheit, um die Gewissheit, in Deutschland in einem sicheren und guten Land zu leben. Wir meinen deshalb, wenn wir \u00fcber innere Sicherheit, wenn wir \u00fcber Freiheit und Sicherheit sprechen, auch den nerv\u00f6sen Blick \u00fcber die Schulter, wenn jemand nachts durch einen Park l\u00e4uft, das ungute Gef\u00fchl, das eine Familie bei einem Aufenthalt in einem Kaufhaus beschleichen mag, oder die Sorge, ob die Wohnung ausreichend verschlossen ist, wenn wir in den Urlaub fahren.\n\nWir haben in der Frage, wie wir Sicherheit in diesem Land gew\u00e4hrleisten, ganz unterschiedliche Auffassungen. Die Linkspartei ist der Auffassung: Wir gew\u00e4hrleisten Sicherheit, indem wir die Nachrichtendienste abschaffen. Die Gr\u00fcnen sind der Auffassung: Wir gew\u00e4hrleisten Sicherheit, indem wir alle Ma\u00dfnahmen, die auf mehr Sicherheit abzielen, ablehnen und bek\u00e4mpfen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160873,"sequence":983,"sitzung":185,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo haben Sie das denn her?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160874,"sequence":984,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":293.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr uns als Union ist das Verst\u00e4ndnis klar: Uns geht es darum, dass wir einen starken Staat, einen handlungsf\u00e4higen Staat haben zum Schutz der Schwachen unserer Gesellschaft, v\u00f6llig egal, ob das die Opfer von islamistischem Terror sind oder Fl\u00fcchtlinge, gegen die der braune Mob w\u00fctet.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160875,"sequence":985,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160876,"sequence":986,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":293.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in dieser Legislaturperiode viel erreicht, damit wir in Deutschland frei und sicher leben k\u00f6nnen. Ja, Deutschland ist eines der sichersten L\u00e4nder \u00fcberhaupt. Dennoch nehmen die Bedrohungen zu, und deshalb brauchen wir weitere Ma\u00dfnahmen. Was sind die Schl\u00fcssel f\u00fcr mehr Sicherheit in Deutschland? Es ist ein Dreiklang: mehr Polizisten, bessere Ausr\u00fcstung und bessere gesetzliche M\u00f6glichkeiten. Die besseren gesetzlichen M\u00f6glichkeiten zu schaffen, ist eine Kernaufgabe der Rechtspolitik. Hier haben wir in dieser Legislaturperiode viel erreicht.\n\nWir haben allein im Kernbereich der inneren Sicherheit mehr als ein halbes Dutzend Gesetze verabschiedet. Die Opposition hat in jedem dieser Gesetze nur einen Anschlag auf die Freiheitsrechte der B\u00fcrger erkennen wollen und gegen jede einzelne Ma\u00dfnahme gestimmt. Wir haben das Reisen in terroristischer Absicht unter Strafe gestellt - die Opposition war dagegen. Wir haben das Terrorismusbek\u00e4mpfungsgesetz verl\u00e4ngert - die Opposition war dagegen. Wir haben f\u00fcr einen besseren Informationsaustausch unter den europ\u00e4ischen Sicherheitsbeh\u00f6rden gesorgt - die Opposition war dagegen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160877,"sequence":987,"sitzung":185,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt nicht! Sie haben was falsch gemacht!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160878,"sequence":988,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":293.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer so handelt wie die Opposition, wird seiner Verantwortung f\u00fcr die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland gewiss nicht gerecht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160879,"sequence":989,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160880,"sequence":990,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":293.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Terroristen werden leider immer besser, perfektionieren ihre Strukturen, werden enthemmter und radikaler. Darauf muss der Rechtsstaat immer wieder Antworten finden, und er muss mit Vernunft, Augenma\u00df und Verantwortung dort nachjustieren, wo dies n\u00f6tig und m\u00f6glich ist. Da hilft keine Vogel-Strau\u00df-Taktik - einfach nur den Kopf in den Sand zu stecken und sonst nichts zu tun, bringt unser Land nicht weiter. Insofern brauchen wir weitere gesetzliche Verbesserungen. Ich will Ihnen dies an wenigen Beispielen deutlich machen.\n\nF\u00fcr uns als Union ist klar: Terrorwerbung ist kein Grundrecht, sondern strafw\u00fcrdig. Wer f\u00fcr Terrorvereinigungen oder andere extremistische Organisationen Sympathie \u00e4u\u00dfert und f\u00fcr sie wirbt, muss bestraft werden. Um potenzielle Anh\u00e4nger gerade auch in unserem Land anzusprechen, sind Terrororganisationen zunehmend auch auf Twitter, auf Facebook, auf Instagram und andernorts aktiv. Die Werbung f\u00fcr solche Organisationen ist mit unserer Werteordnung so absolut unvereinbar, dass sie aus sich heraus strafbar sein muss, auch ohne komplizierte vereinsrechtliche Verbote. Dies gilt nicht nur f\u00fcr islamistischen Terror, sondern auch f\u00fcr rechtsextremistische Gruppen, die \u00fcber das Internet Werbung f\u00fcr ihre unseligen Positionen machen. Insofern m\u00f6chten wir Sie, Herr Bundesminister Maas, bitten, in diesem Punkt Ihre ablehnende Haltung noch einmal zu \u00fcberdenken, damit wir zu einer besseren Regelung kommen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160881,"sequence":991,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160882,"sequence":992,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":293.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich nenne andere Bereiche, etwa die Ermittlungsm\u00f6glichkeiten unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden im digitalen Bereich, ich nenne auch den Verlust der Staatsb\u00fcrgerschaft bei Doppelstaatern, wenn diese im Ausland f\u00fcr eine Terrororganisation k\u00e4mpfen und sich von unserer Werteordnung fundamental und abschlie\u00dfend verabschieden. Herr Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re hat im August eine ganze Reihe von fachlich gebotenen Vorschl\u00e4gen gemacht, die f\u00fcr unseren Koalitionspartner politisch zumutbar sein sollten - sie \u00fcberfordern niemanden.\n\nWir m\u00fcssen - neben diesen gesetzlichen Ma\u00dfnahmen - in der Rechtspolitik auch die richtigen Signale aussenden, was den Stellenwert der Polizistinnen und Polizisten anbelangt, die mit ihrer hervorragenden Arbeit und ihrem gro\u00dfen Einsatz entscheidend zur inneren Sicherheit in Deutschland beitragen. Dies beginnt mit dem Respekt, den wir ihnen entgegenbringen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160883,"sequence":993,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160884,"sequence":994,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":293.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies gilt auch - ich muss es leider ansprechen - f\u00fcr die Frage, wie die Vorsitzende des Rechtsausschusses sich \u00fcber Polizisten \u00e4u\u00dfert. Im Anschluss an die schlimme Tat in W\u00fcrzburg galt ihre Sorge dem T\u00e4ter, der mit einer Axt durch den Regionalzug lief, um m\u00f6glichst viele Menschen zu t\u00f6ten oder zu verletzen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160885,"sequence":995,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160886,"sequence":996,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":293.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihre erste vorwurfsvolle Frage war, ob die Polizei den T\u00e4ter nicht lediglich angriffsunf\u00e4hig h\u00e4tte machen k\u00f6nnen, statt ihn in einer Nothilfesituation zu erschie\u00dfen. Ich glaube, wir tun als Politiker gut daran, wenn wir nicht nur aus unseren gew\u00e4rmten Sesseln heraus solche Materien beurteilen,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160887,"sequence":997,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160888,"sequence":998,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":293.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern uns einmal einen Moment in die Situation einer Polizistin oder eines Polizisten hineinversetzen, der im Bruchteil einer Sekunde eine solche Entscheidung zu treffen hat.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160889,"sequence":999,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160890,"sequence":1000,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":293.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Polizei hat Anspruch auf die Solidarit\u00e4t der Politik auch dann, wenn es ernst wird. Unsere Polizistinnen und Polizisten, die uns und unsere Gesellschaft jeden Tag mit Mut und Courage und unter Inkaufnahme pers\u00f6nlicher Risiken f\u00fcr ihr Leben, f\u00fcr ihre Gesundheit sch\u00fctzen, verdienen R\u00fcckhalt statt unterschwelliger Unterstellungen.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen, Herr Bundesjustizminister, sagen, dass es unsere Fraktion in der Sommerpause irritiert hat, wie Sie oder Ihr Team Lob f\u00fcr eine Musikband ausgesprochen haben, die sich ansonsten durch Hass auf und Ablehnung von Polizisten auszeichnet. Sie haben das sehr schnell korrigiert. Das war aus unserer Sicht richtig und auch deshalb wichtig, weil wir in der Gro\u00dfen Koalition gemeinsam seit vielen Jahren viel f\u00fcr den Stellenwert der Polizistinnen und Polizisten in unserem Land tun. Wir m\u00fcssen aber auch in diesem Bereich noch einmal zu gesetzlichen Verbesserungen kommen.\n\nWir beobachten seit Jahren mit gro\u00dfer Sorge, wie sich unsere Einsatzkr\u00e4fte - das gilt nicht nur f\u00fcr die Polizei, das gilt auch f\u00fcr das Rote Kreuz, das gilt f\u00fcr die Feuerwehr - einer wachsenden Welle der Gewalt ausgesetzt sehen. Die Union hat hier klare Vorstellungen, wie man die Einsatzkr\u00e4fte auch durch \u00c4nderungen im Strafrecht besser sch\u00fctzt. Wir m\u00f6chten Sie und auch die Kolleginnen und Kollegen der SPD sehr herzlich bitten, in den verbleibenden Monaten der Legislaturperiode mit uns gemeinsam an einem Strang zu ziehen. Die Polizei h\u00e4tte es wahrlich verdient.\n\nLassen Sie mich kurz zwei andere Themen ansprechen, die f\u00fcr die Rechtspolitik des Jahres 2016 von gro\u00dfer Bedeutung waren oder sind. Auf die Reform des Sexualstrafrechts, die wir vor wenigen Wochen beschlossen haben, k\u00f6nnen wir stolz sein. Der Referentenentwurf des Bundesjustizministeriums war noch relativ weit von einem modernen Sexualstrafrecht entfernt. Dass wir ein solches gemeinsam umsetzen konnten, ist in besonderer Weise das Verdienst der Kolleginnen aus den beiden Fraktionen von CDU\/CSU und SPD. Ihnen gilt daf\u00fcr mein herzlicher Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160891,"sequence":1001,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160892,"sequence":1002,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":293.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch nicht gel\u00f6st haben wir die Frage, wie wir in Deutschland mit Kinderehen umgehen. Wir m\u00fcssen davon ausgehen, dass es in Deutschland \u00fcber 1 000 verheiratete minderj\u00e4hrige M\u00e4dchen gibt, denen das Recht auf Selbstbestimmung und das Recht, \u00fcber ihren Ehepartner selbst zu entscheiden, vorenthalten wird, und dies kann unsere Rechtsordnung nicht hinnehmen. Wir als Union haben deshalb schon Anfang August erste Vorschl\u00e4ge unterbreitet. Wir haben in der vergangenen Woche ein Eckpunktepapier beschlossen. Sie haben im Bundesjustizministerium eine Expertenkommission etabliert, die in dieser Woche zusammengekommen ist. Wir haben gegen eine solche Arbeitsgruppe keine Einwendungen, aber wir haben die Sorge, dass die Arbeit nicht schnell genug geht. F\u00fcr uns ist es wichtig, dass wir z\u00fcgig zu L\u00f6sungen kommen im Sinne dessen, was wir vorgeschlagen haben. Denn wir sind der festen \u00dcberzeugung: Ein zw\u00f6lfj\u00e4hriges M\u00e4dchen geh\u00f6rt nicht in die Ehe, es geh\u00f6rt in die Schule. F\u00fcr ein zw\u00f6lfj\u00e4hriges M\u00e4dchen, das in einer ihm aufgezwungenen Ehe gefangen ist, ist jeder Tag in dieser Ehe ein Tag zu viel. Deshalb sollten wir als Fraktionen von CDU\/CSU und SPD zusehen, dass wir gemeinsam rasch zu einer L\u00f6sung kommen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160893,"sequence":1003,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160894,"sequence":1004,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":293.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten dies auch deshalb tun, weil wir anhand dieses Beispiels die Frage, nach welchen Spielregeln wir unsere Gesellschaft organisieren, konkret zu beantworten haben. Organisieren wir unsere Gesellschaft nach den Spielregeln, die wir hier haben, oder nach den Spielregeln, die jedermann in unser Land mitbringen kann? Unsere Antwort als Union ist klar: Wir wollen, dass Integration stattfindet auf Basis unserer Werteordnung, auf Basis des Grundgesetzes. Das wird in diesem Fall sehr konkret.\n\nWir sind der Auffassung - Sie haben es angesprochen, Herr Bundesjustizminister, und ich teile Ihre Einsch\u00e4tzung -: In der Rechtspolitik geht es auch immer um Gesellschaftspolitik. Deshalb ist es wichtig, dass wir \u00fcber die Frage diskutieren und entscheiden, wie wir mit M\u00e4nnern umgehen, die aufgrund ihrer Homosexualit\u00e4t verfolgt und verurteilt wurden. Ich bin aber auch der Auffassung, dass wir Gesellschaftspolitik nicht auf diese Frage reduzieren k\u00f6nnen. Es geht in der Gesellschaftspolitik und deshalb auch in der Rechtspolitik um die Frage, wie wir mit den gro\u00dfen Herausforderungen der Integration umgehen.\n\nEs ist heute vielfach zu Recht gesagt worden: Die Burka ist keine Frage der inneren Sicherheit, die Burka ist eine Frage der Integration, der Werteordnung. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir uns auch in der Rechtspolitik und im Bundesjustizministerium der Verantwortung, die Frage der Integration auch im Rahmen der Gesellschaftspolitik zu beantworten, verst\u00e4rkt stellen. Ich glaube, dann haben wir die Chance, gemeinsam einiges erfolgreich hinzubekommen. Wir als Union stehen daf\u00fcr gerne bereit.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160895,"sequence":1005,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160896,"sequence":1006,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Renate K\u00fcnast f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160897,"sequence":1007,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Minister Maas, Sie haben Ihre Rede beendet mit dem Satz: \u201eWir schaffen das alles mit dem kleinsten Etat\u201c. Ich glaube, es ist klar, dass wir in der Haushaltsdebatte immer \u00fcber zwei Ebenen sprechen, zum einen \u00fcber den Etat im engsten Sinne und zum anderen dar\u00fcber, was in diesem Feld materiell getan worden ist und was f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit vorbereitet wird. Herr Minister Maas, ich will Ihnen eines sagen: Ich glaube, dass Sie in den vergangenen drei Jahren viel \u00f6ffentlichen Erfolg hatten. Respekt, das haben Sie gut gemacht! Wahrscheinlich war kaum einer, au\u00dfer der Kanzlerin, so oft in der Presse; aber das ist f\u00fcr meine Begriffe noch lange nicht identisch mit seri\u00f6ser, guter und liberaler Justiz- und Verbraucherpolitik.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160898,"sequence":1008,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160899,"sequence":1009,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben in die Gesetzgebungsverfahren einen Meilenstein eingef\u00fchrt, den viele von uns noch gar nicht kannten: Vor dem Referentenentwurf wird ein Eckpunktepapier vorgelegt, mit dem suggeriert wird, der Inhalt w\u00fcrde schon n\u00e4chste Woche im Bundesgesetzblatt stehen. Wir f\u00fchren im Ausschuss sogar schon Anh\u00f6rungen zu Eckpunktepapieren durch, und zwar in der Hoffnung, dass sp\u00e4ter nicht noch eine Anh\u00f6rung kommt. Sie entfalten damit eine gewisse mediale Wucht. Das ist eine Art \u00d6ffentlichkeitsarbeit; daraus ist aber noch keine liberale Rechtspolitik hervorgegangen, daraus ist noch nicht Realit\u00e4t geworden. Es geht nicht um das Ank\u00fcndigen von Gesetzen, sondern darum, dass sich real etwas \u00e4ndert, dass neue Regeln gelten. Ich will ein paar Beispiele nennen, bei denen mir das einfach zu wenig ist:\n\nEs geht um Schutz und Respekt vor Menschen. Sie haben mit einer gewissen Wucht eine Facebook-Initiative gestartet: Den Hass stoppen. - Das wollen wir hier eigentlich alle, denke ich. Aber was ist diesbez\u00fcglich passiert? Es muss ja dringend etwas passieren. Vielleicht halten wir diese Shitstorms von AfD-, Pegida- und anderen Leuten aus. Aber wie sollen andere Menschen, die sich irgendwo ehrenamtlich engagieren, zum Beispiel f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, das aushalten? Da war viel PR, aber es ist gar nichts passiert. Zumindest erhalte ich auf mein monatelanges Nachfragen bei Facebook, ob ich in das B\u00fcro, in dem diese Kontrollen durchgef\u00fchrt werden, gehen k\u00f6nne, bis heute ein Nein. Auch wenn ich bei Facebook reinschaue, habe ich das Gef\u00fchl, dass nicht viel passiert ist. Das sind alles nur Ank\u00fcndigungen.\n\nSchauen wir uns die Mietpreisbremse an, die der Kollege Petzold hier schon angesprochen hat. Das war eine Idee der Gr\u00fcnen und des Mieterbundes. Sie haben daraus im gemeinsamen Vorgehen mit der CDU, speziell mit Herrn Luczak - ich denke, die ganze CDU steht dahinter -, ein untaugliches Gesetz gemacht. Ich sage es Ihnen ganz ehrlich: Den \u00c4nderungsantrag, in dem wir alle Fehler, die wir schon identifiziert hatten, aufgef\u00fchrt haben, haben Sie damals mit Verve abgewiesen. Sie haben gesagt: \u201eNein, das ist ein gutes Gesetz; ab sofort gibt es bezahlbare Mieten\u201c, und uns ein bisschen gedisst. Sie haben sogar in einem Interview mit der Neuen Juristischen Wochenzeitung, Ausgabe vom 2. September 2016, noch gesagt:\n\nWarten wir doch erst einmal ab, wie sich die Mietpreisbremse entwickelt.\n\nEs folgt aber, weil Wahlkampf ist, sogleich eine andere Initiative nach dem Motto: Ich, Herr Maas, bin der Einzige, der bereit ist, hier \u00c4nderungen vorzunehmen. - Ich hoffe, das ist nicht wieder nur eine Eintagsfliege, nur eine Ank\u00fcndigung. Ich hatte gehofft, dass Sie die CDU an dieser Stelle zum sozialen Handeln bewegen. Es w\u00e4re gut gewesen, wenn Sie die Geschichte schon vor einem Jahr zu Ende ausgefochten h\u00e4tten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160900,"sequence":1010,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160901,"sequence":1011,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein Werkzeug, das keiner benutzen kann - ich habe als Mieter kein Auskunftsrecht, kann die R\u00fcge also nicht formulieren -, macht keinen Sinn.\n\nMir fehlt der rote Faden in Ihrer Rechtspolitik. Die Vorratsdatenspeicherung bezeichneten Sie zun\u00e4chst als grundrechtswidrig, aber dann haben Sie doch mitgemacht. Bei TTIP und CETA frage ich mich: Wo sind Sie eigentlich? Hier wird Ordnungspolitik, die Aufgabe der Parlamente und der Exekutive ist, durch Handelsvereinbarungen ersetzt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160902,"sequence":1012,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja ganz neu!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160903,"sequence":1013,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es doch in Wahrheit. Lesen Sie einmal, was Herr Grillo dazu noch letzte Woche gesagt hat. Er hat gesagt: Wir k\u00f6nnen die ganze Welt mit unseren Werten begl\u00fccken. - Das macht man doch nicht mittels bilateraler Handelsabkommen zwischen den USA bzw. Kanada und Europa. Das ist nicht demokratisch. Das ist auch materiell bez\u00fcglich der Verbraucherrechte nicht demokratisch. Was ist diesbez\u00fcglich eigentlich Ihre Position?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160904,"sequence":1014,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160905,"sequence":1015,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind antieurop\u00e4isch!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160906,"sequence":1016,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Nein, das hat gar nichts mit \u201eantieurop\u00e4isch\u201c zu tun. Ich glaube, ich bin im Zweifelsfall europ\u00e4ischer als Sie. Das Vorsorgeprinzip - Transparenz demokratischer Entscheidungsprozesse und Transparenz f\u00fcr die Kunden - muss hochgehalten werden. Das tun TTIP und CETA nicht. Da lassen wir uns nicht hinter die Fichte f\u00fchren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160907,"sequence":1017,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160908,"sequence":1018,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht um einen Straftatbestand nach dem anderen, zum Beispiel um das Doping. Bei all den Millionen bis Milliarden, die da flie\u00dfen, sollen wir jetzt f\u00fcr die Integrit\u00e4t des Sportes noch die knappen Ressourcen von Polizei, Staatsanwaltschaften usw. nutzen. Es gibt immer mehr Ideen, zum Beispiel beim Einbruchdiebstahl, Strafen f\u00fcr Verbrechen zu erh\u00f6hen, um Zugang zu Ermittlungsmethoden zu haben. Wir bitten Sie, Herr Minister: Erheben Sie das Wort an dieser Stelle! Stehen Sie f\u00fcr eine gewisse rechtliche Liberalit\u00e4t, und sch\u00fctzen Sie die Grundrechte!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160909,"sequence":1019,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160910,"sequence":1020,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen an dieser Stelle auch darauf hinweisen, dass Sie im Verbraucherbereich \u00fcber viel gesprochen, aber wenig umgesetzt haben. Wissen Sie, es ist gut, dass wir die Marktw\u00e4chter und die Sachverst\u00e4ndigenr\u00e4te haben. Aber wir m\u00fcssen zum Beispiel auch die Dispozinsen regeln. Die Stiftung Warentest spricht von fehlenden nennenswerten Auswirkungen f\u00fcr die Kunden. Das Verbandsklagerecht hat viel zu viele und viel zu hohe H\u00fcrden. Zur Umsetzung der CSR-Richtlinie sage ich: Im Referentenentwurf ist bisher alles Wischiwaschi, und es gilt nur f\u00fcr wenige Unternehmen. Wie soll sich der Kunde denn da informieren? Musterfeststellungsklagen werden angeboten. Wir haben immer gesagt, dass es an der Stelle eine Sammelklage geben muss. Was, wenn nicht der VW-Skandal, hat uns dies deutlich gemacht?\n\nManchmal denke ich, Ihre Ank\u00fcndigungen, Herr Maas, verschwinden in schwarzen L\u00f6chern in Ihrem Ministerium. Da wird ja gemeinhin Materie aufgesogen. Sie haben sich auch zu vielen anderen Dingen nicht ge\u00e4u\u00dfert, bei denen wir die Stimme eines Verbraucherministers, der Sie nun einmal auch sind, erwarten w\u00fcrden. Zum Beispiel sollten Sie etwas zum Bereich Bekleidung sagen. Verbraucher und Kunden sind Wirtschaftsteilnehmer, die mit Rechten ausgestattet sind. Herr Maas, wo k\u00e4mpfen Sie daf\u00fcr?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160911,"sequence":1021,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160912,"sequence":1022,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen - Schlusssatz -: In Zeiten von Leutheusser-Schnarrenberger, Herta D\u00e4ubler-Gmelin oder Hans-Jochen Vogel war mehr Liberalit\u00e4t. Ich bitte Sie: Erheben Sie die Stimme f\u00fcr das Recht! Ich bin sicher, man darf - das erlaubt auch die Polizei - 24 Stunden am Tag die Stimme erheben. Ein Minister der Justiz wird nicht an der Anzahl seiner Gesetzentw\u00fcrfe gemessen, sondern an ihrer Qualit\u00e4t. Ihr Motto sollte hei\u00dfen: Klasse statt Masse.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160913,"sequence":1023,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160914,"sequence":1024,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat der Kollege Dennis Rohde das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160915,"sequence":1025,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160916,"sequence":1026,"sitzung":185,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gesch\u00e4tzte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In den letzten Haushaltsverhandlungen mussten wir viel und intensiv \u00fcber das Deutsche Patent- und Markenamt sprechen. Dazu ist heute noch nichts gesagt worden, und ich finde es gut, dass wir nicht mehr dar\u00fcber reden m\u00fcssen. Wir haben viel getan. Wir haben eine hohe Zahl zus\u00e4tzlicher Patentpr\u00fcfer eingestellt. Wenn wir uns den Haushalt heute genauer ansehen, dann sehen wir, dass die Anzahl der Antr\u00e4ge weiterhin steigt. Deutschland bleibt das Land der Innovationen. Auch die Einnahmen steigen. Dies stelle ich an den Beginn meiner Haushaltsrede, weil die Einnahmen, die wir im DPMA erzielen, daf\u00fcr sorgen, dass die Deckungsquote im Justizhaushalt mittlerweile bei 74 Prozent liegt, und uns Spielr\u00e4ume f\u00fcr andere Dinge schaffen.\n\nIch bin froh, dass sich - der Justizminister hat es gerade gesagt - das Finanzministerium und das Justizministerium bereits im Vorfeld auf eine St\u00e4rkung der Generalbundesanwaltschaft verst\u00e4ndigen konnten. Wir reden viel \u00fcber innere Sicherheit, aber oft unter der Ma\u00dfgabe der Polizei. Wie Heiko Maas gerade gesagt hat: Am Ende geht es auch um die Justiz. Es reicht nicht aus, nur \u00fcber die Polizei zu sprechen. Wir m\u00fcssen auch die Justiz st\u00e4rken, damit die Sprache des Rechtsstaates deutlich wird: Wer sich nicht an Recht und Gesetz h\u00e4lt, der muss zweifellos wissen, dass er verfolgt und am Ende f\u00fcr seine Straftat haftbar gemacht wird. Daf\u00fcr setzen wir uns auch in diesen Haushaltsverhandlungen ein.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160917,"sequence":1027,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160918,"sequence":1028,"sitzung":185,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass Strafverfolgung auch fehllaufen kann, haben wir hier heute schon thematisiert. Ich bin froh, dass der Minister noch einmal angek\u00fcndigt hat, dass wir eine Regelung f\u00fcr diejenigen finden m\u00fcssen, die nach \u00a7 175 StGB verurteilt wurden. Ich finde, das ist ein Beispiel f\u00fcr einen strafrechtlichen Unrechtstatbestand, den wir im Gesetz hatten. Eine Strafe f\u00fcr einvernehmliche gleichgeschlechtliche sexuelle Handlungen - die Urteile gelten bis heute - ist f\u00fcr einen Rechtsstaat v\u00f6llig inakzeptabel. Ich bin froh, dass wir das Thema angehen und dass wir diese Menschen endlich rehabilitieren. Dies geschieht eigentlich viel zu sp\u00e4t. Wir sind gerne bereit, das auch in den Haushaltsverhandlungen zu flankieren.\n\nWenn wir schon bei dem Thema sind, vielleicht noch einen Satz, der auch dazu geh\u00f6rt: Wir als SPD w\u00fcrden uns w\u00fcnschen, dass die gro\u00dfe Mehrheit, die es, glaube ich, \u00fcber alle Fraktionen hier im Hause dazu gibt, endlich genutzt wird, um Schluss zu machen mit der Diskriminierung von sich liebenden Menschen und sich f\u00fcr die Ehe zu \u00f6ffnen. Das m\u00fcssen wir endlich angehen. Ich finde, es ist nicht mehr ertragbar, dass wir hier immer noch keine Regelung gefunden haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160919,"sequence":1029,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160920,"sequence":1030,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Machen Sie doch mal eine Anh\u00f6rung! Wir haben unseren Gesetzentwurf doch schon seit hundert Jahren!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160921,"sequence":1031,"sitzung":185,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben beim Verbraucherschutz einen Paradigmenwechsel eingeleitet: von einer reagierenden hin zu einer agierenden Verbraucherpolitik, die die Probleme im Vorfeld erkennt, bevor sie skandalisiert werden. Um dieses Thema anzugehen, haben wir die Marktw\u00e4chter auf den Weg gebracht; sie sind heute schon angesprochen worden. Ich finde, die Zwischenbilanz der Marktw\u00e4chter kann sich sehen lassen. Seit M\u00e4rz 2015 gab es 6 800 auff\u00e4llige Verbraucherbeschwerden. Es wurden in zw\u00f6lf F\u00e4llen rechtliche Schritte eingeleitet, es wurden sechs Verbraucherwarnungen ausgesprochen, und es wurden siebenmal umfassende Untersuchungen, zum Beispiel bei Graumarktprodukten im Lebensversicherungsbereich oder bei Vergleichsportalen, auf den Weg gebracht. Die Marktw\u00e4chter f\u00fchren dazu, dass Verbraucher fr\u00fcher und umfassender informiert werden. Die Marktw\u00e4chter sind heute schon eine Erfolgsgeschichte. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir sie auf weitere Bereiche ausdehnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160922,"sequence":1032,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160923,"sequence":1033,"sitzung":185,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein Thema, das die Verbraucherpolitik, aber gleichzeitig auch die Sozialpolitik betrifft, ist schon mehrfach angesprochen worden, und zwar das Mietrecht. Ich bin immer noch der festen \u00dcberzeugung: Gute mietrechtliche Regelungen sind auch Sozialpolitik. Im Kern geht es doch um die Frage: K\u00f6nnen Menschen in ihrer Heimat wohnen bleiben, oder werden St\u00e4dte, die heute f\u00fcr alle offen sind, nur noch zu einem Ort f\u00fcr Wohlsituierte, w\u00e4hrend die arbeitende Mitte der Gesellschaft au\u00dfen vor bleibt? Wenn wir heute feststellen m\u00fcssen - wir haben ja schon direkt vor der Sommerpause dar\u00fcber gesprochen -, dass die Gesetze, die wir auf den Weg gebracht haben, um Mieterinnen und Mieter zu sch\u00fctzen, nicht so greifen, wie wir es uns w\u00fcnschen w\u00fcrden, dann - das m\u00f6chte ich hier noch einmal f\u00fcr die SPD-Fraktion deutlich machen - m\u00fcssen wir die Gesetze nachsch\u00e4rfen; denn es geht um mehr als nur um das Mietrecht. Es geht um eine soziale Kernfrage. Wir m\u00fcssen uns diesen Fragen stellen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160924,"sequence":1034,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160925,"sequence":1035,"sitzung":185,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Einzelplan 07 hat eine enorme Tragweite. Wir reden \u00fcber das Patentwesen, \u00fcber die Sicherheitslage, \u00fcber die Herausforderungen f\u00fcr die Justiz, \u00fcber die Freiheit der sexuellen Selbstbestimmung, \u00fcber Marktw\u00e4chter, \u00fcber das Mietrecht und damit letztlich auch \u00fcber Sozialpolitik. Das ist eine Riesenspannbreite. Vor uns liegen spannende Verhandlungen. Ich m\u00f6chte f\u00fcr die SPD ank\u00fcndigen: Wir werden versuchen, in den gerade von mir skizzierten Themenbereichen die bestm\u00f6glichen Ergebnisse f\u00fcr die Menschen in unserem Land zu erzielen.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160926,"sequence":1036,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160927,"sequence":1037,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Caren Lay f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160928,"sequence":1038,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160929,"sequence":1039,"sitzung":185,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Verbraucherschutz war noch nie eine Herzensangelegenheit dieser Koalition. Deswegen ist Ihnen der Verbraucherschutz leider auch nicht viel wert. Schauen wir in den Haushalt: In diesem Jahr setzen Sie noch eins drauf. Im letzten Jahr gab es immerhin noch 46 Millionen Euro. Dieses Jahr sind es gerade einmal 37 Millionen Euro, die diese Bundesregierung f\u00fcr den Verbraucherschutz ausgeben will. Das ist gerade einmal ein Siebtel der Summe, die der Wirtschaftsminister auf Kosten der Verbraucherinnen und Verbraucher einstreicht; denn das Geld f\u00fcr die Kartellstrafen, das Unternehmen zahlen m\u00fcssen, wenn sie auf Kosten der Verbraucherinnen und Verbraucher illegale Preisabsprachen getroffen haben, bekommen die Verbraucherinnen und Verbraucher keineswegs zur\u00fcck. Nein, es versackt im Haushalt des Wirtschaftsministers. Wir sagen: Wenn dieses Geld in den Verbraucherhaushalt flie\u00dfen w\u00fcrde und es somit wenigstens indirekt den Verbraucherinnen und Verbrauchern zugutek\u00e4me, dann w\u00e4re das ein erster Schritt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160930,"sequence":1040,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160931,"sequence":1041,"sitzung":185,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Noch schlimmer ist, dass sich die finanzielle Geringsch\u00e4tzung des Verbraucherschutzes auch in Ihrer Politik niederschl\u00e4gt, auch da, wo es nichts kosten w\u00fcrde. Zu Abzocke durch Telefonwerbung kommt es weiterhin. Unseri\u00f6se Inkassodienste d\u00fcrfen weiter \u00fcberzogene Geb\u00fchren einstreichen. Auch von einer Verbesserung der Klagerechte, die Ihr Ministerium nach dem Betrug von Tausenden Autofahrern durch VW angek\u00fcndigt hat, fehlt jede Spur. Die geprellten Verbraucher in den USA erhalten Schadensersatz; in Deutschland stehen sie weiterhin im Regen. Sie f\u00fchlen sich als Kunden zweiter Klasse. Das ist wirklich nicht hinnehmbar.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160932,"sequence":1042,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160933,"sequence":1043,"sitzung":185,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Koalition macht nicht nur keine gute Verbraucherpolitik; sie macht gar keine Verbraucherpolitik. Das k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160934,"sequence":1044,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160935,"sequence":1045,"sitzung":185,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Dinge vollmundig ank\u00fcndigen, die nachher nicht kommen, das kennen wir auch von Ihrer Politik f\u00fcr Mieterinnen und Mieter. Das ist besonders dramatisch; denn die Mietenexplosion treibt nicht nur die armen Menschen aus den Innenst\u00e4dten, sondern f\u00fchrt inzwischen auch zur Verarmung der st\u00e4dtischen Mittelschichten. Die Mietpreisbremse wirkt leider nicht so, wie sie soll. Das zeigen alle Studien; Sie selbst haben eine davon zitiert. Selbst hier in Berlin, dort, wo die Mietpreisbremse eingef\u00fchrt wurde, gibt es Mietsteigerungen von 17 Prozent in nur einem einzigen Jahr.\n\nIch wei\u00df, dass viele der Fehler in diesem vermurksten Gesetz von der CDU durchgesetzt wurden. Wirklich dramatisch finde ich aber, dass nicht nur ich, sondern auch alle anderen Rednerinnen und Redner der Opposition hier vor eineinhalb Jahren im Vorfeld der Beschlussfassung gesagt haben, dass dieses Gesetz so nicht funktionieren wird, und Sie all unseren Argumenten mit einer unglaublichen Arroganz begegnet sind. Sie haben mir pers\u00f6nlich und Frau K\u00fcnast vorgeworfen, wir w\u00e4ren frustriert und h\u00e4tten selber kein besseres Gesetz gemacht. Falsch, Herr Maas! Das, was wir als Linke damals kritisiert haben, ist leider eingetreten. H\u00e4tten Sie damals nicht alle unsere Warnungen in den Wind geschlagen, dann w\u00fcrden die Mieterinnen und Mieter Ihnen das heute danken.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160936,"sequence":1046,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160937,"sequence":1047,"sitzung":185,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben damals gesagt - Zitat -, das wirklich schr\u00e4gste Argument sei, dass die Mietpreisbremse umgangen werden wird. Man muss nur einmal die S\u00fcddeutsche Zeitung vom letzten Wochenende aufschlagen. Eine \u00dcberschrift lautete: \u201eVermieter umgehen Preisbremse mit m\u00f6blierten Wohnungen\u201c. Das ist \u00fcbrigens nur eine von vielen Ideen, die die Vermieter entwickelt haben, um die Mietpreisbremse zu umgehen. In diesem Fall stellen sie einfach ein paar M\u00f6bel in die Wohnung.\n\nDie SPD-Fraktion hat jetzt gefordert, die Mietpreisbremse nachzubessern. Sie haben sich vorhin und auch in der Presse offen daf\u00fcr gezeigt, Ihr eigenes vermurkstes Gesetz nachzubessern. Das alles geschah zuf\u00e4llig zwei Wochen vor den Wahlen in Berlin. Glauben Sie eigentlich ernsthaft, dass das den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern nicht auff\u00e4llt?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160938,"sequence":1048,"sitzung":185,"speaker":"Dennis Rohde [SPD]","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben schon vor der Sommerpause dar\u00fcber diskutiert! Sie haben selber gesprochen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160939,"sequence":1049,"sitzung":185,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Das gilt genauso f\u00fcr die Bundesratsinitiative aus Berlin. Das ist ja sch\u00f6n und gut, aber im Bundesrat wurde sie in die Aussch\u00fcsse verwiesen; b\u00f6se Geister sagen: Sie wurde versenkt. Hauptsache, es hat in allen Zeitungen gestanden!\n\nIch sehe, ehrlich gesagt, auch keinerlei Anzeichen daf\u00fcr, dass Ihr Koalitionspartner, die CDU\/CSU, bereit ist, Ihnen hier irgendwo entgegenzukommen. Ich habe heute hier noch nichts von \u201eMietern\u201c geh\u00f6rt; es wurde nur \u00fcber so weltbewegende Sachen wie das Burkaverbot diskutiert. Das ist doch gerade das Kernproblem: Die CDU\/CSU macht keine Politik f\u00fcr Mieterinnen und Mieter, sondern Politik f\u00fcr Kapitalanleger. Das muss sich endlich \u00e4ndern.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160940,"sequence":1050,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160941,"sequence":1051,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir machen nachhaltige Politik f\u00fcr Mieter und nicht um des kurzfristigen Erfolges willen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160942,"sequence":1052,"sitzung":185,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Es soll nun auch mehr Auskunftsrechte f\u00fcr Mieter geben. Das alles ist sch\u00f6n und gut, einmal abgesehen davon, dass Sie bei Ihrer ersten Rede dar\u00fcber vor anderthalb Jahren gesagt haben, die Auskunftsrechte w\u00fcrden ausreichen. Ich habe das extra noch einmal nachgelesen. Auch damit w\u00e4lzt man die Verantwortung am Ende auf die Mieterinnen und Mieter ab. Ich sage ganz klar: Wenn diese sogenannte Mietpreisbremse wirken soll, dann m\u00fcssen Sie die L\u00f6cher stopfen, dann m\u00fcssen Sie endlich all die Ausnahmen abschaffen. Nur dann kann die Mietpreisbremse wirken.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160943,"sequence":1053,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160944,"sequence":1054,"sitzung":185,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch die Verbesserung der Mieterrechte k\u00fcnden Sie, ehrlich gesagt, seit November letzten Jahres an. Vorhin haben Sie das schon wieder getan. Seitdem rennt die CDU\/CSU aber Sturm dagegen. Zur Strafe blockiert die SPD ein Gesetz aus dem Hause Sch\u00e4uble, ein zugegebenerma\u00dfen sinnloses Gesetz, mit dem der Neubau von Mietwohnungen steuerlich beschenkt werden sollte. Kein Mensch wei\u00df, ob auch nur eines dieser Gesetze jemals das Licht der Welt erblicken wird. Ich f\u00fcrchte: leider nein.\n\nMeine Damen und Herren, die Leidtragenden dieses Koalitionsknatsches sind die Mieterinnen und Mieter. Die Spekulanten k\u00f6nnen weiter ungest\u00f6rt die L\u00fccken im Mietrecht nutzen. Sie modernisieren am Ende n\u00e4mlich nicht die Wohnungen, sondern sanieren ihre eigenen Konten. Ich finde das v\u00f6llig unakzeptabel.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160945,"sequence":1055,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160946,"sequence":1056,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Lay, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160947,"sequence":1057,"sitzung":185,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Schluss. - Herr Minister Maas hat eine gute Presseabteilung, aber leider nur wenig Durchsetzungskraft. Das kommt mir bekannt vor. Ihre Vorg\u00e4ngerin, Verbraucherministerin Aigner, hatte sich den Titel \u201eAnk\u00fcndigungsministerin\u201c redlich verdient. Ich erlaube mir, auch Ihnen diesen Titel heute feierlich zu \u00fcberreichen.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160948,"sequence":1058,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160949,"sequence":1059,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Mechthild Heil f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160950,"sequence":1060,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160951,"sequence":1061,"sitzung":185,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit 735 Millionen Euro ist der Etat des Ministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz mit Abstand der kleinste, und, Frau Lay, da haben Sie vollkommen recht: Der Etat ist gegen\u00fcber dem Jahr 2016 sogar um 10 Millionen Euro gesunken. Sie sagen, das sei ein Drama. Bei Ihnen gilt ja: immer mehr, immer gr\u00f6\u00dfer, immer weiter - Hauptsache, viel Geld ausgeben. F\u00fcr uns ist das \u00fcberhaupt kein Drama; denn wir wissen: Geld ist nicht das Wichtigste. Verbesserungen f\u00fcr Verbraucher und Verbraucherinnen erreicht man auf unterschiedlichen Wegen. Wir haben in den letzten drei Jahren in vielen Bereichen gezeigt, wie das geht, sei es im Finanzmarkt oder im Bereich der Rechtsdurchsetzung, sei es bei der au\u00dfergerichtlichen Streitbeilegung oder beispielsweise beim Onlinekauf. Verbraucherschutz - das zeigt sich auch in diesem Haushaltsplan - findet eben nicht nur im BMJV statt. Auch andere Ministerien setzen verbraucherpolitische Schwerpunkte. Ich m\u00f6chte einige Beispiele nennen:\n\nIm Verkehrsministerium werden jetzt 1,3 Milliarden Euro f\u00fcr den Breitbandausbau bereitgestellt. Ich selber bin aus einem l\u00e4ndlichen Raum, meine Heimat ist weitgehend l\u00e4ndlich gepr\u00e4gt. Ich wei\u00df, dass schnelles Internet ein Standortfaktor ist, f\u00fcr die Menschen, die dort wohnen, aber auch f\u00fcr die Industrie und die Gewerbebetriebe.\n\nEin weiteres Beispiel: Auch im Landwirtschaftsministerium wird viel f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher getan. Viele Menschen sind bereit, f\u00fcr tierfreundlich erzeugte Produkte mehr Geld auszugeben. F\u00fcr bessere Informationen und eine schnelle und einfache Orientierung arbeitet das BMEL an einem staatlichen Tierwohllabel.\n\nIm Finanzministerium wurde das Zahlungskontengesetz erarbeitet, das am 1. September dieses Jahres in Kraft getreten ist. Damit hat jeder einen Anspruch auf ein Basiskonto. Daf\u00fcr haben wir ganz lange gek\u00e4mpft. Auch der Kontowechsel wird deutlich erleichtert. So k\u00f6nnen jetzt Dauerauftr\u00e4ge und auch Lastschriftverfahren in einem Schritt innerhalb von 14 Tagen von einer Bank auf eine andere Bank transferiert werden.\n\nGute Verbraucherpolitik muss nicht immer viel Geld kosten. Das zeigt sich zum Beispiel - Frau K\u00fcnast hat es angesprochen - an der Internetseite Siegelklarheit.de. Dort k\u00f6nnen Sie sehen, was hinter den Siegeln in Ihrer Kleidung steckt, ob Ihre Kleidung also nachhaltig produziert wurde oder eben nicht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160952,"sequence":1062,"sitzung":185,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160953,"sequence":1063,"sitzung":185,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Liste lie\u00dfe sich unendlich fortf\u00fchren. Das zeigt eindrucksvoll: Verbraucherpolitik ist eine Querschnittsaufgabe, die wir sehr ernst nehmen. Das spiegelt sich in den verschiedenen Haushaltspl\u00e4nen wider.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160954,"sequence":1064,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160955,"sequence":1065,"sitzung":185,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Menschen erkennen das an. Das EU-Verbraucherbarometer zeigt eine positive Entwicklung. Die Zufriedenheit der Verbraucher ist seit der Einf\u00fchrung des Barometers im Jahre 2008 deutlich gestiegen, und das ist gut so. Das ist der Lohn unserer Anstrengungen, der Anstrengungen der Unternehmer, der Verb\u00e4nde und auch von uns aus der Politik. In dem Barometer wird aber auch aufgezeigt, dass es hier und da noch Handlungsbedarf gibt, zum Beispiel auf dem Gebrauchtwagen- und dem Elektronikmarkt. Uns auf dem Erreichten auszuruhen, ist f\u00fcr uns keine Option. Das wollen wir nicht.\n\nWir sehen \u00fcberall neue Erfindungen und neue Ideen. Gerade im Bereich der Digitalisierung entstehen neue M\u00f6glichkeiten f\u00fcr den Verbraucher, aber daneben nat\u00fcrlich auch immer viele Risiken. Deswegen haben wir uns gefragt: Reicht der bisherige Rechtsrahmen? Gibt es Nebenwirkungen, die nicht erw\u00fcnscht sind? K\u00f6nnen Verbraucher ihre Interessen wirklich durchsetzen, oder m\u00fcssen wir nachsteuern? - Vorab m\u00f6chte ich ganz klar sagen: Dort, wo Verbraucher nicht auf Augenh\u00f6he entscheiden k\u00f6nnen, muss und soll die Politik eingreifen. Aber es gibt eben auch Tendenzen, die mir Sorgen bereiten: weg von dem \u201eWir trauen den B\u00fcrgern etwas zu\u201c, hin zu dem \u201eDer Staat wei\u00df es besser\u201c. Es gibt jene, die auf der einen Seite mehr Mitentscheidung f\u00fcr alle B\u00fcrger fordern, aber auf der anderen Seite den B\u00fcrgern noch nicht einmal zutrauen, zu entscheiden, was auf ihrem eigenen Teller ist oder wie sie ihr eigenes Geld anlegen. Ideen gibt es genug: Verbot bestimmter Finanzprodukte f\u00fcr den privaten Konsum oder die Einf\u00fchrung einer Fett- oder Zuckersteuer auf Lebensmittel. Es gibt die Versuche, in immer mehr Bereiche einzugreifen, in denen bisher jeder B\u00fcrger f\u00fcr sich entscheiden konnte. Da spreche ich nicht nur die Opposition an, sondern genauso unseren Koalitionspartner. Wir sollten uns als Gesetzgeber nicht anma\u00dfen, Verbrauchern vorzuschreiben, was sie zu wollen haben. Die Gr\u00fcnen haben das einmal mit dem Veggieday versucht und sind damit untergegangen. Aber auch die SPD denkt laut \u00fcber Zwangsabgaben auf vermeintlich ungesunde Lebensmittel nach.\n\nIdeen, die schnell ihren Weg in die Medien finden, meist aber leider wenig durchdacht sind, gibt es nicht nur bei unseren politischen Mitbewerbern. Wir finden sie heute - keine Frage - auch bei vielen NGOs. Die nichtstaatlichen Organisationen erf\u00fcllen eine wichtige Aufgabe f\u00fcr unsere Gesellschaft; aber leider werden manche dieser Verantwortung nicht gerecht. Die Frage nach den Gr\u00fcnden mag jeder f\u00fcr sich selbst beantworten.\n\nIch gebe Ihnen ein Beispiel: Foodwatch. Foodwatch hat - wohl mit Spendengeldern finanziert; auch das ist, man kann das nicht wissen, intransparent - eine Studie erstellt. Bei der Studie wurden \u00fcber 400 zuckerhaltige Erfrischungsgetr\u00e4nke getestet. Foodwatch ist sehr gut in den Medien vernetzt. \u00dcber alle Kan\u00e4le werden solche Studien verbreitet. Man k\u00f6nnte aus der Politik heraus sagen, dass das beneidenswert ist. Wenn man sich dann aber die Aussage der Studie ansieht, reibt man sich die Augen und kann sich nur wundern. Die Aussage ist: Limonade beinhaltet zu viel Zucker. Liebe Freunde von Foodwatch, daf\u00fcr braucht man keine Studie. Es ist gerade das Wesen von Limonade, dass sie ein zuckerhaltiges Getr\u00e4nk ist. Es steht sogar auf jeder Flasche, wie viel Zucker drin ist. Also, was soll das? Studien mit dem Ergebnis \u201eWasser ist zu nass\u201c oder \u201eButter ist zu fett\u201c brauchen wir nicht. Im Gegensatz dazu brauchen wir NGOs, die Verantwortung f\u00fcr die Gesellschaft \u00fcbernehmen, Themen und Vorg\u00e4nge kritisch bewerten, dabei aber nicht das eigene Profil und die Verunsicherung der Menschen in den Mittelpunkt stellen, sondern ganz einfach einen Erkenntnisgewinn.\n\nOb der Verbraucher eine gro\u00dfe Menge an Schokolade isst, vegan lebt, Limonade oder Milch trinkt, das macht er aus freien St\u00fccken. Unsere Aufgabe ist es, den Menschen zu sagen: Hey, pass auf, \u00fcbertreibe es nicht. Wenn du mehr wissen willst: Hier sind die richtigen und wichtigen Informationen in m\u00f6glichst kurzer und einfacher Form.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160956,"sequence":1066,"sitzung":185,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df [SPD]","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"So einfach ist das Leben nicht, Mechthild!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160957,"sequence":1067,"sitzung":185,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schaue es dir an, denke nach und treffe dann deine Entscheidung. - Wir wollen eben nicht den besserwisserischen Staat, sondern den Verbraucher auf Augenh\u00f6he.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160958,"sequence":1068,"sitzung":185,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df [SPD]","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Mit wem?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160959,"sequence":1069,"sitzung":185,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben uns intensiv mit der Frage auseinandergesetzt, wie sich unsere Gesellschaft ver\u00e4ndert, wie sich Wirtschaft und Verbraucher ver\u00e4ndern und was das f\u00fcr unser Leitbild in der Verbraucherpolitik bedeutet. Unsere Ideen haben wir in einem Grundsatzpapier zusammengefasst. Ich kann Ihnen sagen: Die Grunds\u00e4tze unserer Politik werden sich nicht \u00e4ndern. Sie haben Bestand, weil sie gut und richtig sind und sich auch bei den neuen Herausforderungen bew\u00e4hrt haben.\n\nEs ist eine einfache Tatsache: Verbraucher sind verschieden. Es gibt nicht den einen Verbraucher, der alles wei\u00df und versteht. So kann jemand in Gesundheitsfragen fit sein, aber vielleicht nicht im Internet.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160960,"sequence":1070,"sitzung":185,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df [SPD]","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb gibt es den m\u00fcndigen Verbraucher!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160961,"sequence":1071,"sitzung":185,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er muss sich dennoch im Netz sicher bewegen k\u00f6nnen, egal wie viel er davon versteht. Und wenn er sich nicht gut in Medizin auskennt, muss er nat\u00fcrlich vom Arzt gut behandelt werden. Das ist unser Anspruch, und darauf ist unsere Verbraucherpolitik ausgerichtet.\n\nSchauen wir uns die fortschreitende Digitalisierung an. Verbraucher m\u00fcssen auch in diesem Bereich frei entscheiden k\u00f6nnen, ob sie ihre Daten f\u00fcr eine Dienstleistung preisgeben wollen oder nicht. Es gibt viele neue Entwicklungen. Sehen Sie sich die Fitness-Apps an, die vielleicht zu g\u00fcnstigen Tarifen bei Krankenkassen oder Versicherungen f\u00fchren. Es gibt den kostenlosen Facebook-Account. Viele Daten werden im vernetzten Auto oder bei Gewinnspielen gesammelt. Die EU-Datenschutz-Grundverordnung bietet sicherlich eine gute Basis daf\u00fcr, damit weiter umzugehen.\n\nBei der Themenvielfalt, die ich hier angesprochen habe, wird deutlich, wie sehr die Verbraucherpolitik eine Querschnittsaufgabe ist. Die Themen des Verbraucherschutzes sind in vielen Ministerien und auch Beh\u00f6rden verankert. So haben wir das Aufsichtsziel des kollektiven Verbraucherschutzes auch bei der BaFin verankert. Das zeigt: Der Verbraucherschutz r\u00fcckt immer weiter in den Fokus der staatlichen Aufsicht.Insofern ist es f\u00fcr die Verbraucherpolitik nicht so wichtig, wie viel Geld es gibt: Gute Verbraucherpolitik macht man mit einfachen und klaren Informationen, mit sauber erarbeiteten Erkenntnissen aus der Forschung, mit guten Gesetzen und einer funktionierenden Rechtsdurchsetzung.\n\nHerr Maas, Ihr Etat f\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsarbeit ist im letzten Jahr sehr angewachsen und wird auch in diesem Jahr nicht gek\u00fcrzt. Sie wollen in die \u00d6ffentlichkeit, und das sieht man. Aber das darf nicht dazu f\u00fchren, dass Sie sich in laufende Verfahren einmischen. Politiker - gerade auch Minister - sollten w\u00e4hrend eines Strafverfahrens keine vorschnellen Vorverurteilungen abgeben, sondern dies immer den Gerichten \u00fcberlassen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160962,"sequence":1072,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160963,"sequence":1073,"sitzung":185,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihre Kollegin Frau Schwesig hatte mit ihren \u00c4u\u00dferungen zum Fall Gina-Lisa Lohfink eindeutig Partei ergriffen und genauso eindeutig Grenzen \u00fcberschritten. In Deutschland gibt es gute Gr\u00fcnde f\u00fcr die Gewaltenteilung. Es ist Sache der unabh\u00e4ngigen Justiz, Personen zu verurteilen oder freizusprechen. Politiker sind nicht die besseren Richter.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160964,"sequence":1074,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160965,"sequence":1075,"sitzung":185,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch ein Wunsch zum Ende: Wenn Sie, Herr Minister Maas, jetzt noch bei der anstehenden Umstrukturierung in Ihrem Haus den Bereich Verbraucherpolitik wirklich st\u00e4rken und nicht nur eine parteipolitische Strategie verfolgen, dann k\u00f6nnte es ein gutes Jahr f\u00fcr den Verbraucherschutz und die Justiz werden.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160966,"sequence":1076,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160967,"sequence":1077,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ging mehr um Koalitionsstress als um die Verbraucher!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160968,"sequence":1078,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt der Kollege Hans-Christian Str\u00f6bele f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160969,"sequence":1079,"sitzung":185,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauer! Ich wollte eigentlich mit dem Minister anfangen, aber es ist so viel \u00fcber die Abwehr des internationalen Terrorismus gesprochen worden, dass ich daf\u00fcr eine oder zwei Minuten opfern will.\n\nHerr Harbarth hat sich dazu verstiegen, zu sagen: Unsere Aufgabe als Rechtspolitiker ist es, im Kampf gegen den internationalen Terrorismus Gesetze zu schaffen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160970,"sequence":1080,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":293.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut! Sie haben es verstanden!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160971,"sequence":1081,"sitzung":185,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Muss nicht der erste Schritt sein, dass wir angesichts der schrecklichen Anschl\u00e4ge in der Sommerpause oder davor in Br\u00fcssel und Paris wenigstens im Nachhinein erst einmal versuchen, zu analysieren, woran es lag, dass diese schrecklichen Verbrechen nicht verhindert werden konnten? Fehlte damals ein Gesetz, und werden neue Gesetze - Sie haben vorhin auf Ihre ruhmreiche Gesetzgebung hingewiesen - solche Anschl\u00e4ge wie in Paris verhindern?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160972,"sequence":1082,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":293.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum darf ein Gesetz erst durch einen Anschlag kommen?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160973,"sequence":1083,"sitzung":185,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie das gemacht haben, dann werden Sie zu dem Ergebnis kommen - denn das sind inzwischen die Erkenntnisse aller Sicherheitsbeh\u00f6rden -, dass die Anschl\u00e4ge in Paris und Br\u00fcssel vor allen Dingen deshalb passieren konnten, weil es - in Deutschland ist es ein bisschen anders - am Vollzug von bestehenden Gesetzen - Terrorismusabwehrgesetzen - und Zusammenarbeitsverpflichtungen der Sicherheitsbeh\u00f6rden, und zwar nicht der Geheimdienste, sondern vor allen Dingen der Polizeien der L\u00e4nder, gemangelt hat.\n\nInsofern m\u00fcssen wir fragen: Was k\u00f6nnen wir machen? Warum ist es heute noch so, dass die Daten \u00fcber Verd\u00e4chtige oder wegen terroristischer Taten Verurteilte zum Beispiel bei Europol nicht eingespeist werden und dass sich noch mehr als die H\u00e4lfte der europ\u00e4ischen Staaten weigern, die Daten in die bei Europol extra daf\u00fcr geschaffenen Dateien einzugeben? W\u00e4re es nicht viel besser, dass man sich um den Vollzug k\u00fcmmert und eine Konferenz aller Minister oder Fachleute einberuft, um zu besprechen, wie wir diese ganz konkreten M\u00e4ngel, die erkannt wurden, beseitigen k\u00f6nnen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160974,"sequence":1084,"sitzung":185,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re sachgerecht!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160975,"sequence":1085,"sitzung":185,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann w\u00e4ren wir bei der Bek\u00e4mpfung des internationalen Terrorismus einen Schritt weiter.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160976,"sequence":1086,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160977,"sequence":1087,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den Datenaustausch wollen wir schon lange!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160978,"sequence":1088,"sitzung":185,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch eine kleine Anmerkung zur doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft und der Aberkennung oder Verwirkung der Staatsb\u00fcrgerschaft: Wie kommen Sie eigentlich dazu, den 4,2 Millionen Mehrfachstaatlern in Deutschland - sie sind in allen F\u00e4llen, die ich kenne, in Deutschland geboren oder zumindest zur Schule gegangen und ausgebildet worden und damit hier sozialisiert worden - zu sagen, wenn sie unter Terrorismusverdacht stehen: \u201eIhr habt eure deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft verwirkt, und ihr m\u00fcsst jetzt in ein anderes Land abgeschoben werden\u201c?\n\nWenn jemand zu vertreten hat, dass die Betreffenden so geworden sind, dann ist es die Gesellschaft in Deutschland und sind es nicht die L\u00e4nder, aus denen die Vorfahren der Betreffenden stammen oder in denen die Betreffenden geboren wurden, bevor sie w\u00e4hrend der Schulzeit nach Deutschland gekommen sind. F\u00fcr diese Menschen sind wir verantwortlich. Wir m\u00fcssen sehen, wie wir uns und andere L\u00e4nder vor solchen Menschen sch\u00fctzen k\u00f6nnen.\n\nIch komme nun zu Ihnen, Herr Maas. Auch ich konzediere Ihnen: Sie sind auf hervorragende Weise medienaffin und medienpr\u00e4sent.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160979,"sequence":1089,"sitzung":185,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist bei Ihnen ja ganz anders, Herr Str\u00f6bele!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160980,"sequence":1090,"sitzung":185,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber gen\u00fcgt das? Manchmal ist das sogar sch\u00e4dlich. Es ist sch\u00e4dlich, wenn Sie etwa in den Medien die Notwendigkeit einer Reform im Bereich der T\u00f6tungsdelikte immer wieder hervorheben, einzelne Vorschl\u00e4ge machen, Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen durchf\u00fchren und Kommissionen einberufen und wenn dann nichts geschieht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160981,"sequence":1091,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160982,"sequence":1092,"sitzung":185,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen voraus: \u00a7 211 Strafgesetzbuch, in dem es unter anderem um Mord aus Heimt\u00fccke geht und der sicherlich ge\u00e4ndert werden m\u00fcsste, wird so bleiben, auch wenn Sie nicht mehr Minister sind. So scheint es jedenfalls zu sein.\n\nSie und die Kanzlerin haben gesagt: Die Vorschrift \u00fcber Majest\u00e4tsbeleidigung ist \u00fcberfl\u00fcssig; diese werden wir abschaffen. Wir werden den Zeitpunkt festlegen, an dem die Abschaffung in Kraft tritt. - Tats\u00e4chlich kommt nichts. Aus Ihrem Haus gibt es einen Referentenentwurf dazu, sonst nichts. Still ruht der See! Niemand erinnert sich mehr an \u00a7 103 Strafgesetzbuch, \u00fcber den lange Zeit diskutiert wurde.\n\nEin anderes Beispiel ist das Whistleblower-Schutzgesetz. Sogar die Koalitionsvereinbarung enth\u00e4lt dazu eine Passage. Auch Sie selber haben ein solches Gesetz gefordert. Warum kommt von Ihnen nichts? Ein weiteres Beispiel ist die Landesverratsaff\u00e4re. Hier haben Sie einige Probleme, die nun wieder aufgetaucht sind. Sie haben gesagt: Wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, wie wir in Zukunft Journalisten vor dem Vorwurf des Landesverrats besser sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen m\u00f6glicherweise \u00a7 93 Strafgesetzbuch - Begriff des Staatsgeheimnisses - anders formulieren. - Was ist seitdem geschehen? Nichts! Ich k\u00f6nnte diese Liste beliebig fortsetzen. Aber leider l\u00e4uft mir die Zeit davon.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen meinen letzten Gedanken, den ich f\u00fcr sehr wichtig halte, mit auf den Weg geben. Warum sagen Sie als Minister, der f\u00fcr die Einhaltung der Verfassung, des Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland, zust\u00e4ndig ist, und als mediengewandter Mann in den Medien nichts zu dem, was die Datenschutzbeauftragte in einem Gutachten \u00fcber den BND niedergelegt hat, das in der Zeitung und auf netzpolitik.org zu lesen war?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160983,"sequence":1093,"sitzung":185,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist geheim!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160984,"sequence":1094,"sitzung":185,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dort werden schwerste Gesetzesverletzungen, die \u00fcber Jahre begangen wurden, und Grundrechtsverletzungen, die Tausende Menschen betreffen, angeprangert. Das Schlimmste ist, dass das weitergeht, obwohl die Datenschutzbeauftragte das festgestellt und den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden mitgeteilt hat.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160985,"sequence":1095,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160986,"sequence":1096,"sitzung":185,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein Satz.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160987,"sequence":1097,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist aber der letzte Satz.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160988,"sequence":1098,"sitzung":185,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie der \u00d6ffentlichkeit, was Sie davon halten und welche Konsequenzen dringend erforderlich sind.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160989,"sequence":1099,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160990,"sequence":1100,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chster hat jetzt der Kollege Dr. Johannes Fechner, SPD-Fraktion, das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":160991,"sequence":1101,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160992,"sequence":1102,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf den Trib\u00fcnen! Wenn wir heute in die Beratungen \u00fcber den Justizhaushalt einsteigen, dann sprechen wir in der Tat im Vergleich zu anderen Ministerien \u00fcber viel geringere Summen. Dass wir als Rechtspolitiker dennoch viel bewegen k\u00f6nnen, haben wir und insbesondere unser Justizminister in den letzten drei Jahren dieser Legislaturperiode gezeigt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160993,"sequence":1103,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160994,"sequence":1104,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit der Mietpreisbremse haben wir im Mietrecht eine L\u00fccke geschlossen, damit Mieterh\u00f6hungen nicht nur w\u00e4hrend eines laufenden Mietverh\u00e4ltnisses, sondern auch bei Mieterwechsel gedeckelt sind; das war richtig und \u00fcberf\u00e4llig. Wir haben zudem die Mieter in den meisten F\u00e4llen von Maklergeb\u00fchren befreit. Da die Wirkung der Mietpreisbremse immer wieder in Zweifel gezogen wird: Lesen Sie doch einmal, was \u00fcber die Mietpreisbremse geschrieben wird.\n\nDie FAZ schreibt schon im Dezember 2014: Mietpreisbremse wirkt fl\u00e4chendeckend. Die Berliner Zeitung schreibt: \u201eWohnen in Berlin: Die Mietpreisbremse wirkt \u2026\u201c Die M\u00fcnchener Abendzeitung schreibt: \u201eMietpreisbremse wirkt: M\u00fcnchens Mieten bleiben stabil.\u201c Auch im Hamburger Abendblatt ist davon zu lesen, dass in Hamburg die Mietpreisbremse wirkt. Ohne zu behaupten, dass wir hier nichts verbessern k\u00f6nnten, kann man, glaube ich, sagen: Das war eine richtige und wichtige Ma\u00dfnahme.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160995,"sequence":1105,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160996,"sequence":1106,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben mit dem Gesetz gegen Doping ein wichtiges Instrument zur Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport geschaffen. Wir haben Verbraucherinnen und Verbrauchern mehr Rechte bei Bankgesch\u00e4ften und Kreditvertr\u00e4gen gegeben. Wir haben die strafrechtlichen L\u00fccken bei der Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen geschlossen. Wir haben die Frauenquote in den Aufsichtsr\u00e4ten geschaffen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160997,"sequence":1107,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war ja nicht eure Erfindung!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":160998,"sequence":1108,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben den strafrechtlichen Schutz von Kindern vor sexuellem Missbrauch verbessert, wir haben ein modernes Sexualstrafrecht geschaffen und Strafrechtsl\u00fccken auch hier geschlossen. Sexueller Missbrauch wird zuk\u00fcnftig l\u00fcckenlos strafrechtlich verfolgt werden. Kurzum: All das sind gro\u00dfe Erfolge der SPD-Fraktion und von Minister Maas.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":160999,"sequence":1109,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da steckst du dir aber viele fremde Federn an!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161000,"sequence":1110,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben die Verbesserungen f\u00fcr die B\u00fcrger durchgesetzt, gelegentlich gegen den Widerstand unserer politischen Lebensabschnittsgef\u00e4hrten. Aber wir haben das gemacht, weil das alles richtige Ma\u00dfnahmen waren. Deshalb waren wir rechtspolitisch auf einem sehr guten Weg in dieser Legislaturperiode.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161001,"sequence":1111,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161002,"sequence":1112,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir, jedenfalls in der SPD, haben rechtspolitisch auch noch eine ganze Menge vor. Wir wollen, dass der Mieter Auskunft dar\u00fcber bekommt, was sein Vorg\u00e4nger oder seine Vorg\u00e4ngerin an Miete gezahlt hat. Wir wollen eine breitere Basis f\u00fcr den Mietspiegel schaffen, und wir wollen gegen die schwarzen Schafe unter den Vermietern, die die Mieter abzocken, so wie allzu oft auch in Berlin, vorgehen, indem wir das Wirtschaftsstrafgesetzbuch zu einem effektiven Instrument gegen Mietwucher umgestalten.\n\nIch hoffe, dass wir die Kolleginnen und Kollegen von der Union bald \u00fcberzeugen, dass wir nicht nur im Wahlkampf von Herrn Heilmann Konzepte vorgelegt bekommen, sondern dass insbesondere die Berliner Bundestagskollegen der Union dem zustimmen. Gerade in Berlin sind die Verbesserungen im Mietrecht f\u00fcr die Mieterinnen und Mieter ganz besonders wichtig.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161003,"sequence":1113,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161004,"sequence":1114,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Rechtspolitik ist in der Tat immer auch Gesellschaftspolitik. Wenn die Gerichte in der Vergangenheit Menschen wegen abstruser Gesetze wie dem \u00a7 175 StGB in seiner alten Fassung verurteilt haben, dann ist es Aufgabe des heutigen Gesetzgebers, also von uns, hier Abhilfe zu schaffen, diese extremen Unrechtsurteile aufzuheben und damit die Menschen zu rehabilitieren, die oft ein Leben lang unter den Verurteilungen nach diesem uns\u00e4glichen Paragrafen gelitten haben. Ich freue mich, dass Minister Maas im Oktober einen entsprechenden Gesetzentwurf vorlegen wird. Unser Job als Parlament wird es sein, im Haushalt Gelder vorzusehen, damit wir diese Menschen entsch\u00e4digen k\u00f6nnen, wie wir es uns vorgenommen haben.\n\nDie Rechtspolitik findet sich dabei immer im Spannungsfeld zwischen den b\u00fcrgerlichen Freiheitsrechten auf der einen Seite und der \u00f6ffentlichen Sicherheit auf der anderen Seite. Wir in der SPD-Fraktion wollen, dass die Menschen in Freiheit und in Sicherheit leben k\u00f6nnen. Es stimmt, dass die Sorgen und Bef\u00fcrchtungen der B\u00fcrger vor Kriminalit\u00e4t zugenommen haben. Wir nehmen diese Sorgen sehr ernst. Aber die Antwort auf diese Verunsicherung k\u00f6nnen nicht Scheinl\u00f6sungen oder Schnellsch\u00fcsse oder der immer wieder ge\u00e4u\u00dferte Ruf nach h\u00e4rteren Strafen sein. Nein, wir m\u00fcssen die Kriminalit\u00e4t effektiv bek\u00e4mpfen.\n\nWir brauchen deshalb nicht den Straftatbestand der Sympathiewerbung. Schon heute ist es strafbar, f\u00fcr Terrororganisationen zu werben. Nat\u00fcrlich ist es schlimm, wenn in Wohnungen eingebrochen wird, aber der effektivste Schutz ist, dass wir Investitionen in die Sicherungstechnik st\u00e4rker f\u00f6rdern, wie wir es im letzten Haushalt durchgesetzt haben. Wir meinen, dass wir im Haushalt 2017 diese Betr\u00e4ge deutlich erh\u00f6hen sollten.\n\nWir alle waren sicherlich von den Anschl\u00e4gen in M\u00fcnchen geschockt. Aber um unsere Bev\u00f6lkerung vor Terror zu sch\u00fctzen, brauchen wir nicht mehr Befugnisse f\u00fcr die Bundeswehr im Innern, sondern wir brauchen unter anderem mehr Polizei, und zwar noch einmal 3 000 Polizisten zus\u00e4tzlich zu den von uns im letzten Jahr durchgesetzten 3 000 Polizisten f\u00fcr die Bundespolizei. Wenn es nach uns ginge, w\u00fcrden wir noch einmal 6 000 Stellen f\u00fcr Polizisten bei den L\u00e4nderpolizeien schaffen. Das w\u00e4re effektive Sicherheitspolitik.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161005,"sequence":1115,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161006,"sequence":1116,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir d\u00fcrfen nat\u00fcrlich auch nicht den Aspekt der Pr\u00e4vention vernachl\u00e4ssigen. Auch das ist ein wichtiger Aspekt, wenn wir f\u00fcr mehr \u00f6ffentliche Sicherheit sorgen wollen. Wir sollten deshalb Projekte wie etwa hier in Berlin das vorbildliche Projekt \u201eKein T\u00e4ter werden\u201c mit weiteren Bundesmitteln unterst\u00fctzen, damit dort die Arbeit fortgef\u00fchrt werden kann.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161007,"sequence":1117,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161008,"sequence":1118,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sehen, meine Damen und Herren, wir k\u00fcmmern uns effektiv um die \u00f6ffentliche Sicherheit, statt mit schlagzeilentr\u00e4chtigen Forderungen die Bev\u00f6lkerung zu verunsichern. Dass sich das auszahlt, hat die SPD durch den Wahlsieg in Mecklenburg-Vorpommern gezeigt, und das werden wir auch in Berlin zeigen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161009,"sequence":1119,"sitzung":185,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Minus 5 Prozentpunkte!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161010,"sequence":1120,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau dort haben wir mit dieser besonnenen, aber effektiven Politik die Wahl gewonnen.\n\nIch halte fest: Die Bundestagsfraktion der SPD hat sehr viel im rechtspolitischen Bereich durchgesetzt. Wir haben einen aktiven Justizminister Maas. Er ist schnell, wirkungsvoll und erfolgreich. Er hat zusammen mit uns 80 Gesetze durchgesetzt. Er ist ein anst\u00e4ndiger Minister. Deswegen gibt es f\u00fcr die R\u00fccktrittsforderung von Herrn Sch\u00e4uble, die absolut absurd war, \u00fcberhaupt keinen Grund.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161011,"sequence":1121,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161012,"sequence":1122,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Kommen Sie bitte zum Schluss.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":161013,"sequence":1123,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss. - Sie sehen, dass wir schon einiges geleistet haben, dass wir noch viel vorhaben. Ich hoffe, dass wir die Themen, die in der Rechtspolitik noch anstehen - ich habe sie beschrieben -, in dieser Legislaturperiode noch behandeln. Wir werden uns jedenfalls im Sinne der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger daf\u00fcr einsetzen.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161014,"sequence":1124,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161015,"sequence":1125,"sitzung":185,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Du hast gar nichts zum Sch\u00e4uble-Spendenskandal gesagt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161016,"sequence":1126,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat jetzt der Kollege Dr. Volker Ullrich das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":161017,"sequence":1127,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161018,"sequence":1128,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! In Zeiten der Unsicherheit muss ein starker und wehrhafter Rechtsstaat den Menschen Halt geben. Die Menschen m\u00fcssen sich darauf verlassen k\u00f6nnen, dass Polizei und Justiz sie effektiv sch\u00fctzen und dass Polizei und Justiz ordentlich ausgestattet sind. F\u00fcr uns ist wichtig, dass sich die Menschen sicher f\u00fchlen und dass sie sicher sind. Voraussetzung daf\u00fcr ist ein wertegebundener, grundrechtsgebundener Rechtsstaat, der die Menschen sch\u00fctzt und der den Kampf gegen Extremismus jeglicher Couleur aufnimmt. Wir dulden weder rechtsextreme Parolen und rechtsextremes Vorgehen gegen Fl\u00fcchtlingsheime noch linksextreme Gewalt auf den Stra\u00dfen, und wir bek\u00e4mpfen auch islamistischen Terror. Wir sind auf keinem Auge blind. Das sind Voraussetzungen f\u00fcr den Rechtsstaat.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161019,"sequence":1129,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161020,"sequence":1130,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Voraussetzung ist auch Vertrauen in die Wirkung des Rechts und seiner Institutionen. In diesem Zusammenhang war es richtig, dass sich der Herr Bundesjustizminister von seinem Lob f\u00fcr eine extremistische Band, die Gewalt und Hass gegen Polizeibeamte gef\u00f6rdert hat, distanziert hat. Ich h\u00e4tte mir die gleiche Einsicht auch bei unserer Familienministerin Manuela Schwesig gew\u00fcnscht, die sich in Unkenntnis der Gewaltenteilung und der Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz sehr unzutreffend zu einem Gerichtsverfahren ge\u00e4u\u00dfert hat.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161021,"sequence":1131,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161022,"sequence":1132,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in den letzten Jahren sehr viele gute und richtige Gesetze im Bereich der Innen- und Justizpolitik auf den Weg gebracht. Es ist eben nicht richtig, dass allein der richtige Gesetzesvollzug notwendig ist, um unsere Ziele zu erreichen. Dort, wo L\u00fccken bestehen, dort, wo unsere Freiheit gef\u00e4hrdet ist, muss der wehrhafte Rechtsstaat auch mit klugen und besonnenen Gesetzen gegensteuern, und das haben wir gemacht. Ich bin froh, dass wir das Gesetz zur Speicherung von Verbindungsdaten auf den Weg gebracht haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161023,"sequence":1133,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161024,"sequence":1134,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein richtiges Gesetz, das es erm\u00f6glicht, dass der Rechtsstaat auf Augenh\u00f6he mit Kriminellen und Terroristen agiert. Wir m\u00fcssen uns ehrlicherweise auch fragen, ob wir in manchen Bereichen nicht noch nachjustieren m\u00fcssen, etwa bei den Fristen oder auch bei der Frage der entsprechenden Straftaten.\n\nEin Thema, das uns sehr stark besch\u00e4ftigt, ist die Frage der Wohnungseinbruchskriminalit\u00e4t. Das ist ein Thema, das wir nicht kleinreden d\u00fcrfen, bei dem wir auch nicht von vornherein sagen d\u00fcrfen, Herr Kollege Fechner, dort gebe es keinen gesetzgeberischen Handlungsbedarf. Wenn in eine Wohnung, in ein Haus eingebrochen wird, verletzt das die Menschen in ihrer unmittelbaren Intimsph\u00e4re. Sie sind verunsichert. Sie haben in den eigenen vier W\u00e4nden, die ihnen Schutz geben sollten, besonders Angst und f\u00fchlen sich unsicher. Deswegen steht ein Wohnungseinbruchsdiebstahl in seiner kriminellen Energie einem Raub oder einem Meineid in nichts nach. Deswegen bitten wir darum, dass wir gemeinsam den Wohnungseinbruchsdiebstahl zum Verbrechen erkl\u00e4ren. Es darf in diesem Bereich keinen minderschweren Fall geben; vielmehr muss der Rechtsstaat deutlich sagen: Wer in eine Wohnung einbricht, begeht eine schwere Straftat.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161025,"sequence":1135,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161026,"sequence":1136,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist auch wichtig, damit wir den Ermittlungsbeh\u00f6rden die richtigen Instrumente an die Hand geben k\u00f6nnen: einen Zugriff auf Verbindungsdaten auch bei Wohnungseinbruchsdiebstahl. Wir m\u00fcssen uns ebenfalls \u00fcberlegen, ob wir Telekommunikations\u00fcberwachungsma\u00dfnahmen im Falle der Wohnungseinbruchskriminalit\u00e4t einf\u00fchren, um die Menschen effektiv zu sch\u00fctzen, die Aufkl\u00e4rungsquoten zu erh\u00f6hen und damit diesem Ph\u00e4nomen endg\u00fcltig den Kampf anzusagen.\n\nWenn wir \u00fcber Wohnen sprechen, dann f\u00e4llt auch ein Blick auf die Frage: Wie gehen wir mit Mieten und mit der angesprochenen Mietpreisbremse um? F\u00fcr uns ist eines entscheidend - das hat heute niemand angesprochen -: Der Kampf gegen Wohnungsnot in den Gro\u00dfst\u00e4dten wird nicht allein \u00fcber die Regulierung der Mietpreish\u00f6he zu gewinnen sein, sondern das geht nur \u00fcber den Neubau von Wohnungen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161027,"sequence":1137,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161028,"sequence":1138,"sitzung":185,"speaker":"Swen Schulz [Spandau] [SPD]","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Bezahlbarer Wohnraum!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161029,"sequence":1139,"sitzung":185,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Sozialwohnungen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161030,"sequence":1140,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Neubau von Wohnungen hat auch stets eine steuerliche Komponente. Sie, liebe Kollegen der SPD, k\u00f6nnen nicht hier eine Versch\u00e4rfung der Mietpreisbremse einfordern, aber dann, wenn es darum geht, steuerliche Verbesserungen f\u00fcr den Wohnungsbau herbeizuf\u00fchren, blockieren. Das passt nicht zusammen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161031,"sequence":1141,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161032,"sequence":1142,"sitzung":185,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Doch!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161033,"sequence":1143,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr uns ist klar, dass Wohneigentum eine sehr tragf\u00e4hige Komponente der Altersvorsorge ist. Deswegen werden wir auch genau hinsehen, ob die jetzt st\u00e4rker auftretenden Berichte \u00fcber eine m\u00f6gliche Altersdiskriminierung im Bereich der Kreditvergabe nach der Wohnimmobilienkreditrichtlinie zutreffen oder nicht. Wir werden uns gegen eine Altersdiskriminierung einsetzen, und deswegen m\u00fcssen wir, wenn diese Berichte zutreffen und durch Fakten untermauert sind, gesetzgeberisch oder auf dem Verordnungswege gegensteuern.\n\nSie haben auch angesprochen, Herr Minister Maas, dass wir im Bereich der Strafprozessordnung Video\u00fcbertragungen aus dem Gericht in sehr begrenztem Umfang zulassen. Wir m\u00fcssen bei dieser Frage sehr genau hinsehen, dass wir durch diese Ma\u00dfnahme Richter, Staatsanw\u00e4lte, aber vor allen Dingen auch Zeugen nicht unter einen Druck setzen, der einem sachgerechten Strafverfahren nicht dienlich ist. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass das Gerichtsverfahren nicht zu einer Show wird. Deswegen werden wir in diesem Bereich sehr zur\u00fcckhaltend agieren.\n\nWir brauchen, wenn es um die Frage geht: \u201eWie geht es bei Gericht zu?\u201c, ein klares, deutliches Signal f\u00fcr die weltanschauliche Neutralit\u00e4t der Justiz. Deswegen stellt sich die Frage, ob wir nicht im Gerichtsverfassungsgesetz ganz klar regeln, dass Zeugen vor Gericht ihr Gesicht zeigen m\u00fcssen und sich nicht verh\u00fcllen d\u00fcrfen und dass auch Richterinnen und Staatsanw\u00e4ltinnen als Zeichen der weltanschaulichen Neutralit\u00e4t vor Gericht kein Kopftuch tragen d\u00fcrfen. Auch das wird im Gerichtsverfassungsgesetz zu regeln sein.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161034,"sequence":1144,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161035,"sequence":1145,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist heute schon so!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161036,"sequence":1146,"sitzung":185,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das macht der Vorsitzende heute schon! Waren Sie schon mal in einem Gerichtssaal?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161037,"sequence":1147,"sitzung":185,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Was ist mit dem Kreuz?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161038,"sequence":1148,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir leben in einer freiheitlichen, offenen Gesellschaft. Wir leben in einem Rechtsstaat, der die Voraussetzungen f\u00fcr eine wehrhafte Demokratie liefert. Deswegen m\u00fcssen wir diese Werte klar und deutlich verteidigen. Das bedeutet auch, dass wir die Toleranz nicht so weit ausdehnen d\u00fcrfen, dass letzten Endes die Intoleranten gewinnen. Toleranz bedeutet f\u00fcr uns auch immer Toleranz f\u00fcr unsere Werte, f\u00fcr Freiheit, f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit und f\u00fcr Demokratie. Das ist die Richtschnur unserer Rechtspolitik. Daran werden wir uns messen lassen.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161039,"sequence":1149,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161040,"sequence":1150,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chstes hat die Kollegin Elvira Drobinski-Wei\u00df f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":161041,"sequence":1151,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161042,"sequence":1152,"sitzung":185,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Heute diskutieren wir \u00fcber das letzte Haushaltsjahr der 18. Legislaturperiode. Das ist f\u00fcr uns besonders wichtig; denn am Ende der Legislatur steht die Frage: Was haben wir mit der Einbindung der Verbraucherpolitik in den Aufgabenbereich des fr\u00fcheren Bundesjustizministeriums erreicht? Waren die ergriffenen Ma\u00dfnahmen richtig? Vor allem: Sind die geschaffenen Strukturen schlagkr\u00e4ftig?\n\nDas Ziel - ich zitiere: \u201eein verbraucherfreundlicher, transparenter Markt, auf dem sichere und gute Produkte unter fairen und nachhaltigen Bedingungen hergestellt und angeboten werden\u201c - war klar so im Koalitionsvertrag vorgegeben.\n\nZugegeben, f\u00fcr den Einzelnen ist es oft schwierig, den \u00dcberblick \u00fcber verabschiedete Gesetze und auch \u00fcber neu geschaffene bzw. ver\u00e4nderte Strukturen zu behalten. Daher begr\u00fc\u00dfe ich, dass die Bundesregierung auch in diesem Jahr einen Verbraucherpolitischen Bericht ver\u00f6ffentlicht hat - ein gutes Zeugnis f\u00fcr unsere Arbeit, wie ich im Gegensatz zur Kollegin Lay finde. F\u00fcr alle Interessierten ist dies nun \u00fcbersichtlich nachzulesen, beispielsweise die Einsetzung des Sachverst\u00e4ndigenrates f\u00fcr Verbraucherfragen. Die Einbeziehung der Kompetenz von Sachverst\u00e4ndigen aus Wissenschaft und Praxis ist ein wichtiger Baustein, um Verbraucherpolitik st\u00e4rker an den Bed\u00fcrfnissen der Verbraucher und ihren Lebenswelten ausrichten zu k\u00f6nnen.\n\nDer erfolgreiche Aufbau des Finanzmarktw\u00e4chters und des Marktw\u00e4chters Digitale Welt ist bereits einem gr\u00f6\u00dferen Teil der Bev\u00f6lkerung bekannt. Die Marktw\u00e4chter - so wissen Sie - sollen ja der Politik aussagekr\u00e4ftige Erkenntnisse zur tats\u00e4chlichen Lage der Konsumenten am Finanzmarkt und im Bereich digitale Welt weitergeben und strukturelle Fehlentwicklungen sowie Missst\u00e4nde an die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden melden. Der Kollege Rohde hat diese Erfolgsgeschichte bereits zitiert, sodass ich das nicht mehr ausf\u00fchrlich darlegen muss. Wir wollen nat\u00fcrlich angesichts dieses Erfolgsmodells auch weitere Marktw\u00e4chter f\u00fcr andere Bereiche aufbauen und verstetigen.\n\nNachzulesen ist im Bericht auch, dass die au\u00dfergerichtliche Streitbeilegung in Verbraucherangelegenheiten im April 2016 in Kraft getreten ist. Verbraucher k\u00f6nnen jetzt im Falle eines Streites ein niederschwelliges Angebot zur au\u00dfergerichtlichen Konfliktschlichtung nutzen, ohne dass der Rechtsweg beschr\u00e4nkt ist. Soweit das Angebot privater Verbraucherschlichtungsstellen L\u00fccken aufweist, f\u00f6rdert der Bund auch im Rahmen eines Pilotprojektes unter Einbindung der L\u00e4nder in den Jahren 2016 bis 2019 eine privat organisierte allgemeine Verbraucherschlichtungsstelle.\n\nDie fortschreitende Digitalisierung, die wirtschaftlich unbestritten viele Vorteile bringt, stellt den Verbraucherschutz bei den Themen Datenschutz und Transparenz vor gro\u00dfe Herausforderungen. Unternehmen erheben, verarbeiten und nutzen in immer gr\u00f6\u00dferem Umfang Daten von Verbrauchern. Viele Betroffene erkennen kaum die Rechtsverletzungen, noch sind sie in der Lage, ihre Rechte durchzusetzen. Die Erweiterung des Unterlassungsklagengesetzes, das hei\u00dft, dass Verb\u00e4nde k\u00fcnftig gegen Datenschutzverst\u00f6\u00dfe klagen k\u00f6nnen, ist doch ein Meilenstein.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161043,"sequence":1153,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161044,"sequence":1154,"sitzung":185,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Die Verbraucherpolitik ist, so finde ich, im BMJV angekommen, und wir haben bereits viel f\u00fcr die Konsumenten erreicht. Weitere Punkte, die der Minister angesprochen hat, gibt es beispielsweise beim Thema nachhaltiger Konsum. Hierf\u00fcr ist das entsprechende Programm beschlossen worden, und ich begr\u00fc\u00dfe das Engagement des Ministers Maas, auch den Gedanken \u201eGebrauchen, aber nicht verbrauchen\u201c voranzubringen, und w\u00fcnsche uns dazu ein gutes gemeinsames Gelingen.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161045,"sequence":1155,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161046,"sequence":1156,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat nun der Kollege Klaus-Dieter Gr\u00f6hler das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":161047,"sequence":1157,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161048,"sequence":1158,"sitzung":185,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":73.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Nachhaltigkeit ist nicht nur wichtig f\u00fcr den Umgang mit den Ressourcen unseres Planeten, sondern auch f\u00fcr den Umgang mit den Steuermitteln der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. 2014, 2015 und 2016 leben wir nicht \u00fcber unsere Verh\u00e4ltnisse, und diesen guten Ansatz haben wir uns auch f\u00fcr 2017 vorgenommen. Keine Schulden, keine neuen Steuern, keine Steuererh\u00f6hungen - das war ein ganz klares Wahlversprechen der Union, und wir l\u00f6sen es ein. Dies ist, denke ich, wichtig, um die Glaubw\u00fcrdigkeit der Politik und der Institutionen zu st\u00e4rken und das Vertrauen der Menschen in diese herzustellen.\n\nIch m\u00f6chte sp\u00e4ter noch auf das Stichwort \u201eVertrauen\u201c zur\u00fcckkommen, mich jedoch erst einmal mit einigen Zahlen im Haushalt des Justizministers besch\u00e4ftigen. Ich k\u00f6nnte sagen: stabil auf hohem Niveau. Das gilt f\u00fcr den Etat f\u00fcr 2017 im Vergleich zu dem von 2016. Ich m\u00f6chte aber auch einiges Positive anmerken. Es gibt Themen, die uns Parlamentariern am Herzen gelegen haben und sich nach den letzten Beratungen im Haushaltsentwurf wiederfinden. So stehen dort zum Beispiel wieder fast 600 000 Euro f\u00fcr das Pr\u00e4ventionsprojekt Dunkelfeld, um schon im Vorfeld die Begehung von Straftaten durch p\u00e4dophile M\u00e4nner zu bek\u00e4mpfen.\n\nRichtig ist auch, dass der Verein Deutsche Stiftung f\u00fcr internationale rechtliche Zusammenarbeit mit 5,65 Millionen Euro eine h\u00f6here F\u00f6rderung erh\u00e4lt. Er unterst\u00fctzt und gestaltet rechtsstaatliche Reformen in anderen L\u00e4ndern. Damit besteht die M\u00f6glichkeit, dass er einen ganz kleinen Beitrag zur Beseitigung von Fluchtursachen leistet und die Lebensqualit\u00e4t von Menschen in anderen L\u00e4ndern verbessert.\n\nEbenso richtig ist es, dass im Personalhaushalt nunmehr acht neue Planstellen f\u00fcr die Ermittlungsarbeit des Generalbundesanwalts gegen Terrorismus und Cyberspionage eingerichtet wurden - in Anbetracht der Bedrohungsszenarien durch Islamisten auf der einen Seite, durch ausl\u00e4ndische Spionage und Sabotage mittels IT\u001eTechnik auf der anderen Seite wirklich ein zwingender und dringender Schritt. Die Erfolge einer verbesserten Personalausstattung beim Generalbundesanwalt lassen sich auch ablesen: Aktuell werden in Karlsruhe 130 Verfahren gegen 190 Beschuldigte im Zusammenhang mit Straftaten im Bereich Syrien\/Irak gef\u00fchrt.\n\nIch will an der Stelle auch sagen, dass allein der Einsatz des Bundes hier nicht ausreicht. Es hat mich heute verunsichert, als ich in der Welt lesen musste, dass angesichts der steigenden Zahl Staatsschutzverfahren in mehreren Bundesl\u00e4ndern nicht ausreichend gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, weil es an sachkundigen Richtern und Staatsanw\u00e4lten fehlt oder gar an B\u00fcror\u00e4umen und Verhandlungss\u00e4len. Das kann und darf nicht sein, meine Damen und Herren! Die L\u00e4nder sind hier in der Verantwortung, und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben, glaube ich, gerade in diesem sensiblen Bereich eine hohe Erwartungshaltung an Strafverfolgung. Da m\u00fcssen auch die Bundesl\u00e4nder ihrer Verantwortung nachkommen und eine entsprechende Ausstattung der Justiz vornehmen. Da wir alle immer von sprudelnden Steuereinnahmequellen beim Bund reden: Die gibt es genauso bei den L\u00e4ndern. Ich glaube, die L\u00e4nder d\u00fcrfen sich an dieser Stelle nicht wegducken.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161049,"sequence":1159,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161050,"sequence":1160,"sitzung":185,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":73.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich aber noch einmal auf den Etatentwurf von Minister Maas zur\u00fcckkommen. Der Ansatz f\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsarbeit des Ministers - damit hatte ich mich ja im letzten Jahr schon besch\u00e4ftigt - wird 2017 nicht weiter erh\u00f6ht, sondern verbleibt auf dem hohen Niveau des Vorjahres. Das hei\u00dft, ich muss meinen Vergleich hier nicht wiederholen. Sie k\u00f6nnen sich vielleicht erinnern: Ich hatte damals gesagt, dass der Ansatz f\u00fcr 2016 im Vergleich zu dem von 2013 um 519 Prozent gestiegen ist. Eine weitere Steigerung gibt es jetzt also nicht mehr. Ich sage auch ganz offen, Herr Minister: Wenn in den weiteren Berichterstattergespr\u00e4chen die Notwendigkeit deutlich wird, dass eine personelle Verst\u00e4rkung im Bereich der \u00d6ffentlichkeitsarbeit, etwa zur Aufsicht \u00fcber twitternde Mitarbeiter, ben\u00f6tigt wird, soll es an der Union an dieser Stelle nicht scheitern.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161051,"sequence":1161,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161052,"sequence":1162,"sitzung":185,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":73.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine kritische Anmerkung kann ich mir aber f\u00fcr den Bereich Verbraucherschutz nicht ganz ersparen. Der Kollege Dennis Rohde, den ich ja sonst sehr sch\u00e4tze, hat vorhin gesagt, es handle sich um eine Erfolgsgeschichte.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161053,"sequence":1163,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Hat er doch recht!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161054,"sequence":1164,"sitzung":185,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":73.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das mag man politisch so sehen, ich bin mir aber noch nicht ganz so sicher, ob man das einfach so sagen kann, oder ob man diese Frage nicht doch ein ganz klein wenig verst\u00e4rkt untersuchen m\u00fcsste. Wir haben uns im Koalitionsvertrag darauf verst\u00e4ndigt, den Schutz der Verbraucherinnen und Verbraucher zu verst\u00e4rken. Das ist richtig; daran will ich auch gar nicht r\u00fctteln. Konsequenterweise gibt es jetzt auch ein neues Kapitel im Haushalt mit dem Titel \u201eVerbraucherpolitik\u201c, das mit 38 Millionen Euro ausgestattet ist.\n\nEines will ich an der Stelle aber auch sehr deutlich machen: Dazu, dass wir Verpflichtungserm\u00e4chtigungen in H\u00f6he von weiteren 41 Millionen Euro f\u00fcr die kommenden Jahre einfach so herausreichen, ohne dass wir uns den Bereich Verbraucherschutz einmal genauer anschauen, bin ich noch nicht so ganz bereit. Wir sollten schauen, was bisher mit dem Geld geschehen ist, wie wir es eingesetzt haben und was wir wirklich erreicht haben. Das Ausgeben von Millionen f\u00fcr den Verbraucherschutz ist per se ja noch kein politischer Erfolg, meine Damen und Herren. Vielmehr m\u00fcssen wir uns wirklich anschauen, was im Einzelnen tats\u00e4chlich erreicht worden ist. Wir brauchen belastbare Aussagen dar\u00fcber, ob wir das Geld sinnvoll eingesetzt haben. Ohne diesen Nachweis - das sage ich ganz offen - bin ich nicht daf\u00fcr, dass wir immer weitere Versprechen finanzieller Art in die Zukunft vornehmen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161055,"sequence":1165,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161056,"sequence":1166,"sitzung":185,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":73.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine andere Kritik, Herr Maas, kann ich Ihrem Haus auch nicht ganz ersparen - Stichwort \u201eHaushaltsreste\u201c -: Das Bundesjustizministerium hat im Haushaltsjahr 2014  44 Millionen Euro nicht ausgegeben und nach 2015 \u00fcbertragen. Nun kann man sagen: Ja, das Haushaltsjahr 2014 war ein ganz besonderes. Wir hatten dort eine vorl\u00e4ufige Haushaltswirtschaft, weil der Bundestag ja erst den Haushalt beschlie\u00dfen musste. - Okay, das verstehe ich. Dass aber im Haushaltsjahr 2015  63 Millionen Euro nicht ausgegeben wurden und nach 2016 \u00fcbertragen wurden, und von diesen 63 Millionen Euro mehr als 50 Prozent im Bereich der IT\u001eTechnik nicht ausgegeben worden sind, dazu habe ich schon kritische Fragen.\n\n63 Millionen Euro aus dem Haushalt 2015, die in das Haushaltsjahr 2016 \u00fcbertragen werden, machen fast 10 Prozent des Haushaltsansatzes aus. Ich frage mich, meine Damen und Herren: Warum machen wir als Parlament Haushaltsberatungen im Ausschuss und hier im Plenum","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161057,"sequence":1167,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind sparsam!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161058,"sequence":1168,"sitzung":185,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":73.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- nein, das hat mit Sparsamkeit nichts zu tun, Herr Kollege -, wenn anschlie\u00dfend das Ministerium im Rahmen der Haushaltswirtschaft \u00fcber 60 Millionen Euro einfach in das n\u00e4chste Jahr \u00fcbertr\u00e4gt und wenn insbesondere im Bereich der IT-Technik das Geld nicht ausgegeben wird? Die Gerichte und Beh\u00f6rden sagen uns doch immer wieder: Hier haben wir Nachholbedarf, hier sind wir nicht modern genug. Ich sage das deshalb so kritisch, weil es immer dann, wenn man im Berichterstattergespr\u00e4ch im Ministerium nachfragt, ob man nicht an dem einen Haushaltsansatz vielleicht mal 100 000 Euro oder an dem anderen mal 200 000 Euro k\u00fcrzen k\u00f6nne, weil es an einer anderen Stelle noch etwas zu finanzieren gibt, aus dem Ministerium unisono hei\u00dft: Das ist alles \u00fcberhaupt nicht verzichtbar. Wir sind schon so knapp ausgestattet. - Also hier scheinen mir Realit\u00e4t und Aussage nicht ganz im Einklang zu stehen. Ich will ganz offen sagen: Ich werde in Zukunft viertelj\u00e4hrlich das Ministerium nach der Aussch\u00f6pfung aller Titelans\u00e4tze abfragen m\u00fcssen. Das mag zwar eine hohe b\u00fcrokratische Belastung sein, aber es muss einfach einmal sein, um an dieser Stelle Haushaltsklarheit und Haushaltswahrheit tats\u00e4chlich umzusetzen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161059,"sequence":1169,"sitzung":185,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da machen Sie sich beliebt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161060,"sequence":1170,"sitzung":185,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":73.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte aber noch eine andere Frage aufwerfen, meine Damen und Herren, n\u00e4mlich: Wie gelingt es uns, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von der Qualit\u00e4t unseres Rechtsstaates zu \u00fcberzeugen? Was m\u00fcssen wir machen, um eine erkennbare Distanz der Menschen zum Rechtsstaat und seinen Einrichtungen zu \u00fcberwinden? Es gibt das sch\u00f6ne Zitat: \u201eWir wollten Gerechtigkeit und bekamen den Rechtsstaat.\u201c Dieses stammt von B\u00e4rbel Bohley und ist schon einige Jahre alt, aber es dr\u00fcckt Kritik und Distanz aus. Aktuell wachsen diese Kritik und Distanz, weil immer mehr Menschen Zweifel an der Qualit\u00e4t unseres Rechtssystems haben. Viele glauben inzwischen, dass der Satz \u201eDas Recht braucht dem Unrecht nicht zu weichen\u201c so nicht mehr besteht. Ralph Brinkhaus hat heute Morgen hier gesagt: Heute in Deutschland zu leben ist so etwas wie ein Sechser im Lotto. - Das ist so. Ich unterschreibe den Satz, aber er kommt bei vielen Menschen drau\u00dfen offensichtlich nicht mehr an.\n\nAuf die Frage \u201eWie sehr vertrauen Sie der Justiz bzw. dem deutschen Rechtssystem?\u201c antworteten in einer Erhebung von Infratest im Mai 2016  58 Prozent mit \u201eJa, ich vertraue\u201c. 38 Prozent haben gesagt: \u201eIch vertraue nicht.\u201c Diese Zahlen m\u00fcssen uns alarmieren. F\u00fcr einen Staat wie Deutschland ist eine Zustimmungsquote von nur 60 Prozent zu wenig. Laut EU-Justizbarometer vom April 2016 halten nur zwei Drittel der deutschen \u00d6ffentlichkeit Gerichte und Richter f\u00fcr unabh\u00e4ngig, und ein Drittel meint, sie seien abh\u00e4ngig. Damit liegt unser Land im Vergleich zu den anderen EU-L\u00e4ndern nur im Mittelfeld.\n\nKein anderes Land in der Europ\u00e4ischen Union gibt so viel Geld f\u00fcr die Justiz aus wie Deutschland in Bund und L\u00e4ndern. Dennoch dauert es in Deutschland durchschnittlich 192 Tage, bis in der ersten Instanz ein zivilrechtlicher Streit abgeschlossen ist, in \u00d6sterreich nur 135 Tage. Ich glaube, sowohl das Ministerium als auch das Parlament m\u00fcssen sich mit diesem Thema befassen. Vielleicht ist es wichtiger, dass wir uns darum k\u00fcmmern, als den einen oder anderen Strafrechtsparagrafen, mit dem wir jetzt 60 Jahre in der bundesrepublikanischen Rechtsprechung gut ausgekommen sind, zu \u00fcberarbeiten. Ich glaube, wir m\u00fcssen aufpassen, dass das Vertrauen in Effizienz und Qualit\u00e4t unseres Rechtssystems nicht verloren geht. Wir diskutieren h\u00e4ufig dar\u00fcber, dass es Bev\u00f6lkerungsgruppen gibt, die sich in einer Paralleljustiz wohler f\u00fchlen. Dagegen m\u00fcssen wir vorgehen. Wir m\u00fcssen aber auch aufpassen, dass unsere bisherige deutsche Bev\u00f6lkerung nicht immer mehr Zweifel am Rechtssystem ausdr\u00fcckt und m\u00f6glicherweise mit B\u00fcrgerwehr oder Verweigerung, sich rechtsstaatlichen Institutionen zu stellen, reagiert.\n\nEs gibt im Berliner Wahlkampf eine Partei, auf deren Plakaten die Parole steht: \u201eWas helfen die besten Polizisten, wenn die Richter nicht funktionieren?\u201c Ich glaube, Sie k\u00f6nnen sich vorstellen, welche ich meine. Es ist eine Partei, die ich nicht gut finde. Es ist die gleiche Partei, deren Protagonist in Brandenburg nach 70 Parkverst\u00f6\u00dfen \u00f6ffentlich erkl\u00e4rte, dass er sich nicht an die Stra\u00dfenverkehrsordnung halten muss, das seien Nickeligkeiten. So viel zum Thema \u201eLaw and Order\u201c und eigenes Rechtsverst\u00e4ndnis. Ich will auch gar keine funktionierenden Richter, meine Damen und Herren. Funktionierende Richter hatten wir schon zweimal in Deutschland. Das war nicht die beste Zeit f\u00fcr Recht und Gerechtigkeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161061,"sequence":1171,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Josef Rief [CDU\/CSU]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161062,"sequence":1172,"sitzung":185,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":73.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen aufpassen, dass solche Forderungen da drau\u00dfen nicht verfangen, weil wir vielleicht nicht fr\u00fch genug hinschauen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161063,"sequence":1173,"sitzung":185,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine ziemlich wirre Haushaltsrede!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161064,"sequence":1174,"sitzung":185,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":73.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn mangelnde Effizienz der Justiz dazu f\u00fchrt, dass jemand, der Opfer einer Straftat geworden ist, erst nach \u00fcber einem Jahr zum ersten Mal eine Ladung zu einer Gerichtsverhandlung erh\u00e4lt, dann zweifelt er an der Kompetenz des Staates, das Recht durchzusetzen, und der Straft\u00e4ter wird in dem Falle wahrscheinlich glauben: So schlimm war meine Tat gar nicht; denn wenn der Staat ein Jahr braucht, um mich \u00fcberhaupt zur Rechenschaft zu ziehen, dann scheint das ja nicht das Allerschlimmste gewesen zu sein. - Ich glaube, da m\u00fcssen wir in Zukunft besser werden, da ist noch Luft nach oben. Dementsprechend sollten wir diese Aufgabe annehmen.\n\nHerzlichen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161065,"sequence":1175,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161066,"sequence":1176,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Weitere Wortmeldungen zu diesem Einzelplan liegen hier nicht vor.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung, Einzelplan 30.\n\nDas Wort hat die Bundesministerin Professor Dr. Johanna Wanka.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":161067,"sequence":1177,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161068,"sequence":1178,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir alle kehren aus einer Sommerpause zur\u00fcck, die uns nicht wirklich ruhen lie\u00df - \u00f6konomisch, sicherheitspolitisch und gesellschaftlich gibt es gro\u00dfe Herausforderungen. Ich denke, es ist ganz entscheidend und au\u00dferordentlich wichtig - wichtiger als je zuvor -, dass wir die Grundlagen f\u00fcr unsere gesellschaftliche Stabilit\u00e4t und f\u00fcr unseren Wohlstand sichern. Meine Damen und Herren, nichts ist f\u00fcr Demokratie und f\u00fcr Wohlstand sch\u00e4dlicher als ein schlechtes Bildungssystem und eine zu schwach ausgepr\u00e4gte Forschung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161069,"sequence":1179,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161070,"sequence":1180,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sie kennen das Zitat: Nichts ist f\u00fcr eine Gesellschaft teurer als geringe Bildungs- und Forschungsausgaben. - Deshalb haben Bildung und Forschung Priorit\u00e4t, auch in diesem Haushalt, \u00fcber den wir heute hier diskutieren.\n\nDer Bundesfinanzminister hat es heute schon mit Zahlen belegt. In Haushaltsreden nennt man nat\u00fcrlich die Zahlen - das mache ich auch -, weil sie so sch\u00f6n sind. Der Mittelansatz im Haushalt f\u00fcr Bildung und Forschung ist im n\u00e4chsten Jahr um 1,2 Milliarden Euro h\u00f6her als 2016. Das entspricht einer Steigerung von \u00fcber 7 Prozent.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161071,"sequence":1181,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161072,"sequence":1182,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Was aber viel bemerkenswerter ist: Seit 2005 kam es jedes Jahr zu einer Steigerung des Etats des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung. Wir geben im Vergleich zu den doch recht bescheidenen Mitteln f\u00fcr 2005 jetzt 10 Milliarden Euro mehr f\u00fcr diesen Bereich, f\u00fcr dieses Ressort aus.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161073,"sequence":1183,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161074,"sequence":1184,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nun hat man ja, wenn es seit 2005 jedes Jahr mehr gibt, die Sorge, dass die Steigerungen irgendwann geringer werden. Das war auch etwas, was mich bewegt hat. Insofern bin ich sehr froh, dass wir gemeinsam - das sage ich jetzt auch in Richtung der Koalition\u00e4re und des Bundesfinanzministers - in dieser Legislaturperiode, mit dem Haushalt, so wie er jetzt vorliegt - es k\u00f6nnte noch mehr werden -, eine Steigerung des Etats um 26,7 Prozent allein in dieser Legislaturperiode erreichen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161075,"sequence":1185,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161076,"sequence":1186,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das ist eine Menge Geld. Nun kann man nat\u00fcrlich fragen: Was macht man damit? Man kann zum Beispiel allen Bereichen etwas mehr geben. Das freut alle und ist politisch sicherlich sehr angenehm. Man kann neue F\u00f6rderprogramme schaffen. Das haben wir nat\u00fcrlich auch gemacht. Aber wir haben auch Richtungsentscheidungen getroffen und dabei weit in die Zukunft gedacht. Wir ver\u00e4ndern Strukturen, und das wirkt weit \u00fcber diese und die n\u00e4chste Legislaturperiode hinaus. Wir stellen das deutsche Wissenschafts- und Hochschulsystem f\u00fcr den internationalen Wettbewerb in den n\u00e4chsten Jahren gut auf.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161077,"sequence":1187,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161078,"sequence":1188,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es sind also Ma\u00dfnahmen mit gro\u00dfer Nachhaltigkeit. Das erkennt man zum Beispiel daran, wie wir die Weichen f\u00fcr die Hochschulen gestellt haben. Im Haushaltsentwurf f\u00fcr 2017 stehen \u00fcber 1 Milliarde Euro, die wir als Bund f\u00fcr BAf\u00f6G zahlen. Alle Bundesl\u00e4nder hatten daf\u00fcr nat\u00fcrlich Mittel in ihren Haushaltspl\u00e4nen - das war ja eine gesetzliche Verpflichtung - und auch in ihren mittelfristigen Finanzplanungen vorgesehen. F\u00fcr das BAf\u00f6G m\u00fcssen sie jetzt kein Geld ausgeben. In den Etats aller Bundesl\u00e4nder ist das jetzt freies Geld, das - so war es gedacht - f\u00fcr die entsprechenden Weichenstellungen im Bereich der Hochschulen eingesetzt werden kann. Das Geld kann beispielsweise in unbefristete - ich sage deutlich: unbefristete - Arbeitsverh\u00e4ltnisse investiert werden. Man kann es f\u00fcr den Mittelbau verwenden; wenn man es denn will.\n\nWenn man sich die Gesamtsumme einmal anschaut und nachrechnet, stellt man fest, dass so \u00fcber 10 000 unbefristete Stellen im Hochschulbereich finanziert werden k\u00f6nnten; denn dieses Geld steht nicht nur n\u00e4chstes Jahr im Haushalt, das steht auch noch in zehn Jahren im Haushalt. Wenn die Verwendung der Mittel in den L\u00e4ndern bisher unterschiedlich gehandhabt wurde, dann sollte man bei den entsprechenden Landesministern oder Ministerpr\u00e4sidenten nachfragen, warum sie die Priorit\u00e4ten anders setzen oder ob sie das Problem nicht sehen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161079,"sequence":1189,"sitzung":185,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161080,"sequence":1190,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es ist jedenfalls keine Aufgabe des Bundes, aber der Bund hat definitiv Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt. F\u00fcr mich ist die Konsequenz - ich denke, auch f\u00fcr viele hier im Raum -, nach M\u00f6glichkeit nie wieder Mittel ohne konkrete Zweckbindung zur Verf\u00fcgung zu stellen; denn ich betrachte es als meine Aufgabe, die Rahmenbedingungen f\u00fcr Wissenschaft und Forschung zu verbessern.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161081,"sequence":1191,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161082,"sequence":1192,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Bemerkung dazu. Jetzt werden alle m\u00f6glichen Papiere geschrieben, in denen es um die Grundfinanzierung der Hochschulen geht. Hier geht es um eine Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr die Grundfinanzierung aller Hochschulen um 5 Prozent. Das ist ein wichtiges Programm. Es geht um Grundsatzentscheidungen, die weit \u00fcber die Legislatur hinauswirken, Stichwort \u201eTenure-Track-Programm\u201c. Das hei\u00dft, bei uns in Deutschland wird durch dieses Programm angeregt, junge Menschen zu berufen. Das hei\u00dft, man hat, wenn man gut ist, mit 31 oder 32 Jahren oder wie auch immer und nicht erst mit 45 Jahren Klarheit, ob man eine unbefristete Professur bekommt oder nicht. Man hat Rechtssicherheit. Wir sorgen f\u00fcr 1 000 zus\u00e4tzliche unbefristete Professorenstellen. Es geht auch um die Vergewisserung, dass Tenure Track jedes Jahr erneuert und ausgeschrieben wird. Das ist ein Zugmittel f\u00fcr sich im internationalen Umfeld bewegende Wissenschaftler, aber auch f\u00fcr diejenigen, die in der Bundesrepublik Deutschland arbeiten. Das ist eine Chance f\u00fcr die Besten in unserem System. Ich glaube, das ist etwas, das lange wirkt und eine Strukturver\u00e4nderung bedeutet.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161083,"sequence":1193,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161084,"sequence":1194,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Mit der Exzellenzstrategie kommt der neue Artikel 91b Grundgesetz zum ersten Mal zum Einsatz. Das hei\u00dft, neben allen Details wissen die Hochschulen: Diese Strategie ist f\u00fcr unbefristete Zeit als Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung geschlossen. Das bedeutet Planungssicherheit, und zwar nicht nur f\u00fcr die Hochschulen, die jetzt einen Zuschlag bekommen, die zum Beispiel ein Cluster einwerben und damit den Strategiezuschlag von 1 Million Euro j\u00e4hrlich erhalten; denn es ist - wie der Imboden-Bericht gezeigt hatte - etwas, das das Hochschulsystem insgesamt wettbewerbsf\u00e4hig macht. Wenn wir dann in einigen Jahren wirklich vier oder f\u00fcnf international reputierte Hochschulen haben, die in den Rankings ganz vorne liegen, dann k\u00f6nnen wir sagen: Das war genau die richtige Entscheidung, die wir jetzt getroffen haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161085,"sequence":1195,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161086,"sequence":1196,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die letzten zwei Punkte waren Bund-L\u00e4nder-Vereinbarungen. Ich kenne Bund-L\u00e4nder-Vereinbarungen von beiden Seiten. Sie sind nicht einfach, aber ich denke, die Tatsache, dass wir uns in kurzer Zeit zusammengerauft haben, zeigt, dass der F\u00f6deralismus, bei vieler Kritik, die sicherlich berechtigt ist, sehr gut funktionieren kann. Das ist f\u00fcr die gesamte politische Debatte in Bezug auf das Verh\u00e4ltnis von Bund und L\u00e4ndern ein positives Signal.\n\nZur Hightech-Strategie. Wir haben die Vorreiterrolle in einer Reihe von Zukunftstechnologien. So eine Vorreiterrolle kann man allerdings schneller verlieren, als man sie errungen hat. Deswegen ist es wichtig, dass wir in die Gebiete, in denen wir gut sind, in denen wir Vorreiter sind, auch weiterhin investieren, zum Beispiel in die Bereiche Bio\u00f6konomie, Klimaforschung, Robotik, Industrie 4.0 und Energieforschung f\u00fcr die Energiewende, Stichwort \u201eKopernikus-Projekte\u201c.\n\nIch will Ihnen ein Beispiel nennen, das Ihnen im Haushalt eventuell noch nicht aufgefallen ist. Das ist das Themengebiet Mikroelektronik. Die Mikroelektronik ist f\u00fcr die gesamte Digitalisierung in der Wirtschaft - Sensorik, Leistungselektronik - zentral. Wir sind in diesem Bereich in Deutschland, aber auch in Europa und international wettbewerbsf\u00e4hig. Wenn wir das bleiben wollen, dann m\u00fcssen wir organisieren, dass hier Innovationsspr\u00fcnge m\u00f6glich sind, also nicht einfach nur kontinuierlich weiterforschen. Das hei\u00dft, auf diesem Feld m\u00fcssen wir die Grundlagenforschung im Bereich Mikroelektronik st\u00e4rken und ausrichten, um in den n\u00e4chsten Innovationszyklen in diesen Bereichen wieder ganz vorne zu sein. Im Haushalt des n\u00e4chsten Jahres stehen 50 Millionen Euro daf\u00fcr. Interessanter sind die weiteren 350 Millionen Euro. Das hei\u00dft, es steht ein 400-Millionen-Euro-Paket f\u00fcr den Bereich Mikroelektronik bereit. Das ist nicht nur f\u00fcr unsere Gro\u00dfen, f\u00fcr Fahrzeugindustrie und Maschinenbau, wichtig. Gerade f\u00fcr die Zulieferer, bei denen es um Systeme und Komponenten geht, ist es ganz wichtig, dass so geforscht wird, dass auch sie davon profitieren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161087,"sequence":1197,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161088,"sequence":1198,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Anmerkung zur Mikroelektronik: Dadurch, dass die Beihilferegelung f\u00fcr die Bereiche, in denen Marktverzerrungen zu bef\u00fcrchten sind, ge\u00e4ndert wurde, haben wir die Chance, auch die Produktion nach Europa zu holen. Eine zentrale Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass wir technologisch in der ersten Liga spielen. Deswegen ist es auch industriepolitisch ganz zentral, dass wir das jetzt im Haushalt verankert haben.\n\nZu den KMUs, den kleinen und mittleren Unternehmen. Man kann es sich einfach machen. Wenn wir uns die Zahlen zur KMU-F\u00f6rderung anschauen, stellen wir fest, dass die F\u00f6rdermittel jedes Jahr gestiegen sind, dass es eine gro\u00dfe Antragsflut und hohe Abflusszahlen gibt. Man sollte aber nicht selbstgef\u00e4llig sein, sondern auch die kritischen Signale sehen. Deswegen war die Einsch\u00e4tzung von f\u00fchrenden \u00d6konomen, dass die Innovationskraft unserer kleinen und mittleren Unternehmen nicht steigt, sondern zum Teil stagniert oder sogar sinkt, wichtig. Das kann man nicht reparieren, indem man jedes Jahr mehr Geld gibt. Die Aussage, dass die Innovationskraft nicht steigt, obwohl seitens der Bundesregierung mehr Finanzmittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden, betrifft \u00fcbrigens nicht nur unser Ressort. Wir haben die Konsequenz gezogen und versucht, gemeinsam mit Experten zu analysieren, welche Hemmnisse bestehen, was man anders machen m\u00fcsste. Wir standen \u00fcber ein Jahr im Dialog, auch mit vielen Praktikern. Daraufhin haben wir die F\u00f6rdermechanismen total ver\u00e4ndert. Es gab auch mehr Geldmittel; wichtig war aber, dass die Mechanismen der F\u00f6rderung so ver\u00e4ndert wurden, dass auch die kleinen und mittleren Betriebe profitieren. Deswegen haben wir das Programm \u201eVorfahrt f\u00fcr den Mittelstand\u201c aufgelegt. Auch die Initiative von Bund und L\u00e4ndern mit dem Titel \u201eInnovative Hochschule\u201c wirkt sich diesbez\u00fcglich positiv aus.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161089,"sequence":1199,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161090,"sequence":1200,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ein letzter Punkt. Man kann viel Geld ausgeben, und man kann dar\u00fcber reden. Man kann das alles machen, aber wir werden unsere Ziele hinsichtlich der Stabilit\u00e4t des Gesellschaftssystems und hinsichtlich Produktivit\u00e4t und Spitzenforschung in Deutschland nur erreichen, wenn wir Menschen haben, die sich engagieren, die das wirklich wollen. Sie m\u00fcssen sehen, dass wir in diesem Land Chancen bieten, und zwar f\u00fcr alle. Es geht um Chancengerechtigkeit. Deswegen ist das Thema Bildungsgerechtigkeit ein zentrales Thema. Die Erh\u00f6hung des BAf\u00f6Gs sind wir gerade angegangen. Schauen wir beim Aufstiegs-BAf\u00f6G einmal genau hin: h\u00f6here F\u00f6rders\u00e4tze, h\u00f6here Freibetr\u00e4ge, h\u00f6here Zuschussbeteiligungen, weniger B\u00fcrokratie, mehr Familienfreundlichkeit. Das sind eindeutige Ma\u00dfnahmen zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t des Aufstiegs im beruflichen System. Weil uns allen in diesem Raum, wie ich glaube, an der Gleichwertigkeit von beruflicher und akademischer Bildung gelegen ist, sage ich: Das sind Signale, die weit \u00fcber die finanzielle F\u00f6rderung des einzelnen Meisters und der einzelnen Erzieherin hinaus wirken.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161091,"sequence":1201,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161092,"sequence":1202,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn man \u00fcber Gerechtigkeit spricht, neigt man dazu, zu betonen, dass es vor allem darum geht, die Schw\u00e4cheren besonders zu f\u00f6rdern. Das ist richtig; das muss gemacht werden. Wir haben einen umfangreichen Katalog an M\u00f6glichkeiten zur F\u00f6rderung in den unterschiedlichen Ressorts entwickelt. Gerechtigkeit hei\u00dft aber auch, dass man die, die leistungsstark sind, die begabt sind, besonders f\u00f6rdert. Das geh\u00f6rt mit dazu. Deswegen ist das Thema Begabtenf\u00f6rderung - ich wei\u00df, dass es die Koalitionsfraktionen besonders interessiert und dass daf\u00fcr immer mehr Geld gew\u00fcnscht wird - ein zentrales Thema. Begabtenf\u00f6rderung bezieht sich aber nicht nur auf die Begabtenf\u00f6rderwerke, sondern auch auf mein Lieblingsthema, das Deutschlandstipendium.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161093,"sequence":1203,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161094,"sequence":1204,"sitzung":185,"speaker":"Swen Schulz [Spandau] [SPD]","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Ah!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161095,"sequence":1205,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Genau, Herr Schulz. - Wir haben mittlerweile - ich sage es noch einmal - im Rahmen des Deutschlandstipendiums im Schnitt so viele F\u00f6rderf\u00e4lle wie im Rahmen aller Begabtenf\u00f6rderwerke, die zum Teil schon 50 Jahre existieren und ihre eigenen Mechanismen haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161096,"sequence":1206,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161097,"sequence":1207,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es geht um Chancen f\u00fcr jeden. Man m\u00f6chte selbstbestimmt seine Zukunft gestalten. Viele haben \u00c4ngste, zum Beispiel vor der Digitalisierung, vor Industrie 4.0. Bei aller F\u00f6rderung von Technologien ist es wichtig, zu schauen, was mit den Menschen passiert. Wir k\u00f6nnen alle immer wieder sagen, dass sich durch die Digitalisierung alle Berufe ver\u00e4ndern usw.; aber man muss konkret werden. Wir haben jetzt im April zusammen mit der Wirtschaft ein gro\u00dfes Projekt gestartet, die Initiative Berufsbildung 4.0. Dabei werden wir nicht nur dar\u00fcber reden, dass sich alles \u00e4ndern wird, sondern wir werden f\u00fcr eine bestimmte Zahl von Berufen Curricula entwickeln, die zeigen, wie man 2025 in diesen Berufen auf jeden Fall ausger\u00fcstet und ausgebildet sein muss. Ich glaube, das ist eine konkrete Initiative. Ebenso st\u00e4rken wir die \u00fcberbetrieblichen Ausbildungsst\u00e4tten im Bereich Digitalisierung und machen Kampagnen, um daf\u00fcr zu sorgen, dass die Medien in der beruflichen Ausbildung bei den Berufsbildnern, in den Betrieben, in der Wirtschaft besser ankommen.\n\nEine letzte ganz kleine Bemerkung - ich glaube, das muss ich hier nicht ausf\u00fchren -: Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt auch dazu, dass wir denjenigen Chancen bieten, die jetzt als Fl\u00fcchtlinge zu uns gekommen sind, und zwar Chancen f\u00fcr die, die bleiben werden, und Chancen f\u00fcr die, die wieder gehen m\u00fcssen. Wir haben hier \u00fcber die Aktivit\u00e4ten des BMBF berichtet. Ich bin besonders stolz auf das 10 000-Stellen-Programm f\u00fcr Auszubildende, das wir zusammen mit den Handwerkskammern und der BA aufgelegt haben. Ich glaube, das ist eine gro\u00dfe Leistung f\u00fcr den Einzelnen und nicht nur f\u00fcr die Volkswirtschaft in Deutschland oder vielleicht in anderen L\u00e4ndern.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161098,"sequence":1208,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161099,"sequence":1209,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"\u00dcber ein Jahrzehnt Kontinuit\u00e4t in der Bildungs- und Forschungspolitik vonseiten der Bundesregierung - das zeigt Erfolge. Deutschland steht auch dank dieser Priorit\u00e4tensetzung hervorragend da. Aber wir m\u00fcssen uns f\u00fcr die Zukunft ambitionierte Ziele setzen. Wir m\u00fcssen alles daransetzen, diese zu erreichen, aber gleichzeitig die schwarze Null im Auge behalten. Denn wir wollen nicht, dass wir die Chancen f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Generationen verstellen. Deswegen, glaube ich, ist die Summe, die wir in unserem Haushalt haben, bei gleichzeitiger Haushaltskonsolidierung ein sehr, sehr gutes, aus meiner Sicht ein gro\u00dfartiges Ergebnis.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161100,"sequence":1210,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161101,"sequence":1211,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke ist der Kollege Roland Claus.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":161102,"sequence":1212,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161103,"sequence":1213,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Bereits Bundesminister Sch\u00e4uble ist wie soeben auch Bundesministerin Wanka auf die bemerkenswerte Langzeitbilanz dieses Etats eingegangen. Es ist in der Tat einzigartig, dass ein einzelner Etat innerhalb von zehn Jahren einen Zuwachs um 130 Prozent, also weit mehr als eine Verdoppelung, erfahren hat.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161104,"sequence":1214,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161105,"sequence":1215,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist einmalig und spricht f\u00fcr eine gute Absicht. Dazu kommt - viele wissen das nicht -, dass dieser Etat vorwiegend ein Programmetat ist. Die Ministerin muss mit ihrem Team also relativ wenig verwalten. Sie kann sehr viel verteilen. Sie hat auch noch Verteilungshelfer, die ihr dabei zur Seite stehen. Das sind die sogenannten Projekttr\u00e4ger.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161106,"sequence":1216,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161107,"sequence":1217,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, ja, wenn Sie weiter mitdenken, bleibt es auch f\u00fcr Sie gut.\n\nJetzt m\u00fcssen wir uns nat\u00fcrlich die Frage stellen: Wenn sich eine Regierung entscheidet, einen Etat innerhalb von zehn Jahren so kolossal aufwachsen zu lassen,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161108,"sequence":1218,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Klasse, nicht?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161109,"sequence":1219,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"ziehen dann auch die Ergebnisse in Bildung, Forschung und Wissenschaft ebenso mit? Haben die sich auch verdoppelt?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161110,"sequence":1220,"sitzung":185,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau so ist es! Super!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161111,"sequence":1221,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist das so in der Wahrnehmung? Es wird einige im Plenum geben, die laut Ja rufen, es wird auch ein paar Zuwendungsempf\u00e4nger geben, die das bejahen werden, aber die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung wird genau dies kritisch sehen. Eltern, die gegen Schulschlie\u00dfungen angehen, Akademiker in Bildungstr\u00e4gern in st\u00e4ndiger Konkurrenz um neue Auftr\u00e4ge - das alles sind keine von mir frei erfundenen Beispiele -, Hochschulangeh\u00f6rige mit auslaufenden Zeitvertr\u00e4gen, sie alle sehen das etwas anders. Deswegen sagen wir Ihnen hier nochmals: Viel Geld allein garantiert den Erfolg noch nicht. Es muss mehr dazukommen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161112,"sequence":1222,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161113,"sequence":1223,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun haben wir die Kritik nicht zum ersten Mal angesprochen, aber wir sind auch nicht die Einzigen, die Dinge wiederholen. Man merkt Frau Wanka schon an, dass sie sehr bem\u00fcht ist, hier eine Ergebnisanalyse einzubringen. Aber wenn ich mir dann anschaue, welche Unterlage das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung dem Haushaltsausschuss vorgelegt hat, muss ich Ihnen sagen: Das ist, wenn ich das so salopp sagen darf, wirklich grottenaltes Denken. Neun Seiten ausschlie\u00dflich Eigenlob,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161114,"sequence":1224,"sitzung":185,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen uns auch loben, Herr Claus, das nennt man Fremdlob!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161115,"sequence":1225,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"und dieses Eigenlob ist nicht an einem einzigen Ergebnis festgemacht, sondern lediglich an den steigenden Ausgaben. Dieses Denken m\u00fcssen Sie noch \u00fcberwinden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161116,"sequence":1226,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161117,"sequence":1227,"sitzung":185,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das m\u00fcssen Sie einmal genauer lesen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161118,"sequence":1228,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"- Das kann man f\u00fcnfmal genau lesen; es wird davon wirklich nicht besser. Beim zweiten Mal wird es auch Ihnen langweilig vorkommen.\n\nGerade von einem Bildungs- und Forschungsministerium h\u00e4tte ich ein bisschen mehr intellektuellen Anspruch und auch selbstkritische Reflexion erwartet.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161119,"sequence":1229,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161120,"sequence":1230,"sitzung":185,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und Kreativit\u00e4t!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161121,"sequence":1231,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Einige Aspekte will ich dabei herausgreifen.\n\nSie schreiben in Ihrem Haushalt: Ziel der Bundesregierung ist es, f\u00fcr mehr Bildungsgerechtigkeit zu sorgen. - Fakt ist aber - ich sage: leider -: Die soziale Auslese nimmt weiter zu.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161122,"sequence":1232,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein Quatsch!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161123,"sequence":1233,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Von 100 Akademikerkindern studieren 77 und 23 nicht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161124,"sequence":1234,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Berufsausbildung ist genauso gut! Das ist doch nun wirklich uraltes Denken, Herr Claus!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161125,"sequence":1235,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Von 100 Nicht-Akademikerkindern - da ist es genau umgedreht - studieren 23, obwohl 46 die Hochschulreife erreicht haben, und 77 nicht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161126,"sequence":1236,"sitzung":185,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nennen Sie einmal die Quelle, Herr Claus!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161127,"sequence":1237,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist nicht nur eine soziale Selektion, die wir f\u00fcr ungerechtfertigt halten, sondern wahrscheinlich auch ein gigantisches Verschenken von Talenten, denen wir den Weg zu diesem Bildungsgang versperren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161128,"sequence":1238,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161129,"sequence":1239,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Initiative \u201eArbeiterKind.de\u201c macht auf diese Probleme seit 2008 aufmerksam.\n\nNat\u00fcrlich ist das eine Ungerechtigkeit in Bildung und Qualifizierung, die die Linke so nicht hinnehmen wird. Deswegen werden wir Ihnen erneut Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine gro\u00dfe BAf\u00f6G-Reform auf den Tisch legen, die diesen Namen verdient und dann auch das Deutschlandstipendium \u00fcberfl\u00fcssig macht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161130,"sequence":1240,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh ja! BAf\u00f6G f\u00fcr alle!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161131,"sequence":1241,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese BAf\u00f6G-Reform - das m\u00fcssen wir zugeben - ist eine teure Reform.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161132,"sequence":1242,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau! F\u00fcr Kinder, f\u00fcr Gro\u00dfeltern, f\u00fcr alle!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161133,"sequence":1243,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie ist aus dem Bestand des BMBF nicht zu bezahlen. Deshalb verlangt eine solche Reform auch eine andere Einnahmepolitik des Bundes. Mit einem gerechten Steuerkonzept w\u00e4ren wir in der Lage, einen gerechten Zugang zu Bildung und Qualifizierung zu finanzieren, meine Damen und Herren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161134,"sequence":1244,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161135,"sequence":1245,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir werden uns in den Haushaltsberatungen - das wissen Sie, Frau Ministerin - wieder mit den Kritikpunkten befassen, die von der Opposition, von Teilen der Koalition und vom Bundesrechnungshof zur Zielgenauigkeit und zur Abrechenbarkeit der F\u00f6rderung von Wissenschaftseinrichtungen nach wie vor vorgetragen werden. Wir kritisieren insbesondere die von uns so genannten Zuwendungen an ausgew\u00e4hlte staatsnahe Monopolisten, inzwischen auch im Zusammenwirken mit anderen Ministerien. Die Sache wird ein bisschen dreist. Im Etat des Bundeswirtschaftsministeriums gibt es inzwischen einen Vermerk, in dem ein Zuwendungsempf\u00e4nger, den wir alle gut kennen, explizit als solcher hervorgehoben wird. Ich finde, das hat mit Vergaberecht nichts mehr zu tun. Wir lassen das gerade pr\u00fcfen. Auch das Projekttr\u00e4gergebaren des BMBF l\u00e4sst da einiges zu w\u00fcnschen \u00fcbrig.\n\nWir halten die Kritik aufrecht, dass trotz der \u00c4nderung des Teilzeit- und Befristungsgesetzes befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse im Wissenschafts- und Hochschulbereich ein ungeheuer gro\u00dfes Problem sind, das wir nach wie vor nicht gel\u00f6st haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161136,"sequence":1246,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnen die L\u00e4nder doch \u00e4ndern! Wir haben gerade geh\u00f6rt: 1 Milliarde Euro mehr!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161137,"sequence":1247,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Dieses Problem haben Sie mit Ihrer kleinen Gesetzesnovelle nicht im Kern angepackt. Ich glaube, das haben Sie inzwischen selber verstanden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161138,"sequence":1248,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161139,"sequence":1249,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist ja nicht so, dass man den Leuten nur die Freiheit, ihre Zukunft zu planen, raubt, sondern wir verschenken wahrscheinlich auch wissenschaftliche Leistungen. Wenn man immer an ein bestimmtes Datum denken muss und sich mitten in der Forschung befindet, wo sich nicht alles planen l\u00e4sst, man aber genau wei\u00df: \u201eIn drei Monaten l\u00e4uft die Befristung meines Arbeitsvertrages aus\u201c, dann ist das kreativit\u00e4tsfeindlich, meine Damen und Herren. Diese Kritik m\u00fcssen Sie sich gefallen lassen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161140,"sequence":1250,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Wissenschaftsplanung in der DDR hat ja super funktioniert! Das waren doch Superergebnisse! Ich sage nur: der gr\u00f6\u00dfte Mikroprozessor der Welt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161141,"sequence":1251,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein positives Beispiel will ich allerdings auch erw\u00e4hnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161142,"sequence":1252,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Aber bitte nur ein ganz kurzes, Herr Kollege Claus; denn Ihre Redezeit ist schon lange abgelaufen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":161143,"sequence":1253,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Gut, dann h\u00f6re ich mit einem positiven Beispiel auf - man soll ja lobend beginnen, kritisch ausf\u00fchren und optimistisch enden -:","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161144,"sequence":1254,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161145,"sequence":1255,"sitzung":185,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich halte es f\u00fcr sehr bemerkenswert, was von der Arbeitsgemeinschaft industrieller Forschungsvereinigungen Jahr f\u00fcr Jahr geleistet wird. Dort ist zum ersten Mal eine wirklich sinnvolle Kooperation verschiedener Ministerien bei der F\u00f6rderung anzutreffen. Davon profitiert auch Ostdeutschland in erheblichem Ma\u00dfe. Von den besten Initiativen k\u00f6nnen wir noch einiges lernen. Aber nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch sehr viel Murks, der noch gemacht wird, beenden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161146,"sequence":1256,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161147,"sequence":1257,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schwach!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161148,"sequence":1258,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt der Kollege Hubertus Heil.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":161149,"sequence":1259,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161150,"sequence":1260,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist das Wesen von Haushaltsdebatten, dass die Regierungsfraktionen alles sehr positiv sehen und die Opposition alles sehr negativ sieht. Vielleicht versuchen wir in dieser Debatte, miteinander einen realistischen Blick auf die Dinge zu werfen. Es gibt Licht - sehr viel Licht, auch wenn noch einiges zu tun ist -, aber es ist auch Schatten da. Ich will \u00fcber einen gigantischen Fortschritt, den wir erzielt haben, reden - da hat die Ministerin vollkommen recht -: Die Mittel des Bildungshaushalts steigen auf 17,6 Milliarden Euro; das entspricht einem Plus von 7 Prozent allein in diesem Jahr. Das ist kein Versprechen, sondern die Umsetzung von Versprechen. Diese Koalition hat das, was sie im Bereich Bildung und Forschung im Koalitionsvertrag zugesagt hat, weitestgehend umgesetzt: 6 Milliarden Euro mehr f\u00fcr Bildung und 3 Milliarden Euro mehr f\u00fcr Forschung. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein, und das ist wichtig f\u00fcr die Zukunft dieses Landes.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161151,"sequence":1261,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161152,"sequence":1262,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Koalition kann vor allen Dingen im Bereich Wissenschaftspolitik und Forschung sehr stolz auf eine F\u00fclle von Ma\u00dfnahmen sein. Frau Ministerin, ich sage sogar: Ich glaube, dass wir in dieser Legislaturperiode gemeinsam mehr bewegt haben als andere Regierungen davor in mehreren Legislaturperioden.\n\nWir haben die drei Wissenschaftspakte verl\u00e4ngert - den Hochschulpakt, den Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation, und aus der Exzellenzinitiative ist die Exzellenzstrategie geworden -, wir haben das Befristungsrecht in der Wissenschaft reformiert, um einen, wie ich finde, \u00fcberzogenen Missbrauch von Befristungen zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, wir haben die Hightech-Strategie zu einer gesamtgesellschaftlichen Innovationsstrategie weiterentwickelt, wir haben Geld in die Hand genommen, um zu forschen, was Arbeit von morgen ist - 1 Milliarde Euro mehr f\u00fcr Arbeitsforschung -, der Bund hat das BAf\u00f6G \u00fcbernommen, was ich ordnungspolitisch f\u00fcr richtig halte, damit wir uns nicht immer zwischen Bund und L\u00e4ndern \u00fcber Finanzierungsanteile streiten, sondern daf\u00fcr sorgen, dass dieses Instrument der Chancengleichheit effektiver wird, und gleichzeitig, Herr Claus, haben wir das BAf\u00f6G auch reformiert. 100 000 Studierende zus\u00e4tzlich haben jetzt die Chance, BAf\u00f6G zu bekommen, und das BAf\u00f6G ist um 10 Prozent gestiegen. Das ist ein Wort und ganz konkrete Politik f\u00fcr Chancengleichheit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161153,"sequence":1263,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161154,"sequence":1264,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben es auch geschafft, das Grundgesetz - Artikel 91b - zu reformieren. Wir haben f\u00fcr die Zukunft Kooperationsm\u00f6glichkeiten im Bereich der Wissenschaft und Forschung geschaffen, die es vorher noch nie gab. Das ist auch wichtig, weil wir wissen, dass vieles, was wir bisher auf den Weg gebracht haben, in der n\u00e4chsten Legislaturperiode enden wird, weil die Programme und die Bund-L\u00e4nder-Vereinbarungen bisher befristet waren. Wir haben nun die Chance, dauerhaft einzusteigen, und probieren das jetzt bei der Exzellenzinitiative, wie beschrieben, aus. Wir werden dieses Instrument noch brauchen. Das geht \u00fcber diese Legislaturperiode hinaus.\n\nDaneben haben wir als SPD-Bundestagsfraktion einen Pakt f\u00fcr wissenschaftlichen Nachwuchs angeregt und mit dem Koalitionspartner und der Ministerin durchgesetzt, um die Karrierechancen von jungen Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern zu st\u00e4rken. Darauf, dass wir hier wirklich vorangekommen sind, sind wir in dieser Koalition gemeinsam stolz.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161155,"sequence":1265,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161156,"sequence":1266,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu einer realistischen Bilanz geh\u00f6rt aber auch, dass wir bei aller Freude \u00fcber das, was wir im Bereich von Wissenschaft und Forschung geschafft haben, im Bereich der Bildung noch viel zu tun haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161157,"sequence":1267,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der Abg. Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161158,"sequence":1268,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage das auch deshalb, weil das die erste Lesung des m\u00f6glicherweise letzten Haushalts dieser Legislaturperiode ist. Das hei\u00dft aber nicht, dass wir schon jetzt in den Wahlkampf verfallen sollten, sondern es gibt im Bereich der Bildung noch eine ganze Menge zu tun, was wir gemeinsam angehen k\u00f6nnen.\n\nIch will sagen, was ich damit meine: Wir haben - die Ministerin hat es gesagt - auch im Bereich der beruflichen Bildung etwas getan, weil uns die Gleichwertigkeit der akademischen und der beruflichen Bildung am Herzen liegt - Stichwort: Aufstiegs-BAf\u00f6G\/Meister-BAf\u00f6G. Ich finde, das ist ein gigantischer Schritt, den wir miteinander gemacht haben. Ich sage aber auch: Ich w\u00fcnsche mir, dass wir in Zukunft nicht nur Geb\u00fchrenfreiheit im Bereich der Schulen - das haben wir seit Jahrzehnten - und im Bereich der Hochschulen - wir haben es m\u00fchsam erk\u00e4mpft, dass dies in jedem Bundesland so ist - haben, sondern dass langfristig auch die fr\u00fchkindliche Bildung beitragsfrei gestellt wird.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161159,"sequence":1269,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161160,"sequence":1270,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei aller Freude dar\u00fcber, dass die akademische Ausbildung - zumindest das Erststudium - beitragsfrei ist, gibt es leider Gottes auch immer noch Beitr\u00e4ge f\u00fcr Meisterkurse und vieles andere mehr. Der Fortschritt, den wir erreicht haben, ist gro\u00df, und das war auch richtig so. Das langfristige Ziel im Sinne von Gleichwertigkeit muss aber sein, sowohl die akademische als auch die berufliche Ausbildung und die Aufstiegsm\u00f6glichkeiten beitragsfrei zu stellen, damit finanzielle H\u00fcrden beiseiteger\u00e4umt werden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161161,"sequence":1271,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161162,"sequence":1272,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Bereich der beruflichen Bildung haben wir in dieser Legislaturperiode gesetzgeberisch allerdings noch etwas vor uns. Das steht im Koalitionsvertrag, und wir hoffen hier auf eine gute Zusammenarbeit mit dem Koalitionspartner. Ich meine die Reform des Berufsbildungsgesetzes. Hier sollten wir nicht die H\u00e4nde in den Scho\u00df legen, sondern wir m\u00fcssen deutlich machen - das ist auch die Bitte an die Kolleginnen und Kollegen in der Union -, dass wir auch in diesem Bereich bei allem Stolz auf die berufliche Bildung die Zeichen der Zeit erkannt haben.\n\nWir m\u00fcssen offen dar\u00fcber reden - Herr Claus, ich wende mich an Sie -, dass wir tiefer gehende Probleme in unserem Bildungswesen haben, die wir nach wie vor nicht \u00fcberwunden haben. Was meine ich? Diese Republik, die Bundesrepublik Deutschland, hat durch die Bildungsreformen der 60er- und 70er-Jahre eine riesige Dynamik f\u00fcr den Aufstieg durch Bildung entfaltet. Kinder und Jugendliche dieser Generation hatten als Erste die Chance, durch Leistung und Talent \u00fcber den zweiten, den dritten oder auch den ersten Bildungsweg auf h\u00f6here und h\u00f6chste Schulen zu kommen. Das war der Bildungsaufbruch der 60er- und 70er-Jahre. Ganz viele, die aufgestiegen sind - das ist von Ihnen zu Recht beschrieben worden -, erleben, dass wiederum ihre Kinder die Chance haben, in der Bildung ein hohes Niveau zu erreichen.\n\nAber wir m\u00fcssen auch feststellen - das besagen leider alle OECD-Studien -, dass die Bildungsdynamik in diesem Land nicht gut genug ist. Das hei\u00dft, diejenigen, die aufgestiegen sind, und die Kinder derjenigen, die aufgestiegen sind, haben beste Chancen. Andere erleben, dass soziale Herkunft nach wie vor st\u00e4rker \u00fcber die Bildungs- und Lebenschancen von Kindern und Jugendlichen in diesem Land entscheidet als Talent, dass also Herkunft st\u00e4rker z\u00e4hlt als Leistung. Das, meine Damen und Herren, ist f\u00fcr eine soziale Marktwirtschaft, f\u00fcr einen sozialen Rechtsstaat, f\u00fcr unser Land nicht akzeptabel. Deshalb d\u00fcrfen wir nicht nachlassen, in diesem Bereich ganz konkret etwas zu tun.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161163,"sequence":1273,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Roland Claus [DIE LINKE]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161164,"sequence":1274,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Daher, Frau Ministerin, schlagen wir Ihnen etwas vor. Wir haben neben der Abarbeitung des Koalitionsvertrages auch Dinge miteinander hinbekommen, die nicht im Koalitionsvertrag standen, aber vern\u00fcnftig und richtig waren, zum Beispiel die Grundgesetz\u00e4nderung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161165,"sequence":1275,"sitzung":185,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161166,"sequence":1276,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb reichen wir Ihnen und der Koalitionsfraktion die Hand, um etwas auf den Weg zu bringen, was ich Ihnen kurz skizzieren will, n\u00e4mlich das, was wir eine \u201eNationale Bildungsallianz\u201c nennen. Wir sind der festen \u00dcberzeugung: Die Kernkompetenz der L\u00e4nder bleibt im Bereich der Schule; gar keine Frage. Sie haben das ja anl\u00e4sslich der Einf\u00fchrung des Kooperationsverbotes vor zehn Jahren - ein Jubil\u00e4um will ich das nicht nennen,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161167,"sequence":1277,"sitzung":185,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Trauertag!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161168,"sequence":1278,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"ich finde, es ist ein trauriger Jahrestag - unterstrichen; da sind wir einer Meinung. Es ist Kernkompetenz der deutschen Bundesl\u00e4nder, im Bereich der Schule die Inhalte zu bestimmen und daf\u00fcr zu sorgen, dass das Schulsystem funktioniert.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161169,"sequence":1279,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161170,"sequence":1280,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber angesichts der Herausforderungen, vor denen wir jetzt in mehrerlei Hinsicht stehen, muss es doch m\u00f6glich sein, dass Bund, L\u00e4nder und Kommunen nicht nur bei der Hochschule, sondern auch bei den Schulen an einem Strang ziehen, meine Damen und Herren. Warum eigentlich nicht?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161171,"sequence":1281,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161172,"sequence":1282,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will es anhand der praktischen Notwendigkeiten beschreiben. Der Zustand unserer Lernorte, meine Damen und Herren, ist nicht befriedigend. Der St\u00e4dte- und Gemeindebund sagt uns, dass die H\u00e4lfte aller Schulen in Deutschland sanierungsbed\u00fcrftig ist.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161173,"sequence":1283,"sitzung":185,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Sache der L\u00e4nder!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161174,"sequence":1284,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir das Thema Digitalisierung hinzunehmen, dann sind sie auch modernisierungsbed\u00fcrftig. Wir wissen, dass das zu einer Verzerrung von Lebenschancen f\u00fchrt, je nachdem, in welcher Gemeinde man geboren ist, einer finanzstarken oder einer finanzschwachen in Deutschland. Wir wissen auch, dass vor allen Dingen in sozialen Brennpunkten in vielen Bereichen, unabh\u00e4ngig davon, welcher Couleur die Kommunalpolitiker sind, aus reiner Finanznot ein Riesenmodernisierungsbedarf besteht. Deshalb schlagen wir Ihnen erstens vor, dass sich Bund, L\u00e4nder und Kommunen zusammensetzen und \u00fcber ein Schulmodernisierungs- und Schulsanierungsprogramm reden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161175,"sequence":1285,"sitzung":185,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gute Sache! Das wollen wir auch!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161176,"sequence":1286,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum ist das notwendig? Weil es nicht ausreicht, \u00fcber die Bildungsrepublik Deutschland zu sprechen und zu sagen: Wir schaffen das. - Vielmehr m\u00fcssen wir deutlich machen: Wir machen das. - Das f\u00e4ngt mit den Lernorten an.\n\nZweitens.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161177,"sequence":1287,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161178,"sequence":1288,"sitzung":185,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"10 Milliarden!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161179,"sequence":1289,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"- Nein, ich nenne Ihnen einmal die Zahlen zur Aufl\u00f6sung des Sanierungsstaus nach Angaben des St\u00e4dte- und Gemeindebundes.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161180,"sequence":1290,"sitzung":185,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil wir die Kommunen mit Milliarden entlastet haben!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161181,"sequence":1291,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie wissen, da sitzen Kommunalpolitikerinnen und Kommunalpolitiker aller hier im Haus vertretenen Parteien. Sie sprechen von einer Summe von 34 Milliarden Euro zur Aufl\u00f6sung des Sanierungsstaus. Das kann der Bund nicht alleine schultern. Aber wir m\u00fcssen den Kommunen dabei helfen. Sie sind in der Regel der Schultr\u00e4ger.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161182,"sequence":1292,"sitzung":185,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Milchm\u00e4dchenrechnung!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161183,"sequence":1293,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ganz ruhig, Herr Schipanski. Sie haben vielleicht noch die Gelegenheit, etwas zu sagen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161184,"sequence":1294,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Heil, ich muss Sie, da Sie schon \u201ezweitens\u201c genannt haben, daran erinnern, dass Sie keine lange Auflistung mehr machen k\u00f6nnen. Ihre Redezeit ist abgelaufen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":161185,"sequence":1295,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Gut. Dann will ich Ihnen nur noch die beiden Stichworte nennen. Frau Pr\u00e4sidentin, ganz herzlichen Dank. - Das Ganztagsschulangebot und das Thema \u201eIntegration und Teilhabe\u201c sind nur zu stemmen, wenn wir eine gemeinsame Kraftanstrengung machen.\n\nDeshalb: Dieser Haushalt ist ein gutes Signal f\u00fcr die Wissenschaft in diesem Land, f\u00fcr die Forschung in diesem Land, auch im Bereich der beruflichen Bildung. Aber gemeinsam k\u00f6nnen wir mehr. Frau Ministerin, das Ministerium hei\u00dft Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung - nicht nur Wissenschaft.\n\nIn diesem Sinne hoffen wir, dass wir uns in diesem Jahr noch anstrengen, um gemeinsam mit Kommunen und L\u00e4ndern auch im Bereich der schulischen Bildung Fortschritte zu erzielen. Die Kinder und Jugendlichen in diesem Land w\u00fcrden es uns danken.\n\nHerzlichen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161186,"sequence":1296,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161187,"sequence":1297,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat die Kollegin Ekin Delig\u00f6z f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":161188,"sequence":1298,"sitzung":185,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Wanka, der Bildungsetat ist seit 2005 tats\u00e4chlich kontinuierlich gestiegen, auch in dieser Wahlperiode. Auch jetzt gibt es wieder 1 Milliarde Euro mehr. Ja, es stimmt: Insgesamt nehmen Sie Geld in die Hand; das ist auch richtig und wichtig so. Man kann Ihnen nicht vorwerfen, dass Sie das nicht tun. Aber es geht ja nicht nur darum, dass Sie Geld ausgeben, sondern es muss auch darum gehen, wof\u00fcr Sie das Geld ausgeben und ob Sie dieses Geld verantwortlich verwalten k\u00f6nnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161189,"sequence":1299,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161190,"sequence":1300,"sitzung":185,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Wanka, da gibt es noch vieles, zu dem Sie sich in Ihrer Rede h\u00e4tten \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen, wor\u00fcber wir reden m\u00fcssen. Ich gebe Ihnen ein Beispiel. Der Bundesrechnungshof gibt uns jedes Jahr von neuem eine Vorlage, in der es hei\u00dft, dass das BMBF, Ihr Haus, besser darin werden muss, die Wirkung der F\u00f6rderprogramme anhand von konkreten Zielen zu messen. Die Antwort aus Ihrem Haus dazu steht irgendwie noch aus. Wir k\u00f6nnen immer wieder nachfragen, erhalten aber keine Antworten von Ihnen. Hier m\u00fcssen Sie Ihre Hausaufgaben noch machen.\n\nOder: Gro\u00dfprojekte wie zum Beispiel der Beschleunigerkomplex FAIR oder die Stilllegung der Forschungsreaktoren. Da k\u00f6nnen wir gar nicht oft genug hinterherfragen, um herauszufinden, was Sie da eigentlich machen, was Ihre Pl\u00e4ne sind. Ihre Unterlagen geben uns nicht unbedingt Antworten darauf, die Besprechungen in Ihrem Hause leider auch nicht. Es gibt aber sehr gro\u00dfe Zweifel in Bezug auf Wirtschaftlichkeit, Verl\u00e4sslichkeit und Sachgerechtigkeit. Das geht bis hin zum Vorwurf von Managementfehlern. Dazu brauchen wir von Ihnen noch Antworten. Es geht n\u00e4mlich auch um verantwortungsvollen Umgang mit Steuergeldern.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161191,"sequence":1301,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161192,"sequence":1302,"sitzung":185,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Rechnungspr\u00fcferin in mir ist da hellwach und wird da weiter nachfragen. Aber auch die Politikerin in mir ist nicht zufrieden; denn Sie geben das Geld zwar aus, aber nicht unbedingt immer an der richtigen Stelle. Vor allem vernachl\u00e4ssigen Sie wichtige Bausteine f\u00fcr das Ziel, das Sie selber nennen, n\u00e4mlich der Bildungsgerechtigkeit.\n\nIch will Ihnen dazu ein paar Beispiele geben. Nehmen Sie BAf\u00f6G: Jahrelang waren die BAf\u00f6G-S\u00e4tze - auch durch die Anrechnung der Elternbeitr\u00e4ge - so niedrig, dass immer mehr junge Menschen aus dem BAf\u00f6G herausgefallen sind. Jetzt sind wir bald im Wahljahr, und Sie machen Ihr Geschenk. Jetzt soll etwas ver\u00e4ndert werden. Das, was Sie ver\u00e4ndern, ruft jetzt schon danach, nachgerechnet und korrigiert zu werden, weil es nicht ausreichend ist. Bildungsgerechtigkeit in diesem Land geht anders, Frau Ministerin.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161193,"sequence":1303,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161194,"sequence":1304,"sitzung":185,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nehmen Sie den Bereich des wissenschaftlichen Nachwuchses: Es ist gut, wichtig und \u00fcberf\u00e4llig, dass wir dort etwas tun. Wir Gr\u00fcne fordern schon sehr lange, dass da etwas gemacht wird. Aber wenn Sie es schon machen, warum finanzieren Sie es dann nicht einfach zuverl\u00e4ssig aus? Und warum umfasst Ihr Nachwuchspakt nicht auch andere Personalkategorien? Warum bleiben Sie da auf der halben Strecke stehen?\n\nOder nehmen Sie den Bereich der Integration von Fl\u00fcchtlingen ins Bildungssystem. Es ist gut, dass Sie da ein Programm gemeinsam mit dem Handwerk und der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit auflegen. Der gro\u00dfe Wurf in diesem Bereich steht aber noch aus. Da sind die Hausaufgaben noch lange nicht gemacht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161195,"sequence":1305,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161196,"sequence":1306,"sitzung":185,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich gebe Ihnen noch ein anderes Beispiel. Sie geben Geld f\u00fcr Dinge aus, die einfach nicht angenommen werden und \u00fcberfinanziert sind. Ich nenne zum Beispiel das Deutschlandstipendium und die Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung. Sie wollen die Ausgaben daf\u00fcr jedes Jahr erh\u00f6hen. Das Deutschlandstipendium kommt aber nicht an, es wird nicht genug in Anspruch genommen. Haushaltswahrheit und Haushaltsklarheit w\u00fcrden jetzt bedeuten, ehrlich zu sein, dieses Programm einzustellen oder zu k\u00fcrzen und nach Programmen zu suchen, die in dieser Gesellschaft auch ankommen. Das tun Sie nicht, weil Sie da von irrigen Annahmen - und nichts anderem - geleitet sind.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161197,"sequence":1307,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161198,"sequence":1308,"sitzung":185,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dramatisch aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist das, was mit diesem Haushalt \u00fcberhaupt nicht finanziert wird - weil Sie es nicht finanzieren d\u00fcrfen. Da hat der Kollege Hubertus Heil vollkommen recht. Ich frage: Was ist eigentlich mit den Schulen in diesem Land? Wie k\u00f6nnen wir sie sanieren? Wie k\u00f6nnen wir sie zuverl\u00e4ssig machen? Wie k\u00f6nnen wir mehr Lehrer, kleine Klassen und gute Integration finanzieren? Das ist doch ein Auftrag an uns. Es war ein historischer Fehler, dass Sie das Kooperationsverbot nicht auch f\u00fcr den Bereich Bildung und Schulsysteme aufgehoben haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161199,"sequence":1309,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161200,"sequence":1310,"sitzung":185,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird uns einholen. Es ist eine verpasste Chance f\u00fcr die Bildung.\n\nSie haben vorhin dazwischengerufen, als der Kollege Claus hier die Zahlen in Bezug auf die Abh\u00e4ngigkeit von Elternhaus und Bildungsstatus genannt hat: Das Drama ist nicht, dass Herr Claus Ihnen nicht die Quellen genannt hat.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161201,"sequence":1311,"sitzung":185,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"K\u00f6nnen Sie es nennen?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161202,"sequence":1312,"sitzung":185,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Drama ist, dass Sie die Quellen \u00fcberhaupt nicht kennen. Das ist ein Skandal.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161203,"sequence":1313,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161204,"sequence":1314,"sitzung":185,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kann Ihnen auf Anhieb mindestens zwei Quellen nennen. Den nationalen Bildungsbericht sollten Sie als Bildungspolitiker kennen. Auch die Sozialerhebung des Deutschen Studentenwerkes sollten Sie kennen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161205,"sequence":1315,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161206,"sequence":1316,"sitzung":185,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nennen Sie einmal die Zahlen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161207,"sequence":1317,"sitzung":185,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oder aber Sie sollten einfach nur vern\u00fcnftig mit den Menschen reden. Auch das sollten Sie tun. Denn dann w\u00fcssten Sie, dass diese Investitionen f\u00fcr unser Land notwendig sind. Sie verhindern das. Gehen Sie darauf ein. Unsere gr\u00fcnen Vorschl\u00e4ge zum Bildungsetat liegen hier bald auf dem Tisch. Wir werden sie zur Abstimmung stellen. Wir werden Sie dann daran messen, ob Sie auch wirklich f\u00fcr die Bildungsgerechtigkeit in diesem Land einstehen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161208,"sequence":1318,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161209,"sequence":1319,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, weil alle vier Fraktionen die Gelegenheit hatten, die Redezeit zu \u00fcberschreiten, bitte ich jetzt alle weiteren Rednerinnen oder Redner, sich an die Redezeit zu halten.\n\nN\u00e4chster Redner ist der Kollege Michael Kretschmer, CDU\/CSU-Fraktion, der das jetzt vorbildlich erledigen wird. Danke sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":161210,"sequence":1320,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161211,"sequence":1321,"sitzung":185,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Investitionen in Bildung und Wissenschaft verlangen einen langen Atem. Aber sie sind die erfolgreichsten Investitionen, wenn es darum geht, Wohlstand zu schaffen, Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu sichern und den Menschen ein gutes Leben zu bringen. Deswegen sind die 17 Milliarden Euro, die wir jetzt f\u00fcr Bildung, Wissenschaft und Forschung ausgeben k\u00f6nnen, im Vergleich zu 2005, als es 7 Milliarden Euro waren, eine sehr gute Nachricht. Sie sind das Beste, was wir f\u00fcr dieses Land tun k\u00f6nnen, damit es auch den n\u00e4chsten Generationen gut gehen kann.\n\nMeine Damen und Herren, wenn man sieht, was wir erreicht haben, n\u00e4mlich dass die Erwerbslosenquote die niedrigste in der Europ\u00e4ischen Union ist, dass wir die niedrigste Jugendarbeitslosigkeit auf unserem Kontinent haben und dass Unternehmen immer mehr in Forschung und Entwicklung investieren - auf diesem Weg sind wir in die Top Ten der weltweit st\u00e4rksten Volkswirtschaften gekommen und geh\u00f6ren zu den innovativsten Regionen der Welt -, dann k\u00f6nnen wir darauf ein St\u00fcck weit stolz sein.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161212,"sequence":1322,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161213,"sequence":1323,"sitzung":185,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn das, was wir geschafft haben, ist Ergebnis einer zehnj\u00e4hrigen Politik, die nicht kurzatmig von heute auf morgen gemacht wird, sondern die eine gro\u00dfe Verl\u00e4sslichkeit und Kontinuit\u00e4t bietet, die Vertrauen und Verantwortung gegen\u00fcber der Wissenschaft hat, die auf Exzellenz und Internationalit\u00e4t setzt und die klar f\u00fcr eine Zusammenarbeit mit den Bundesl\u00e4ndern ist und deswegen das Ganze im Blick hat: die gesamte Wissenschaft und die gesamte Bildung.\n\nNur wenn die Welt der Wissenschaft mit der Welt der Wirtschaft zusammenkommt, entsteht wirkliche Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Die Union bekennt sich deswegen ausdr\u00fccklich zu einer engen Kooperation von Hochschulen und Forschungseinrichtungen mit den Unternehmen in unserem Land.\n\nTechnologietransfer ist f\u00fcr uns eine ganz zentrale Aufgabe der Wissenschaft. Deswegen sehen wir die Karrierewege, die jetzt durch die Exzellenzinitiative erm\u00f6glicht werden, der vielen jungen Leute, die jetzt in den deutschen Hochschulen ausgebildet werden und promovieren, nicht auf die Wissenschaft beschr\u00e4nkt, sondern wir sehen die Karriere auch in der Gesellschaft und in der Wirtschaft. Wir brauchen die jungen Leute in den Unternehmen, damit sie erfolgreich sind und damit wir wettbewerbsf\u00e4hige Produkte herstellen k\u00f6nnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161214,"sequence":1324,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161215,"sequence":1325,"sitzung":185,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bund \u00fcbernimmt Verantwortung f\u00fcr das Ganze. Wir haben den Hochschulpakt initiiert und werden bis zum Ende des Jahrzehnts insgesamt 1,5 Millionen zus\u00e4tzliche Studienpl\u00e4tze geschaffen haben. Was f\u00fcr eine gro\u00dfartige Sache: 1,5 Millionen zus\u00e4tzliche Studienpl\u00e4tze!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161216,"sequence":1326,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161217,"sequence":1327,"sitzung":185,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben den Qualit\u00e4tspakt Lehre ausgerufen, um gerade auch etwas im Bereich der Lehre an den Hochschulen zu tun. Wir haben in einer Parlamentsinitiative mit dem Tenure-Track-Programm 1 000 zus\u00e4tzliche Professuren erm\u00f6glicht. Man muss Bundesministerin Wanka ausdr\u00fccklich danken, dass sie es in harten Verhandlungen mit den L\u00e4ndern erreicht hat, dass diese 1 000 zus\u00e4tzlichen Stellen in den deutschen Hochschulen geschaffen werden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161218,"sequence":1328,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161219,"sequence":1329,"sitzung":185,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn wir sind der festen \u00dcberzeugung, dass das, was wir im Bereich der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung erreicht haben, n\u00e4mlich dass das Wissenschaftssystem w\u00e4chst - auch dabei gibt es Verl\u00e4sslichkeit; das ist \u00fcber mehrere Jahre geplant -, auch im Bereich der Hochschulen notwendig ist. Das Hochschulsystem muss wachsen. Das ist Aufgabe der L\u00e4nder. Wir k\u00f6nnen dabei helfen, aber es ist zun\u00e4chst einmal Aufgabe der L\u00e4nder. Das Tenure-Track-Programm hat eine ganz gro\u00dfartige Wirkung.\n\nWir unterst\u00fctzen die Fachhochschulen, und wir engagieren uns nat\u00fcrlich auch im Bereich der Bildung, aber auf eine intelligente und verantwortliche Art und Weise. Denn es ist richtig, was Bundesminister Wolfgang Sch\u00e4uble heute Morgen gesagt hat: Verantwortung und Finanzen m\u00fcssen immer zusammenkommen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161220,"sequence":1330,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161221,"sequence":1331,"sitzung":185,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist niemandem geholfen, wenn wir Geld zur Verf\u00fcgung stellen und an einer anderen Stelle jemand das Geld wegnimmt und sich zur\u00fcckzieht. Nein, zu dem Ganzen geh\u00f6rt auch Verantwortung. Deswegen ist die Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung eine ganz wichtige Initiative gewesen. Wir haben nach Jahrzehnten, in denen die L\u00e4nder untereinander die Lehrerbildung nicht anerkannt haben, erreicht, dass dies jetzt ein Ende hat. In Zukunft werden die Lehrer gegenseitig anerkannt. Das ist eine ganz wichtige Ma\u00dfnahme.\n\nWir haben mit diesem Wettbewerb auch deutlich gemacht, wo Lehrerbildung gut funktioniert und an welchen Hochschulen eine hohe Kompetenz vorhanden ist. Es gab welche, die in diesem Wettbewerb durchgefallen sind und die heute hoffentlich intensiv dar\u00fcber nachdenken, was sie in Zukunft anders machen m\u00fcssen. Die Lehrerausbildung ist eine zentrale Aufgabe der Hochschulen. Hier werden diejenigen ausgebildet, die in Zukunft den jungen Leuten etwas beibringen sollen. Deswegen ist es richtig gewesen, sich an dieser Stelle zu engagieren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161222,"sequence":1332,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161223,"sequence":1333,"sitzung":185,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer wei\u00df, dass wir in dieser Legislaturperiode L\u00e4nder und Kommunen um insgesamt 64 Milliarden Euro entlasten, kann kein Zerrbild malen und nicht behaupten, wir engagierten uns bei der Schulsanierung nicht. Die daf\u00fcr vorgesehenen Gelder m\u00fcssen dort ankommen, wohin sie geh\u00f6ren. Wenn sie nicht ankommen, muss man mit den betreffenden B\u00fcrgermeistern, Ministerpr\u00e4sidenten und Ministern reden und den Streit vor Ort f\u00fchren. Daf\u00fcr ist nicht der Bundestag, sondern das Landesparlament oder das Kommunalparlament der richtige Ort.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161224,"sequence":1334,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161225,"sequence":1335,"sitzung":185,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Notwendig ist ohne Zweifel ein weiterer Schulterschluss mit den Bundesl\u00e4ndern, der Wirtschaft und den Tarifvertragsparteien, um in Zukunft im Bereich der Bildung etwas zu erreichen. Wir stehen vor der gro\u00dfen Herausforderung, dass zunehmend mehr junge Leute eine Hochschule besuchen und dass zunehmend weniger eine duale Ausbildung absolvieren. Hier sind wir alle gefordert. Der Bund wird seinen Beitrag leisten. Wir m\u00fcssen f\u00fcr eine ordentliche, qualitativ hochwertige und \u00fcberall angebotene Berufsberatung und Berufsorientierung sorgen, und zwar sowohl an den Oberschulen als auch an den Gymnasien. Wir m\u00fcssen den jungen Leuten ihre Perspektiven richtig aufzeigen, damit weniger als bisher eine duale Ausbildung als Plan B absolvieren, nachdem sie an der Hochschule gescheitert sind. Wir m\u00fcssen den jungen Leuten ein richtiges Bild von den Chancen vermitteln, die die duale und die betriebliche Ausbildung er\u00f6ffnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161226,"sequence":1336,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Hubertus Heil [Peine] [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161227,"sequence":1337,"sitzung":185,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie uns \u00fcber Einstiegsgeh\u00e4lter reden!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161228,"sequence":1338,"sitzung":185,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen uns f\u00fcr eine Reduzierung der 16 000 Studieng\u00e4nge - f\u00fcr diese gro\u00dfe Anzahl gibt es weder eine plausible Erkl\u00e4rung noch eine hinreichende Begr\u00fcndung - auf ein vern\u00fcnftiges Ma\u00df engagieren. Die jungen Leute, aber auch die Unternehmer m\u00fcssen wissen, was sich hinter einem Studiengang tats\u00e4chlich verbirgt. Diese Vielzahl an Studieng\u00e4ngen kann uns nicht zufriedenstellen. Hier muss etwas passieren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161229,"sequence":1339,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161230,"sequence":1340,"sitzung":185,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben bei der Lehrerausbildung schon einen wichtigen Schwerpunkt gesetzt.\n\nZu den gro\u00dfen Herausforderungen, vor denen wir stehen und die wir mit diesem Haushalt angehen - das muss in der n\u00e4chsten Legislaturperiode fortgesetzt werden -, geh\u00f6rt ohne Frage die Digitalisierung. Es geht darum, die Kompetenzen in Unternehmen, bei jungen Leuten, Auszubildenden und den Fachkr\u00e4ften, die heutzutage ihren Mann in den Unternehmen stehen, zu st\u00e4rken. Es geht darum, neue Lehr- und Lernkonzepte an den Universit\u00e4ten zu f\u00f6rdern, damit diese im internationalen Wettbewerb wieder eine st\u00e4rkere Rolle spielen. Es geht darum, Big Data - ein gro\u00dfes Thema - in allen Bereichen zum Durchbruch zu verhelfen, beispielsweise in der Medizin. Viele Krankheiten w\u00e4ren klarer zu erkennen und zu behandeln, wenn wir in diesem Bereich schon weiter w\u00e4ren. In diesem Zusammenhang m\u00fcssen wir \u00fcber die Frage diskutieren, ob die Form des Datenschutzes, die wir heute praktizieren, dem Einzelnen wirklich nutzt oder ob sie nicht im Zweifel schadet. Das ist sicherlich streitig, aber die Diskussion dar\u00fcber muss zwingend gef\u00fchrt werden. Es geht um die erfolgreiche Behandlung gro\u00dfer Volkskrankheiten wie Krebs, Demenz und psychische Erkrankungen.\n\nDer vorliegende Haushalt bietet eine gute M\u00f6glichkeit, den Menschen im Land zu zeigen, dass konkret etwas zur Befriedigung der individuellen Bed\u00fcrfnisse und gegen die Sorgen, die wir uns alle machen, getan wird. Nat\u00fcrlich muss es auch darum gehen, im Rahmen der Energieforschung die gro\u00dfen Herausforderungen der Energiewende zu meistern.\n\nWenn es um Aufstieg durch Bildung geht, dann haben wir in dieser Legislaturperiode sehr viel bewegt. Ich finde es daher nicht in Ordnung, wie \u00fcber das Deutschlandstipendium gesprochen wird. Die gro\u00dfe Anzahl an Unternehmen und Privatpersonen, die sich jedes Jahr aufs Neue engagieren - Tendenz steigend -, stellt doch eine zutiefst erfreuliche Entwicklung dar.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161231,"sequence":1341,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161232,"sequence":1342,"sitzung":185,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Zahlen sprechen eine andere Sprache, Herr Kollege!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161233,"sequence":1343,"sitzung":185,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich verstehe nicht, wie man einen solchen ideologischen Kampf f\u00fchren kann, der derma\u00dfen r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt erscheint. Hier engagieren sich Menschen, die helfen wollen. Das ist eine erfreuliche Entwicklung.\n\nDie BAf\u00f6G-Reform und die Erh\u00f6hung der S\u00e4tze haben wir schwer erk\u00e4mpft. Das ist ein gro\u00dfer finanzieller Beitrag, der nun bei den jungen Leuten im Land ankommt. Auf das Meister-BAf\u00f6G und die Begabtenf\u00f6rderungswerke wurde schon hingewiesen. Wir haben wirklich etwas daf\u00fcr getan, dass Aufstieg durch Bildung m\u00f6glich wird. Ich glaube, das ist ein positives Signal.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161234,"sequence":1344,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161235,"sequence":1345,"sitzung":185,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Schluss m\u00f6chte ich noch auf die Forschung in den neuen Bundesl\u00e4ndern zur\u00fcckkommen. Ich bin froh dar\u00fcber, dass wir in der Haushaltsperiode, die jetzt zu Ende geht, 2016, die Mittel f\u00fcr die Programmfamilie \u201eUnternehmen Region\u201c aufgestockt haben. Wir, das Parlament, haben den Beschluss gefasst, dass dieser erfolgreiche F\u00f6rderansatz, durch den so viel Positives in den neuen Bundesl\u00e4ndern entstanden ist, auf ganz Deutschland ausgeweitet wird. Ich bin aus eigenem Erleben tief beeindruckt, wie das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung als ein wirkliches Aufbau-Ost-Ministerium Dinge initiiert, Unternehmen zusammengebracht und Wachstum erzeugt hat. Das ist eine wirkliche Erfolgsgeschichte, auf die wir ebenfalls gemeinsam stolz sein k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161236,"sequence":1346,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161237,"sequence":1347,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das war vorbildlich.\n\nN\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Dr. Rosemarie Hein, Fraktion Die Linke.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":161238,"sequence":1348,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161239,"sequence":1349,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Ministerin! Herr Kretschmer, das mit dem Deutschlandstipendium haben Sie jetzt selber nicht so richtig geglaubt. Aber gut, ich komme darauf vielleicht noch kurz zu sprechen.\n\nEin Jahr vor der Bundestagswahl ist es nat\u00fcrlich angemessen, die Koalition beim letzten Haushalt in dieser Wahlperiode an ihren Zielen zu messen. Ja, der Bildungshaushalt hat \u00fcber die Jahre deutliche Ausw\u00fcchse -","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161240,"sequence":1350,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Ausw\u00fcchse?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161241,"sequence":1351,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"- Aufw\u00fcchse erfahren - ja, manchmal auch Ausw\u00fcchse -, aber ich muss das relativieren. So sollte zum Beispiel Ende des vergangenen Jahres die von der Bundeskanzlerin ausgerufene Bildungsrepublik Wirklichkeit geworden sein.\n\nDanach sollten unter anderem 10 Prozent, nicht 9 Prozent, des Bruttoinlandsproduktes in Bildung und Forschung flie\u00dfen. Bei der Forschung haben Sie Ihr Ziel erreicht, bei der Bildung nicht; denn nach den Zahlen des Jahres 2014 - j\u00fcngere Zahlen stehen nicht zur Verf\u00fcgung; deshalb m\u00fcssen wir diese nehmen - fehlten an diesem 10-Prozent-Ziel allein im Bereich der Bildung fast 27 Milliarden Euro. Nat\u00fcrlich ist das nicht allein im Bundeshaushalt zu schultern. Das wei\u00df auch ich, aber das macht die Defizite deutlich. Was h\u00e4tten wir mit diesem Geld alles finanzieren k\u00f6nnen!\n\nDann kommen noch einige Milliarden Euro drauf; denn das Wirtschaftswachstum ist erfolgreich gewesen. Es gibt ein gr\u00f6\u00dferes Bruttoinlandsprodukt, also gibt es noch mehr Milliarden. Da sind wir aber noch lange nicht. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen dank der Schuldenbremse, die Sie ihnen auferlegt haben, die Bildungsausgaben nicht in dem erforderlichen Ma\u00dfe steigern. Darum l\u00e4uft die Regierung st\u00e4ndig ihren eigenen Zielen hinterher. Das kann nicht befriedigen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161242,"sequence":1352,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161243,"sequence":1353,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich haben Sie auch in diesem Haushalt wieder deutlich mehr Geld f\u00fcr Bildung und Forschung eingeplant. Seit 2014, also Anfang der Legislatur, sind es insgesamt 3,5 Milliarden Euro mehr. Das ist nicht wenig, aber wesentliche Bildungsausgaben k\u00f6nnen damit nicht in Angriff genommen werden. Das Geld im Bildungshaushalt wird vor allem f\u00fcr die Leistungsf\u00e4higkeit des Bildungswesens, f\u00fcr das Wissenschaftssystem und die Forschungspolitik ausgegeben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161244,"sequence":1354,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist dagegen zu sagen?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161245,"sequence":1355,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nur 4,7 Milliarden Euro - das sind etwa 27 Prozent des ganzen Bildungshaushalts - stehen f\u00fcr den gesamten Bereich der Leistungsf\u00e4higkeit des Bildungswesens und der Nachwuchsf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung. Das sind neben der allgemeinen und beruflichen Bildung auch die Weiterbildung, die Begabtenf\u00f6rderungswerke, alle F\u00f6rdersysteme, die wir haben, und die Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung au\u00dferdem noch.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161246,"sequence":1356,"sitzung":185,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alphabetisierung!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161247,"sequence":1357,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn man diese Zahl nimmt, dann stellt man fest: Es ist deutlich zu wenig, was f\u00fcr diesen Bereich auch von Bundesseite ausgegeben wird.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161248,"sequence":1358,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161249,"sequence":1359,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Hier liegt n\u00e4mlich die Basis f\u00fcr eine erfolgreiche Bildungsrepublik. Hier entsteht eine gebildete Gesellschaft, die wir dringend brauchen. Hier muss geklotzt werden, nicht gekleckert. Da helfen noch so viele befristete F\u00f6rderprogramme nicht weiter. Wir brauchen eine deutlich bessere Grundfinanzierung, und zwar im Rahmen der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge und nicht \u00fcber ein Deutschlandstipendium, das weder sozial noch gerecht ist.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161250,"sequence":1360,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161251,"sequence":1361,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Deutlich mehr Mittel gibt es f\u00fcr die Hochschulen, n\u00e4mlich etwa 7 Milliarden Euro. Darin ist unter anderem der Hochschulpakt und der Qualit\u00e4tspakt Lehre eingeschlossen, aber eben auch die Exzellenzinitiative. Eines wird deutlich: Der Bund f\u00f6rdert vor allem prestigetr\u00e4chtige Objekte. Bei der Finanzierung zus\u00e4tzlicher Studienpl\u00e4tze wird geknausert, obwohl sich die Summe gut anh\u00f6rt. Aber es ist noch lange nicht so, dass jeder junge Mensch, der studieren will, auch einen Studienplatz erh\u00e4lt, selbst wenn er gute Abiturnoten hat.\n\nAuch mit der kompletten \u00dcbernahme der BAf\u00f6G-Finanzierung haben Sie die Grundfinanzierung der Hochschulen auf keine soliden F\u00fc\u00dfe gestellt. Die Unterfinanzierung des Hochschulsystems ist noch lange nicht beendet. Nun klagen Sie nicht wieder, dass die L\u00e4nder die entsprechenden Mittel nicht richtig ausgegeben, sondern andere Dinge finanziert h\u00e4tten. Das ist nun einmal so - das wissen Sie auch -: Die L\u00e4nder entscheiden, wof\u00fcr sie ihr Geld ausgeben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161252,"sequence":1362,"sitzung":185,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber das macht es doch nicht besser, Frau Hein!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161253,"sequence":1363,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn sie es f\u00fcr fr\u00fchkindliche Bildung ausgeben wollen, dann ist auch das in Ordnung; denn auch fr\u00fchkindliche Bildung ist Bildung - auch wenn das nicht in jeden Koalitionskopf hineingeht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161254,"sequence":1364,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161255,"sequence":1365,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"In der Konsequenz der permanenten Unterfinanzierung werden dringende Bildungsaufgaben \u00fcberhaupt nicht erst angefasst, zum Beispiel die F\u00f6rderung von Profilschulen IT, die sie in Ihrer Koalitionsvereinbarung angesprochen haben. Dieses Vorhaben ist sang- und klanglos eingegangen, scheint mir. Naturwissenschaftliche Bildung, auch ein Profilierungspunkt, ist in den \u201eH\u00e4usern der kleinen Forscher\u201c stecken geblieben. Von Inklusion findet man im ganzen Haushalt nichts.\n\nWas also tun? Es reicht nicht, dass Sie das Verbot der Kooperation zwischen Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr die Wissenschaft aufgehoben haben. Wir brauchen wieder eine Zusammenarbeit im gesamten Bildungsbereich zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen. Dazu w\u00e4re es sinnvoll, ein bundesweites Bildungsrahmengesetz zu verabschieden, das alle Bildungsbereiche, auch die Weiterbildung, umfasst.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161256,"sequence":1366,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161257,"sequence":1367,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Ihnen das zu schnell geht, dann gehen Sie doch den kleinen Schritt - auch das kann man machen -, n\u00e4mlich die Anwendung der in Artikel 91a des Grundgesetzes verankerten M\u00f6glichkeit einer Gemeinschaftsaufgabe oder einer Verwaltungszusammenarbeit. Diese M\u00f6glichkeit gibt es, wenn es sich um wichtige Aufgaben handelt, die die Gesamtheit des Landes betreffen; Bildung ist eine solche. Die Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur wird dort zum Beispiel als eine solche M\u00f6glichkeit der Zusammenarbeit genannt. Es versteht doch niemand, warum das bei der Bildung nicht m\u00f6glich sein soll.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161258,"sequence":1368,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161259,"sequence":1369,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Darum w\u00e4re es doch sinnvoll, Artikel 91a Absatz 1 des Grundgesetzes um eine Nummer 3 zu erweitern. Dort k\u00f6nnte es zum Beispiel hei\u00dfen: Sicherung einer leistungsf\u00e4higen Bildungsinfrastruktur. - Schon k\u00f6nnten der Bund und die L\u00e4nder Vereinbarungen treffen, wie die wichtigsten und dr\u00e4ngendsten Finanzierungsaufgaben in Bildungsfragen verbessert werden k\u00f6nnen. Den L\u00e4ndern w\u00fcrde nichts von ihrer Kompetenz genommen, und der Bund w\u00fcsste au\u00dferdem noch, wohin das Geld geht, Herr Heil.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161260,"sequence":1370,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161261,"sequence":1371,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Das w\u00e4re doch etwas: Man k\u00f6nnte Ganztagsschulen schaffen, Schulen k\u00f6nnten saniert werden, Schulen k\u00f6nnten f\u00fcr das digitale Zeitalter ausger\u00fcstet werden, und man k\u00f6nnte auch noch die Voraussetzungen f\u00fcr eine erfolgreiche Inklusion schaffen.\n\nDas ist jetzt der dritte Vorschlag, den wir Ihnen in dieser Richtung machen. Machen Sie von mir aus noch einen vierten oder f\u00fcnften; aber tun Sie endlich etwas daf\u00fcr, dass die Zusammenarbeit in der Bildung zwischen Bund und L\u00e4ndern Wirklichkeit wird.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161262,"sequence":1372,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161263,"sequence":1373,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Swen Schulz, SPD-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":161264,"sequence":1374,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161265,"sequence":1375,"sitzung":185,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Bundesregierung legt uns hier in ihrem Entwurf einen Rekordhaushalt vor - schon wieder, muss man sagen -: 17,5 Milliarden Euro; \u00fcber 1 Milliarde Euro mehr. Man muss sehen: Die Finanzplanung von Schwarz-Gelb sah f\u00fcr dieses Jahr, 2017, lediglich 13,5 Milliarden Euro vor. Jetzt sind es 4 Milliarden Euro mehr. Das ist eine starke Gemeinschaftsleistung dieser Koalition, an der die SPD entsprechend mitgewirkt hat.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161266,"sequence":1376,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161267,"sequence":1377,"sitzung":185,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist v\u00f6llig klar: Die gute Entwicklung, die Deutschland genommen hat, seine wirtschaftliche St\u00e4rke sind auch und gerade auf die enormen Investitionen in Bildung und Wissenschaft zur\u00fcckzuf\u00fchren. Wie w\u00fcrden wir denn dastehen ohne Forschungsf\u00f6rderung, ohne die Ausbildung an den Hochschulen, ohne die berufliche Bildung und, und, und? Wir w\u00e4ren im wahrsten Sinne des Wortes ein armes Land. Ja, Bildung und Forschung sind teuer, aber eben die beste Zukunftsinvestition. Deswegen lassen wir nicht nach und beschlie\u00dfen einen Rekordhaushalt nach dem anderen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161268,"sequence":1378,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161269,"sequence":1379,"sitzung":185,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir im Einzelnen \u00fcberlegen, wie wir das viele Geld optimal einsetzen. Da sind unterschiedliche Auffassungen, gelegentlich auch innerhalb der Regierungskoalition, nur normal. Nat\u00fcrlich ist es die Aufgabe des Haushaltsausschusses, genau \u00fcber die Verwendung der Steuermittel zu wachen, das alles selbstverst\u00e4ndlich unter fachlicher Anleitung der Kolleginnen und Kollegen des Ausschusses f\u00fcr Bildung und Forschung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161270,"sequence":1380,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dirk Wiese [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161271,"sequence":1381,"sitzung":185,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden schauen, ob alle entsprechenden Titel vom Ministerium richtig veranschlagt wurden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161272,"sequence":1382,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Daniela De Ridder [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161273,"sequence":1383,"sitzung":185,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Bundesrechnungshof hat aktuell Kritik an einigen Stellen ge\u00e4u\u00dfert, wo es regelm\u00e4\u00dfig zu deutlichen Minderausgaben kommt. Auch Gro\u00dfprojekte, teilweise von internationalem Zuschnitt, machen Schwierigkeiten. Wir werden uns das genauer anschauen. Die meisten Ans\u00e4tze sind aber gut und richtig so.\n\nF\u00fcr das BAf\u00f6G geben wir \u00fcber 2,6 Milliarden Euro aus. Wir steigern die Ausgaben um fast 300 Millionen Euro. Ich bin besonders stolz darauf, dass wir das geschafft haben; denn in der Koalitionsvereinbarung ist die BAf\u00f6G-Erh\u00f6hung nicht enthalten. Aber wir sind dar\u00fcber hinausgegangen. Das ist schon eine starke Leistung, f\u00fcr die ich mich bei allen Mitstreitern herzlich bedanke.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161274,"sequence":1384,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161275,"sequence":1385,"sitzung":185,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Einfach einmal ein paar Zahlen aus dem Haushalt: Begabtenf\u00f6rderung: 320 Millionen Euro, Studenten- und Wissenschaftleraustausch: fast 150 Millionen Euro, Hochschulpakt: 2,8 Milliarden Euro, Qualit\u00e4tspakt Lehre: 200 Millionen Euro, Exzellenzstrategie: 350 Millionen Euro. Die Fachhochschulen sind uns sehr wichtig.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161276,"sequence":1386,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161277,"sequence":1387,"sitzung":185,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr deren Forschungsf\u00f6rderung sind 55 Millionen Euro vorgesehen - ein deutliches Plus. F\u00f6rderung der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung - halten Sie sich fest! -: 5,8 Milliarden Euro, ein Plus von 250 Millionen Euro.\n\nWir setzen neue Akzente, starten ein Programm f\u00fcr Nachwuchswissenschaftler: 1 Milliarde Euro in den n\u00e4chsten Jahren. F\u00fcr Mikroelektronik sieht der Regierungsentwurf erstmals 50 Millionen Euro vor. Auch der digitale Wandel wird adressiert, mit 70 Millionen Euro. Die Projektf\u00f6rderung in der Forschung insgesamt ist mit \u00fcber 7,7 Milliarden Euro, einem Plus von fast 700 Millionen Euro und vielen wichtigen Einzelma\u00dfnahmen - das geht von Energie \u00fcber Sicherheit bis zur Polar- und Arbeitsforschung -, ein zentraler Bereich des Haushalts.\n\nUnd: Wir f\u00f6rdern auch die berufliche Bildung. Die ist uns genauso wichtig wie die akademische Bildung, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161278,"sequence":1388,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161279,"sequence":1389,"sitzung":185,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Darum - das ist bereits angesprochen worden; ich betone es noch einmal - haben wir deutliche Steigerungen f\u00fcr das Meister-BAf\u00f6G vorgesehen. Insgesamt sind es mehr als eine halbe Milliarde Euro f\u00fcr die berufliche Bildung. Ich will noch einmal unterstreichen, was Hubertus Heil vorhin gesagt hat: Mit einer Novelle des Berufsbildungsgesetzes k\u00f6nnte die berufliche Bildung weiter gest\u00e4rkt werden. Das sollte die Koalition hinbekommen. Die SPD-Fraktion ist bereit dazu.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161280,"sequence":1390,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161281,"sequence":1391,"sitzung":185,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Erwachsenenbildung ist mit 250 Millionen Euro dabei. Besonders am Herzen liegen mir die Alphabetisierung und Grundbildung. Wir hatten die Mittel in den letzten Haushaltsberatungen heraufgesetzt. Aber inzwischen hat das Plenum des Deutschen Bundestages einen ganzen Handlungskatalog beschlossen. Nun m\u00fcssen wir schauen, ob die im Entwurf veranschlagten Mittel daf\u00fcr ausreichen. Ich habe viele Leute getroffen, die durch Alphabetisierung und Grundbildung nachgerade ein neues Leben mit ungeahnter Freiheit und M\u00f6glichkeit bekommen haben. Wir erreichen aber bei weitem nicht alle, und darum m\u00fcssen wir weitere Angebote zur Verf\u00fcgung stellen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161282,"sequence":1392,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161283,"sequence":1393,"sitzung":185,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Selbstverst\u00e4ndlich haben wir im laufenden Haushalt, also im Haushalt dieses Jahres, schon Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Bildung von Gefl\u00fcchteten ergriffen. Nun m\u00fcssen wir unsere Planung aktualisieren, schauen, was gut gelaufen ist und was wir vielleicht anders machen m\u00fcssen. Wir wissen, Bildung ist zentral f\u00fcr die Integration. Ich habe viele Gefl\u00fcchtete kennengelernt, und alle, wirklich alle wollten vor allem eines: lernen - lernen, damit sie sich alleine zurechtfinden und arbeiten, anpacken, etwas leisten k\u00f6nnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161284,"sequence":1394,"sitzung":185,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161285,"sequence":1395,"sitzung":185,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns ihnen keine H\u00fcrden in den Weg stellen, sondern sie f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161286,"sequence":1396,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161287,"sequence":1397,"sitzung":185,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur zu!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161288,"sequence":1398,"sitzung":185,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich wei\u00df schon heute, was f\u00fcr Zuschriften ich deswegen bekommen werde. Tenor: Ihr k\u00fcmmert euch nur um die Fl\u00fcchtlinge; f\u00fcr uns macht ihr nichts. - Das ist falsch. Richtig ist: Wir k\u00fcmmern uns auch um diese Menschen. Ja, das kostet Geld. F\u00fcr den Bereich Bildung rechnen wir mit gut 100 Millionen Euro. Aber - ich wiederhole es - insgesamt sind es im Bereich Bildung und Forschung 17,5 Milliarden Euro, ein Plus von \u00fcber 1 Milliarde Euro f\u00fcr Forschungsf\u00f6rderung, BAf\u00f6G, Meister-BAf\u00f6G usw. Liebe Leute, bei aller Kritik und bei allen Sorgen, sagt bitte nicht, wir w\u00fcrden k\u00fcrzen oder sonst nichts tun. Das glatte Gegenteil ist der Fall.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161289,"sequence":1399,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161290,"sequence":1400,"sitzung":185,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Nun ist mir nat\u00fcrlich bewusst, dass es Probleme gibt. Bildungsangebote allein sind nicht die Antwort auf alles. Wir brauchen darum auch die Wissenschaft, um mehr Informationen, einen gesch\u00e4rften Blick und auch Handlungsvorschl\u00e4ge zu bekommen. Wir haben da bei den letzten Beratungen schon etwas gemacht. Lassen Sie uns aber dar\u00fcber sprechen, wie wir die Integrations- und Migrationsforschung substanziell st\u00e4rken k\u00f6nnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161291,"sequence":1401,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161292,"sequence":1402,"sitzung":185,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden diese und viele weitere einzelne Fragen beraten.\n\nLassen Sie mich zum Abschluss noch einen speziellen Punkt, der mir wichtig ist, ansprechen: die Forschungsmuseen der Leibniz-Gemeinschaft. Sie sind etwas ganz Besonderes, sozusagen Perlen der Wissenschaft, weil sie zum einen hervorragende Forschungsergebnisse liefern und zum anderen Wissen und die Bedeutung von Wissenschaft fabelhaft vermitteln.\n\nIch muss nur an das Naturkundemuseum hier in Berlin um die Ecke denken - fantastisch, wie mit dem gro\u00dfartigen Erbe heute Forschung gemacht und den Menschen nahegebracht wird -, aber auch an das Deutsche Museum in M\u00fcnchen und andere. Wir sollten schauen, wie wir diese herausragende Arbeit noch st\u00e4rker unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161293,"sequence":1403,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161294,"sequence":1404,"sitzung":185,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich freue mich auf die Beratungen mit dem Fachausschuss im Haushaltsausschuss. Wir haben es in den letzten Jahren immer geschafft, die verschiedenen Akzente der Koalitionsparteien in Einklang zu bringen und die gute Vorlage des Ministeriums noch ein kleines St\u00fcck zu verbessern. Ich bin sicher, dass es auch diesmal gelingt.\n\nHerzlichen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161295,"sequence":1405,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161296,"sequence":1406,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Herr Gehring, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":161297,"sequence":1407,"sitzung":185,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Opposition hat viel gelobt; denn es ist sch\u00f6n, dass der Bildungs- und Forschungsetat steigt. Dieser Aufwuchs steht in einer langen Tradition von anderthalb Dekaden hier im Deutschen Bundestag, und das ist gut.\n\nAber mehr Geld hilft nicht, solange Sie keine passenden Antworten auf zentrale Fragen geben. Was tun Sie dagegen, dass Schulen, Berufsschulen und Universit\u00e4tsgeb\u00e4ude vielerorts vor sich hinbr\u00f6ckeln oder Kinder in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen zwei Stunden im Schulbus hocken, um zur Grundschule zu kommen, oder Fl\u00fcchtlinge ewig auf ihre Deutschkurse warten m\u00fcssen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161298,"sequence":1408,"sitzung":185,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Falsches Thema! Gibt es in Bayern nicht!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161299,"sequence":1409,"sitzung":185,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was tun Sie dagegen, dass die Lehre an den Hochschulen vielfach von Lehrbeauftragten auf Mindestlohnniveau geschultert wird? Was tun Sie dagegen, dass Bildungschancen von der Postleitzahl oder dem Namen der Kinder abh\u00e4ngen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161300,"sequence":1410,"sitzung":185,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist in Bayern aber nicht so!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161301,"sequence":1411,"sitzung":185,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"All das fragen die Menschen in unserem Land, und auf all das erwarten sie Antworten, nicht nur von Ihnen als Bundesforschungsministerin, sondern auch von Ihnen als Bundesbildungsministerin, Frau Wanka.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161302,"sequence":1412,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161303,"sequence":1413,"sitzung":185,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn gewaltige Steuer\u00fcbersch\u00fcsse und marode Bildungsinstitutionen passen einfach nicht zusammen in einem Land der Dichter und Denker, und wir brauchen deshalb auch weiterhin mehr Geld f\u00fcr Bildung und gezielte Investitionen in Forschung und Entwicklung, sonst verpassen wir Zukunftschancen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161304,"sequence":1414,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161305,"sequence":1415,"sitzung":185,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer unser Land sozial, \u00f6kologisch und digital modernisieren will - und das muss ja unser Anspruch sein -, der muss anders wirtschaften und auch anders forschen. Es ist unglaublich wichtig, Pioniere des Wandels zu unterst\u00fctzen; denn nur mit nachhaltiger und transformativer Wissenschaft lassen sich zum Beispiel die Klimakatastrophe und die Energiekrise abmildern. Wir Gr\u00fcne wollen mehr soziale und \u00f6kologische Innovationen entfachen - die Bundesregierung wohl nicht, und das ist eine verpasste Chance.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161306,"sequence":1416,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161307,"sequence":1417,"sitzung":185,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcberhaupt nicht!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161308,"sequence":1418,"sitzung":185,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unverst\u00e4ndlich ist mir, dass Sie die kleinen und mittleren Unternehmen nicht entlasten. Diesen oft sehr innovativen und kreativen Mittelst\u00e4ndlern wollen wir als Gr\u00fcne im Bundestag einen Steuerbonus auf Forschungs- und Entwicklungsausgaben gew\u00e4hren - so wie Ihre regierungseigene Expertenkommission f\u00fcr Forschung und Innovation. H\u00f6ren Sie doch endlich einmal auf sie - oder wenigstens auf Herrn Riesenhuber und mich.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161309,"sequence":1419,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161310,"sequence":1420,"sitzung":185,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mehr Antr\u00e4ge","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161311,"sequence":1421,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"mehr Geld f\u00fcr den Mittelstand!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161312,"sequence":1422,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Wo ist deine Fliege?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161313,"sequence":1423,"sitzung":185,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass Sie sich f\u00fcr die Bildungspolitik im Grunde nicht zust\u00e4ndig erkl\u00e4ren, geht einfach v\u00f6llig an den Menschen in unserem Land vorbei. Wenn die Eltern von Flensburg bis F\u00fcssen nach mehr guten Ganztagsschulen f\u00fcr ihre Kinder rufen, dann sollten Sie, Frau Wanka, sich nicht mit beiden H\u00e4nden die Ohren zuhalten,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161314,"sequence":1424,"sitzung":185,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann m\u00fcssen Sie in den L\u00e4ndern etwas machen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161315,"sequence":1425,"sitzung":185,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"sondern anpacken, damit es endlich eine neue Ganztagsschuloffensive gibt. Es versteht doch kein Mensch, dass der Bund die Nachmittagsbetreuung von Kindergartenkindern bezahlen darf, aber die f\u00fcr Schulkinder nicht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161316,"sequence":1426,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161317,"sequence":1427,"sitzung":185,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieses groteske Kooperationsverbot in der Bildung muss endlich weg. Hubertus Heils Aussage war ja nun streng nach Verursacherprinzip: SPD und Union haben das Kooperationsverbot vor zehn Jahren eingef\u00fchrt, und es wird h\u00f6chste Zeit, es endlich abzuschaffen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161318,"sequence":1428,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161319,"sequence":1429,"sitzung":185,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum zahlen die L\u00e4nder das denn nicht?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161320,"sequence":1430,"sitzung":185,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht nicht um den Wettbewerb zwischen 16 Bundesl\u00e4ndern, sondern wir als Bildungsnation stehen in Konkurrenz und im Leistungsf\u00e4higkeitswettbewerb mit China, mit Nordamerika. Darauf m\u00fcssen wir schauen, und wir d\u00fcrfen kein Kind in unserem Land zur\u00fccklassen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161321,"sequence":1431,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161322,"sequence":1432,"sitzung":185,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ziehen Sie um nach Bayern!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161323,"sequence":1433,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Das musst du auch mal dem Kretschmann sagen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161324,"sequence":1434,"sitzung":185,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben die Bund-L\u00e4nder-Wissenschaftspakte angesprochen. Was aber fehlt, sind die gro\u00dfen Weichenstellungen. Seit fast zwei Jahren k\u00f6nnen Bund und L\u00e4nder dauerhaft Geld in die Hochschulen geben. Dann soll die Bundesregierung auch endlich das Problem der stagnierenden Grundfinanzierung unserer Hochschulen adressieren und angehen, damit wirklich mehr dauerhafte Stellen f\u00fcr wissenschaftliche Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter entstehen, damit es bessere Studienbedingungen f\u00fcr alle Studierenden gibt und Hochschulbauten und -ausstattung endlich auch auf der H\u00f6he der Zeit sind. Nicht zu handeln, bedeutete hier einen weiteren Substanzverlust. Deswegen fordern wir ein Modernisierungsprogramm f\u00fcr die Infrastruktur des Wissens. Das ist dringend notwendig.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161325,"sequence":1435,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161326,"sequence":1436,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehring, kommen Sie bitte auch zum Schluss.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":161327,"sequence":1437,"sitzung":185,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben sich vorhin f\u00fcr das BAf\u00f6G abgefeiert. Sie haben mit der Erh\u00f6hung jetzt im Herbst so gerade eben die Teuerungsraten der letzten Jahre kompensiert. Sechs BAf\u00f6G-Nullrunden hat es in diesem Land gegeben. Mit dieser Regierungswillk\u00fcr muss Schluss sein. Deshalb wollen wir Gr\u00fcne eine automatische und regelm\u00e4\u00dfige Anpassung des BAf\u00f6G.\n\nIhr Haushalt f\u00fcr Bildung und Forschung, der muss Integration durch Bildung wuppen, der muss der klaffenden sozialen Spaltung in unserem Land durch ein neues Wohlstands- und Aufstiegsversprechen entgegenwirken; denn die Menschen sp\u00fcren, dass Ihnen dieses trotz der hohen Steuermehreinnahmen und des Ausgabenaufwuchses misslingt. Deshalb: Mehr f\u00fcr Bildungsgerechtigkeit tun!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161328,"sequence":1438,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161329,"sequence":1439,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstes hat die Kollegin Katrin Albsteiger, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":161330,"sequence":1440,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161331,"sequence":1441,"sitzung":185,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":15.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Ja, Bildungs- und Forschungspolitik macht in Deutschland nicht die gro\u00dfen Schlagzeilen. Aus meiner Sicht v\u00f6llig zu Unrecht; denn es g\u00e4be so viel Positives zu berichten. Das sieht man ja auch an der heutigen Debatte. Ich wage aber einmal die Behauptung: Viele der Probleme, die die gro\u00dfen Schlagzeilen verursachen, k\u00f6nnten und k\u00f6nnen mit einer zukunftsorientierten Bildungs- und Forschungspolitik gel\u00f6st werden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161332,"sequence":1442,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161333,"sequence":1443,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"\u201eWir schaffen das!\u201c","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161334,"sequence":1444,"sitzung":185,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":15.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte hierf\u00fcr drei Beispiele nennen.\n\nErstes Beispiel, Stichwort \u201eGenerationengerechtigkeit\u201c. Wenn in der Jungen Union der Satz f\u00e4llt: \u201eBildungspolitik ist die Sozialpolitik des 21. Jahrhunderts\u201c, dann muss man normalerweise 5 Euro ins Phrasenschwein geben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161335,"sequence":1445,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Das macht ihr die ganze Zeit!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161336,"sequence":1446,"sitzung":185,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":15.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber Tatsache ist, dass es doch wohl stimmt - und da sind wir uns einig -, dass das Geld, das in Bildung und Forschung flie\u00dft, in der Regel immer eine gute Investition, eine Zukunftsinvestition ist und damit nat\u00fcrlich denjenigen Generationen zugutekommt, die noch folgen. Gerade als junge Generation fordern wir nat\u00fcrlich auch, dass wir nicht \u00fcber Geb\u00fchr und schon gar nicht mehr als andere Generationen belastet werden. Wenn wir dieses Credo zugrunde legen und dann eine kurze Haushaltsbilanz ziehen, dann stellen wir durchaus fest, dass es einige Themen wie beispielsweise die sozialen Sicherungssysteme gibt, bei denen es noch Nachholbedarf gibt.\n\nBeim Thema Verschuldung beispielsweise haben wir mit der schwarzen Null schon einen gro\u00dfen Meilenstein geschafft, wenngleich es auch da noch einiges zu tun gibt. Schlie\u00dflich ist der viertgr\u00f6\u00dfte Haushaltsposten nach wie vor der Schuldendienst.\n\nBeim Thema \u201eBildung und Forschung\u201c kann ich aber auch aus Sicht der jungen Generation sagen: Da k\u00f6nnen wir rundum zufrieden sein. Warum ist das so? Die Zahlen sind heute mehrfach genannt worden: Wir haben von Bundesseite aus vor, 2017 mehr als 17 Milliarden Euro in Bildung und Forschung zu investieren. Wir haben noch einmal etwas draufgelegt, mehr als 7 Prozent im Vergleich zum Vorjahr. Wenn man das im Vergleich zu den Gesamtausgaben des Haushaltes sieht, die \u201enur\u201c um 3,4 Prozent steigen, dann sieht man schon, dass es sich bei dem, was wir hier pr\u00e4sentiert haben, nicht um leere Worte handelt, sondern dass sich der klare Schwerpunkt f\u00fcr Bildung und Forschung in diesem Haushalt auch tats\u00e4chlich abzeichnet.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161337,"sequence":1447,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161338,"sequence":1448,"sitzung":185,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":15.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt ist es ja so, dass wir wollen, dass nicht nur entsprechende Zahlen auf dem Papier stehen - das ist ja auch in den letzten Jahren nie so gewesen -, sondern die sozusagen auch Fleisch haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161339,"sequence":1449,"sitzung":185,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Was ist mit den Veganern?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161340,"sequence":1450,"sitzung":185,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":15.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, wir hinterlegen das mit Programmen, mit neuen wegweisenden Pakten, die wir auf den Weg gebracht und in den vergangenen Jahren auch ausgebaut und weiterentwickelt haben. Exemplarisch w\u00e4re da zu sprechen vom Hochschulpakt, vom Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation, vom Qualit\u00e4tspakt Lehre, von der Hightech-Strategie, von der Exzellenzinitiative. All das sind Pakte, die in den vergangenen Jahren in diesem Land viel bewirkt haben. Wir h\u00f6ren damit auch nicht auf, wie man beispielsweise am Bund-L\u00e4nder-Programm f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs sieht, das ja schlie\u00dflich n\u00e4chstes Jahr zu laufen beginnt und mit dem in einem Zeitraum von 15 Jahren 1 Milliarde Euro investiert wird. Nichtstun kann man uns also wirklich nicht vorwerfen und vor allem auch nicht, dass wir nicht neue Akzente setzen w\u00fcrden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161341,"sequence":1451,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161342,"sequence":1452,"sitzung":185,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":15.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, wir investieren in die K\u00f6pfe, haupts\u00e4chlich bei Bildung und Forschung, und viel in junge Menschen. Das ist klar. Da f\u00e4llt mir immer so ein bisschen das Credo der Wirtschaftswundergeneration ein. Die haben gesagt: \u201eMeinen Kindern soll es einmal besser gehen, als es uns geht.\u201c","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161343,"sequence":1453,"sitzung":185,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieses Credo gibt es immer noch!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161344,"sequence":1454,"sitzung":185,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":15.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wohl wahr. Es ist ein Geschenk der fr\u00fcheren Generation an die j\u00fcngere Generation. Die haben gesagt: Wir investieren in Bildung, wir investieren in Forschung, wir investieren in eure Zukunft, dann geht es euch einmal besser. Zugegebenerma\u00dfen muss ich sagen, dass die heutige Erwerbsgeneration manchmal nicht so viel Power in diesen Satz legt und sagt: Uns geht es doch eigentlich super. Es reicht doch, wenn es unseren Kindern genauso geht wie uns. - Aber es wird oft vergessen, dass wir in die Zukunft investieren m\u00fcssen, dass wir weiter an diesem Wohlstand arbeiten m\u00fcssen, weil wir sonst zur\u00fcckfallen w\u00fcrden. Dass wir weiter in die Zukunft investieren, zeigt sich auch in diesem Haushalt. Zum Gl\u00fcck zeigt dieser Haushalt mehr Weitblick und eine gr\u00f6\u00dfere Verantwortung, als in diesem erw\u00e4hnten Satz liegt.\n\nBeispiel Nummer zwei: Ich ziele auf den europ\u00e4ischen Kontext ab. Nie war es wichtiger als in diesen Zeiten, dass wir in allen Ebenen den europ\u00e4ischen Zusammenhalt fordern. Der Hoffnungstr\u00e4ger f\u00fcr die europ\u00e4ische Idee, der auch die Europ\u00e4ische Union tragen soll, ist die junge Generation. Das ist die Generation, die eine Schule oder Hochschule besucht, die gerade eine Berufsausbildung macht. An welcher Stelle kann man mehr f\u00fcr dieses gemeinsame Europa werben als im gegenseitigen Austausch, als dort, wo junge Menschen in andere L\u00e4nder gehen? Unser Haushalt zeigt, dass wir an dieser Stelle auch Akzente setzen. Beim Programm Erasmus+ geht es darum, dass man in andere L\u00e4nder geht, dass man sich kennenlernt, dass man gemeinsam forscht, gemeinsam arbeitet, dass man gemeinsam Projekte bearbeitet. All das schwei\u00dft zusammen. Genau an dieser Stelle kann ich sagen: Internationalit\u00e4t von Bildung und Forschung wird daher konsequenterweise in diesem Haushalt abgebildet. So st\u00e4rken wir zum Beispiel die internationale Forschungspolitik mit einem Zuwachs von insgesamt 6 Millionen Euro. Das ist eine Steigerung um 11 Prozent. An allen wegweisenden Stellen legen wir etwas obendrauf.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161345,"sequence":1455,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161346,"sequence":1456,"sitzung":185,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":15.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein drittes Beispiel aus dem Bereich Wirtschaft und Arbeitspl\u00e4tze. Deutschland als weltweit f\u00fchrender Wirtschaftsstandort w\u00e4re kaum so weit gekommen, wenn es die Investitionen in Bildung und Forschung nicht gegeben h\u00e4tte. Kern des Ganzen ist unser vielf\u00e4ltiges Bildungs- und Forschungsangebot. Auch der Haushaltsentwurf bildet das durchaus gut ab. Eine S\u00e4ule ist beispielsweise die Investition in die Spitzenforschung. Ein Programm wie die Exzellenzinitiative, das jahrelang dazu beigetragen hat, dass unser Wissenschafts- und Forschungsstandort international sichtbar wurde, l\u00e4uft im kommenden Jahr aus. Aber wir denken \u00fcber den Haushalt 2017 hinaus und werden ab 2018 eine neue Exzellenzstrategie auf den Weg bringen. Darin steckt so viel Geld, allein 400 Millionen Euro vom Bund ab dem Jahr 2018. Aber das ist, wie gesagt, nur eine S\u00e4ule.\n\nEine andere S\u00e4ule sind die Investitionen in kleine und mittlere Universit\u00e4ten und in Fachhochschulen mit der F\u00f6rderinitiative \u201eInnovative Hochschule\u201c. Der Haushaltstitel \u201eForschung an Fachhochschulen\u201c w\u00e4chst um 7 Millionen Euro. Das ist eine Steigerung um 15 Prozent. Wenn ich an Bayern denke, kann ich sagen: Fachhochschulen sind in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. Sie sind da, wo die jungen Leute zu Hause sind. Dort hat man kurze Wege. Auch f\u00fcr die Unternehmen vor Ort sind die Wege kurz. Es gibt Kooperationen regionaler Art von Arbeitgebern zu Fachhochschulen. Es werden Arbeitspl\u00e4tze geschaffen. Die Wirtschaft wird miteinander verkn\u00fcpft, Innovation findet statt, Transfer und vor allem auch Anwendungsorientierung. Das hei\u00dft, dieser Haushalt ist nicht nur ein Bildungs- und Forschungshaushalt, wir machen mit ihm auch Strukturpolitik, Wirtschaftspolitik, Politik f\u00fcr mehr Arbeitspl\u00e4tze.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161347,"sequence":1457,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161348,"sequence":1458,"sitzung":185,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":15.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine weitere S\u00e4ule ist die berufliche Bildung. Mit 51 Millionen Euro mehr f\u00fcr das Meister-BAf\u00f6G und 20 Millionen Euro f\u00fcr die Verbesserung der Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Berufsorientierung haben wir einen relativ starken Brocken auf dem Tisch.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161349,"sequence":1459,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161350,"sequence":1460,"sitzung":185,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":15.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit machen wir Ernst mit der St\u00e4rkung der beruflichen Bildung; denn ohne starke Fachkr\u00e4fte gibt es keine starke Wirtschaft.\n\nLetztlich kann ich an dieser Stelle nur sagen: Mit den drei Beispielen, die ich genannt habe, und allem, was vorher genannt worden ist, gibt es Grund zu wenig Sorge und Hoffnung auf sehr spannende und trotzdem relativ harmonische weitere Haushaltsberatungen, auf die ich mich schon sehr freue; denn in diesem Haushalt gibt es nicht mehr allzu viel zum Positiven zu wenden. Er ist schon ziemlich gut, so wie er ist.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161351,"sequence":1461,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161352,"sequence":1462,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chstes hat die Kollegin Beate Walter-Rosenheimer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":161353,"sequence":1463,"sitzung":185,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rer und Zuh\u00f6rerinnen! Wir alle wissen ja, Frau Albsteiger und Kolleginnen und Kollegen, dass die Regierungskoalition traditionell die Haushaltsdebatte gern nutzt, um ein bisschen Selbstbeweihr\u00e4ucherung zu betreiben. Es \u00fcberrascht mich deswegen auch nicht, dass Sie uns den Regierungsentwurf heute hier als bildungspolitisches Feuerwerk verkaufen. Aber wie bei jedem Feuerwerk bleibt immer auch viel Rauch und Schall.\n\nOb der knappen Redezeit muss ich mich heute auf drei Beispiele aus der beruflichen Bildung beschr\u00e4nken. Sie predigen ja immer, wie wichtig die berufliche Bildung ist, und da haben Sie auch recht. Nur, wo ist dann Ihre Unterst\u00fctzung zum Beispiel f\u00fcr die beruflichen Schulen? Die Berufsschulen in diesem Land leisten hervorragende Arbeit. Ich glaube, da sind wir uns einig. Sie haben auch das Potenzial, zu echten Integrationszentren zu werden. Von allein wird es aber nicht gehen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161354,"sequence":1464,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161355,"sequence":1465,"sitzung":185,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ducken Sie sich da nicht l\u00e4nger weg, wenn es um handfeste finanzielle Unterst\u00fctzung geht. Integration in die berufliche Bildung, sehr geehrte Frau Ministerin, unterst\u00fctzt man halt nicht nur mit Pressemitteilungen und warmen Worten. Was die Fl\u00fcchtlinge, die Fachlehrerinnen, die Sozialp\u00e4dagogen und \u001ep\u00e4dagoginnen brauchen, ist ein echtes Finanzierungsprogramm.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161356,"sequence":1466,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161357,"sequence":1467,"sitzung":185,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Bund darf die L\u00e4nder und Kommunen hier nicht alleinlassen. Auch ich sage deswegen: Verstecken Sie sich nicht l\u00e4nger hinter dem Kooperationsverbot!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161358,"sequence":1468,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161359,"sequence":1469,"sitzung":185,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Parteikollegin Elke Hannack hat es vergangene Woche mit ihrer Kritik schon treffend auf den Punkt gebracht. Sie hat gesagt:\n\nDer Bund darf \u2026 zu Recht in Indonesien den Aufbau von Schulen finanzieren - in der Lausitz oder L\u00fcneburger Heide aber \u2026 nicht.\n\nAuch in Ihrer Partei gibt es also vern\u00fcnftige Stimmen dazu. H\u00f6ren Sie doch darauf!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161360,"sequence":1470,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161361,"sequence":1471,"sitzung":185,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann das Thema der Gleichwertigkeit von akademischer und beruflicher Bildung. Sie sind es doch, die das oft wie ein Mantra vor sich hertragen - zu Recht, finde ich. Auch Kollege Schulz hat das angesprochen. Aber warum tun Sie dann so wenig daf\u00fcr? Wo bleibt denn die Gleichwertigkeit, wenn ein Studierender mit Begabtenstipendium Anspruch auf 300 Euro B\u00fcchergeld im Monat hat, ein hochbegabter Auszubildender aber nur auf 80 Euro? Liebe Kolleginnen und Kollegen gerade der SPD, k\u00f6nnen Sie einem jungen Azubi erkl\u00e4ren, warum das so ist oder was daran gerecht ist? Ich kann es nicht. Deshalb stellen wir auch in diesem Jahr wieder einen \u00c4nderungsantrag, der diese Ungerechtigkeit beseitigen soll. Sie k\u00f6nnen ihm sehr gern zustimmen - f\u00fcr mehr Gerechtigkeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161362,"sequence":1472,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161363,"sequence":1473,"sitzung":185,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"N\u00e4chstes Thema: die Berufsorientierung. Sie haben bereits vor zwei Jahren angek\u00fcndigt, dass Sie die Sch\u00fcler der Klassen 7 und 8 fl\u00e4chendeckend damit begl\u00fccken wollen. Von den 1,6 Millionen Jugendlichen, die das betrifft, haben Sie 2015 knapp 200 000 erreicht. Das ist gerade mal ein Achtel.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161364,"sequence":1474,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erstens ist es mehr, und zweitens ist es ab Januar 2016!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161365,"sequence":1475,"sitzung":185,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich wei\u00df nicht, was Sie unter \u201efl\u00e4chendeckend\u201c verstehen, aber wenn es nur ein Achtel erreicht, dann ist es nicht fl\u00e4chendeckend.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161366,"sequence":1476,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161367,"sequence":1477,"sitzung":185,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, das ist jetzt der letzte Haushaltsentwurf dieser Koalition. Nehmen Sie Ihre Verantwortung wahr! Denn, wie meine Fachreferentin immer so sch\u00f6n sagt, nur wer jetzt den Aprikosenbaum pflanzt, kann in f\u00fcnf Jahren anfangen, zu ernten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161368,"sequence":1478,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161369,"sequence":1479,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Saskia Esken, SPD-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":161370,"sequence":1480,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161371,"sequence":1481,"sitzung":185,"speaker":"Saskia Esken (SPD)","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":369.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. - Frau Ministerin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich komme gerade von einer Fachtagung der SPD-Fraktion zur digitalen Bildung. Die Resonanz der \u00fcber 250 Teilnehmer war \u00fcberw\u00e4ltigend. Der Tenor der meisten Fachleute: Sie erwarten von der Politik, von uns, dass wir den digitalen Wandel im Bildungswesen so gestalten, dass alle an den Chancen der Digitalisierung teilhaben k\u00f6nnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161372,"sequence":1482,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161373,"sequence":1483,"sitzung":185,"speaker":"Saskia Esken (SPD)","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":369.0,"speaker_party":"spd","text":"Und sie erwarten nat\u00fcrlich auch, dass die Bildungseinrichtungen in der Lebenswirklichkeit der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ankommen. Das ist eine gro\u00dfe Aufgabe f\u00fcr uns.\n\nMit der Ausrichtung des IT-Gipfel-Prozesses an der Digitalen Agenda der Bundesregierung haben wir der Bedeutung des digitalen Wandels f\u00fcr alle gesellschaftlichen Bereiche und alle politischen Ressorts Rechnung getragen. Unter der Federf\u00fchrung von Ihnen, Frau Ministerin Wanka, wurde beim Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung die Plattform \u201eDigitalisierung in Bildung und Wissenschaft\u201c eingerichtet. Das ist auch ein Leitthema des Nationalen IT-Gipfels im November in Saarbr\u00fccken.\n\nErste Vorhaben, die sich aus dem Koalitionsvertrag und der Digitalen Agenda ergaben, konnten schon in den vergangenen Jahren und in diesem Jahr angegangen werden. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise die Studien zum Einsatz frei lizenzierter Lehr- und Lernmaterialien, sogenannter OER, die jetzt unter anderem in der Einrichtung einer zentralen Infostelle m\u00fcnden. Dazu geh\u00f6rt auch die Einrichtung eines interdisziplin\u00e4ren Internetinstituts, das sich wissenschaftlich mit den Auswirkungen der Digitalisierung auf unsere Gesellschaft befassen soll.\n\nWas bei allen guten Ans\u00e4tzen im Bund und auch in den Bundesl\u00e4ndern bisher fehlt, das ist ein konzertiertes und in der Fl\u00e4che wirksames Vorgehen. Deshalb hat es uns besonders gefreut, dass sich die Kultusministerkonferenz unter der Pr\u00e4sidentschaft von Bremens Schulsenatorin Claudia Bogedan in diesem Jahr vorgenommen hat, eine gemeinsame Strategie der Bundesl\u00e4nder f\u00fcr die Bildung in einer digitalen Welt zu erarbeiten.\n\nAuch im Bund kommen wir mit dem vorliegenden Haushalt einen gro\u00dfen Schritt voran. Es geh\u00f6rt zu den Neuerungen des Haushaltsentwurfs, den wir heute in erster Lesung beraten, dass er die bisher etwas verstreuten Vorhaben zur digitalen Bildung unter einem Dach zusammenfasst, und es ist ein gro\u00dfes, ein weites Dach geworden. Entstanden ist ein Haushaltstitel, der dem Thema einer strategischen Gestaltung des digitalen Wandels mehr als bisher gerecht wird. 70 Millionen Euro f\u00fcr den digitalen Wandel in Bildung und Wissenschaft sind ein deutliches Zeichen. Dennoch hat der Kollege Heil nat\u00fcrlich recht, wenn er auf den Investitionsbedarf hinweist, der mit diesen 70 Millionen Euro nicht bew\u00e4ltigt werden kann. Vielen Dank noch einmal f\u00fcr den Vorschlag zur Errichtung einer nationalen Bildungsallianz. Hier m\u00fcssen wir uns nach vorne bewegen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161374,"sequence":1484,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161375,"sequence":1485,"sitzung":185,"speaker":"Saskia Esken (SPD)","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":369.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu den Vorhaben, die unter dem von mir angesprochenen Dach finanziert werden sollen, geh\u00f6ren Ma\u00dfnahmen einer Bildungsoffensive f\u00fcr die digitale Gesellschaft. Ich sehe darin - auch vielen Dank daf\u00fcr -, dass die Bundesregierung jetzt dem Beschluss des Bundestages Rechnung tr\u00e4gt, den wir im vergangenen Juni - gemeinsam mit dem Kollegen Volmering sehr sch\u00f6n vorbereitet - hier verabschiedet haben. Die Bildungsoffensive soll dazu beitragen - und das ist auch richtig so -, junge Menschen zur Selbstbestimmung in der digitalen Gesellschaft zu bef\u00e4higen, sie auf ver\u00e4nderte Anforderungen in der Arbeitswelt vorzubereiten und insgesamt eine digitale Spaltung zu verhindern, die zur durchaus bestehenden sozialen Spaltung im Bildungswesen hinzuzukommen droht. Es sollen Impulse f\u00fcr neue Bildungsinhalte, f\u00fcr digitale Qualifikation, f\u00fcr notwendige Infrastruktur und f\u00fcr bessere Rahmenbedingungen entlang der gesamten Bildungskette entstehen; das ist sehr wichtig. Es freut mich sehr, dass dieses Vorhaben nun in guter Abstimmung und im Austausch mit den Bundesl\u00e4ndern und weiteren Akteuren umgesetzt werden soll. Dar\u00fcber hinaus st\u00e4rken wir mit dem Geld Ans\u00e4tze, die die Wissenschaft transparenter machen. Insbesondere wenn es sich um \u00f6ffentlich finanzierte Forschung handelt, soll die \u00d6ffentlichkeit auf dieses Wissen Zugriff haben. Zur exzellenten Wissenschaft im internationalen Wettbewerb geh\u00f6rt ein offener Austausch ohnehin dazu.\n\nDas Ministerium will im zweiten Halbjahr 2016 - endlich, muss man sagen - eine umfassende Strategie f\u00fcr solche Open-Access-Publikationen vorlegen. In Bezug auf die Umsetzung ist es wichtig und richtig, dass f\u00fcr moderne, offene und vernetzte Informationsinfrastrukturen, Forschungsdatenbanken und Repositorien die notwendigen Haushaltsmittel vorgesehen sind. Auch die schulischen und au\u00dferschulischen Bildungseinrichtungen sowie das freie Lernen w\u00fcrden von modernen, offenen und vernetzten Infrastrukturen profitieren, damit Lehr- und Lernmaterialien frei verf\u00fcgbar sind, Lehrende und Lernende sich besser austauschen und vernetzen k\u00f6nnen und pers\u00f6nliche Daten gut gesch\u00fctzt sind.\n\nSie werden von mir hier und heute kein Pl\u00e4doyer f\u00fcr eine nationale Bildungscloud h\u00f6ren. Das w\u00e4re Gro\u00dfmannssucht, sich so etwas auszudenken. Vielmehr sollten wir den bestehenden Stand der digitalen Infrastrukturen von Bildungseinrichtungen erheben, Best-Practice-Beispiele f\u00f6rdern und daf\u00fcr sorgen, dass diese auch Verbreitung finden. Durch die Definition von Schnittstellen und Standards m\u00fcssen wir die Vernetzung - \u00fcber kommunale und L\u00e4ndergrenzen, im Idealfall auch \u00fcber nationale Grenzen hinaus - dieser bestehenden und verbesserten Infrastrukturen erm\u00f6glichen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161376,"sequence":1486,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161377,"sequence":1487,"sitzung":185,"speaker":"Saskia Esken (SPD)","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":369.0,"speaker_party":"spd","text":"Insgesamt - das muss man wirklich deutlich machen - ist durch die Zusammenf\u00fchrung und die wesentliche Erh\u00f6hung der Haushaltsmittel an dieser Stelle ein gro\u00dfer Schritt gelungen. Die Politik entspricht damit den Bedarfen und auch den berechtigten Erwartungen der Gesellschaft und \u00fcbernimmt eine f\u00fchrende Rolle bei der Gestaltung des digitalen Wandels in der Bildung.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich ganz herzlich bei allen Mitstreitern bedanken, insbesondere nat\u00fcrlich bei den Kolleginnen und Kollegen im Haushaltsausschuss, namentlich bei unserem Kollegen Swen Schulz, unserem Vertreter im Haushaltsausschuss. Gemeinsam sind wir auf einem guten Weg. Wir reden nicht mehr nur \u00fcber digitale Bildung, wir packen sie an.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161378,"sequence":1488,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161379,"sequence":1489,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat Anette H\u00fcbinger, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":161380,"sequence":1490,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161381,"sequence":1491,"sitzung":185,"speaker":"Anette H\u00fcbinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anette H\u00fcbinger","speaker_fp":"anette-hubinger","speaker_key":528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Ministerin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der Debatte wurde bereits einiges angesprochen. Ich m\u00f6chte vorab auf einige Punkte eingehen, insbesondere auf vier Punkte, die Kollegin Delig\u00f6z genannt hat.\n\nSie sprach die Evaluierungen an, die im BMBF nicht so gut laufen. Mittlerweile wurde ein neuer Evaluierungsleitfaden aufgelegt, der auch dir, liebe Ekin, zugestellt wurde. Er wurde am 6. Juli 2016 an die Haush\u00e4lter versandt. In diesem Evaluierungsleitfaden ist dargestellt, wie das BMBF die Evaluierung vornimmt. Die Evaluierung ist in vielen Bereichen nicht so einfach, weil schlicht und ergreifend die Ergebnisse von gef\u00f6rderten Projekten oft erst f\u00fcnf, sechs oder sieben Jahre nach F\u00f6rderungsende eintreten und nicht im F\u00f6rderungszeitraum. Insofern ist ein kritisches Auge nat\u00fcrlich immer sehr wichtig; hier hat das BMBF seine Hausaufgaben aber gemacht. Auch die Anregungen des Bundesrechnungshofs sind mit eingeflossen.\n\nBeim Gro\u00dfprojekt FAIR hakt es ein bisschen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161382,"sequence":1492,"sitzung":185,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"H\u00f6flich formuliert!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161383,"sequence":1493,"sitzung":185,"speaker":"Anette H\u00fcbinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anette H\u00fcbinger","speaker_fp":"anette-hubinger","speaker_key":528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit haben wir uns auch im Berichterstattergespr\u00e4ch befasst. Das ist bei gro\u00dfen internationalen Projekten leider oft der Fall. Wir m\u00fcssen als Haush\u00e4lter darauf achten, dass das Projekt haushalterisch und wirtschaftlich ordnungsgem\u00e4\u00df abl\u00e4uft; aber eine rein wirtschaftliche Ausrichtung bzw. rein wirtschaftliche Handhabung des Projekts reicht nicht aus. In Gro\u00dfprojekte, in denen international geforscht wird, sind mittlerweile auch Nationen eingebunden - das gilt auch f\u00fcr das Projekt FAIR -, mit denen wir vielleicht diplomatisch momentan nicht auf gutem Fu\u00df stehen. Insofern ist die Wissenschaft eine M\u00f6glichkeit, gemeinsam voranzukommen und im Gespr\u00e4ch zu bleiben. Deswegen muss man es akzeptieren, wenn sich ein Projekt ein bisschen verz\u00f6gert. Bez\u00fcglich FAIR muss man sagen, dass es im Finanzrahmen ist; aber wir werden das kritisch begleiten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161384,"sequence":1494,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161385,"sequence":1495,"sitzung":185,"speaker":"Anette H\u00fcbinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anette H\u00fcbinger","speaker_fp":"anette-hubinger","speaker_key":528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiteres Projekt, das kritisch begleitet werden muss - da flie\u00dfen die Mittel nicht wie gew\u00fcnscht ab -, ist der R\u00fcckbau der atomaren Forschungsanlagen. Hier sind wir gesetzlich verpflichtet, Mittel einzustellen. Bei diesem R\u00fcckbau soll insbesondere J\u00fclich ger\u00e4umt werden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161386,"sequence":1496,"sitzung":185,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Standort, nicht die Stadt! Nicht, dass es hier Unruhe gibt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161387,"sequence":1497,"sitzung":185,"speaker":"Anette H\u00fcbinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anette H\u00fcbinger","speaker_fp":"anette-hubinger","speaker_key":528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der atomare Abfall soll in Zwischenlager ger\u00e4umt werden. Nordrhein-Westfalen hat die sofortige, unverz\u00fcgliche R\u00e4umung angeordnet; bislang hakt es aber beim Transport in ein Zwischenlager. Diesbez\u00fcglich ist Nordrhein-Westfalen noch nicht zu Potte gekommen, um es einmal l\u00e4ssig auszudr\u00fccken.\n\nDie Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung haben wir Fachpolitiker auf den Weg gebracht - damals war ich noch Fachpolitikerin -, weil wir gesagt haben: Eine Lehrerausbildung muss heute anders betrachtet werden als vor 20, 30 Jahren, weil auf den Lehrerberuf neue Herausforderungen zukommen,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161388,"sequence":1498,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161389,"sequence":1499,"sitzung":185,"speaker":"Anette H\u00fcbinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anette H\u00fcbinger","speaker_fp":"anette-hubinger","speaker_key":528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"insbesondere durch die Inklusion, und zwar nicht nur in Bezug auf behinderte Kinder und Jugendliche. Die Klassen sind nicht mehr homogen. Es stellt sich auch die Frage: Wie gehe ich mit Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern aus verschiedenen Kulturkreisen um? Diesbez\u00fcglich m\u00fcssen wir qualifizieren. Einige L\u00e4nder haben gute Projekte eingereicht, andere nicht. Letztere m\u00fcssen noch nacharbeiten. Diese Chance wird ihnen einger\u00e4umt. Deswegen ist der Mittelabfluss im Moment leider nicht so hoch. Wenn die L\u00e4nder ihre Hausaufgaben machen, was zwingend notwendig ist, werden wir auch dort einen guten Mittelabfluss haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161390,"sequence":1500,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161391,"sequence":1501,"sitzung":185,"speaker":"Anette H\u00fcbinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anette H\u00fcbinger","speaker_fp":"anette-hubinger","speaker_key":528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Hochschulbau. Der Hochschulbau war einmal eine Gemeinschaftsaufgabe. Infolge der Entflechtung haben wir jetzt 695 Millionen Euro im Jahr f\u00fcr den Hochschulbau eingestellt. Das zahlt der Bund. Nur, nicht jedes Land nutzt diese Gelder auch f\u00fcr den Hochschulbau; denn die L\u00e4nder haben daf\u00fcr gesorgt - da haben sie den Bund vielleicht ein bisschen \u00fcber den Tisch gezogen -, dass die Gelder keine Zweckbindung mehr haben. Sie m\u00fcssen nicht einmal mehr nachweisen, wof\u00fcr genau sie das Geld ausgegeben haben. Also steht nicht der Bund in der Verantwortung, sondern jedes einzelne Land hat daf\u00fcr zu sorgen, dass die Mittel, die der Bund zur Verf\u00fcgung stellt, dort ankommen, wo sie ankommen sollen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161392,"sequence":1502,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161393,"sequence":1503,"sitzung":185,"speaker":"Anette H\u00fcbinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anette H\u00fcbinger","speaker_fp":"anette-hubinger","speaker_key":528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt komme ich wieder zu unserem Haushalt. Es war wundersch\u00f6n, mit anzuh\u00f6ren, wie jeder diese 17,6 Milliarden Euro - ich habe es gerundet - gelobt hat. Das ist eine tolle Steigerung um 10 Milliarden Euro. Ich wei\u00df noch: Als ich hier 2005 als Fachpolitikerin zum ersten Mal eine Rede hielt, hatte der Etat ein Volumen von 7,6 Milliarden Euro. Mit 10 Milliarden Euro mehr kann man viel anfangen. Das ist auch gut so; denn dieser Betrag stellt die Zukunft Deutschlands dar. Wie kann man das Geld besser verwenden, als es in die Bildung von Kindern, in die Ausbildung von Jugendlichen und in die St\u00e4rkung des Forschungsstandortes Deutschland zu investieren?\n\nDieser Rekordhaushalt - auch das wurde erw\u00e4hnt - geht nicht zulasten der kommenden Generationen, sondern wir schaffen dies durch unsere guten Steuereinnahmen und durch unsere gute Haushaltsstruktur. Ich wei\u00df, dass viele Kolleginnen und Kollegen, insbesondere von den Linken, eine schwarze Null nicht als erstrebenswert und zeitgem\u00e4\u00df ansehen,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161394,"sequence":1504,"sitzung":185,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Stimmt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161395,"sequence":1505,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Jedenfalls nicht immer!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161396,"sequence":1506,"sitzung":185,"speaker":"Anette H\u00fcbinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anette H\u00fcbinger","speaker_fp":"anette-hubinger","speaker_key":528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber ich selbst betrachte es als einen fundamentalen Schritt zur Zukunftsvorsorge und Nachhaltigkeit in Bezug auf unsere nachfolgenden Generationen. Das sind wir ihnen auch schuldig.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161397,"sequence":1507,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161398,"sequence":1508,"sitzung":185,"speaker":"Anette H\u00fcbinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anette H\u00fcbinger","speaker_fp":"anette-hubinger","speaker_key":528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Zeitschrift Spiegel hat erst k\u00fcrzlich in einem Artikel erw\u00e4hnt - ich zitiere -, dass der jetzige Zustand, ein Haushalt, der seit zwei Jahren ohne Neuverschuldung auskommt, \u201e\u00fcber Jahrzehnte so wahrscheinlich war wie Schneegest\u00f6ber in der Sahara\u201c. Also, wir haben es geschafft. Wir haben wom\u00f6glich sogar das Schneegest\u00f6ber, aber ein positives.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161399,"sequence":1509,"sitzung":185,"speaker":"Dr. Simone Raatz [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":285.0,"speaker_party":"spd","text":"Positives Schneegest\u00f6ber!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161400,"sequence":1510,"sitzung":185,"speaker":"Anette H\u00fcbinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anette H\u00fcbinger","speaker_fp":"anette-hubinger","speaker_key":528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind in einer haushalterischen Situation, die M\u00f6glichkeiten zum kontinuierlichen Ausbau von langfristigen Forschungsprojekten und neuen Akzenten er\u00f6ffnet. Zugleich ist es aber auch eine fundierte Basis, um aktuelle gesellschaftliche und bildungspolitische Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen. Daf\u00fcr hat die CDU gesorgt, und zwar durch eine vorausschauende, langfristige Finanz-, Arbeits- und Wirtschaftspolitik.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161401,"sequence":1511,"sitzung":185,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit der SPD, aber ohne die CSU?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161402,"sequence":1512,"sitzung":185,"speaker":"Anette H\u00fcbinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anette H\u00fcbinger","speaker_fp":"anette-hubinger","speaker_key":528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich korrigiere mich: unter der F\u00fchrung der CDU\/CSU.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161403,"sequence":1513,"sitzung":185,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161404,"sequence":1514,"sitzung":185,"speaker":"Anette H\u00fcbinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anette H\u00fcbinger","speaker_fp":"anette-hubinger","speaker_key":528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Haushalt strahlt Kontinuit\u00e4t aus - das ist ein gutes Markenzeichen; das ist eine gute Botschaft -, und zwar nicht nur in der Best\u00e4ndigkeit des Aufwuchses, sondern auch in der Realisierung unserer Koalitionsvereinbarung. Daf\u00fcr danke ich der Ministerin ganz herzlich. Sie hat hier auch die Akzente, die wir Haushaltspolitiker und die Fachpolitiker im Haushaltsverfahren gesetzt haben, auf dem Niveau weitergeschrieben, wie 2016 vorgesehen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161405,"sequence":1515,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161406,"sequence":1516,"sitzung":185,"speaker":"Anette H\u00fcbinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anette H\u00fcbinger","speaker_fp":"anette-hubinger","speaker_key":528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von den in dieser Legislaturperiode vorgesehenen 23 Milliarden Euro gehen 9 Milliarden Euro in Forschung und Bildung. Das k\u00f6nnen wir sehr gut gebrauchen. Wir kommen unseren Aufgaben damit nach. Unseren Aufgaben gegen\u00fcber den L\u00e4ndern kommen wir sogar \u00fcberm\u00e4\u00dfig nach. Das muss man hier wiederholen: Wir haben die L\u00e4nder durch den Hochschulpakt \u00fcber Jahre hinweg entlastet. Wir tragen die Finanzierung der Erh\u00f6hungen f\u00fcr die au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen mittlerweile selbst. Wir haben das BAf\u00f6G \u00fcbernommen. Wir haben dadurch gezeigt, dass wir verantwortlich mit dem Thema umgehen.\n\nAuch hinsichtlich der Fl\u00fcchtlinge sind wir den L\u00e4ndern entgegengekommen und haben Programme weiterentwickelt und ausgebaut,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161407,"sequence":1517,"sitzung":185,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Das wurde auch dringend Zeit! Sonst w\u00e4re das ziemlich schiefgegangen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161408,"sequence":1518,"sitzung":185,"speaker":"Anette H\u00fcbinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anette H\u00fcbinger","speaker_fp":"anette-hubinger","speaker_key":528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"zum Beispiel BOP, das Berufsorientierungsprogramm, wurde auf Fl\u00fcchtlinge ausgeweitet, ebenso das Programm \u201eKultur macht stark\u201c und Programme im universit\u00e4ren Bereich. All das w\u00e4re eigentlich Landesaufgabe gewesen, aber wir sagen aus unserer Verantwortung heraus: Diese gro\u00dfe Aufgabe kann nicht allein gestemmt werden. Wir stehen den L\u00e4ndern dabei zur Seite.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161409,"sequence":1519,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161410,"sequence":1520,"sitzung":185,"speaker":"Anette H\u00fcbinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anette H\u00fcbinger","speaker_fp":"anette-hubinger","speaker_key":528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man muss auch einmal sehen - ich habe nicht mehr viel Redezeit -, dass die L\u00e4nder in diesen letzten zwei Jahren in gro\u00dfem Umfang - es schwankt zwischen 65 und \u00fcber 70 Milliarden Euro - entlastet werden.\n\nWir haben viel erledigt. Eigentlich wurde alles angesprochen. Leider kann ich aufgrund meiner Redezeit nicht mehr darauf eingehen. Wir sind mit diesem Haushalt auf einem guten Weg. Wir werden mit Sicherheit gute Haushaltsberatungen haben, in denen wir das ein oder andere noch verbessern. Ich freue mich auf die gute Zusammenarbeit.\n\nHerzlichen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161411,"sequence":1521,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161412,"sequence":1522,"sitzung":185,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als Letzter hat jetzt der Kollege Ren\u00e9 R\u00f6spel, SPD-Fraktion, zu diesem Einzelplan das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":161413,"sequence":1523,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161414,"sequence":1524,"sitzung":185,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Bei uns in Westfalen ist das h\u00f6chste Lob, das man verteilen kann: \u201eNicht schlecht gemacht\u201c oder \u201eDa kannste nicht meckern\u201c. Insofern gerate ich geradezu in Ekstase, wenn ich zum Abschluss dieser Debatte sage: Dieser Haushalt ist ein richtig guter. Wir hoffen, dass sich die wirtschaftliche Situation in Deutschland weiter so entwickelt, dass wir auch in den n\u00e4chsten Jahren so viel Geld - und noch viel mehr - in Bildung und Forschung investieren k\u00f6nnen; denn da ist es wirklich gut aufgehoben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161415,"sequence":1525,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161416,"sequence":1526,"sitzung":185,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Allerdings, Frau Wanka und liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union: Wenn Sie versuchen, neben dem gregorianischen Kalender einen weiteren Kalender zu etablieren, der das Leben erst 2005 beginnen l\u00e4sst, darf ich daran erinnern, dass das goldene Zeitalter f\u00fcr Bildung und Forschung, verbunden mit einem neuen Stellenwert f\u00fcr Bildung und Forschung, auf Bundesebene 1998 begonnen hat","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161417,"sequence":1527,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161418,"sequence":1528,"sitzung":185,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"und es gl\u00fccklicherweise von allen Fraktionen in diesem Haus - mit einer Ausnahme - fortgesetzt worden ist.\n\nWesentliche Pakte, n\u00e4mlich der Qualit\u00e4tspakt Lehre, der Hochschulpakt, in dessen Rahmen wir mehr Studienpl\u00e4tze schaffen und sie bundesseitig finanzieren, die Exzellenzinitiative, die einen gro\u00dfartigen Impuls gegeben hat, und der Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation stammen aus SPD-Feder; das muss man, was die Kalenderwahrheit betrifft, dazusagen. Wie gesagt, ich glaube, wir alle k\u00f6nnen zufrieden sein, wenn es darum geht, was wir in den letzten Jahren f\u00fcr Bildung und Forschung getan haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161419,"sequence":1529,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161420,"sequence":1530,"sitzung":185,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation war f\u00fcr mich als Forschungspolitiker ein wesentliches Element. 2005 haben wir all den Forscherinnen und Forschern bei der Max-Planck-Gesellschaft, der Helmholtz-Gemeinschaft, dem Fraunhofer-Institut und vielen anderen Forschungseinrichtungen zugesagt: Ihr werdet euch darauf verlassen k\u00f6nnen, dass ihr in den n\u00e4chsten Jahren jedes Jahr mindestens 3 Prozent mehr Geld bekommt. - Wir wollten mehr Investitionen in die Forschung und mehr f\u00fcr die K\u00f6pfe, die in der Wissenschaft arbeiten, tun. Es ist das Verdienst vieler, dass wir dieses Versprechen haben einhalten k\u00f6nnen. Dies hat wesentlich dazu beigetragen, dass Deutschland im Bereich von Wissenschaft und Forschung besser dasteht als viele andere L\u00e4nder, dass Deutschland auch international wieder nachgefragt wird und gute K\u00f6pfe zu uns kommen.\n\nMich freut an diesem Haushalt ganz besonders, dass wir - anders als beim Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation, in dessen Rahmen wir das Geld an die Forschungsorganisationen geben, auch verbunden mit dem Hinweis, dass im Hinblick auf die gro\u00dfen Herausforderungen f\u00fcr die Gesellschaft, n\u00e4mlich Gesundheit, Klimawandel, Energie und Arbeit, mehr getan werden muss - diesmal mehr M\u00f6glichkeiten haben, gezielt Schwerpunkte zu setzen. Denn auch die Mittel f\u00fcr die Programmf\u00f6rderung beim Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung wachsen in den unterschiedlichen Bereichen deutlich an, sodass wir hier Akzente setzen k\u00f6nnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161421,"sequence":1531,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161422,"sequence":1532,"sitzung":185,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Mein Dank gilt dem Bildungsministerium, und zwar daf\u00fcr, dass wir gerade in dem Bereich, der die Generationengerechtigkeit tr\u00e4gt und der von vielen immer noch untersch\u00e4tzt wird, ein gro\u00dfes St\u00fcck vorankommen werden, indem wir den Etat von 449 auf 511 Millionen Euro erh\u00f6hen. Ich meine den gesamten Bereich Klima, Nachhaltigkeit und Energie. Das, was uns die Wissenschaft heute sagt, bedeutet, dass, wenn diese Generation nicht tats\u00e4chlich etwas gegen den Klimawandel unternimmt, die n\u00e4chste Generation immer weniger Optionen haben wird, darauf zu reagieren. Das ist eine Verantwortung, die wir als Politik heute wahrnehmen m\u00fcssen. Das wird auch an diesem Haushalt deutlich.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161423,"sequence":1533,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161424,"sequence":1534,"sitzung":185,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank daf\u00fcr! Das ist der richtige Weg. Wir werden diese Ma\u00dfnahmen noch verst\u00e4rken m\u00fcssen. All diese Programme, das Projekt \u201eZukunftsstadt\u201c, das solare Bauen, die Forderung nach mehr Photovoltaik und das Thema \u201eEffiziente St\u00e4dte\u201c sind Bestandteile genau des Weges, den wir, auch als Vorbild f\u00fcr andere L\u00e4nder, beschreiten m\u00fcssen, um den Klimawandel beherrschbar zu machen.\n\nIch freue mich dar\u00fcber, dass es auch im Bereich von Energieforschung und Energieeffizienz - hierzu haben die Gr\u00fcnen erst k\u00fcrzlich einen Antrag vorgelegt - einen deutlichen Zuwachs gibt. Das ist auch richtig; denn Energie ist viel zu schade, um sie nichtgenutzt irgendwo verpuffen zu lassen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161425,"sequence":1535,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161426,"sequence":1536,"sitzung":185,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Hierzu z\u00e4hlt auch ein Bereich, der in den letzten Jahren leider untersch\u00e4tzt und finanziell nicht immer angemessen ausgestattet worden ist, der jetzt aber ebenfalls einen Zuwachs von 5 Millionen Euro erf\u00e4hrt: die neuen Werkstoffe und Materialien. Ich will diesen Aspekt ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen. In diesem Zusammenhang wird nicht nur \u00fcber neue Werkstoffe wie Graphen oder Karbon diskutiert, sondern auch dar\u00fcber, wie man bestehende Werkstoffe verbessern kann. Einen will ich ausdr\u00fccklich nennen, n\u00e4mlich Stahl. Er ist hochinnovativ. Ich freue mich, dass entgegen der Einsch\u00e4tzung einiger politischer Initiativen wieder Ruhe eingekehrt ist, was die Situation beim Stahl anbelangt. Vielleicht ist es die besondere Aufgabe der SPD - das kann ich hier einmal sagen -, in dieser schwierigen Gemengenlage aus dem Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen in der Stahlindustrie, einem hochinnovativen Bereich, der Effizienzsteigerung beim Energieverbrauch und dem Klimawandel immer einen Mittelweg zu finden, der es zul\u00e4sst, dass Deutschland ein Industrieland bleibt und solche Bereiche eben nicht verloren gehen.\n\nDamit komme ich zu einem letzten Bereich, der uns ebenso sehr am Herzen liegt und bei dem wir uns auch \u00fcber einen Zuwachs freuen, n\u00e4mlich dem Bereich Arbeits-, Dienstleistungs- und Produktionsforschung. Wie wettbewerbsf\u00e4hig wir international sind, wird wesentlich davon abh\u00e4ngen, welche neuen Dienstleistungen, aber auch, welche neuen Produktionsmethoden wir entwickeln. Uns als Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten interessiert nat\u00fcrlich besonders die Frage, wie wir k\u00fcnftig arbeiten werden.\n\nWir werden uns diesen Bereich noch einmal genauer anschauen, weil es nicht nur darum geht, den Arbeits- und Gesundheitsschutz voranzubringen, sondern auch um die Frage, mit welchen Modellen wir zuk\u00fcnftig arbeiten werden. Es geht hier nicht nur darum, dass Frau und Mann in der digitalisierten Welt einen Arbeitsplatz finden, sondern wir wollen auch st\u00e4rker die Frage beleuchten, wie Frau und Mann in der digitalisierten Welt Arbeit finden und gleichzeitig eine Familie gr\u00fcnden k\u00f6nnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161427,"sequence":1537,"sitzung":185,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und leben k\u00f6nnen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":161428,"sequence":1538,"sitzung":185,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Das wollen wir entwickeln, und deswegen wollen wir diesen Ansatz breiter gestalten.\n\nAm Ende der Redezeit sei mir folgender Hinweis gestattet: Wir werden in den n\u00e4chsten Monaten und Jahren dar\u00fcber reden, wie mit hoffentlich weiteren \u00dcbersch\u00fcssen umgegangen wird. Die W\u00e4hler k\u00f6nnen dann, wie ich finde, sehr gut entscheiden, ob wir den einzelnen Familien \u00fcber eine Steuersenkung 20 Euro zur\u00fcckgeben sollten oder ob wir das Geld nicht viel besser daf\u00fcr nutzen sollten, in fr\u00fchkindliche Bildung, in die Infrastruktur und in die Zukunft des Landes, n\u00e4mlich in Bildung und Forschung, zu investieren. Ich glaube, der letzte Weg ist der nachhaltigere und erfolgreichere.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":161429,"sequence":1539,"sitzung":185,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18}]