[{"id":100306,"sequence":0,"sitzung":188,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich. Wir setzen unsere Haushaltsberatungen - Tagesordnungspunkt 1 - fort:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2017 (Haushaltsgesetz 2017)\n\nDrucksache 18\/9200\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nHaushaltsausschuss\n\nb)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nFinanzplan des Bundes 2016 bis 2020\n\nDrucksache 18\/9201\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nHaushaltsausschuss\n\nF\u00fcr die heutige Aussprache haben wir eine Redezeit von insgesamt vier Minuten - - 4 Stunden und 48 Minuten beschlossen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100307,"sequence":1,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100308,"sequence":2,"sitzung":188,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann sollten wir aber schnell anfangen!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100309,"sequence":3,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Vorsichtig mit diesen Versprechen!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100310,"sequence":4,"sitzung":188,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"- Das h\u00e4tte ja auch einen gewissen Reiz. Vor allen Dingen stelle ich mir jetzt die panischen Bem\u00fchungen der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer zur Aufteilung der dann jeweils auf die Fraktionen entfallenden Redezeiten vor.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100311,"sequence":5,"sitzung":188,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch das kriegen wir hin!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100312,"sequence":6,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Panik gibt es bei uns nicht!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100313,"sequence":7,"sitzung":188,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"- Gut. Alleine die Freude, dass euch das erspart bleibt, f\u00fchrt euch doch auf grandiose Weise ins Wochenende.\n\nWir beginnen die heutigen Haushaltsberatungen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, Einzelplan 12.\n\nIch erteile dazu das Wort dem zust\u00e4ndigen Bundesminister Alexander Dobrindt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100314,"sequence":8,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100315,"sequence":9,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir reden heute \u00fcber einen neuen Investitionsrekord und starten die Beratung \u00fcber den gr\u00f6\u00dften Infrastrukturhaushalt, der jemals in den Bundestag eingebracht wurde: fast 14 Milliarden Euro f\u00fcr die Infrastruktur in 2017, 10 Prozent mehr als 2016, Rekordmittelaufwuchs um 40 Prozent bis 2018.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100316,"sequence":10,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, Sie wissen blo\u00df nicht, was Sie damit machen sollen! Das ist das Problem!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100317,"sequence":11,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist die Bilanz der Gro\u00dfen Koalition in unserem Haushalt, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100318,"sequence":12,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100319,"sequence":13,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Die 18. Wahlperiode hat einen klaren Schwerpunkt; da geht es um Zukunftsinvestitionen in die Infrastruktur. Wir orientieren uns damit wieder an der Wohlstandspyramide moderner Volkswirtschaften und dem klaren \u00f6konomischen Grundprinzip: Mobilit\u00e4t schafft Prosperit\u00e4t, bzw. Wohlstand entsteht dort, wo die Infrastruktur funktioniert.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100320,"sequence":14,"sitzung":188,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wo haben Sie das denn gelesen? Das stammt wahrscheinlich aus dem Jahr 1960!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100321,"sequence":15,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das l\u00e4sst sich auch an unseren Erfolgen ablesen. Das ifo-Institut zeigt diese Woche auf: Deutschland wird 2016 wieder Exportweltmeister und l\u00e4sst China hinter sich. Die Weltbank erkl\u00e4rt uns zum wiederholten Male zum Logistikweltmeister, und beim Weltwirtschaftsforum stellt man fest: Deutschland ist das st\u00e4rkste Land der Welt. Das gemeinsame Fundament daf\u00fcr ist unsere Infrastruktur. Deswegen gilt das bew\u00e4hrte Prinzip: Investitionen in Infrastruktur sind zwar keine Garantie f\u00fcr Wachstum und Wohlstand, aber ohne Investitionen in die Infrastruktur gibt es beides garantiert nicht. Deswegen leisten wir diese Investitionen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100322,"sequence":16,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100323,"sequence":17,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will noch einmal daran erinnern, wo wir am Anfang dieser Wahlperiode standen: Wir sind 2014 mit 10 Milliarden Euro Investitionen in die Infrastruktur gestartet. Wir hatten eine Investitionsl\u00fccke von 3 Milliarden Euro. Wir haben in der Koalition vereinbart, dass wir in dieser Wahlperiode 5 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich aufwenden werden. Wir wussten allerdings, dass diese Summe sehr knapp bemessen ist und f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben, die sich in der Infrastruktur stellen, nicht ausreichen wird. Das war die Ausgangsposition.\n\nJetzt haben wir mit diesem Haushalt die Investitionswende vollzogen. Unser Haushalt w\u00e4chst bis 2018 auf \u00fcber 14,4 Milliarden Euro auf; damit knacken wir in meinem Haushalt die Investitionsquote von 60 Prozent. Das ist ein Riesenerfolg der Gro\u00dfen Koalition.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100324,"sequence":18,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100325,"sequence":19,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben damit \u00fcbrigens nicht nur die Investitionsl\u00fccke geschlossen, sondern auch alle Forderungen der Kommissionen - Daehre-Kommission, Bodewig-I-Kommission, Bodewig-II-Kommission und wie sie alle gehei\u00dfen haben - deutlich \u00fcbererf\u00fcllt. Das ist ein Erfolg des Investitionshochlaufs, und das ist das Ergebnis des Rekordhaushalts f\u00fcr die Infrastruktur.\n\nEs geh\u00f6rt allerdings auch zur Wahrheit, dass Rekordmittel alleine kein Selbstzweck sind, sondern es auch darum geht, sie gezielt einzusetzen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100326,"sequence":20,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist das Problem!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100327,"sequence":21,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Daf\u00fcr haben wir mit dem Bundesverkehrswegeplan 2030, den das Bundeskabinett beschlossen hat, die Grundlage gelegt. Mit einer Investitionssumme in H\u00f6he von 270 Milliarden Euro und \u00fcber 1 000 Projekten ist er das st\u00e4rkste Infrastrukturprogramm, das es je gab. Zusammen mit den Rekordmitteln aus unserem Investitionshochlauf ist er ein wirksames Instrument auch der deutschen Wirtschaftspolitik. Wir geben \u00fcbrigens erstmals mit unserem Bundesverkehrswegeplan eine klare Finanzierungsperspektive und k\u00f6nnen so die Ma\u00dfnahmen, die der Bundesverkehrswegeplan beinhaltet, nicht nur entwickeln, sondern auch umsetzen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100328,"sequence":22,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben noch nicht einmal die Kostensteigerungen eingerechnet!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100329,"sequence":23,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Guter Scherz!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100330,"sequence":24,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Gro\u00dfe W\u00fcnsch-dir-was-Liste!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100331,"sequence":25,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das Nadel\u00f6hr sind nicht mehr die Finanzen, meine Damen und Herren, sondern es sind die Planungen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100332,"sequence":26,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100333,"sequence":27,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Keine Kostensteigerungen miteingerechnet!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100334,"sequence":28,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Baufreigabenrunde zeigt jedes Jahr massive Unterschiede, auch zwischen den Bundesl\u00e4ndern, bei der Planung; auch das zu sagen, geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. Die Dynamik, aber auch die Planungsvorr\u00e4te sind sehr unterschiedlich verteilt. Da gibt es ein paar echte infrastrukturpolitische Sorgenkinder. Darauf darf man hinweisen. Allerdings stehen nicht nur die L\u00e4nder, sondern auch der Bund in der Verantwortung, wenn es um Planungen, Planungskapazit\u00e4ten und auch Planungsbeschleunigung geht. Deswegen habe ich eine Kommission eingesetzt, die aktuell eine Strategie zur Planungsbeschleunigung erarbeitet. Dabei gibt es \u00fcbrigens keine Denkverbote. Alle Vorschl\u00e4ge kommen auf den Tisch. Es kann schlichtweg nicht sein, dass wir Rekordmittel bereitstellen, eine Infrastrukturoffensive beschlie\u00dfen, dann aber wichtige Vorhaben im Paragrafendschungel gebremst werden. Das darf nicht so bleiben.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100335,"sequence":29,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. S\u00f6ren Bartol [SPD]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100336,"sequence":30,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe \u00fcbrigens schon einen Vorschlag gemacht: die Gr\u00fcndung einer Autobahngesellschaft, mit der wir die zwischen Bund und L\u00e4ndern geteilten Kompetenzen b\u00fcndeln, mit dem Ziel,","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100337,"sequence":31,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, Autobahnen privatisieren!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100338,"sequence":32,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Planung, Bau und Finanzierung in eine Hand und eine Verantwortlichkeit zu geben.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100339,"sequence":33,"sitzung":188,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100340,"sequence":34,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, dass es notwendig ist, darauf hinzuweisen, dass es Planungsdefizite gibt. Aber genauso notwendig ist es, L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge zu machen. Wenn es, wie wir ja jetzt wissen, eine ungleiche Verteilung von Planungskapazit\u00e4ten in Deutschland gibt, kann man das langfristig nicht akzeptieren; da muss auch der Bund aktiv werden. Deswegen ist es richtig, die Kompetenzen zu b\u00fcndeln und eine Bundesautobahngesellschaft einzufordern, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100341,"sequence":35,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100342,"sequence":36,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df nat\u00fcrlich, lieber Herr Kindler, dass den gr\u00fcnen Verkehrspessimisten unser Infrastruktur-Upgrade enorme Probleme bereitet,","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100343,"sequence":37,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum solch ideologische Scheuklappen?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100344,"sequence":38,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"nicht nur, weil Sie das Mehr an Mobilit\u00e4t, das mit unseren Rekordinvestitionen m\u00f6glich ist, in Wahrheit nicht wollen und auch vieles daf\u00fcr tun, damit das nicht passiert,","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100345,"sequence":39,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie bauen den Staus hinterher! Das ist Tatsache! Sie vernachl\u00e4ssigen die Schiene! Das ist Tatsache!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100346,"sequence":40,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"sondern auch deswegen, weil es Ihnen besonders wehtut, dass wir mit diesem Bundesverkehrswegeplan zum ersten Mal \u00d6konomie und \u00d6kologie zusammenbringen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100347,"sequence":41,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gro\u00dfer Scherz!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100348,"sequence":42,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wissen gar nicht, was \u00d6kologie ist!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100349,"sequence":43,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wissen ja gar nicht, wie man das schreibt!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100350,"sequence":44,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich nicht auf sich sitzen lassen. Deswegen ist klar, warum Sie in den letzten Wochen total verzweifelt Kritik daran ge\u00fcbt haben.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100351,"sequence":45,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn das hier wieder f\u00fcr eine Karnevalsrede?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100352,"sequence":46,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Ich muss Ihnen aber an dieser Stelle deutlich sagen:","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100353,"sequence":47,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen es ja selbst nicht einmal ernst vortragen!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100354,"sequence":48,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Was da von Ihnen zum Bundesverkehrswegeplan zu h\u00f6ren ist, ist selbst f\u00fcr die Gr\u00fcnen ein neuer Rekord auf der Minusskala.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100355,"sequence":49,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100356,"sequence":50,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war ein harter Angriff! Da weinen wir gleich!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100357,"sequence":51,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"So wird das nichts mit Schwarz-Gr\u00fcn!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100358,"sequence":52,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Ihr ehemaliger Verkehrspolitiker Toni Hofreiter hat gesagt, der Bundesverkehrswegeplan bringe nichts f\u00fcr den Klimaschutz.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100359,"sequence":53,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100360,"sequence":54,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es leider auch!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100361,"sequence":55,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Richtig ist, liebe Kolleginnen und Kollegen: Der Bundesverkehrswegeplan 2003, den Sie vorgelegt haben, als Sie in der Regierungsverantwortung standen, f\u00e4llt beim \u00d6kologievergleich mit meinem Bundesverkehrswegeplan, dem Bundesverkehrswegeplan der Gro\u00dfen Koalition, gnadenlos durch. Da k\u00f6nnen Sie ganz sicher sein.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100362,"sequence":56,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100363,"sequence":57,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Der ist ja noch gar nicht verabschiedet!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100364,"sequence":58,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100365,"sequence":59,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"- Die SPD w\u00fcrde gerne mitklatschen in dem Moment, z\u00f6gert aber noch etwas. - Sie hatten 2003 mehr als die H\u00e4lfte der Projekte auf der Stra\u00dfe, wir investieren mehr als die H\u00e4lfte in Schiene und Wasserwege.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100366,"sequence":60,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die haben Sie noch nicht einmal zu Ende bewertet! Sie wissen gar nicht, was Sie da investieren werden!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100367,"sequence":61,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Sie hatten einen Erhaltungsanteil von 56 Prozent, wir geben 70 Prozent der Mittel in den Erhalt. Sie haben den Radverkehr \u00fcbrigens mit keinem Wort erw\u00e4hnt. Wir haben im Bundesverkehrswegeplan klar formuliert, dass wir uns in Zukunft st\u00e4rker am Bau von Radschnellwegen beteiligen","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100368,"sequence":62,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist kein einziges Projekt drin im Bundesverkehrswegeplan!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100369,"sequence":63,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"und investieren jetzt schon jedes Jahr 100 Millionen Euro in Radwege an Bundesstra\u00dfen. Ich sage: Ihre Kritik ist j\u00e4mmerliche Heuchelei und sonst gar nichts.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100370,"sequence":64,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100371,"sequence":65,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100372,"sequence":66,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich bedanke mich f\u00fcr den Beifall der Kollegen von der SPD.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der Haushalt 2017 ist nicht nur der gr\u00f6\u00dfte Haushalt f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur, sondern auch f\u00fcr die digitale Infrastruktur. Wir investieren in die Gigabitgesellschaft der Zukunft und stecken Milliarden in die Digitalisierung unseres Landes.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100373,"sequence":67,"sitzung":188,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Kupfer!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100374,"sequence":68,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Unser Kernprojekt ist der Aufbau einer leistungsf\u00e4higen digitalen Infrastruktur. Daf\u00fcr habe ich zu Beginn der Wahlperiode eine Gigabitstrategie gestartet. Ich habe die Netzallianz Digitales Deutschland initiiert, in der sich alle investitions- und innovationswilligen Unternehmen zu einer gemeinsamen Initiative zusammengeschlossen haben, die \u00fcbrigens in diesem Jahr, in 2016, gemeinsam 8 Milliarden Euro in den Ausbau unserer Netze investieren.\n\nWir haben au\u00dferdem im November letzten Jahres das Bundesprogramm f\u00fcr superschnelles Breitband aufgesetzt - f\u00fcr den Anschluss von bisher unterversorgten Gebieten, Landkreisen und Kommunen. Wir haben auch da mit 2,7 Milliarden Euro den Startschuss gegeben. Jetzt haben wir im Haushalt festgelegt, dass der Bund 4 Milliarden Euro an dieser Stelle investiert. Damit machen wir den Sprung in die Gigabitgesellschaft. Das hat absolute Priorit\u00e4t f\u00fcr uns.\n\nWahr ist, dass die Vereinbarung aus dem Koalitionsvertrag, 50 Mbit\/s bis 2018 zu erreichen,","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100375,"sequence":69,"sitzung":188,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie setzen aber falsche Anreize!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100376,"sequence":70,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"nat\u00fcrlich nur ein Zwischenschritt dabei sein kann. Wir wollen Gigabit, wir wollen die Gigabitgesellschaft.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100377,"sequence":71,"sitzung":188,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"So nicht!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100378,"sequence":72,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Mit unseren Investitionen ist dies auch heute schon in Teilen m\u00f6glich. Ich sage Ihnen auch ganz klar: Das Ziel von 1 Gigabit f\u00fcr 2025 ist mir letztlich zu wenig ambitioniert. Wir m\u00fcssen und wir k\u00f6nnen deutlich schneller sein an dieser Stelle, und wir legen die Grundlagen daf\u00fcr.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100379,"sequence":73,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100380,"sequence":74,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe der Abg. Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100381,"sequence":75,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Schauen Sie, ich habe Anfang letzter Woche die zweite Runde F\u00f6rderbescheide \u00fcbergeben. Das hei\u00dft, dass wir in nur zehn Monaten seit Start unseres F\u00f6rderprogramms bereits \u00fcber 800 Kommunen und Landkreise unterst\u00fctzt haben, ihren Anschluss an das Highspeed-Netz zu organisieren. Wir investieren bereits heute in dieser zweiten F\u00f6rderbescheidrunde 1,3 Milliarden Euro in die Kommunen und bringen damit \u00fcber 1 Million Haushalte und Gewerbebetriebe an das superschnelle Internet heran. Dabei bauen wir 120 000 Kilometer neue Glasfaser aus. Damit verdoppeln wir auf einen Schlag das gesamte Glasfasernetz in Deutschland. Das ist die Wahrheit.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100382,"sequence":76,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100383,"sequence":77,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber trotzdem hinken wir hinterher beim Breitbandausbau!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100384,"sequence":78,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, mit der klassischen und der digitalen Infrastruktur schaffen wir die Grundlagen f\u00fcr das global-digitale Zeitalter. Mit Investitionen in Innovation st\u00e4rken wir unsere Spitzenposition bei Schl\u00fcsseltechnologien und Digitalisierung. Wir investieren 80 Millionen Euro in das automatisierte und vernetzte Fahren und stellen uns damit an die Spitze bei der Mobilit\u00e4t 4.0.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100385,"sequence":79,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Sabine Leidig [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100386,"sequence":80,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben auf der Autobahn A 9 in Bayern das Digitale Testfeld Autobahn errichtet. Dort erproben und entwickeln Automobilindustrie und Digitalwirtschaft Innovationen wie das automatisierte und vernetzte Fahren im Realverkehr. Dazu haben wir die Strecke mit einem Mobilfunkstandard nahe 5G ausgestattet. Das hei\u00dft, Echtzeitkommunikation zwischen Auto und Infrastruktur ist m\u00f6glich. Wir haben hochpr\u00e4zise Kartensysteme erstellt und die Strecke digitalisiert. Wir r\u00fcsten sie mit modernster Sensorik aus, die in der Lage ist, die Situation auf der Stra\u00dfe beispielsweise mit Radartechnik dezidiert zu erfassen, eigene Daten herzustellen und sie zur Kommunikation entsprechend zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n\nDieses Projekt ist weltweit einzigartig und schafft auch international ein Pr\u00e4dikat, das f\u00fcr den Technologiefortschritt in Deutschland von gro\u00dfer Bedeutung ist. Tested on German Autobahn - das ist ein Leuchtturmprojekt, das viele Unternehmen gerne annehmen, gerne ausprobieren, um ihre Produkte auf unseren Stra\u00dfen marktreif zu machen f\u00fcr eine automatisierte Gesellschaft.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100387,"sequence":81,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100388,"sequence":82,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir arbeiten jetzt daran, dieses Digitale Testfeld auf St\u00e4dte zu erweitern, um die deutlich komplexeren Fahrsituationen, wie sie im urbanen Umfeld herrschen, besser zu erfassen und st\u00e4rker zu erproben.\n\nDes Weiteren stellen wir Gr\u00fcndern 100 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung und schaffen das beste \u00d6kosystem f\u00fcr Mobility-Start-ups. Wir haben mit dem mFUND, dem Mobility-Fund, einen neuen F\u00f6rderfonds f\u00fcr die fr\u00fche Entwicklung digitaler Innovationen im Bereich Mobilit\u00e4t gestartet, damit neue Anwendungen nicht nur hier in Deutschland genutzt werden, sondern auch hier entwickelt werden, damit diejenigen, welche die innovativen Ideen haben, auch hier bleiben, um ihre Produkte marktreif zu gestalten.\n\nInsgesamt stellen wir also 100 Millionen Euro bereit, um Gr\u00fcnder und Start-ups bei der Umsetzung ihrer Ideen zu unterst\u00fctzen und sie bis zur Marktreife zu begleiten. Das ist doch ein bedeutender Beitrag, mit dem wir gerade der jungen Generation sagen: Ihr m\u00fcsst, um erfolgreich zu sein, mit euren Produkten nicht in die USA, ins Silicon Valley gehen. Ihr k\u00f6nnt in Deutschland bleiben. Die Politik steht an eurer Seite und f\u00f6rdert euch finanziell, damit ihr eure Ideen bis zur Marktreife entwickeln k\u00f6nnt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100389,"sequence":83,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100390,"sequence":84,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir investieren 300 Millionen Euro in eine fl\u00e4chendeckende Ladeinfrastruktur f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t. Damit l\u00f6sen wir das Henne-Ei-Problem. Es werden 15 000 Lades\u00e4ulen in ganz Deutschland aufgebaut. Jetzt geht es darum, unsere Digitaloffensive, das Erfolgsmodell einer sozialen Marktwirtschaft mit digitalen Elementen weiterzuentwickeln. Das hei\u00dft, sie auch digital neu zu definieren. Dazu brauchen wir allerdings auch auf europ\u00e4ischer Ebene ein Umdenken. Wir brauchen einen europ\u00e4ischen digitalen Binnenmarkt.\n\nWenn man mit jungen Unternehmern spricht, die ihr Start-up beispielsweise im Silicon Valley aufgebaut haben, sagen diese, dass sie nicht deshalb da hingegangen sind, weil die Infrastruktur dort besonders gut ausgepr\u00e4gt ist. In Wahrheit ist das Gegenteil der Fall: Ein 5-Mbit\/s-Anschluss kostet in San Francisco 50 Dollar - mal ganz abgesehen von der Stra\u00dfeninfrastruktur. Die Unternehmen, die sich dort befinden, haben nur ein Interesse, n\u00e4mlich ihr Gesch\u00e4ftsmodell ohne gro\u00dfe b\u00fcrokratische H\u00fcrden zu entwickeln und auf einem riesigen Markt skalieren zu k\u00f6nnen. Das kann Europa auch schaffen. Deswegen m\u00fcssen wir darangehen, diesen digitalen Binnenmarkt in Europa durchzusetzen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100391,"sequence":85,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100392,"sequence":86,"sitzung":188,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, denken Sie bitte an die Redezeiten, die Ihren Kollegen verbleiben.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100393,"sequence":87,"sitzung":188,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn er daran denkt, hilft es noch nicht viel!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100394,"sequence":88,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er muss seine auch einhalten!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100395,"sequence":89,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Meine Damen und Herren, wir brauchen ein Wettbewerbsrecht 4.0. Wir d\u00fcrfen digitale M\u00e4rkte nicht mit analogen Regeln organisieren. Marktmacht ist im digitalen Zeitalter lediglich eine Momentaufnahme und als alleiniger zentraler Ma\u00dfstab im Kartellrecht nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Wir brauchen ein Wettbewerbsrecht, das Kooperationen zwischen Unternehmen nicht verhindert, sondern die Entstehung von Digitalkonzernen erm\u00f6glicht, die international in der Lage sind, eine kritische Gr\u00f6\u00dfe zu erreichen.\n\nWir brauchen das, was wir bei den Mobility-Start-ups machen, n\u00e4mlich die Erzeugung eines optimalen \u00d6kosystems, auch in anderen Bereichen. Gerade in der fr\u00fchen Entwicklungsphase, in der sogenannten Early Stage, ist es f\u00fcr Gr\u00fcnder schwer, an Kapital zu kommen. Hier m\u00fcssen wir unterst\u00fctzen, damit die Wertsch\u00f6pfung der Start-ups bei uns und nirgendwo anders entsteht. Da haben wir noch einen Handlungsauftrag, den wir gerne umsetzen wollen.\n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass Deutschland mit seiner Infrastruktur, mit den Investitionen, mit den M\u00f6glichkeiten, die wir gerade auch jungen Unternehmen geben, in der Lage ist, ein digitales Wirtschaftswunder zu erzeugen. Der Rekordhaushalt 2017 schafft daf\u00fcr die Voraussetzungen und st\u00e4rkt die drei gro\u00dfen I: Investition, Innovation und Infrastruktur. Das ist die Grundlage f\u00fcr unseren erfolgreichen Haushalt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100396,"sequence":90,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100397,"sequence":91,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100398,"sequence":92,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was f\u00fcr eine Karnevalsrede!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100399,"sequence":93,"sitzung":188,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Roland Claus ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100400,"sequence":94,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100401,"sequence":95,"sitzung":188,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Bundesminister, ich wollte Sie schon wegen Ihrer vergleichsweise bescheidenen Rede hier loben; aber dass Sie am Schluss von einem \u201edigitalen Wirtschaftswunder\u201c gesprochen haben, erschien mir doch ein bisschen dick aufgetragen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100402,"sequence":96,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100403,"sequence":97,"sitzung":188,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, der gr\u00f6\u00dfte Investitionsetat des Bundes ist bekanntlich uns allen hier im Parlament lieb und teuer. Die Koalition und auch die Bundesregierung sollten dabei nicht vergessen, dass es oftmals auch die Opposition ist, die schwierige Investitionsentscheidungen mittr\u00e4gt. Fast 27 Milliarden Euro sind im Regierungsentwurf veranschlagt, und es sollen, wie wir geh\u00f6rt haben, noch mehr werden; aber das Mehrwerden liegt ja in der Hand des Parlaments.\n\nUnser Problem dabei ist, dass wir als Haushaltsgesetzgeber auf zwei Funktionen reduziert sind: Wir k\u00f6nnen hier zum einen das viele Geld bereitstellen, und wir haben zum anderen - auch das muss gesagt sein - nicht unerhebliche M\u00f6glichkeiten, die Verwendung dieser Mittel zu kontrollieren. Was dazwischenliegt, f\u00e4llt in die exekutive Verantwortung. Damit haben wir - das sage ich ausdr\u00fccklich - ein Problem. Warum, Herr Bundesminister Dobrindt, muss Ihnen der Bundesrechnungshof Jahr f\u00fcr Jahr ins Stammbuch schreiben, dass Investitionsmittel nicht nur bereitzustellen, sondern - ich zitiere - \u201ezielgerichtet und wirtschaftlich einzusetzen\u201c sind? Das hei\u00dft doch, dass Sie ausdr\u00fccklich daf\u00fcr kritisiert werden, dass Sie Investitionsmittel nicht zielgerichtet einsetzen und die Wirtschaftlichkeit Ihrer Investitionen nicht im Griff haben. Das ist Ihr Problem, das wir Jahr f\u00fcr Jahr zu kritisieren haben.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100404,"sequence":98,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100405,"sequence":99,"sitzung":188,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Investitionen des Bundes erfolgen nahezu regelm\u00e4\u00dfig versp\u00e4tet und \u00fcberteuert. In Sachen \u201eschlechte Haushaltsdisziplin\u201c ist dieses Bundesministerium leider Spitzenreiter; auch das muss festgestellt werden.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100406,"sequence":100,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100407,"sequence":101,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch bei der Beantwortung von Kleinen Anfragen!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100408,"sequence":102,"sitzung":188,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Es hei\u00dft in einem Text dieses Bundesministeriums:\n\nDie Bundesregierung hat deshalb eine Investitionswende eingeleitet und einen 5-Punkte-Investitionshochlauf gestartet ...\n\nJa, geht denn das noch, was hier an \u00dcbertreibung betrieben wird? Die Staus werden l\u00e4nger, die Br\u00fccken werden maroder, die Bahn wird teurer - und die Investitionsquote im Bundeshaushalt sinkt. Sie aber, Herr Bundesminister, verk\u00fcnden hier die heile Welt. Ein bisschen mehr Demut w\u00e4re angebracht.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100409,"sequence":103,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100410,"sequence":104,"sitzung":188,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen nicht vergessen, dass es am Montag dieser Sitzungswoche, am 5. September 2016, inzwischen zehn Jahre her ist, dass der Spatenstich f\u00fcr den Bau des Flughafens BER vollzogen wurde - zehn Jahre! Ich muss sagen: Der Stand, den wir jetzt erreicht haben, ist besch\u00e4mend f\u00fcr die Bundesregierung, und eigentlich ist er besch\u00e4mend f\u00fcr uns alle.\n\nSie haben angek\u00fcndigt, in Ihrem Etat die Einbindung privaten Kapitals in \u00f6ffentliche Infrastrukturinvestitionen zu verst\u00e4rken. Die Linke sagt dazu: Das geht in Ordnung. Der kleine Unterschied ist dabei: Sie wollen bei den Privaten und Reichen betteln gehen und mit ihnen Gesch\u00e4fte machen, wir dagegen wollen sie mit einer gerechten Besteuerung dazu heranziehen, sich an Deutschlands Zukunft investiv zu beteiligen. Das macht den kleinen Unterschied aus.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100411,"sequence":105,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100412,"sequence":106,"sitzung":188,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, wer st\u00e4ndig Neues verk\u00fcnden will, muss nat\u00fcrlich auch Vergangenes erkl\u00e4ren. Noch vor zweieinhalb Jahren haben Sie bei der Einbringung des Einzelplanes 12 hier lauthals erkl\u00e4rt: Am 1. Januar 2016 wird die Pkw-Maut - Sie haben sie damals noch Infrastrukturabgabe genannt - scharf gestellt. - Die Linke und die Kanzlerin waren bekanntlich schon immer dagegen. Die letzte Meldung aus dem Hause Dobrindt zur Pkw-Maut stammt vom 18. Juni 2015. Der Minister wurde da von einer gro\u00dfen Zeitung gefragt: \u201eStoppt Br\u00fcssel jetzt die Pkw-Maut?\u201c Der Minister antwortete: \u201eNein. Die Pkw-Maut wird kommen.\u201c Au\u00dferdem sagte er: \u201eIch habe f\u00fcr das Vorgehen der Kommission \u2026 kein Verst\u00e4ndnis.\u201c Was ist denn nun Ihr Plan vom Gl\u00fcck, Herr Minister? Machen Sie sich doch mal ehrlich! - Fehlanzeige! Dabei k\u00f6nnten Sie diese unselige Idee hier verbal beerdigen und dem Parlament mal sagen: Jetzt ist das Ding vom Tisch. - Den Mut haben Sie nicht aufgebracht. So entsteht aber Frust durch Politik.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100413,"sequence":107,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100414,"sequence":108,"sitzung":188,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"An einer Stelle betritt dieser Etat in der Tat Neuland. Wir haben immer kritisiert, dass f\u00fcr das \u201eI\u201c in der \u00dcberschrift des Namens Ihres Ministeriums, das f\u00fcr \u201edigitale Infrastruktur\u201c steht, bislang zu wenig oder keine Mittel hinterlegt sind. Das soll sich nun \u00e4ndern. Sie haben am Dienstag dieser Woche, glaube ich, ganzt\u00e4gig F\u00f6rdermittel verteilt - vielleicht geht das auch mit der Post -; das spricht daf\u00fcr, dass wir auf diesem Wege wirklich einen neuen Schritt gehen.\n\nJetzt sollen weitere 650 Millionen Euro f\u00fcr den Breitbandausbau draufgelegt werden. Wir m\u00f6chten Ihnen den Vorschlag machen: Diese zus\u00e4tzlichen Mittel bitte vorwiegend f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100415,"sequence":109,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100416,"sequence":110,"sitzung":188,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer n\u00e4mlich auf dem Dorf keine Schule, keinen Laden und keine Kneipe mehr hat, der sollte wenigstens via Internet den Zugang zur \u00d6ffentlichkeit haben. Das ist so etwas wie eine Wiedergutmachung f\u00fcr unterbliebene Daseinsvorsorge, meine Damen und Herren. Deshalb ausdr\u00fccklich dieser Vorschlag.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100417,"sequence":111,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100418,"sequence":112,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber der Internetanschluss n\u00fctzt ohne Kneipe auch nichts!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100419,"sequence":113,"sitzung":188,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Bundesminister, wir alle hier im Parlament, aber auch in den Ministerien sollten nicht vergessen: Es sind die Gelder der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \u00fcber die wir hier beraten. Deshalb, Herr Minister, etwas mehr Demut und weniger Hochmut!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100420,"sequence":114,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100421,"sequence":115,"sitzung":188,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat nun die Kollegin Bettina Hagedorn das Wort.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100422,"sequence":116,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100423,"sequence":117,"sitzung":188,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Dieser letzte gemeinsame Haushalt dieser Gro\u00dfen Koalition, der Haushalt f\u00fcr das kommende Jahr, unterstreicht gerade im Verkehrsbereich noch einmal ganz deutlich, wof\u00fcr wir gemeinsam stehen, n\u00e4mlich dass wir miteinander Dinge angepackt haben, die dringend erforderlich waren, \u00fcber die in dieser Republik auch lange geredet wurde, zum Beispiel das Thema Digitales. Jetzt haben wir hier, und zwar nicht erst in diesem Haushaltsjahr, sondern schon kontinuierlich in den vergangenen Haushaltsjahren, einen Mittelaufwuchs, und das ist ein richtig gutes Signal.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100424,"sequence":118,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100425,"sequence":119,"sitzung":188,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Minister hat die Zahl genannt: Es sind fast 27 Milliarden Euro, die in diesem Jahr insgesamt zur Verf\u00fcgung stehen. Es ist nicht alles frisches Geld. 4,35 Milliarden Euro hatten wir schon im Mai letzten Jahres mit dem Zukunftsinvestitionsprogramm beschlossen. Diese Mittel waren bisher in einem Extraetat, aber jetzt sind sie vollumf\u00e4nglich, Herr Minister, in Ihrem Etat angekommen und verst\u00e4rken, wie von uns gewollt, insbesondere die Bereiche Stra\u00dfe, Schiene, Wasserwege, aber auch - darauf will ich kurz zu sprechen kommen - den Bereich Digitales.\n\nEines ist mir wichtig: Wenn wir hier alle miteinander feststellen, wie viel Geld wir f\u00fcr diesen Etat bereitgestellt haben, wie erfolgreich wir da waren, dann lautet logischerweise die Wahrheit aber auch: Privates Geld brauchen wir nicht. Das schaffen wir \u00f6ffentlich-rechtlich.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100426,"sequence":120,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100427,"sequence":121,"sitzung":188,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Darum nur ein Wort zu der Infrastrukturplanungsgesellschaft; auch Sie, Herr Minister, haben das Wort in den Mund genommen. Dazu gibt es offensichtlich verschiedene Vorstellungen zwischen Ihrem Haus und dem Haus von Herrn Sch\u00e4uble; auch die 16 L\u00e4nder wollen eigentlich gar nicht, dass sich irgendetwas ver\u00e4ndert.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100428,"sequence":122,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was will Gabriel? Was will denn der Wirtschaftsminister? Ist der Wirtschaftsminister auch daf\u00fcr?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100429,"sequence":123,"sitzung":188,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Das finde ich ein bisschen schade, weil wir schon dringenden Optimierungsbedarf in diesem Bereich haben. Eines will ich aber festhalten: F\u00fcr die SPD ist ganz klar - da haben wir eine Beschlusslage mit Haush\u00e4ltern, mit Verkehrs- und Wirtschaftspolitikern -,","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100430,"sequence":124,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch Sigmar Gabriel?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100431,"sequence":125,"sitzung":188,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"dass, wenn es zu einer solchen Gesellschaft kommen sollte, auf jeden Fall gelten muss: null Privatisierung in diesem Bereich. Das bleibt in \u00f6ffentlich-rechtlicher Hand. - Vor allen Dingen wollen wir in hervorragender Weise Herstellung von Transparenz, Steuerung und Kontrolle durch das Parlament, und das geht nur, wenn es in \u00f6ffentlicher Hand bleibt. - Dazu also eine klare Ansage.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100432,"sequence":126,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100433,"sequence":127,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und Sigmar Gabriel?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100434,"sequence":128,"sitzung":188,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Zusammenhang mit dem Aufwuchs im Bereich Digitales will ich auch erw\u00e4hnen, dass mit den 4 Milliarden Euro, die wir in der Summe in dieser Legislatur bereitstellen, auch die H\u00e4lfte der Erl\u00f6se aus der Versteigerung der Frequenzen im letzten Jahr - 650 Millionen Euro round about - an die L\u00e4nder gegangen ist, damit auch die L\u00e4nder ihren Teil zu dieser Offensive, die wir gemeinsam machen, beitragen k\u00f6nnen und sie in L\u00e4ndern, die finanziell nicht so viel vor der Brust haben, nicht ins Stocken kommt.\n\nHerr Kollege Claus, Sie haben hier angemahnt, dass dringend in den l\u00e4ndlichen Raum investiert werden m\u00fcsste. Ich wei\u00df nicht, ob Sie da vielleicht etwas verpasst haben: Wir machen dieses Programm f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100435,"sequence":129,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100436,"sequence":130,"sitzung":188,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Das haben wir von Anfang an im Koalitionsvertrag so festgeschrieben, und das tun wir auch. \u201eBy the way\u201c: Allein in diesem Jahr sind bis zum Sommer, obwohl die F\u00f6rderrichtlinie ja erst im Herbst des letzten Jahres ver\u00f6ffentlicht worden ist, 651 F\u00f6rderbescheide ergangen. Wir investieren also in den l\u00e4ndlichen Raum. Das ist doch eine gute Botschaft.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100437,"sequence":131,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100438,"sequence":132,"sitzung":188,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen nun allerdings auch sicherstellen - das tun wir mit diesem Haushalt -, dass die Kommunen, die jetzt schon gef\u00f6rdert werden, um in die Planung einzusteigen, das Geld nachher auch wirklich kriegen, und zwar dann, wenn die Planungen beendet sind und gebaut werden kann. Ja, auch aus Sicht der SPD-Fraktion w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, dass ganz viel in Glasfaser investiert wird. Trotzdem ist es richtig, dass die Kommunen und die Zweckverb\u00e4nde, die das planen, dies eigenst\u00e4ndig tun k\u00f6nnen. Darum wird es eben auch Kupfer und Vectoring geben.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100439,"sequence":133,"sitzung":188,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht zukunftsf\u00e4hig!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100440,"sequence":134,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist wirklich nicht schnell!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100441,"sequence":135,"sitzung":188,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir h\u00e4tten uns nur Glasfaser gew\u00fcnscht. Aber wichtig ist, dass wir \u00fcberall in den l\u00e4ndlichen Bereichen endlich von der Stelle kommen, und das schaffen wir.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100442,"sequence":136,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100443,"sequence":137,"sitzung":188,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"In diesem Haushalt gibt es aber auch noch andere Bereiche, die manchmal angesichts der Investitionen in Stra\u00dfe, Schiene und Wasserwege, die im Fokus stehen, ein bisschen zu wenig betrachtet werden. Ein Beispiel ist die Mobilit\u00e4ts- und Kraftstoffstrategie, in der wir ganz bewusst auf Innovationen setzen, in der es um LNG geht, in der es neben Investitionen f\u00fcr Fahrzeuge wie Lkw oder Busse, die auf der Stra\u00dfe verkehren, auch um Schiffe und um Innovationen bei der Hafeninfrastruktur geht. Das haben wir schon im letzten Haushalt so beschlossen. In diesem Bereich stellen wir enorme Mittel zur Verf\u00fcgung. Wir hoffen nat\u00fcrlich, dass diese auch abgerufen werden.\n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr das NIP; das ist das Nationale Innovationsprogramm Wasserstoff und Brennstoffzellentechnologie, das, wie der Name schon sagt, nach vorne gerichtet ist. Das sind Investitionen in die Zukunft, bei denen es auch darum geht, Anreize zu setzen, damit wir das Know-how in diesem Bereich und unsere Marktf\u00fchrerschaft weltweit an dieser Stelle weiter ausbauen und verst\u00e4rken k\u00f6nnen; denn das sind die richtigen Signale - auch f\u00fcr die Fachkr\u00e4fte, die wir in diesem Bereich haben.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100444,"sequence":138,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Norbert Brackmann [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100445,"sequence":139,"sitzung":188,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Stichwort \u201eFachkr\u00e4fte\u201c. Das ist das wirklich gro\u00dfe Nadel\u00f6hr an dieser Stelle. Herr Minister, nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir hier auch \u00fcber die gr\u00f6\u00dfte Bundesbeh\u00f6rde reden, die wir im Bereich Verkehr haben: die Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung mit \u00fcber 12 000 Besch\u00e4ftigten. Das ist ein Dauerthema in dieser Gro\u00dfen Koalition. Ich will noch einmal daran erinnern, dass es diesbez\u00fcglich unter Herrn Ramsauer gemeinsam mit der FDP eine ganz unselige Weichenstellung gegeben hat. Die nannte sich Reform, war aber keine, sondern war in Wahrheit ein gezielter Kahlschlag bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern. Wir haben die Weichen umgestellt und machen das r\u00fcckg\u00e4ngig. Aber leider stellen wir fest, dass das nat\u00fcrlich bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern schon Spuren hinterlassen hat, was ihr Vertrauen anbelangt, was ihre Bereitschaft anbelangt, positive Reformprozesse mit uns zu gestalten. Ich finde, da muss noch mehr passieren.\n\nWir m\u00fcssen uns vor allen Dingen um Fachkr\u00e4fte wie Ingenieure k\u00fcmmern, die wir im Bereich Technik dringend brauchen. Wir Haush\u00e4lter haben da in den letzten Jahren finanziell immer noch eine Schippe draufgelegt - zu Recht -, und zwar in der Fl\u00e4che und nicht bei der GDWS in Bonn. Herr Minister, wir w\u00fcrden uns nat\u00fcrlich w\u00fcnschen, dass Sie unsere Beschl\u00fcsse auch noch ein bisschen - wie soll ich sagen? - zielgerichteter umsetzen. Das Konzept zur au\u00dfertariflichen Bezahlung, das der Haushaltsausschuss bereits 2015 beschlossen hat, gibt Ihnen die Chance, gerade in diesem technischen Bereich im Bereich der Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung konsequent Leute anzuwerben, die man besser bezahlen muss, damit man sie \u00fcberhaupt noch kriegt. Da ist nicht so richtig viel passiert, um das zur\u00fcckhaltend zu sagen.\n\nWir, lieber Norbert Brackmann, haben im letzten November allein zehn Ingenieursstellen beschlossen, um zielgerichtet - nicht nur im Hafen Rostock, sondern auch beim Schiffshebewerk in Scharnebeck oder beim Nord-Ostsee-Kanal - die vielen Investitionen, die wir vorhaben, auch wirklich voranzubringen. Es n\u00fctzt uns nichts, wenn Geld bereitsteht, das nicht ausgegeben werden kann, weil es nicht vorangeht. Als wir Haush\u00e4lter im M\u00e4rz auf unsere Nachfrage schriftlich informiert wurden, dass das Verkehrsministerium jetzt die Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung angewiesen h\u00e4tte, eine Dienstpostenbeschreibung zu erstellen, haben wir schon Schnappatmung bekommen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100446,"sequence":140,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100447,"sequence":141,"sitzung":188,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir die dringend ben\u00f6tigten Stellen endlich erm\u00f6glichen und sie drei Monate sp\u00e4ter nicht nur nicht besetzt, sondern auch nicht ausgeschrieben sind und es nicht einmal eine Dienstpostenbeschreibung gibt, dann zeigt dies, wo dringend etwas geschehen muss. Hier sind wir an Ihrer Seite.\n\nBei den Investitionen, die vorgesehen sind - als Schleswig-Holsteinerin nenne ich hier explizit den Nord-Ostsee-Kanal; er ist die gr\u00f6\u00dfte Wasserstra\u00dfe der Welt und hat mehr Volumen als Suez- und Panamakanal zusammen -, haben wir in dieser Legislatur zu Recht \u00fcber 850 Millionen Euro bereitgestellt, um einen riesigen Investitionsstau f\u00fcr diesen \u00fcber 100 Jahre alten Kanal aufzuarbeiten. Aber die Zeitpl\u00e4ne, die wir uns gemeinsam vorgenommen haben - das sage ich ganz vorsichtig -, stocken. Wir m\u00fcssen hier einen Zahn zulegen. Darum, Herr Minister, wenn Sie hier etwas tun wollen, dann sind wir an Ihrer Seite.\n\nIn diesem Sinne sage ich: Alles Gute! Ich freue mich auf die Haushaltsberatungen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100448,"sequence":142,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100449,"sequence":143,"sitzung":188,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Sven-Christian Kindler ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100450,"sequence":144,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Dobrindt, wir reden jetzt zum vierten Mal \u00fcber Ihren Haushalt, zum Gl\u00fcck den letzten Haushalt, den Sie verantworten werden.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100451,"sequence":145,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100452,"sequence":146,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie hatten drei Jahre Zeit in der Verkehrspolitik. Es ist nun Zeit, Bilanz zu ziehen, wie ich finde.\n\nIch habe mich am Anfang nat\u00fcrlich gefragt: Was haben Sie eigentlich mit Verkehrspolitik zu tun?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100453,"sequence":147,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das frage ich mich auch!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100454,"sequence":148,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hatten Sie nicht, aber man kann sich ja einarbeiten. Man kann ja auch im Amt wachsen und Leidenschaft, Interesse entwickeln. Wir haben gewartet, gewartet und gewartet, dass das passiert. Es ist leider nicht passiert. Die gro\u00dfen Aufgaben - das hat man auch in Ihrer Rede gemerkt -, vor denen die Verkehrspolitik steht - vernetzte Mobilit\u00e4t, l\u00e4ndliche R\u00e4ume, Kostenkontrolle bei Gro\u00dfprojekten, Klimaschutz -, interessieren Sie leider nicht wirklich. Man muss feststellen: Wenn man im Parlament faktenfreie Bierzeltreden h\u00e4lt, dann ist man nicht wirklich im Ministeramt angekommen, Herr Dobrindt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100455,"sequence":149,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100456,"sequence":150,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich habe ich mich auch gefragt: Woran liegt das eigentlich? Man merkt ja auch, wo Sie wirklich Leidenschaft entwickeln, leider nicht als Fachminister, sondern dann, wenn Sie sozusagen als CSU-Generalsekret\u00e4r in Warteschleife agieren. Das ist beispielsweise der Fall, wenn Sie die Kanzlerin in der Fl\u00fcchtlingspolitik von rechts kritisieren, wenn Sie hier gegen die Gr\u00fcnen poltern - ich meine etwas billig, aber so ist die CSU eben - und wenn Sie hier Verkehrspolitik betreiben, dann hatten Sie ein gro\u00dfes Projekt. Das war die Ausl\u00e4ndermaut der CSU. Ich muss feststellen: Diese Ausl\u00e4ndermaut der CSU ist genauso krachend gescheitert wie Sie als Verkehrsminister.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100457,"sequence":151,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100458,"sequence":152,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr wichtigstes Projekt, das jetzt ansteht und in den Haushaltsberatungen mitberaten wird, ist der Bundesverkehrswegeplan.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100459,"sequence":153,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Der kommt n\u00e4chste Woche!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100460,"sequence":154,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"V\u00f6llig richtig ist: Der alte Bundesverkehrswegeplan war nicht gut.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100461,"sequence":155,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100462,"sequence":156,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man h\u00e4tte ja aus den Fehlern lernen und wirklich etwas anderes machen k\u00f6nnen. Sie haben behauptet, Ihr Bundesverkehrswegeplan h\u00e4tte etwas mit Klimaschutz zu tun. Dass ich nicht lache. Fragen Sie doch mal die Bundesumweltministerin, was sie dazu sagt. Sie hat ihn massiv kritisiert. Sie hat gesagt, ihr Ministerium war nicht eingebunden. Das Umweltministerium hat von Trickserei, von Kl\u00fcngelwirtschaft geredet. Der BUND klagt gerade bei der EU-Kommission gegen den Bundesverkehrswegeplan.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100463,"sequence":157,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Er beschwert sich!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100464,"sequence":158,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit Klimaschutz hat der Plan \u00fcberhaupt nichts zu tun, Herr Dobrindt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100465,"sequence":159,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100466,"sequence":160,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er ist \u00fcbrigens auch nicht durchfinanziert. Das liegt zum Beispiel daran, dass Sie Baupreissteigerungen, die so sicher kommen werden wie das Amen in der Kirche, nicht mit einbezogen haben. Die Baupreissteigerungen im alten Bundesverkehrswegeplan betrugen 27 Prozent. Der Bundesrechnungshof hat Ihnen vorgeworfen, dass Sie willk\u00fcrlich Projekte sch\u00f6ngerechnet haben. Wir haben ein Nutzen-Kosten-Verh\u00e4ltnis auf Basis der Berechnung von 2012. Der Plan ist im Gro\u00dfen und Ganzen nicht durchfinanziert. Es bleibt eine unfinanzierbare W\u00fcnsch-dir-was-Liste. Das ist kein guter Plan f\u00fcr die Verkehrspolitik. Wir fordern: Dieser Plan muss gestoppt werden und im Parlament v\u00f6llig neu konzipiert werden.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100467,"sequence":161,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100468,"sequence":162,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100469,"sequence":163,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei einem ganz wichtigen Zukunftsthema sind Sie auch gescheitert, Herr Dobrindt: Das ist die Elektromobilit\u00e4t - Stichwort \u201eKaufpr\u00e4mie f\u00fcr Elektroautos\u201c. Der Stern hat jetzt aufgedeckt: Das Umweltministerium hat ganz fr\u00fch darauf hingewiesen, dass eine solche Kaufpr\u00e4mie nur funktioniert, wenn man gleichzeitig eine Bonus-malus-Regelung f\u00fcr neue Spritschlucker einf\u00fchrt und die Autoindustrie verpflichtet, feste Quoten f\u00fcr die Neuzulassung von Elektroautos einzuhalten. Dagegen hat die Automobillobby erfolgreich bei Herrn Dobrindt protestiert; der Unionskollege Herr Wissmann hat das gemacht, und Herr Dobrindt ist ihm gefolgt. Das Ergebnis sehen wir jetzt: Es sind gerade mal 3 000 Antr\u00e4ge gestellt worden. So wird das nie etwas mit 1 Million Elektroautos bis 2020. Diese Kaufpr\u00e4mie ist genauso gescheitert wie Sie als Minister, Herr Dobrindt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100470,"sequence":164,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100471,"sequence":165,"sitzung":188,"speaker":"Andreas Rimkus [SPD]","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":146.0,"speaker_party":"spd","text":"Quatsch! Wir haben erst zwei Monate hinter uns!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100472,"sequence":166,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen auch: Im Kern haben Sie Elektromobilit\u00e4t gar nicht verstanden. Es geht zwar auch um das Auto, aber eben nicht nur. Es geht darum, dass es Elektromobilit\u00e4t eigentlich f\u00fcr alle geben muss: f\u00fcr Busse in den St\u00e4dten, f\u00fcr Fahrr\u00e4der, auch f\u00fcr Lastenr\u00e4der in den St\u00e4dten. Auch im Bereich der Schiene - wir haben immer noch viel zu viele Dieselloks - brauchen wir mehr Elektromobilit\u00e4t. Deswegen w\u00e4re es jetzt angebracht, sich nicht nur auf das Auto zu konzentrieren. Wir brauchen in diesem Haushalt eine umfassende Strategie f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100473,"sequence":167,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100474,"sequence":168,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das passiert aber nicht, weil Herr Dobrindt nat\u00fcrlich der Schutzpatron der Autoindustrie ist.\n\nStichwort \u201eAbgasskandal\u201c. Es ist kein Zufall, dass nicht das Kraftfahrt-Bundesamt die kriminellen Machenschaften bei VW aufgedeckt hat, sondern dass sie in den USA aufgedeckt wurden; denn bei uns wurde konsequent weggeschaut.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100475,"sequence":169,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir pl\u00e4dieren ja f\u00fcr TTIP!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100476,"sequence":170,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schon 2009 hat die EU-Kommission in einer Verordnung abschreckende Sanktionen gegen Abschaltmanipulationen gefordert. Rum\u00e4nien hat zum Beispiel harte Bu\u00dfgelder vorgesehen, Deutschland nicht. Selbst nach der Aufdeckung des Skandals hat Herr Dobrindt es nicht f\u00fcr n\u00f6tig befunden, Sanktionen einzuf\u00fchren. Ich finde, es ist ein gro\u00dfer Skandal, dass Herr Dobrindt immer noch nichts gegen diese kriminellen Machenschaften unternimmt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100477,"sequence":171,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100478,"sequence":172,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist auch ein Affront gegen\u00fcber allen Autofahrern, die sich ein Auto in dem guten Glauben gekauft haben, dass es weniger Sprit verbrauchen w\u00fcrde.\n\nApropos Affront gegen\u00fcber Autofahrern: Sie haben heute wieder f\u00fcr eine Bundesautobahngesellschaft pl\u00e4diert, mit der Sie die Bundesautobahnen privatisieren wollen; wir alle kennen Ihre Pl\u00e4ne. Wir Gr\u00fcne leugnen auch gar nicht, dass es Reformbedarf zwischen Bund und L\u00e4ndern bei der Stra\u00dfenbauverwaltung als Auftragsverwaltung gibt. Aber wir sagen: Das kann man nicht dadurch l\u00f6sen, dass man die Bundesautobahnen privatisiert; das kann man nicht dadurch l\u00f6sen, dass man einen gro\u00dfen Schattenhaushalt schafft; das kann man nicht dadurch l\u00f6sen, dass man nachher die Schuldenbremse umgeht und neue \u00d6PP-Projekte durchf\u00fchrt; das kann man auch nicht dadurch l\u00f6sen, dass es zu einer teuren Verschuldung ohne Staatsgarantie kommt, wovon nachher gro\u00dfe Versicherungskonzerne wie die Allianz und AXA oder die Deutsche Bank profitieren.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100479,"sequence":173,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100480,"sequence":174,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen sagen wir: Diese Privatisierung ist falsch; das muss beendet werden.\n\nIch k\u00f6nnte jetzt noch lange weiter \u00fcber die Projekte reden, bei denen Sie ebenfalls gescheitert sind.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100481,"sequence":175,"sitzung":188,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, Herr Kindler, k\u00f6nnen Sie leider nicht.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100482,"sequence":176,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100483,"sequence":177,"sitzung":188,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100484,"sequence":178,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wei\u00df ich. - Ich nenne nur Stichpunkte: Klimaschutz, \u00f6ffentlicher Verkehr, Kostenexplosion beim BER, bei Stuttgart 21, L\u00e4rmschutz an der Schiene, Versagen bei Toll Collect, unterfinanzierter Breitbandausbau, zu wenig beim Br\u00fcckenerhalt - die Liste ist lang.\n\nSehen Sie, Herr Pr\u00e4sident, ich komme jetzt zum Ende. Ich halte fest: Der Verkehrsminister ist mit seinem Haushalt gescheitert.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100485,"sequence":179,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100486,"sequence":180,"sitzung":188,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat nun der Kollege Reinhold Sendker das Wort.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100487,"sequence":181,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100488,"sequence":182,"sitzung":188,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind tats\u00e4chlich in einer Verkehrsdebatte, nicht in einer Umweltdebatte.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100489,"sequence":183,"sitzung":188,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist das Problem!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100490,"sequence":184,"sitzung":188,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alle wesentlichen Haushaltsdaten unterstreichen, dass sich unser Land weiter auf einem soliden Wachstumspfad befindet. Logistikweltmeister, bald wieder Exportweltmeister - das sind gro\u00dfartige Auszeichnungen. Sie sind das Ergebnis der Arbeit der Menschen im Lande, aber auch das Ergebnis hervorragender Politik der Regierung hier in Berlin. Das m\u00f6chte ich einmal deutlich feststellen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100491,"sequence":185,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100492,"sequence":186,"sitzung":188,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass der Verkehrssektor, die Verkehrsinfrastruktur, eines der wichtigsten Fundamente jeglicher volkswirtschaftlicher Prosperit\u00e4t ist, muss ich hier nicht weiter betonen. Folglich gilt es, den Verkehrssektor weiter zukunftsf\u00e4hig zu gestalten. Mit Blick auf diese Zielsetzung, liebe Kolleginnen und Kollegen, sind wir in den letzten Jahren ganz enorm vorangekommen: erstens durch eine grundlegende Modernisierung der Verkehrspolitik, zweitens durch deutlich mehr Geld f\u00fcr Erhalt und Ausbau der Verkehrsanlagen und drittens - vom Minister deutlich herausgestellt - durch den Ausbau unserer digitalen Leistungsf\u00e4higkeit. Diese positiven Ver\u00e4nderungen sind das Ergebnis der Arbeit unserer Koalition. Ganz besonders steht daf\u00fcr unser Minister Alexander Dobrindt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100493,"sequence":187,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100494,"sequence":188,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100495,"sequence":189,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Guter Witz!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100496,"sequence":190,"sitzung":188,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Gro\u00dfe Koalition kann im \u00dcbrigen auf eine ganze Latte erfolgreicher Entscheidungen verweisen. So steigen die Verkehrsinvestitionen im Haushaltsjahr 2017 auf ein neues Rekordniveau. Mit der Erweiterung der Mautpflicht Mitte 2018 st\u00e4rken wir ausdr\u00fccklich die Nutzerfinanzierung. F\u00fcr dringende Br\u00fcckensanierung und Substanzerhaltung wurden mit einem Sonderprogramm die Finanzmittel deutlich erh\u00f6ht. Wenn zwei Drittel des Geldes f\u00fcr den Erhalt eingesetzt werden, ist dies genau das richtige Signal f\u00fcr den Erhalt und die Instandsetzung unserer Verkehrsanlagen. Diese Erhaltungsma\u00dfnahmen sind dringend erforderlich.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100497,"sequence":191,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Bettina Hagedorn [SPD]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100498,"sequence":192,"sitzung":188,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unter anderem dienen die Mittel auch der Reduzierung der L\u00e4rmemissionen, einem Kernanliegen unserer Politik, dem ja auch die Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung LuFV II dient.\n\nZu den sehr begr\u00fc\u00dfenswerten Ver\u00e4nderungen im Rahmen der Haushaltswirtschaft z\u00e4hlt nicht nur die Herstellung der \u00dcberj\u00e4hrigkeit, um die wir lange gerungen haben. Ein weiterer Baustein ist die Komplettbewirtschaftung aller Mittel des Bundesfernstra\u00dfenausbaus durch die Verkehrsinfrastrukturfinanzierungsgesellschaft, unserer VIFG, mit dem Ergebnis, dass es deutlich mehr Transparenz sowie Haushaltsklarheit undwahrheit gibt. Das schon gestartete Bundesf\u00f6rderprogramm f\u00fcr den Breitbandausbau erg\u00e4nzt diese Erfolgsliste.\n\nDies und noch mehr steht f\u00fcr die positive Entwicklung der letzten Jahre, steht f\u00fcr den Wendepunkt in der Investitions- und Haushaltspolitik im Bereich von Verkehr und digitaler Infrastruktur. Daf\u00fcr hat es \u00fcbrigens von fast allen Fachverb\u00e4nden viel Beifall gegeben. Ja, es sind die richtigen Aufschl\u00e4ge f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Verkehrsinfrastruktur, die unser Land tats\u00e4chlich voranbringen werden. Da bin ich ganz sicher.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100499,"sequence":193,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100500,"sequence":194,"sitzung":188,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu dem vorliegenden Rekordhaushalt im Bereich Verkehr und digitale Infrastruktur habe ich bisher in der Debatte von der Opposition einiges an Kritik geh\u00f6rt, wenn auch nur wenig fundamentale Kritik.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100501,"sequence":195,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zuh\u00f6ren ist ein guter Tipp!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100502,"sequence":196,"sitzung":188,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte Sie bitten, einmal die Bewertungen unserer europ\u00e4ischen Nachbarn zur Kenntnis zu nehmen. Von ihnen erfahren wir beste Kommentare, allen voran von unseren franz\u00f6sischen Kolleginnen und Kollegen, die sagten: Wir w\u00e4ren gerne so gut aufgestellt wie Sie in Deutschland. - Das haben wir anl\u00e4sslich unseres Obleuteaufenthaltes vor einem Jahr erfahren. Ich stelle fest: Das ist hohe Anerkennung unserer Arbeit und damit auch Anerkennung der Arbeit unseres Ministers, der diesen Kurswechsel erfolgreich mit uns eingeleitet hat.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100503,"sequence":197,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100504,"sequence":198,"sitzung":188,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Verkehrsinfrastruktur unseres Landes befindet sich folglich in einer fundamentalen Umbruchphase mit der Zielsetzung eines digitalisierten, nachhaltigen und globalisierten Verkehrssektors. Dabei ist zu beachten, dass die Verkehre weiter wachsen werden. Dies best\u00e4tigt auch die Verkehrsprognose 2030, wonach allein die Schwerlastverkehre einen Anstieg von 40 Prozent erfahren werden. Eben daf\u00fcr ist ein Upgrade unserer Verkehrsinfrastruktur erforderlich. Dies geschieht unter anderem durch den Bundesverkehrswegeplan 2030 und durch die Ausbaugesetze, die demn\u00e4chst bei uns auf der Tagesordnung stehen.\n\nEs geht hier um die Festigung der Leistungsf\u00e4higkeit des Gesamtnetzes. Es geht um das Prinzip \u201eErhalt vor Neubau\u201c, und es geht um klare Priorisierung f\u00fcr unsere zuk\u00fcnftigen Verkehrsinvestitionen. Deshalb, liebe Kollegin Valerie Wilms, ist die hier vorgelegte Planung keine W\u00fcnsch-dir-was-Liste zur Begl\u00fcckung der Wahlkreisabgeordneten aus der Gro\u00dfen Koalition,","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100505,"sequence":199,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist es aber leider! Das ist nichts anderes!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100506,"sequence":200,"sitzung":188,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern sie ist sachlich absolut zielf\u00fchrend und zukunftsweisend. Ich stelle fest: Das ist moderne und gute Verkehrspolitik.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100507,"sequence":201,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100508,"sequence":202,"sitzung":188,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dar\u00fcber hinaus gibt es mit dem Bundesverkehrswegeplan 2030 auch eine realistische Finanzierungsperspektive - das betone ich -, die es so noch nie gegeben hat. Wir haben ein nationales Priorit\u00e4tenkonzept zur effektiven Mittelverteilung mit Rekordinvestitionen in H\u00f6he von nunmehr insgesamt 270 Milliarden Euro f\u00fcr die leistungsf\u00e4higen Verkehrsnetze in Deutschland. Ich unterstreiche: Das ist so noch nie dagewesen. Da sind nicht Kritik und Lamento, sondern viel Beifall angesagt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100509,"sequence":203,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100510,"sequence":204,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da ist viel Luft drin!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100511,"sequence":205,"sitzung":188,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer sich \u00fcberdies einmal die Bedarfsplanauflistung baureifer Verkehrsprojekte in Deutschland ansieht, erkennt, dass es eklatante Unterschiede zwischen Bayern, Nordrhein-Westfalen und anderen Bundesl\u00e4ndern gibt. Er stellt aber auch fest, dass wir in Deutschland derzeit viel weniger ein Finanzierungs- als ein Planungsproblem haben. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir in der Fachdiskussion weiter reden.\n\nZum Investitionshochlauf in diesen Jahren tr\u00e4gt unter anderem auch die Nutzerfinanzierung bei. Sie wird sich erh\u00f6hen durch die Ausweitung der Lkw-Maut um j\u00e4hrlich 2 Milliarden Euro abz\u00fcglich der Systemkosten.\n\nInsgesamt stehen bei Haushalts- und Nutzerfinanzierung schon im n\u00e4chsten Jahr f\u00fcr Investitionen in die klassischen Verkehrstr\u00e4ger Stra\u00dfe, Schiene und Bundeswasserwege knapp 13 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. Das ist erkennbar ein neues Finanzierungshoch, will hei\u00dfen - wenn man auf das Jahr 2009 zur\u00fcckblickt -: 40 Prozent mehr f\u00fcr unsere Verkehrsanlagen. Das sind Finanzmittel, die schwerpunktm\u00e4\u00dfig neben Erhalt und Ausbau auch f\u00fcr neue Impulse ben\u00f6tigt werden, zum Beispiel zur Bek\u00e4mpfung des Schienenl\u00e4rms und zur Schaffung barrierefreier Bahnh\u00f6fe. Im Jahr 2018 wird die Investitionslinie auf 14 Milliarden Euro ansteigen. Ich stelle fest: Diese Entwicklung kann sich, wei\u00df Gott, sehen lassen.\n\nMir ist es wichtig, liebe Kolleginnen und Kollegen, an dieser Stelle Bilanz zu ziehen. F\u00fcr zus\u00e4tzliche Finanzmittel, die das Delta der Unterfinanzierung, das wir immer beklagt haben, endlich schlie\u00dfen, haben wir als Verkehrspolitiker lange Jahre gek\u00e4mpft.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100512,"sequence":206,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100513,"sequence":207,"sitzung":188,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen wir auf das, was die Gro\u00dfe Koalition in dieser Legislaturperiode geleistet hat: zus\u00e4tzliche Mittel in H\u00f6he von 5 Milliarden Euro im Koalitionsvertrag, dann das Zukunftsinvestitionsprogramm der Bundesregierung, es folgt die Erweiterung der Mautpflicht und nun weitere F\u00f6rdermittel f\u00fcr den Bereich der Breitbandversorgung. Diese aktuellen und validen Haushaltsdaten sind das Ergebnis unseres Einsatzes, und sie sind - das stelle ich hier fest - ein klarer und gro\u00dfer Erfolg unserer Koalition.\n\nSo gratuliere ich unserem Minister zur Steigerung der Investitionen in den Breitbandausbau auf nunmehr 4 Milliarden Euro f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. F\u00fcr die unversorgten Regionen brauchen wir in der Tat mehr Geld. Mit den F\u00f6rdermitteln soll bekanntlich das politische Ziel erreicht werden, das Minister Alexander Dobrindt hier eben ausgef\u00fchrt hat. Das ist wichtig f\u00fcr die Menschen und f\u00fcr die mittelst\u00e4ndischen Betriebe in der l\u00e4ndlichen Region, in der es bestimmt nicht weniger Innovation als anderswo gibt. Daher kann ich diese Entwicklung als Abgeordneter aus einer solchen Region nur ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen.\n\nMit den Worten \u201eThe time is now\u201c hat ein fr\u00fcherer US-Pr\u00e4sident seine Politik begr\u00fcndet. Ja, hier und jetzt ist es Zeit, mehr Geld f\u00fcr die F\u00f6rderung digitaler Infrastruktur in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen bereitzustellen. Lieber Kollege Claus, genau das tut unsere Bundesregierung.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100514,"sequence":208,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100515,"sequence":209,"sitzung":188,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade zur St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit - ich betone: \u00fcberall - in Deutschland, war das die absolut richtige Entscheidung. Vielen herzlichen Dank, Herr Minister.\n\nSchlie\u00dflich ist es eine weitere erfreuliche Nachricht, dass im Rahmen der Haushaltsaufstellung s\u00e4mtliche parlamentarischen Beschl\u00fcsse zum Haushalt 2016 dauerhaft ausfinanziert worden sind, vom automatisierten und vernetzten Fahren, von den innovativen Verkehrstechnologien bis hin zur F\u00f6rderung der alternativen Kraftstoffinfrastruktur.\n\nZum Abschluss. Liebe Kolleginnen und Kollegen, der Verkehrshaushalt f\u00fcr 2017 - das muss hier klar gesagt werden - ist schon im Entwurf ein rundum starker Aufschlag.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100516,"sequence":210,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100517,"sequence":211,"sitzung":188,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Unionsfraktion begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich die sehr positiven Entwicklungen, die ich angesprochen habe. Dank moderner Verkehrspolitik ist Deutschland bestens aufgestellt. So freue ich mich auf die Beratung des Einzelplans 12 im Fachausschuss und danke Ihnen allen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100518,"sequence":212,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100519,"sequence":213,"sitzung":188,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Sabine Leidig erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100520,"sequence":214,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100521,"sequence":215,"sitzung":188,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Kolleginnen und Kollegen! Werte Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Es gibt unendlich viele M\u00f6glichkeiten, mit 14 Milliarden Euro oder weniger einen Umbau des Verkehrssektors in Richtung mehr Komfort, mehr Lebensqualit\u00e4t und weniger Umweltzerst\u00f6rung hinzubekommen. Leider habe ich vom Minister keinen einzigen Vorschlag dazu geh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte hier drei Vorschl\u00e4ge unterbreiten, wie so etwas m\u00f6glich w\u00e4re; wir alle w\u00fcrden dabei sogar noch Geld sparen.\n\nErstens. Wir brauchen zus\u00e4tzliches Geld f\u00fcr die Bahn. Wir m\u00fcssen umsteuern, damit Bahnfahren komfortabler, preiswerter und \u00fcberall zug\u00e4nglich wird. Wir m\u00fcssen zugleich daf\u00fcr sorgen, dass die Lkw-Lawinen auf den Autobahnen abschmelzen und nicht weiter anwachsen, wie sich der Minister das vorstellt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100522,"sequence":216,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100523,"sequence":217,"sitzung":188,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr gibt es eine Idee, die nicht nur von mir hier vorgetragen wird - sie wurde vom Verband Deutscher Verkehrsunternehmen in die Diskussion eingebracht -: Wir verdoppeln die Einnahmen durch die Lkw-Maut, indem wir sie auf alle Stra\u00dfen ausweiten, und lasten die Kosten, die durch den Lkw-Verkehr verursacht werden, vor allen Dingen im Bereich des Gesundheitswesens, denen an, die sie verursachen. Ich finde, das ist eine hervorragende Idee. Im Gegenzug - das ist das Charmante an dieser Idee - werden die Trassenpreise - das ist quasi die Maut f\u00fcr die Schienenwege - halbiert. Das w\u00fcrde bedeuten, dass die L\u00e4nder viel mehr Schienennahverkehr bestellen k\u00f6nnten, weil die Preise f\u00fcr die bestellten Z\u00fcge sinken w\u00fcrden. Das w\u00fcrde bedeuten, dass die Fahrpreise f\u00fcr die Reisenden sinken w\u00fcrden. Damit h\u00e4tten wir zwei Fliegen mit einer Klappe geschlagen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100524,"sequence":218,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber Ihnen ist bekannt, dass es gegen EU-Recht verst\u00f6\u00dft, die Maut zu verdoppeln?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100525,"sequence":219,"sitzung":188,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"- Nein, das verst\u00f6\u00dft nicht gegen EU-Recht, weil die EU explizit zul\u00e4sst, dass deutlich mehr externe Kosten dem Lkw-Verkehr angelastet werden, als das bisher gemacht wird.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100526,"sequence":220,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind schon an der Obergrenze!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100527,"sequence":221,"sitzung":188,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Die EU hat au\u00dferdem \u00fcberhaupt nichts dagegen, dass wir alle Stra\u00dfen bemauten","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100528,"sequence":222,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber keine Verdopplung! Das ist ein Wolkenkuckucksheim, was Sie erz\u00e4hlen!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100529,"sequence":223,"sitzung":188,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"und auch kleinere Lkws einbeziehen, sodass insgesamt mehr Lkws bemautet werden.\n\nZweitens. Es gibt schon lange die Forderung der Umweltverb\u00e4nde, der wir uns anschlie\u00dfen, die unsinnige Subvention von Dieseltreibstoff zu beenden. 18 Cent pro Liter zahlen diejenigen, die Diesel tanken, weniger als die Leute, die normalen Treibstoff tanken. Diese Differenz summiert sich auf eine gigantische Summe von 7 Milliarden Euro jedes Jahr, die uns als Einnahme fehlen. Das sind Einnahmen, auf die wir verzichten, die wir aber gut gebrauchen k\u00f6nnten, um andere Dinge damit zu tun. Stellen Sie sich einmal vor, was man damit machen k\u00f6nnte: Mit 7 Milliarden Euro k\u00f6nnte man beispielsweise jede Menge Fahrradwege bauen, die in den Kommunen dringend gebraucht werden. Mit 7 Milliarden Euro k\u00f6nnte der \u00f6ffentliche Nahverkehr deutlich st\u00e4rker ausgebaut werden, als wir das bisher tun.\n\nEs gibt noch eine naheliegende Idee: Die FAZ hat k\u00fcrzlich getitelt: \u201eBahn l\u00e4sst Alte stehen\u201c. Sie hat erl\u00e4utert, dass der Seniorenverband in einer breiten Befragung herausgefunden hat, dass viele alte Leute die Bahn nicht benutzen, zum Beispiel weil die Bahnsteige zu steil, also nicht barrierefrei sind und weil kein Personal an den Bahnh\u00f6fen ist. Stellen Sie sich einmal vor, Sie subventionieren den Diesel nicht mehr und nutzen nur eine halbe Milliarde von diesen 7 Milliarden Euro f\u00fcr die Einstellung von Servicepersonal bei der Bahn. Sie k\u00f6nnten mit einer halben Milliarde Euro 10 000 gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze schaffen und daf\u00fcr sorgen, dass es an den Bahnh\u00f6fen wieder Servicepersonal gibt. Die alten Leute w\u00fcrden die Bahn dann lieber nutzen und die jungen Leute auch.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100530,"sequence":224,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100531,"sequence":225,"sitzung":188,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist eine Idee, wie man wirklich weiterkommt.\n\nDrittens. Die Bahnh\u00f6fe brauchen nicht nur einen besseren Service, sondern m\u00fcssen in vielen F\u00e4llen auch renoviert werden. Ein Viertel der 5 400 Bahnh\u00f6fe in Deutschland ist nicht zug\u00e4nglich f\u00fcr Leute, die einen Rollator oder Rollstuhl benutzen m\u00fcssen oder einen Kinderwagen mit sich f\u00fchren. Anstatt Milliarden in Stuttgart zu versenken - noch mehr Milliarden -, k\u00f6nnten Sie unz\u00e4hlige Bahnh\u00f6fe im Land fit machen.\n\nWir erwarten in diesen Tagen den Bericht des Bundesrechnungshofs zu Stuttgart 21, der jetzt endlich vorgelegt wird. Sie alle wissen im Grunde, was drinsteht, n\u00e4mlich dass dieses unsinnige Projekt nicht 6,5 Milliarden Euro kosten wird - diese Summe liegt deutlich \u00fcber den geplanten Kosten, und schon damit ist das Projekt unwirtschaftlich -, sondern 10 Milliarden Euro. Es gibt ein hervorragendes Umstiegskonzept, das in Stuttgart erarbeitet worden ist. Ich bitte Sie alle, sich das zu Gem\u00fcte zu f\u00fchren. Das ist eine Idee, wie man mit den vorhandenen Baustellen etwas Sinnvolles machen kann. Dabei w\u00fcrde man 5 Milliarden Euro \u00fcbrig behalten. Mit 5 Milliarden Euro k\u00f6nnten Sie unz\u00e4hlige Bahnh\u00f6fe fit machen, damit alle im Land etwas davon haben. Das ist ein hervorragender Ansatz, um die Mobilit\u00e4t b\u00fcrgernah zu verbessern und zugleich die Umwelt zu schonen. Mit solchen Vorschl\u00e4gen kommt man der volkswirtschaftlichen Sinnhaftigkeit und der \u00f6kologischen Vernunft wirklich n\u00e4her, aber nicht mit einem Investitionshochlauf, der uns nur in noch mehr Beton f\u00fchrt.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100532,"sequence":226,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100533,"sequence":227,"sitzung":188,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort dem Kollegen S\u00f6ren Bartol f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100534,"sequence":228,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100535,"sequence":229,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beginnen heute mit den Beratungen des Verkehrshaushaltes. Am Ende werden wir im Bundestag entscheiden, wie viel Geld wir in die Verkehrswege investieren. Wir werden festlegen, mit wie vielen Mitteln wir den Breitbandausbau f\u00f6rdern wollen. Wir werden auch dar\u00fcber beraten, wie wir neue Technologien in der Mobilit\u00e4t f\u00f6rdern oder wie viel wir f\u00fcr die Verkehrssicherheit ausgeben wollen. Wir werden festlegen, ob die L\u00e4nder und Kommunen mehr oder weniger Geld bekommen, um Busse und Bahnen zu bestellen. Das bedeutet: Wir entscheiden, wie sich Mobilit\u00e4t in unserem Land entwickeln wird.\n\nSchon in der heutigen Debatte wird, glaube ich, allen klar werden, wer hier im Parlament f\u00fcr was steht. Die Gr\u00fcnen - das ist normal - regen sich nat\u00fcrlich, wie immer, auf.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100536,"sequence":230,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100537,"sequence":231,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt aber auch viel Anlass! Jede Menge Anlass!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100538,"sequence":232,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie schaffen es sogar, den besten Bundesverkehrswegeplan aller Zeiten schlechtzureden.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100539,"sequence":233,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er ist leider auch schlecht!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100540,"sequence":234,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie versuchen es zumindest; sie schaffen es nat\u00fcrlich nicht.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100541,"sequence":235,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"S\u00f6ren Bartol, sehr richtig formuliert!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100542,"sequence":236,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Linken erkl\u00e4ren uns in drei Punkten Ideen, die, schon wenn man den ersten Satz h\u00f6rt, vollkommen unrealistisch sind und bei denen am Ende wieder herauskommt: Wir brauchen eigentlich eine Beh\u00f6rdenbahn, und der Staat kann alles besser. - Am Ende werden wir auch unseren lieben Koalitionspartner \u00fcberzeugen m\u00fcssen, dass nat\u00fcrlich nicht alles so bleiben kann, wie es ist. Wir Sozialdemokraten k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass Mobilit\u00e4t bezahlbar bleibt und im digitalen Zeitalter effizienter organisiert wird.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100543,"sequence":237,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur die SPD wei\u00df alles besser! Gl\u00fcck auf!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100544,"sequence":238,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten wollen bezahlbare Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle. Ob jemand den Bus, den Zug oder das Auto benutzt, ist immer auch von der H\u00f6he des pers\u00f6nlichen Einkommens abh\u00e4ngig. Wer in seinem Job wenig verdient, kann sich h\u00e4ufig eben kein eigenes Auto leisten und ist damit von Bus und Bahn abh\u00e4ngig.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100545,"sequence":239,"sitzung":188,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100546,"sequence":240,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"H\u00e4ufig ist selbst das Monatsticket zu teuer.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100547,"sequence":241,"sitzung":188,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100548,"sequence":242,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Der \u00d6PNV und der Schienenpersonennahverkehr sind in hohem Ma\u00dfe von der Finanzierung durch den Steuerzahler abh\u00e4ngig.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100549,"sequence":243,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, macht doch da mal was!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100550,"sequence":244,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben hier eine besondere Verantwortung, daf\u00fcr zu sorgen, dass sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihre Mobilit\u00e4t leisten k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100551,"sequence":245,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Macht doch mal was beim BVWP!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100552,"sequence":246,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Das gilt f\u00fcr den Pendler, der morgens zur Arbeit f\u00e4hrt, das gilt f\u00fcr die Rentnerin, die mittags zum Einkaufen in die nahe Kleinstadt f\u00e4hrt, das gilt f\u00fcr den Jugendlichen, der nachmittags zum Fu\u00dfballtraining will, und das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr das junge Paar, das abends mit Freunden in die Kneipe will.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100553,"sequence":247,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum habt ihr denn nicht vielleicht auch mal einen BVWP \u00fcber 2019 hinaus?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100554,"sequence":248,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Daher war es richtig, dass wir die Mittel f\u00fcr den Schienenpersonennahverkehr, die sogenannten Regionalisierungsmittel, auf 8,2 Milliarden Euro erh\u00f6ht haben.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100555,"sequence":249,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100556,"sequence":250,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war der Druck der L\u00e4nder!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100557,"sequence":251,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Das sorgt daf\u00fcr, Kollege Kindler, dass mehr Z\u00fcge fahren. Das verhindert, dass die Ticketpreise am Ende explodieren.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100558,"sequence":252,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank an die rot-gr\u00fcnen L\u00e4nder!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100559,"sequence":253,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Das verbessert den Service und die Zuverl\u00e4ssigkeit.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100560,"sequence":254,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und die Trassenpreise werden steigen! Das ist das Problem!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100561,"sequence":255,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt erwarte ich, dass wir auch das, was noch fehlt, endlich beschlie\u00dfen, um Rechtssicherheit zu schaffen.\n\nZur Bezahlbarkeit der Mobilit\u00e4t geh\u00f6rt aber auch, dass wir den Menschen ihr Auto nicht verbieten oder wegnehmen. Besonders B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in strukturschwachen Regionen sind einfach immer noch auf ihr Auto angewiesen, um zur Arbeit zu kommen. Dabei pendeln sie nun einmal h\u00e4ufig in die St\u00e4dte hinein. Daher sollten wir mit Fahrverboten und dem Aussperren von Autos sehr, sehr vorsichtig sein.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100562,"sequence":256,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100563,"sequence":257,"sitzung":188,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100564,"sequence":258,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100565,"sequence":259,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, da, wo einige Mitglieder der Gr\u00fcnen beim Schutz der Umwelt \u00fcber das Ziel hinausschie\u00dfen, spielen einige Kollegen von unserem Koalitionspartner oft das Spiel von Vogel Strau\u00df; sie ignorieren die Folgen des Verkehrs f\u00fcr Mensch und Umwelt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100566,"sequence":260,"sitzung":188,"speaker":"Ulrich Lange [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100567,"sequence":261,"sitzung":188,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was? Das habe ich jetzt nicht verstanden!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100568,"sequence":262,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Die negativen Auswirkungen unserer Mobilit\u00e4t auf das Klima sind einfach nicht zu leugnen. Ich erinnere gern noch einmal daran: Es war die Bundeskanzlerin, die in Paris ein internationales Klimaschutzabkommen unterschrieben hat. Damit hat sie auch zugestimmt, dass wir unsere Mobilit\u00e4t bis 2050 anders organisieren m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100569,"sequence":263,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber der Klimaschutzplan ging gerade baden!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100570,"sequence":264,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Ziel ist, bis 2050 kein Gramm Kohlendioxid im Verkehrsbereich mehr zu produzieren.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100571,"sequence":265,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Klimaschutzplan ging auch im Verkehrsbereich gerade baden!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100572,"sequence":266,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage ganz ernsthaft, Kollege Kindler: Das wird nicht einfach. Aber an der Losung \u201eWeg vom \u00d6l\u201c f\u00fchrt kein Weg vorbei. Dabei kann man, wie die Gr\u00fcnen, unrealistische Ziele ausgeben","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100573,"sequence":267,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welche unrealistischen Ziele denn?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100574,"sequence":268,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man kann aber auch gar keine Ziele haben! Das ist das Schlimme!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100575,"sequence":269,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"und davon tr\u00e4umen, dass bereits in 14 Jahren kein einziges Auto mit konventionellem Antrieb mehr zugelassen wird. Das wird dann aber dazu f\u00fchren, dass sich nur noch Reiche teure Autos aus der W\u00fcste von Nevada leisten k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100576,"sequence":270,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach, so ein Quatsch!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100577,"sequence":271,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin der festen \u00dcberzeugung: Wir brauchen einen neuen Mobilit\u00e4tskonsens 2030, ein B\u00fcndnis von Verbrauchern, Mobilit\u00e4tsanbietern, Industrie, Umweltvertretern und Politik, das gemeinsam einen realistischen und verbindlichen Fahrplan f\u00fcr die Verkehrswende vereinbart. Das funktioniert nicht, wenn die Politik voranprescht und am Ende f\u00fcr den Verbraucher die Kosten explodieren und die Industrie auch einfach nicht liefern kann.\n\nDer Entwurf f\u00fcr den Haushalt 2017 zeigt, dass wir uns an dieser Stelle bereits auf den Weg gemacht haben. Wir setzen auf Elektromobilit\u00e4t. Wir unterst\u00fctzen die Markteinf\u00fchrung von Elektrofahrzeugen auf der Stra\u00dfe gemeinsam in einem B\u00fcndnis mit der Industrie mit insgesamt 1,6 Milliarden Euro. Dazu geh\u00f6rt der Ausbau eines Tankstellennetzes von Lades\u00e4ulen. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch die Umweltpr\u00e4mie als Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Kauf eines Elektroautos. Dazu geh\u00f6rt aber auch die Unterst\u00fctzung der Forschung in diesem Bereich. Da, wo andere mit Verboten und mit Steuererh\u00f6hungen den Mobilit\u00e4tswandel erzwingen wollen, setzen wir gezielt Anreize und investieren in die Zukunft der Mobilit\u00e4t in Deutschland.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bei der Schiene funktioniert die Elektromobilit\u00e4t schon seit Jahrzehnten. Die Eisenbahn ist der umweltfreundlichste Verkehrstr\u00e4ger, den wir haben. Wir werden die bezahlbare und umweltfreundliche Mobilit\u00e4t der Zukunft nur organisieren k\u00f6nnen, wenn wir massiv in die Schiene investieren.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100578,"sequence":272,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100579,"sequence":273,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum tun Sie es nicht?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100580,"sequence":274,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Einfach mal machen!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100581,"sequence":275,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Ohne eine starke Schiene werden wir den Weg weg vom \u00d6l bis 2050 zu bezahlbaren Preisen nicht schaffen. Guter Service bei attraktiven Preisen, P\u00fcnktlichkeit und Zuverl\u00e4ssigkeit m\u00fcssen dabei das Markenzeichen der Eisenbahn in Deutschland sein.\n\nUnsere Aufgabe ist es, die notwendige Schieneninfrastruktur zur Verf\u00fcgung zu stellen. Wir investieren daher bis 2019 die Rekordsumme von rund 28 Milliarden Euro in den Erhalt der bestehenden Schieneninfrastruktur.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100582,"sequence":276,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine Menge Geld!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100583,"sequence":277,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Br\u00fccken verrotten trotzdem!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100584,"sequence":278,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Gleichzeitig werden wir in den weiteren Ausbau des Schienennetzes investieren.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, dazu brauchen wir auch die Akzeptanz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Daher m\u00fcssen wir mehr B\u00fcrgerbeteiligung wagen und zus\u00e4tzlich in den L\u00e4rmschutz investieren.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100585,"sequence":279,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100586,"sequence":280,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Einfach mal machen!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100587,"sequence":281,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Unser Ziel ist die weitere Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr den freiwilligen L\u00e4rmschutz an bestehenden Strecken.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100588,"sequence":282,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100589,"sequence":283,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Au\u00dferdem brauchen wir das absolute Durchfahrtsverbot f\u00fcr laute G\u00fcterwagen ab 2020. Hier brauchen wir einfach ein intelligentes Regelwerk, dem auch am Ende die Europ\u00e4ische Union zustimmen kann, wobei eines klar ist: Eine reine Blockade durch die EU-Kommission werden wir, liebe Kolleginnen und Kollegen, nicht akzeptieren.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100590,"sequence":284,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100591,"sequence":285,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Mobilit\u00e4t kann nur funktionieren, wenn die daf\u00fcr notwendige Infrastruktur vorhanden ist. Wir bauen deswegen nicht einfach den Verkehrsstr\u00f6men hinterher. Wir setzen jetzt kluge Priorit\u00e4ten und investieren dort, wo Pendlerinnen und Pendler und auch Waren tagt\u00e4glich im Stau stehen.\n\nWenn wir die Chancen der vernetzten Mobilit\u00e4t nutzen, k\u00f6nnen wir unsere Verkehre auch besser, effizienter und sicherer organisieren. Daher setzen wir auch auf die Digitalisierung der Mobilit\u00e4t. Wir f\u00f6rdern die intelligente, die vernetzte Mobilit\u00e4t von morgen. Im Haushaltsentwurf sind 20 Millionen Euro f\u00fcr die Umsetzung der Strategie \u201eAutomatisiertes Fahren\u201c vorgesehen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir helfen dabei, die neuen Technologien im Alltag zu testen. Das hilft, um neue Erfahrungen zu sammeln, um Vorbehalte abzubauen. Dabei rate ich aber uns allen auch dazu, die Debatte einfach sehr vorsichtig zu f\u00fchren. Schnell sind wir an dieser Stelle bei ethischen Fragen, die wir nicht einfach so im Vorbeigehen beantworten sollten.\n\nDer Schritt in die digitale Zukunft unserer Mobilit\u00e4t wird nur gelingen, wenn wir nicht im Datenstau auf der Datenautobahn stecken bleiben. Daher investieren wir - die Zahl ist schon genannt worden - insgesamt massiv in den Breitbandausbau. Bis 2020 werden wir insgesamt 4 Milliarden Euro in den fl\u00e4chendeckenden Ausbau investieren, besonders in den unterversorgten Gebieten, in den l\u00e4ndlichen Regionen. Das sind mit diesem Haushaltsentwurf 1,3 Milliarden Euro mehr als bisher eingeplant.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wer \u00fcber die Zukunft der Mobilit\u00e4t redet, der redet dar\u00fcber, wie wir einen wichtigen Teil unseres Alltags organisieren wollen. Mobilit\u00e4t ist ein wichtiges St\u00fcck Lebensqualit\u00e4t. Dabei wollen wir mit den Geldern, die uns der Steuerzahler und die Steuerzahlerin zur Verf\u00fcgung gestellt haben, daf\u00fcr sorgen, dass Mobilit\u00e4t bezahlbar bleibt, ihre Folgen f\u00fcr Mensch und Umwelt gering sind und wir den Sprung in die digitale Mobilit\u00e4t des 21. Jahrhunderts schaffen.\n\nDer vorliegende Entwurf des Bundeshaushalts 2017 setzt daf\u00fcr bereits die richtigen Schwerpunkte.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100592,"sequence":286,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider nicht!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100593,"sequence":287,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir investieren damit in die bezahlbare und klimaneutrale Mobilit\u00e4t im digitalen Zeitalter. Jetzt schauen wir - das ist ja das Gute an Haushaltsberatungen - gemeinsam, an welcher Stelle wir noch zu positiven Ver\u00e4nderungen kommen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100594,"sequence":288,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100595,"sequence":289,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das m\u00fcsste man an vielen Stellen machen!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100596,"sequence":290,"sitzung":188,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat Stephan K\u00fchn nun das Wort.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100597,"sequence":291,"sitzung":188,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Lieber S\u00f6ren Bartol, wenn man im Klimaschutzaktionsplan 2050 die konkreten Ziele zur Treibhausgasminimierung \u00fcber Bord wirft,","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100598,"sequence":292,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Das tun wir nicht!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100599,"sequence":293,"sitzung":188,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"dokumentiert man nur eindrucksvoll, dass die Verkehrspolitik ein klimapolitisch blinder Fleck dieser Regierung ist. Nichts anderes dokumentiert man damit.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100600,"sequence":294,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100601,"sequence":295,"sitzung":188,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Haushalt sieht es nicht anders aus. Wir br\u00e4uchten eine Innovations- und vor allen Dingen Investitionsoffensive f\u00fcr klimavertr\u00e4gliche Mobilit\u00e4t. Die Elektromobilit\u00e4t m\u00fcsste verkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifend gef\u00f6rdert werden. Schaut man sich den Haushalt an, dann sieht man: Es geht nur um das Auto. Sie wollen 2017 knapp 200 Millionen Euro in die Kaufpr\u00e4mie f\u00fcr Elektroautos investieren, haben f\u00fcr CO2-arme Nutzfahrzeuge aber gerade einmal l\u00e4ppische 10 Millionen Euro \u00fcbrig. Das ist nicht mehr als ein Feigenblatt.\n\nStattdessen m\u00fcssten wir Kommunen unterst\u00fctzen, die im innerst\u00e4dtischen Logistikbereich auf Elektro-Lkws umstellen und ihre Flotten umr\u00fcsten. Wir brauchen ein Marktanreizprogramm f\u00fcr Elektrobusse, und wir brauchen ein Elektrifizierungsprogramm f\u00fcr die Schiene, damit wir die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Schiene und vor allen Dingen das Angebot der Bahn in der Fl\u00e4che verbessern k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100602,"sequence":296,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100603,"sequence":297,"sitzung":188,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch beim Nahverkehr tickt die Uhr weiter. Wir brauchen in den n\u00e4chsten Jahren umfangreiche Investitionen in Fahrzeuge und Infrastruktur. Das GVFG-Bundesprogramm l\u00e4uft 2019 aus. Vor etwa einem Jahr wurde beschlossen, es zu verl\u00e4ngern. Doch diese Regierung hat es auch nach einem Jahr nicht geschafft, den daf\u00fcr notwendigen gesetzgeberischen Prozess auf den Weg zu bringen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100604,"sequence":298,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Traurig!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100605,"sequence":299,"sitzung":188,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leidtragende dieser Politik des Aussitzens sind einmal mehr die Fahrg\u00e4ste, die auf attraktive Angebote warten.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100606,"sequence":300,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100607,"sequence":301,"sitzung":188,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcnen wollen ein \u201eZukunftsprogramm Nahverkehr\u201c mit j\u00e4hrlich 1 Milliarde Euro auflegen. Wir wollen die Investitionen in die Verkehrsinfrastruktur deutlich aufstocken, um neu und auszubauen und dem vorhandenen Sanierungsstau zu begegnen.\n\nF\u00fcr uns ist auch das Thema Barrierefreiheit wichtig. Hier m\u00fcsste viel mehr als in der Vergangenheit investiert werden, wenn Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle verf\u00fcgbar sein soll.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100608,"sequence":302,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Roland Claus [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100609,"sequence":303,"sitzung":188,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister Dobrindt, Sie haben die Digitalisierung und Automatisierung angesprochen. Bei Ihnen steht bisher aber nur das autonom fahrende Auto im Fokus. Es gibt ein Testfeld Stra\u00dfe. Nach Anwendungsforschung f\u00fcr die Schiene und den \u00f6ffentlichen Verkehr im Bereich \u201eautomatisiertes und vernetztes Fahren\u201c werden Sie in diesem Haushalt vergeblich suchen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100610,"sequence":304,"sitzung":188,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Leider!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100611,"sequence":305,"sitzung":188,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe im Haushalt 8 Millionen Euro f\u00fcr ein Projekt gefunden, das nie kommen wird, n\u00e4mlich die Ausl\u00e4ndermaut f\u00fcr Pkws.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100612,"sequence":306,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit der Abg. Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100613,"sequence":307,"sitzung":188,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es w\u00e4re viel kl\u00fcger, wenn wir diese 8 Millionen Euro nehmen und ein Leuchtturmprojekt - am besten mehrere Leuchtturmprojekte - f\u00fcr das automatisierte und vernetzte Fahren bei Bahn und Bus schaffen w\u00fcrden. Das w\u00e4re in die Zukunft investiert.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100614,"sequence":308,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100615,"sequence":309,"sitzung":188,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nun hat Thomas Jarzombek f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100616,"sequence":310,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Andreas Rimkus [SPD]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100617,"sequence":311,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich glaube, heute ist ein guter Zeitpunkt, auch einmal auf die letzte Legislaturperiode zur\u00fcckzublicken. Wir haben damals als Verkehrspolitiker Jahr f\u00fcr Jahr hier gestanden und um unsere Investitionslinie gek\u00e4mpft. Unser Ziel war es damals immer: Wir wollen die Investitionslinie von 10 Milliarden Euro halten. Das war ein schwieriger Kampf, und wir waren am Ende der Legislaturperiode wirklich froh und gl\u00fccklich und zufrieden mit unserer Arbeit, weil wir es geschafft hatten.\n\nIn dieser Legislaturperiode - auch heute, in dieser Haushaltsberatung - reden wir \u00fcber ein ganz anderes Finanzierungsniveau. Nicht mehr 10 Milliarden Euro sind die Ziellatte, sondern wir reden jetzt \u00fcber 16 Milliarden Euro. Das ist ein unglaublich gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr den Verkehrsminister, diese Koalition, den Finanzminister und insbesondere alle Verkehrsteilnehmer in Deutschland.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100618,"sequence":312,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100619,"sequence":313,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da das Thema Maut hier schon einmal angesprochen worden ist: Dazu geh\u00f6rt auch, dass die Lkw-Maut, fast unbemerkt von der \u00d6ffentlichkeit, sehr effizient und erfolgreich neu aufgestellt worden ist. 1 000 weitere Kilometer an Bundesfernstra\u00dfen werden jetzt bemautet. Die Vorbereitungen laufen, die Maut auch auf allen Fernstra\u00dfen zu erheben und damit ein weiteres Einnahmepotenzial von bis zu 2 Milliarden Euro pro Jahr zu erschlie\u00dfen. Wenn ich mich zur\u00fcckerinnere, wie schwierig der Beginn mit Toll Collect gewesen ist, dann kann ich auch hier der Bundesregierung und dem Minister, die es ger\u00e4uschlos und effizient geschafft haben, die Lkw-Maut, diese wichtige Einnahmequelle, so auszubauen, nur ein Kompliment machen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100620,"sequence":314,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100621,"sequence":315,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, damit sind jetzt Dinge m\u00f6glich, die in der Vergangenheit nahezu unm\u00f6glich erschienen. Der Kollege Wittke und ich sind als \u00fcberzeugte Radfahrer, auch wenn das in Berlin eine gef\u00e4hrliche Sache ist, begeistert, dass jetzt zum ersten Mal auch die Radwege mit gef\u00f6rdert werden.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100622,"sequence":316,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100623,"sequence":317,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei haben wir fast Gero Storjohann vergessen. - Sie sehen, es gibt viele aktive Alltagsradler in unserer Fraktion. Insofern sind die Ziele der neuen Mobilit\u00e4t in der Tat erf\u00fcllt.\n\nWas wir insbesondere in dieser Legislaturperiode geschafft haben, ist, dass wir das Thema der digitalen Infrastruktur nach vorne gebracht haben. Erinnern Sie sich zur\u00fcck: In der letzten Legislaturperiode war das Thema Breitbandausbau Aufgabe des Wirtschaftsministeriums. Ich k\u00f6nnte jetzt irgendjemanden fragen, ob er sich daran erinnern kann, was da an Erfolgen erzielt worden ist. Da wird ihm nicht besonders viel einfallen.\n\nIch glaube, dass es gut ist - die Entscheidung war die richtige -, zu sagen: Da, wo Stra\u00dfen, Wasserwege und Schienenwege geplant werden, k\u00f6nnen auch gut digitale Verkehrswege geplant werden. Diese \u00c4nderung hat sich bew\u00e4hrt, als das Verkehrsministerium begonnen hat, mit seiner Kompetenz im Tiefbau und in der Planung von Infrastrukturen hier einen ganz neuen Ansatz zu fahren.\n\nDer Minister hat es schon gesagt: Wir haben mit 2,7 Milliarden Euro begonnen. Das war das erste F\u00f6rderprogramm des Bundes \u00fcberhaupt, das es bisher f\u00fcr den Breitbandausbau gegeben hat. Wir haben dieses Programm inzwischen auf 4 Milliarden Euro erh\u00f6ht. Ich darf heute sagen: Ich pers\u00f6nlich halte es f\u00fcr eine wichtige Aufgabe, das auch in der Zukunft fortzuf\u00fchren. Die F\u00f6rderung des Breitbandausbaus, insbesondere in den l\u00e4ndlichen Regionen, in denen der Markt das eigenwirtschaftlich nicht leisten kann, muss und wird auch in der Zukunft eine Aufgabe bleiben; denn die 50 Megabit, die heute das Ziel sind, werden in f\u00fcnf oder zehn Jahren nicht mehr der geeignete technische Ma\u00dfstab sein. Deshalb m\u00fcssen wir dieses Programm auch in die Zukunft f\u00fchren.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100624,"sequence":318,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100625,"sequence":319,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben zus\u00e4tzlich ein Programm f\u00fcr Gewerbegebiete aufgelegt. Im Koalitionsvertrag und in der Debatte war immer die Rede davon, dass alle \u201eHaushalte\u201c in Deutschland einen Zugang zum Netz brauchen: ein kleiner, aber feiner Unterschied, insbesondere in den F\u00f6rderrichtlinien. Die 300 Millionen Euro f\u00fcr die Anbindung von Gewerbegebieten sind ebenfalls die richtige Ma\u00dfnahme.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100626,"sequence":320,"sitzung":188,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im l\u00e4ndlichen Raum!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100627,"sequence":321,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nicht nur im l\u00e4ndlichen Raum.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100628,"sequence":322,"sitzung":188,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber auch dort! Gerade dort!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100629,"sequence":323,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie werden lachen, Frau Kollegin. Es gibt mitten in D\u00fcsseldorf, im Hafen, Gebiete, die unerschlossen sind. Da brauchen Sie gar nicht so sehr in den l\u00e4ndlichen Raum zu gucken. Die Erschlie\u00dfung muss \u00fcberall dort stattfinden, wo es einen Bedarf gibt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100630,"sequence":324,"sitzung":188,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im l\u00e4ndlichen Raum gibt es den Bedarf!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100631,"sequence":325,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da wir schon beim D\u00fcsseldorfer Hafen sind, kann ich auch etwas anderes ansprechen: Was mich sorgt, ist die Frage, wie diese Mittel verteilt werden und wo sie dann verwendet werden. Ich glaube, es ist ein gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr die Regierung - ich lese einmal die Zahlen vor -, dass wir im Rahmen dieses Programms schon am heutigen Tag 717 Antr\u00e4ge genehmigt haben. F\u00f6rderzusagen und Bescheide in der H\u00f6he von 1,3 Milliarden Euro sind herausgegangen, und 120 000 Kilometer neue Glasfasern werden verbaut. Aber, meine Damen und Herren, die Verteilung ist asymmetrisch. Das kennen wir schon aus dem Verkehrsbereich: Immer dann, wenn es ein Investitionsprogramm gab - ich erinnere an das Konjunkturprogramm II -, gab es Bundesl\u00e4nder, die fertige Planungen vorliegen hatten und einen sehr gro\u00dfen Anteil an den Mitteln bekommen haben. Andere Bundesl\u00e4nder haben es schlicht und ergreifend verpennt, zu planen, und standen ziemlich blank da.\n\nAls Rheinl\u00e4nder tut es mir im Herzen weh, zu sagen: Nordrhein-Westfalen geh\u00f6rte in den letzten Jahren leider immer zu den Schlafm\u00fctzen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100632,"sequence":326,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war die schlimme Phase von R\u00fcttgers!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100633,"sequence":327,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, ja, das sind die Folgen von R\u00fcttgers!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100634,"sequence":328,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Kollege, Sie k\u00f6nnen ja dem Kollegen Wittke eine Zwischenfrage stellen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100635,"sequence":329,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Wittke redet gar nicht mehr!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100636,"sequence":330,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war der einzige Verkehrsminister in NRW, der in diesem Bereich neue Stellen geschaffen und ein paar Leute mit der Planung beauftragt hat.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100637,"sequence":331,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100638,"sequence":332,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Manche tr\u00e4umen ja davon, er w\u00fcrde es wieder tun. Ich glaube, die W\u00e4hler in Nordrhein-Westfalen sind schlau genug, zu wissen, wie Verkehrspolitik vern\u00fcnftig l\u00e4uft.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100639,"sequence":333,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"In D\u00fcsseldorf waren die W\u00e4hler sehr schlau!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100640,"sequence":334,"sitzung":188,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist hier kein Landtagswahlkampf!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100641,"sequence":335,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt wiederholt sich das gleiche Drama beim Breitbandausbau. Ich lese Ihnen einmal die Zahlen vor: Von den insgesamt 717 Bescheiden sind gerade einmal 7 - 7 von 717 - nach Nordrhein-Westfalen gegangen. Das liegt nicht daran, dass hier irgendjemand unfair geurteilt hat, sondern daran, dass gar nicht mehr beantragt wurde.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100642,"sequence":336,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100643,"sequence":337,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gab zwar noch ein paar mehr Antr\u00e4ge, aber im Wesentlichen ist das Problem ein Antragsproblem.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100644,"sequence":338,"sitzung":188,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ging nach Mecklenburg-Vorpommern!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100645,"sequence":339,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Richtig, nach Mecklenburg-Vorpommern. 457 Millionen Euro gingen in der letzten Legislaturperiode nach Mecklenburg-Vorpommern.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100646,"sequence":340,"sitzung":188,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, vor der Wahl! Als Wahlgeschenk!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100647,"sequence":341,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe die Frage gestellt: Wie kommt das eigentlich? Die Antwort ist relativ verbl\u00fcffend: Mecklenburg-Vorpommern, ein Land mit 1,6 Millionen Einwohnern, besch\u00e4ftigt 15 Leute in Vollzeit, die die Kommunen dabei beraten, solche F\u00f6rderantr\u00e4ge zu stellen. 15 Vollzeitstellen bei 1,6 Millionen Einwohnern! Nordrhein-Westfalen hat 18 Millionen Einwohner. Das ist das Elffache. Raten Sie einmal, wie viele Stellen es daf\u00fcr in der ganzen Staatskanzlei gibt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100648,"sequence":342,"sitzung":188,"speaker":"Volkmar Vogel [Kleinsaara] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zehnmal so viel?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100649,"sequence":343,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Drei! Drei Stellen in Nordrhein-Westfalen mit 18 Millionen Einwohnern versus 15 Stellen bei 1,6 Millionen Einwohnern.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100650,"sequence":344,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100651,"sequence":345,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube nicht an Zuf\u00e4lle. Ich glaube auch nicht daran, dass irgendeiner bei den Kommunen nicht schlau genug ist. Wir haben flei\u00dfige Landr\u00e4te und Oberb\u00fcrgermeister.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100652,"sequence":346,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Unseri\u00f6s!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100653,"sequence":347,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Billig!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100654,"sequence":348,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Billig!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100655,"sequence":349,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein. Wir haben in Nordrhein-Westfalen eine Landesregierung, der das schlicht und ergreifend schei\u00dfegal ist. Entschuldigen Sie meinen unparlamentarischen Ausdruck.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100656,"sequence":350,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100657,"sequence":351,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das reiht sich leider in eine unendliche Reihe von Vers\u00e4umnissen in Nordrhein-Westfalen ein.\n\nWir sind ja in den Haushaltsberatungen. Wir haben jetzt im Bund den vierten Haushalt in Folge ohne neue Schulden.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100658,"sequence":352,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich w\u00fcrde mich f\u00fcr den NRW-Landtag aufstellen lassen!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100659,"sequence":353,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und mit den gleichen Steuereinnahmen und den gleichen niedrigen Zinsen hat Nordrhein-Westfalen die h\u00f6chsten Schulden aller Zeiten.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100660,"sequence":354,"sitzung":188,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sind wir im Landtag?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100661,"sequence":355,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch kein Zufall. Die Menschen in diesem Lande wissen, dass sie im Mai n\u00e4chsten Jahres die M\u00f6glichkeit haben, f\u00fcr eine bessere Politik zu stimmen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100662,"sequence":356,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100663,"sequence":357,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber hier ist keine Landtagswahldebatte!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100664,"sequence":358,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein. - Ich war fr\u00fcher Landtagsabgeordneter. Das war auch eine wirklich gute Zeit.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100665,"sequence":359,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war eine Bewerbungsrede f\u00fcr den Landtag!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100666,"sequence":360,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist wirklich eine seri\u00f6se fachpolitische Rede!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100667,"sequence":361,"sitzung":188,"speaker":"Andreas Rimkus [SPD]","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":146.0,"speaker_party":"spd","text":"Back to the Roots, lieber Thomas Jarzombek!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100668,"sequence":362,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, diese guten Zeiten, die wir nach 2005 mit J\u00fcrgen R\u00fcttgers schon einmal hatten, werden auch wiederkommen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100669,"sequence":363,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100670,"sequence":364,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100671,"sequence":365,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage nur: \u201eKinder statt Inder\u201c!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100672,"sequence":366,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich merke, es gibt auch keine Sachargumente mehr bei den Zwischenrufern. Das best\u00e4tigt mich in meinem Urteil.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100673,"sequence":367,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"R\u00fcttgers: Das war eine gro\u00dfe Phase!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100674,"sequence":368,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte die letzten zehn Sekunden daf\u00fcr nutzen, zu sagen: Ich freue mich, dass wir mit diesem Haushalt viel f\u00fcr den Verkehr und f\u00fcr die Infrastruktur in diesem Land erreicht haben. Ich bin froh und stolz, daran mitarbeiten zu d\u00fcrfen, und ich freue mich darauf, das alles im n\u00e4chsten Jahr fortzusetzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100675,"sequence":369,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100676,"sequence":370,"sitzung":188,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat nun der Kollege Matthias Gastel f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100677,"sequence":371,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Guten Morgen, Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Dieser Haushaltsplanentwurf f\u00fcr das Jahr 2017 liefert vielfach den Beleg, dass Versprechen wie \u201eKlimaschutz\u201c, \u201emehr G\u00fcter auf die Schiene\u201c, \u201eSt\u00e4rkung des Radverkehrs\u201c und viele andere leider nichts anderes sind als Lippenbekenntnisse oder Sonntagsreden.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100678,"sequence":372,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100679,"sequence":373,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das zeigt sich auch mit Blick auf Ihre Bahnpolitik. Im kombinierten Verkehr wird gek\u00fcrzt. Die Investitionen in das Bestandsnetz sind viel zu niedrig, um die Substanz zu erhalten. Vor allem die Br\u00fccken verrotten schneller, als sie saniert werden, und die Mittelverwendung ist \u00fcberwiegend ziellos. Ich zitiere aus einem ganz aktuellen Bericht des Bundesrechnungshofes:\n\nAu\u00dferdem fehlen Anreize, die Bundesmittel wirtschaftlich einzusetzen. Des Weiteren gibt es Schwachstellen bei der Finanzierung der Instandhaltung und des Ersatzes der Bahnanlagen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100680,"sequence":374,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es leider!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100681,"sequence":375,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, ich glaube, in Ihrem Herkunftsland nennt man so etwas \u201eWatschen\u201c. Und es sind gewaltige Watschen, die Sie mit dem Bericht vom Bundesrechnungshof bekommen haben.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100682,"sequence":376,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100683,"sequence":377,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber der Blick in den Bundesverkehrswegeplan zeigt: Er ist nicht viel besser. Es fehlt das Netz, um G\u00fcterz\u00fcge in der Normall\u00e4nge von 740 Meter fahren lassen zu k\u00f6nnen, damit der Schieneng\u00fcterverkehr gegen\u00fcber dem Lkw-Verkehr wirtschaftlich abgewickelt werden kann. Es fehlt das Thema Deutschland-Takt, damit die Fahrg\u00e4ste besser umsteigen k\u00f6nnen und verl\u00e4ssliche Verbindungen bekommen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100684,"sequence":378,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Deutschland-Takt ist drin im BVWP!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100685,"sequence":379,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Insgesamt ist es so, dass viele Stra\u00dfen - selbst die popligsten Umgehungsstra\u00dfen - darin enthalten sind, aber zentrale Schienenprojekte wie die G\u00e4ubahn Stuttgart-Z\u00fcrich komplett fehlen. Dazu sagen Sie, das sei alles nicht so wichtig.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100686,"sequence":380,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch nicht richtig!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100687,"sequence":381,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das belegt aber auch der Blick auf den Fahrradverkehr. Von Fahrradpolitik kann man eigentlich nicht sprechen; die gibt es bei Ihnen \u00fcberhaupt nicht. Da stehen Sie komplett auf der Bremse, Herr Minister. Im Bundesverkehrswegeplan ist nicht ein einziger Radschnellweg enthalten oder ber\u00fccksichtigt worden, obwohl solche Radwege durchaus geeignet sein k\u00f6nnen, Bundesstra\u00dfen zu entlasten und deren Ausbau vielleicht \u00fcberfl\u00fcssig zu machen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100688,"sequence":382,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100689,"sequence":383,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Mittel f\u00fcr die Radwege entlang von Bundesfernstra\u00dfen stagnieren auf niedrigstem Niveau. Sie haben eine teure Kaufpr\u00e4mie f\u00fcr Elektroautos ausgereicht. Wie w\u00e4re es mit etwas Vergleichbarem im Bereich der Lastenr\u00e4der? Familien w\u00fcrden sich freuen, und der Bereich Citylogistik w\u00fcrde klimavertr\u00e4glich vorankommen. Aber davon wollen Sie nichts wissen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100690,"sequence":384,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100691,"sequence":385,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben so viel Geld wie noch nie zuvor zur Verf\u00fcgung. Trotzdem verfallen Bahnbr\u00fccken schneller, als Sie sanieren.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100692,"sequence":386,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Das haben Sie schon mal gesagt!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100693,"sequence":387,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Klimaschutz ger\u00e4t unter die R\u00e4der. Die Zahl der Lkw-Kolonnen auf den Autobahnen nimmt zu. Beim Radverkehr stehen Sie auf der Bremse. Viel Geld im Etat, wenige Ideen vom Minister! Sie haben es gewaltig vergeigt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100694,"sequence":388,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100695,"sequence":389,"sitzung":188,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Herzog erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100696,"sequence":390,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100697,"sequence":391,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute in erster Lesung \u00fcber den Verkehrsetat f\u00fcr 2017. Das ist ein guter Anlass, die Frage zu stellen: Passt dieser Einzelplan zu der Politik, die wir als Gro\u00dfe Koalition verabredet haben, um die Mobilit\u00e4t in diesem Land voranzubringen? Ja, es ist ein wichtiger und richtiger Baustein, den wir mit diesem Haushalt setzen. Ich will mit Ihrer Erlaubnis, Herr Pr\u00e4sident, etwas zitieren:\n\nEine leistungsf\u00e4hige Verkehrsinfrastruktur ist eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr soziale Teilhabe und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Landes. Mit einem der feinmaschigsten Verkehrsnetze der Welt ist Deutschland gut aufgestellt.\n\nIch sehe fragende Gesichter. Wei\u00df jemand, wer das geschrieben hat? - Hallo! Die Gr\u00fcnen. Wo bleibt der Applaus? Das Zitat stammt aus Ihrem Antrag zum Bundesnetzplan im April dieses Jahres. So lautet der erste Satz in Ihrem Antrag.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100698,"sequence":392,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100699,"sequence":393,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Kindler, entweder lesen Sie Ihre eigenen Antr\u00e4ge nicht, oder Ihre Antr\u00e4ge sind es nicht wert, gelesen zu werden. Ich wiederhole: \u201eMit einem der feinmaschigsten Verkehrsnetze der Welt ist Deutschland gut aufgestellt.\u201c Aber in Ihrer Rede hier sagen Sie, der Bundesverkehrswegeplan 2003 und seine Umsetzung seien Murks. Sie widersprechen sich offenbar ruckzuck. Ihre Verkehrspolitik sollten Sie neu \u00fcberdenken.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100700,"sequence":394,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100701,"sequence":395,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich \u00e4rgere mich noch \u00fcber etwas anderes.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100702,"sequence":396,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, ich merke schon, dass Sie sich \u00e4rgern! Aber wir h\u00e4tten gern mehr Substanz in Ihrer Rede!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100703,"sequence":397,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie und insbesondere die Kollegin Wilms ziehen st\u00e4ndig mit einer W\u00fcnsch-Dir-was-Liste durchs Land. Schauen Sie sich einmal an, wie viele W\u00fcnsche es von Abgeordneten und aus der \u00d6ffentlichkeit gibt, wie viele W\u00fcnsche in den verschiedenen Verfahren im Rahmen des Bundesverkehrswegeplans abgelehnt wurden und wie viele W\u00fcnsche wir im parlamentarischen Verfahren wohl noch ablehnen werden. Nehmen Sie solche Vorw\u00fcrfe wie W\u00fcnsch-Dir-was-Liste und \u201eWunsch und Wolke\u201c zur\u00fcck. Was wir machen, ist harte Arbeit. Aber dieser wollen Sie sich nicht stellen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100704,"sequence":398,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100705,"sequence":399,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Da Sie die Kolleginnen und Kollegen, die sich intensiv um ihre Wahlkreise k\u00fcmmern, diffamiert und behauptet haben, sie versuchten nur, ihre Sch\u00e4fchen f\u00fcr den Wahlkreis ins Trockene zu bringen: Es ist meine Aufgabe als direkt gew\u00e4hlter Abgeordneter, hier im Deutschen Bundestag auch die Interessen meines Wahlkreises zu vertreten. Das machen alle Kolleginnen und Kollegen f\u00fcr Ihre Wahlkreise genauso. F\u00fcr Sie hat das wohl keine gro\u00dfe Bedeutung.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100706,"sequence":400,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100707,"sequence":401,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben das Ganze im Blick zu behalten! Das ist Ihre Aufgabe!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100708,"sequence":402,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich hatte die M\u00f6glichkeit, an der Erarbeitung des Bundesverkehrswegeplans 2003 mitzuwirken. Vielleicht lassen Sie Ihrem Kollegen Albert Schmidt, der damals Ihr verkehrspolitischer Sprecher war, Ihre Rede zukommen, in der Sie seine Arbeit so diskreditieren.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100709,"sequence":403,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerne!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100710,"sequence":404,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin Ihnen aber auch dankbar. Wenn die Opposition umfangreiche Kleine Anfragen stellt, dann antwortet die Regierung auch umfangreich.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100711,"sequence":405,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider nicht!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100712,"sequence":406,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"- Doch. - Schauen Sie einmal auf die Antwort auf Ihre Kleine Anfrage zur Gesamtbilanz des Bundesverkehrswegeplanes 2003. Dort finden Sie auf Seite 67 die L\u00e4ngenentwicklung. Was haben wir vom Bundesverkehrswegeplan bis 2014 abgearbeitet? 66 Prozent beim Autobahnausbau, 50 Prozent bei den Erweiterungen und nur 36 Prozent bei den Bundesstra\u00dfen. Sie haben \u00fcbrigens \u00fcberwiegend nach Stra\u00dfen gefragt. Die Schiene und die Wasserstra\u00dfen waren Ihnen in Ihrer Kleinen Anfrage nicht so wichtig.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100713,"sequence":407,"sitzung":188,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da ist ja auch nichts drin im BVWP!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100714,"sequence":408,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn Sie sich erinnern, dass wir damals bei der Stra\u00dfe 20 Prozent und bei der Schiene sogar ein Drittel als Planungsreserve hatten, dann m\u00fcssen Sie zugeben, dass wir in der Vergangenheit gute Arbeit geleistet haben,","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100715,"sequence":409,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider nicht!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100716,"sequence":410,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"trotz aller Schwierigkeiten und Defizite, die vorhanden sind. Es wurde schon mehrfach in diesem Haus darauf hingewiesen: Auch in der Vergangenheit stellte sich nicht immer die Frage des Geldes. Wenn die L\u00e4nder sich zu Recht beklagten, gab es ein Sonderprogramm; dann wieder wurden die Mittel gestrichen. Ich glaube, eine der Aufgaben, die wir gut gel\u00f6st haben, war es, f\u00fcr einen kontinuierlichen, verl\u00e4sslichen Anstieg der Verkehrsinvestitionen zu sorgen. Damit k\u00f6nnen die L\u00e4nder vern\u00fcnftiger umgehen, als es in der Vergangenheit der Fall war.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100717,"sequence":411,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100718,"sequence":412,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen wichtige Aufgaben f\u00fcr die Zukunft besser bearbeiten, als es in der Vergangenheit passiert ist. 2003 hat zum Beispiel der Schienenl\u00e4rm nicht die Rolle wie heute gespielt. In der letzten Wahlperiode haben wir den Schienenbonus abgeschafft. Das war ein gro\u00dfer Erfolg. Wir haben die Mittel stark erh\u00f6ht.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100719,"sequence":413,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Mittel flie\u00dfen nicht ab!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100720,"sequence":414,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Schienenl\u00e4rm ist eines der wichtigen Themen - das sage ich in Richtung der Linken und Gr\u00fcnen -, bei denen wir f\u00fcr Akzeptanz sorgen m\u00fcssen, indem wir uns richtig einsetzen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100721,"sequence":415,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100722,"sequence":416,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man muss erstmal den Mittelabfluss organisieren!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100723,"sequence":417,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir k\u00f6nnen nicht nur Investitionen in die Schiene fordern, sondern m\u00fcssen uns richtig daf\u00fcr engagieren. Als Rheinland-Pf\u00e4lzer hat man da Interessen, zum Beispiel was das Mittelrheintal angeht. Ich sehe, Kollege Sebastian Hartmann nickt mir zu. Mit dem Rhein-Sieg-Kreis gibt es gemeinsame Interessen, auch mit Baden-W\u00fcrttemberg, Annette Sawade. Eigentlich ist es im ganzen Land dringend notwendig, dass wir etwas tun.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100724,"sequence":418,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100725,"sequence":419,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Das machen wir mit diesem Haushalt. Wir werden das umsetzen. Ich freue mich auf die Ausschussberatungen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100726,"sequence":420,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100727,"sequence":421,"sitzung":188,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Norbert Brackmann ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100728,"sequence":422,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100729,"sequence":423,"sitzung":188,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es wird heute den ganzen Morgen immer vom Verkehrsetat und dem digitalen Anteil geredet. Wir reden hier in der Kombination von Verkehr und digitalem Anteil \u00fcber Infrastruktur, und zwar zukunftsgerichtete Infrastruktur. Wir m\u00fcssen in die Infrastruktur investieren, damit unser Wohlstand auch in 2025, 2030 und 2035 erhalten bleibt. Das macht die Bedeutung dieses Infrastrukturetats aus.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100730,"sequence":424,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100731,"sequence":425,"sitzung":188,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Minister Dobrindt hat vorhin darauf hingewiesen, dass dies der gr\u00f6\u00dfte Etat ist, den der Bundestag jemals f\u00fcr diesen Bereich verabschiedet hat. Das ist ein Meilenstein. Ein weiterer Meilenstein ist, dass mit diesem Etat nicht mehr finanzielle Engp\u00e4sse dazu f\u00fchren, dass wir bestimmte Ma\u00dfnahmen nicht machen k\u00f6nnen, sondern im Gegenteil: In diesen Tagen werden die letzten R\u00fcckst\u00e4nde abgearbeitet; es ist nicht mehr so, dass baureife Projekte nicht mehr finanziert werden k\u00f6nnten. Sie werden alle finanziert werden k\u00f6nnen, wenn sie den geltenden Anspr\u00fcchen gen\u00fcgen. Das ist ein Riesenerfolg dieser Koalition; denn das hat diese Koalition gemeinsam geschafft. Federf\u00fchrend daf\u00fcr steht der Bundesverkehrsminister Alexander Dobrindt. Deswegen ist es gut und richtig, dass es hier im Haus eine Aufgabenteilung gibt, n\u00e4mlich dass er f\u00fcr die letzten drei Jahre die Verantwortung tr\u00e4gt und Sie, Herr Kindler, die Verantwortung f\u00fcr nichts tragen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100732,"sequence":426,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100733,"sequence":427,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100734,"sequence":428,"sitzung":188,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt stehen wir vor neuen Herausforderungen, denen wir uns stellen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen unsere Infrastruktur nat\u00fcrlich an den Menschen ausrichten. Die Menschen haben heute andere Bed\u00fcrfnisse, als es noch vor 30, 50 oder 70 Jahren der Fall war. Wir haben nicht mehr die gro\u00dfe Akzeptanz f\u00fcr neue Projekte im Stra\u00dfenbau, im Schienenbau oder auch bei den Wasserstra\u00dfen. Das hat verschiedene Ursachen. Eine der Konsequenzen ziehen wir sowohl mit dem neuen Bundesverkehrswegeplan als auch mit diesem Haushalt, n\u00e4mlich insofern, als wir die vorhandenen Verkehrswege optimieren. Deswegen spreche ich auch von einer Infrastruktur, die integriert ist.\n\nWir m\u00fcssen schauen, wie wir mit den M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung dazu kommen, Verkehrswege viel besser auszulasten. Deswegen ist es richtig, dass der Minister nicht nur mit der A 9 eine digitale Teststrecke geschaffen hat, sondern dass diese jetzt auch auf sechs St\u00e4dte ausgedehnt wird, wobei wir immer noch nicht die Frage beantwortet haben - das m\u00fcssen die St\u00e4dte auch nicht, aber wir helfen ihnen gerne -, wie wir den Aussto\u00df von Stickoxiden und anderen Gasen dort wirksam bek\u00e4mpfen wollen. Das werden wir nur schaffen mit Digitalisierung auf der einen Seite und einer entsprechenden Kraftstoffstrategie, die von den fossilen Brennstoffen weggeht, auf der anderen Seite; denn immer noch werden 97 Prozent des Verkehrs mit fossilen Brennstoffen betrieben. Nur so werden wir eine gute Zukunft f\u00fcr die Menschen gestalten. Das sind Herausforderungen, die wir angehen. Deswegen sind die 4 Milliarden Euro, die wir allein f\u00fcr die Digitalisierung ausgeben, genau der richtige Weg.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100735,"sequence":429,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100736,"sequence":430,"sitzung":188,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Menschen wollen auch - in dieser Beziehung setzt dieser Etat einen neuen Schwerpunkt -, dass wir die Chancen, welche die Digitalisierung bietet, nutzen. Ich nenne beispielhaft das europ\u00e4ische Zugsicherungssystem ERTMS. Das wird mit einem ersten Aufschlag im n\u00e4chsten Jahr starten. Damit wird es m\u00f6glich sein, Z\u00fcge nicht mehr nur im Blockabstand fahren zu lassen, sondern viel dichter hintereinander, wodurch nat\u00fcrlich vermieden wird - das hoffen wir jedenfalls -, zus\u00e4tzlich neue Schienenwege durch die Landschaft zu f\u00fchren. Der Ansatz ist vorhanden. Das sind die Wege, die wir gehen m\u00fcssen.\n\nWir m\u00fcssen aber sehen, dass wir auch auf anderen Gebieten noch einiges machen. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch, dass wir unsere Planungen ein bisschen vorantreiben; der Minister hat es vorhin gesagt. Lassen Sie uns einmal anschauen, was wir da so treiben: Wir haben ja gesehen, wie das kleine Land Schweiz vor einiger Zeit den Gotthardtunnel f\u00fcr die Strecke Genua-Rotterdam er\u00f6ffnet hat. Nun gut, die Schweiz hat 1990 angefangen, zu planen. Wir m\u00fcssen aber keine Angst haben: Wir Deutschen sind ja schneller. Wir haben schon Mitte der 80er-Jahre angefangen, zu planen. Der Unterschied ist nur: Der Gotthardtunnel ist fertig, w\u00e4hrend die Rheintalbahn - das haben wir ja in der Er\u00f6ffnungsrede von Minister Sch\u00e4uble am Dienstag geh\u00f6rt - jetzt die Zielmarge 2035 hat. Das ist es, was Deutschland im Moment auszeichnet.\n\nDas gibt es auch an anderen Stellen. Ich schaue einmal - man darf das machen; man muss ja Ziele haben - ins letzte Jahrtausend und gehe 150 Jahre zur\u00fcck: Der Dortmund-Ems-Kanal wurde von 1892 bis 1899 gebaut; der Bau dauerte also sieben Jahre. Der Bau des Nord-Ostsee-Kanals dauerte von 1887 bis 1895, also auch nicht viel l\u00e4nger. Auch der Bau des Elbe-L\u00fcbeck-Kanals dauerte etwa sieben Jahre. Bei so gro\u00dfen Investitionen betrug die Bauzeit damals also ungef\u00e4hr sieben Jahre. - Schauen wir uns aber einmal an, wo wir heute stehen: Wir bauen jetzt seit 26 Jahren den S\u00fcdteil des Dortmund-Ems-Kanals aus.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100737,"sequence":431,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Demokratie ist ein schwieriges Gesch\u00e4ft!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100738,"sequence":432,"sitzung":188,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist nicht nur eine Frage der Demokratie; dabei geht es auch darum, wie zielgerichtet und effizient wir sind. Weil Sie aber das Thema Demokratie angesprochen haben: Ich w\u00fcnsche mir, dass die Verantwortlichen, also die Gesetzgeber, wenn sie etwas beschlie\u00dfen, es auch noch erleben, dass es realisiert wird.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100739,"sequence":433,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100740,"sequence":434,"sitzung":188,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es sollte nicht immer so sein, dass Gesetzgeber etwas beschlie\u00dfen und ganz andere Menschen weihen es dann irgendwann ein und sagen: Was haben die Idioten damals nur gemacht? In solchen Situationen befinden wir uns in immer st\u00e4rkerem Ma\u00dfe.\n\nIch habe diese Zahlen deshalb genannt, weil wir auch den Bundesverkehrswegeplan bis 2030 beraten. Bis dahin sind es noch 14 Jahre. Wenn es in Deutschland aber keine Projekte mehr gibt, die innerhalb von 14 Jahren fertig werden, m\u00fcssen wir uns die Frage stellen, welchen Sinn und welchen Wert solche Planungen haben. Dagegen m\u00fcssen wir etwas machen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100741,"sequence":435,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. S\u00f6ren Bartol [SPD]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100742,"sequence":436,"sitzung":188,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir befinden uns ja in den Haushaltsberatungen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir, auch wenn das Geld im Moment vorhanden ist, dar\u00fcber nachdenken, ob wir bei all unseren Ma\u00dfnahmen das Geld richtig ausgeben. Wenn wir das tun, stellen wir fest, dass es in Bezug auf bestimmte Auflagen Probleme gibt. Wir alle sind ja Umweltfreunde. Ich nehme aber einmal die A 14 in Mecklenburg-Vorpommern: Ein Drittel der gesamten Baukosten sind reine Umweltkosten. Dar\u00fcber muss man einmal nachdenken d\u00fcrfen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100743,"sequence":437,"sitzung":188,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein Drittel bei den Planungskosten!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100744,"sequence":438,"sitzung":188,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ein Drittel bei den Planungskosten.\n\nIch m\u00f6chte noch ein Wort zu Stuttgart 21 sagen. Entlang der Bahnstrecke Stuttgart-Ulm ist man auf eine Population von rund 10 000 Mauereidechsen gesto\u00dfen. Sonst sagt man immer: Wir wollen die Artenreinheit in der Natur. Diese Eidechsenart - es handelt sich wohl um eine Kreuzung italienischer und deutscher Eidechsen; so viel zur europ\u00e4ischen Integration - gibt es nur dort. Die Eidechsen werden jetzt umgesiedelt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100745,"sequence":439,"sitzung":188,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich bef\u00fcrchte, dieser komplexe Vorgang wird in der nicht mehr vorhandenen Redezeit nicht mehr abschlie\u00dfend behandelt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100746,"sequence":440,"sitzung":188,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Immerhin kostet uns dieser Vorgang pro Eidechse 8 600 Euro, insgesamt 86 Millionen Euro. Da muss man sich die Frage stellen, ob wir hier noch richtig aufgestellt sind oder ob wir nicht etwas effektiver werden und etwas k\u00fcrzer planen sollten.\n\nMit diesem Etat modernisieren wir Deutschland. Gute Beratung!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100747,"sequence":441,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100748,"sequence":442,"sitzung":188,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Andreas Rimkus von der SPD-Fraktion ist nun der letzte Redner zu diesem Einzeletat.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100749,"sequence":443,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100750,"sequence":444,"sitzung":188,"speaker":"Andreas Rimkus (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":146.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich finde, das ist eine muntere Debatte bisher. - Schnelllebigkeit betrifft uns ganz pers\u00f6nlich im allt\u00e4glichen privaten Leben, aber auch in unserem politischen Alltag. Sich nicht vor den Karren spannen zu lassen und sich nicht von der Schnelllebigkeit treiben zu lassen, ist die t\u00e4gliche Herausforderung, der wir uns stellen wollen und auch m\u00fcssen. Doch was nachhaltig sein soll, kann nicht aus Aktionismus erwachsen, sondern braucht ein stabiles Fundament. Wer zukunftsgerichtete Politik betreiben m\u00f6chte, tut dies mit Herz, Hand und Verstand. Den Verstand braucht man, um einen Schritt \u00fcber das Bestehende hinaus weiterzudenken, und das Herz, um den festen Glauben zu haben, dass es eine andere Welt gibt, eine Welt, die besser ist als die, in der wir heute leben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, eine der gro\u00dfen Zukunftsaufgaben, von denen ich spreche, ist die Energiewende. F\u00fcr den Verkehr bedeutet das die Umstellung auf emissionsarme Technologien, die nicht l\u00e4nger unsere Innenst\u00e4dte verschmutzen und sowohl Mensch als auch Natur Schaden zuf\u00fcgen. Doch ein solcher Paradigmenwechsel braucht Zeit und war wohl eher selten eine Frage von Tagen, Wochen oder Monaten. In dem vorliegenden Haushalt dr\u00fcckt sich dies wohl eher trocken mit Zahlen und Programmnamen hinterlegt aus. Dahinter steht jedoch ein bereits lange fortschreitender Prozess, der f\u00fcr mehr Lebensqualit\u00e4t sorgen wird und hilft, unsere so wichtigen Klimaziele zu erreichen.\n\nMit der Umweltpr\u00e4mie haben wir eine solch wichtige Ma\u00dfnahme ergriffen. Insgesamt 600 Millionen Euro stellen wir f\u00fcr die Anschaffung von Elektrofahrzeugen bis 2019 zur Verf\u00fcgung. Mit demselben Betrag beteiligt sich die Industrie. Das ist mir auch wichtig; denn eines ist doch klar: Die Energiewende im Verkehr schaffen wir nur gemeinsam mit den Beteiligten. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch, dass wir einerseits in Forschung und Entwicklung investieren, dann aber andererseits auch von der Industrie erwarten d\u00fcrfen, dass Fahrzeuge produziert werden, die sowohl marktf\u00e4hig als auch bezahlbar und praktikabel f\u00fcr die Kunden sind.\n\nIm \u00dcbrigen glaube ich, dass wir einen Fehler machen, wenn wir die Umweltpr\u00e4mie zum Scheitern verurteilen, bevor sie \u00fcberhaupt richtig anlaufen konnte.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100751,"sequence":445,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100752,"sequence":446,"sitzung":188,"speaker":"Andreas Rimkus (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":146.0,"speaker_party":"spd","text":"Einen Paradigmenwechsel zu begleiten, der nichts anderes will als eine komplette Umstellung unserer seit 100 Jahren etablierten Mobilit\u00e4tstechnologie, ist nichts, was innerhalb eines Jahres vonstattengeht oder gar gehen k\u00f6nnte.\n\nUm die Rahmenbedingungen zu verbessern, haben wir zugesagt, ein Programm aufzulegen, das mit einem Investitionsumfang von 300 Millionen Euro den Aufbau von Ladeinfrastruktur f\u00f6rdern soll, davon 200 Millionen Euro f\u00fcr den Aufbau von Schnellladeinfrastruktur und 100 Millionen Euro f\u00fcr Normalladeinfrastruktur.\n\nAuch beim Nationalen Innovationsprogramm Wasserstoff- und Brennstoffzellentechnologie haben wir etwas geschaffen, das zum einen Forschung und Entwicklung und zum anderen vor allen Dingen die Umsetzung von Projekten zur Marktintegration erm\u00f6glicht.\n\nStichwort \u201eMKS\u201c. Auch mit der Implementierung der \u201eClean Power for Transport\u201c-Richtlinie, deren Umsetzungsrahmen wir noch im Herbst erwarten, haben wir von Europa Vorgaben bekommen, die die so wichtige Harmonisierung der Tank- und Ladeinfrastruktur in Europa erm\u00f6glichen, uns aber auch mahnen, hier weiterzukommen, sei es im Rahmen von Erd- und Fl\u00fcssiggas, Strom und Wasserstoff oder bei den Biokraftstoffen.\n\nEs gibt nat\u00fcrlich noch viel zu tun. So haben wir f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t zwar wichtige Grundlagen f\u00fcr den sogenannten mobilisierten Individualverkehr geschaffen, doch werden die Stimmen lauter - und dies zu Recht, liebe Kolleginnen und Kollegen -, dass wir vor allem zur Reinhaltung unserer Innenst\u00e4dte auch verst\u00e4rkt auf den \u00f6ffentlichen Verkehr schauen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100753,"sequence":447,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100754,"sequence":448,"sitzung":188,"speaker":"Andreas Rimkus (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":146.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich sehe, dass ich hier mit den Fraktionen im Haus einig bin. - Lieber Arno Klare, wir werden gucken, dass wir in den Haushaltsberatungen noch einiges unterbringen.\n\nUns ruft auch die Europ\u00e4ische Union dazu auf. Vielen deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten drohen Vertragsverletzungsverfahren, weil es ihnen nicht gelingt, die NO-Grenzwerte einzuhalten. Daher m\u00fcssen wir sehen, dass wir eine Marktintegration emissionsarmer Busse - trotz der h\u00f6heren Anschaffungskosten - erreichen. Busse geh\u00f6ren zu den Vielfahrern in unseren Gro\u00dfst\u00e4dten, und der hohe Schadstoffaussto\u00df von Dieselbussen ist vor allem in Ballungsr\u00e4umen ein Problem. Daher ist es notwendig, zu handeln und unsere Klimaziele nicht aus dem Blick zu verlieren.\n\nUmso mehr freue ich mich, dass wir auch einen Einstieg in die F\u00f6rderung des elektrischen Rades geschafft haben. Wir bekommen jetzt die Chance, einen Haushaltstitel zu schaffen, um Radschnellwege zu unterst\u00fctzen und zu f\u00f6rdern. Das ist gut, liebe Kolleginnen und Kollegen. Lassen Sie uns dranbleiben!\n\nVielen Dank. - Sch\u00f6nes Wochenende!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100755,"sequence":449,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100756,"sequence":450,"sitzung":188,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ganz so weit sind wir noch nicht.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100757,"sequence":451,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100758,"sequence":452,"sitzung":188,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Aber jedenfalls liegen zu diesem Einzelplan keine weiteren Wortmeldungen vor, sodass ich jetzt den n\u00e4chsten Gesch\u00e4ftsbereich aufrufen kann.\n\nWir kommen also zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, Einzelplan 16.\n\nDazu erteile ich der Bundesministerin Barbara Hendricks das Wort, sobald sich die Reihen vor dem Rednerpult neu sortiert haben. - Bitte sehr, Frau Ministerin.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100759,"sequence":453,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! An diesem Wochenende feiern wir das 30-j\u00e4hrige Bestehen des Bundesumweltministeriums, \u00fcbrigens mit einem gro\u00dfen Festival, zu dem ich Sie alle herzlich einlade. Diese 30 Jahre sind eine gro\u00dfe Erfolgsgeschichte f\u00fcr die Umweltpolitik in Deutschland. Sie sind eine Erfolgsgeschichte f\u00fcr alle Menschen, die sich f\u00fcr mehr Umweltschutz, f\u00fcr Natur- und Klimaschutz, f\u00fcr den Erhalt der biologischen Vielfalt und f\u00fcr eine nachhaltigere, gerechtere und friedlichere Welt einsetzen. Aber die Arbeit ist l\u00e4ngst noch nicht getan. Der erneut gestiegene Haushaltsansatz ber\u00fccksichtigt jedenfalls, dass wir viele Aufgaben zu l\u00f6sen haben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, seit Beginn dieser Legislaturperiode z\u00e4hlen Bauen und Stadtentwicklung zu den Kernaufgaben meines Ministeriums. Es ist vor allem ein Thema aus diesem Bereich, n\u00e4mlich der soziale Wohnungsbau, in den wir investieren wollen und dringend investieren m\u00fcssen. Das ist der Hauptgrund f\u00fcr den um rund 20 Prozent gesteigerten Etat gegen\u00fcber 2016.\n\nEs ist nicht zu bestreiten: Es hat in der Vergangenheit Einsch\u00e4tzungen im Zusammenhang mit der demografischen Entwicklung gegeben, die wir korrigieren m\u00fcssen. Die Binnenwanderung wurde untersch\u00e4tzt, ebenso die Wohnbed\u00fcrfnisse einer \u00e4lter werdenden Gesellschaft. Was ebenfalls nicht vorhergesehen werden konnte, waren Zeitpunkt und Umfang der Zuwanderung von EU-B\u00fcrgern und von Fl\u00fcchtlingen aus den Krisen- und Kriegsgebieten. Aus diesen und weiteren Gr\u00fcnden sind die Wohnungsm\u00e4rkte in unseren St\u00e4dten und Ballungsr\u00e4umen sehr angespannt. Es wird dringend neuer - und vor allem bezahlbarer - Wohnraum gebraucht, mindestens 350 000 neue Wohnungen j\u00e4hrlich. Das ist die Aufgabe.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mit \u00fcber 180 000 Baugenehmigungen im ersten Halbjahr 2016 sind wir auf dem richtigen Weg, aber noch l\u00e4ngst nicht am Ziel. Genehmigt hei\u00dft ja auch noch nicht gebaut. Mit der Wohnungsbau-Offensive setzen wir die Empfehlungen aus dem B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Wohnen und Bauen und aus der Baukostensenkungskommission z\u00fcgig um.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100760,"sequence":454,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100761,"sequence":455,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"In der Haushaltsdebatte vor einem Jahr habe ich gesagt, dass wir deutlich mehr Geld in den sozialen Wohnungsbau investieren m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100762,"sequence":456,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist gelungen!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100763,"sequence":457,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Das tun wir jetzt - und zwar richtig!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100764,"sequence":458,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100765,"sequence":459,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Die urspr\u00fcnglichen 518 Millionen Euro f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau, die der Bund als Kompensationsmittel an die L\u00e4nder gibt, haben wir bereits mit Wirkung f\u00fcr dieses Jahr, 2016, verdoppelt. Auf der Grundlage einer Vereinbarung zwischen der Bundesregierung und den L\u00e4ndern werden wir sie 2017 und 2018 verdreifacht haben, auf dann 1,5 Milliarden Euro im Jahr.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100766,"sequence":460,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100767,"sequence":461,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion, dies auch dem Fraktionsvorsitzenden Dietmar Bartsch zu \u00fcbermitteln; denn es ist ihm wahrscheinlich noch nicht bekannt. Er hatte n\u00e4mlich vorgestern an dieser Stelle wortreich mehr Geld f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau gefordert. Damit er auf dem neuesten Stand ist, bitte ich Sie, ihm das auszurichten.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100768,"sequence":462,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100769,"sequence":463,"sitzung":188,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr ist so eine Debatte auch da!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100770,"sequence":464,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Neben diesen Mitteln stellen wir weitere 300 Millionen Euro zus\u00e4tzliche Programmmittel pro Jahr f\u00fcr die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung. Davon sind allein 200 Millionen Euro f\u00fcr einen neuen Investitionspakt \u201eSoziale Integration im Quartier\u201c vorgesehen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, all das zeigt: Wir lassen die Menschen nicht allein, sondern sorgen f\u00fcr mehr bezahlbares Wohnen. Es war und ist ein Erfolg, dass wir den Wohnungsneubau und die F\u00f6rderung des sozialen Wohnungsbaus endlich aus dem Dornr\u00f6schenschlaf geholt haben.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100771,"sequence":465,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100772,"sequence":466,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Wie Sie wissen, gibt uns das Grundgesetz die M\u00f6glichkeit zu Kompensationszahlungen nur noch bis zum Jahr 2019. Dann ist Schluss. Das k\u00f6nnte in vielen Bundesl\u00e4ndern faktisch das Ende des sozialen Wohnungsbaus bedeuten. Ich will deshalb auch von dieser Stelle aus um Unterst\u00fctzung daf\u00fcr werben, im Rahmen der Neuverhandlungen der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen dem Bund wieder eine im Grundgesetz verankerte Kompetenz f\u00fcr die F\u00f6rderung des sozialen Wohnraums zu geben. Ich bin \u00fcberzeugt davon, dass es gut w\u00e4re, wenn Bund und L\u00e4nder dauerhaft gemeinsam daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnten, dass der soziale Wohnungsbau nicht weiter an Boden verliert.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100773,"sequence":467,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100774,"sequence":468,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Aus dem einen oder anderen Land wird eingewandt, der Bund wisse doch gar nicht, wo denn Sozialwohnungen entstehen m\u00fcssten. Nein, das muss der Bund auch gar nicht wissen. Es w\u00e4re schon ganz vern\u00fcnftig, wenn wir wieder eine gemeinsame Kompetenz h\u00e4tten und, so wie in anderen Politikfeldern auch, j\u00e4hrlich eine Verwaltungsvereinbarung mit den L\u00e4ndern schlie\u00dfen w\u00fcrden, in der festgelegt wird, wie und auf welche Art und Weise das Geld ausgegeben wird. Wo es dann ausgegeben wird, das obliegt nat\u00fcrlich der Steuerung in den L\u00e4ndern. Daf\u00fcr braucht man dann auch die entsprechenden Investoren.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100775,"sequence":469,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100776,"sequence":470,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, mit den genannten Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken wir den gesellschaftlichen Zusammenhalt vor Ort, in den Quartieren. Aber wir sorgen damit auch f\u00fcr Wachstum, wir sichern Arbeitspl\u00e4tze und schaffen neue. Ich will an dieser Stelle daran erinnern, dass sich die Bauwirtschaft bereits in der Finanz- und Wirtschaftskrise als ein Stabilit\u00e4tsanker unserer Volkswirtschaft erwiesen hat. Sie ist auch jetzt ein wichtiger und verl\u00e4sslicher Partner, wenn es darum geht, f\u00fcr bezahlbaren Wohnraum in Deutschland zu sorgen.\n\nAuch die klassischen Aufgabenbereiche des Bundesumweltministeriums werden gest\u00e4rkt, zum Beispiel die Internationale Klimaschutzinitiative. Wir wollen unserem Weg treu bleiben und Vorbild im Klima- und Umweltschutz sein.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100777,"sequence":471,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Bildungsetat wird dann gek\u00fcrzt!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100778,"sequence":472,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Umwelttechnologien made in Germany helfen uns dabei, unsere ambitionierten Ziele zu erreichen. Sie sind auch mit das Beste, was wir in alle Welt exportieren k\u00f6nnen, weil wir damit Wertsch\u00f6pfung und Arbeit bei uns sichern, gleichzeitig weltweit den Menschen vor Ort helfen und so zur L\u00f6sung globaler Aufgaben beitragen.\n\nVor allem aber m\u00fcssen wir unsere eigenen Hausaufgaben machen. Entwickelte Industriel\u00e4nder wie Deutschland m\u00fcssen vorangehen, um die in Paris vereinbarten Klimaziele zu erreichen. Das machen wir \u00fcbrigens mit dem Klimaschutzplan 2050, der jetzt ressortabgestimmt wird.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100779,"sequence":473,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der ist doch schon jetzt gescheitert!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100780,"sequence":474,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass wir auf dem Weg zu einer treibhausgasneutralen Wirtschaft Systembr\u00fcche vermeiden wollen und den notwendigen Systemwandel mit Augenma\u00df gestalten. Das geht nur mit einem konsensualen Prozess, an dem alle beteiligt sind:","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100781,"sequence":475,"sitzung":188,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie verlieren viele Jahre! Der ist doch weichgesp\u00fclt!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100782,"sequence":476,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, Wirtschaft, L\u00e4nder und Gemeinden sowie vielf\u00e4ltige Verb\u00e4nde. Der Klimaschutzplan ist deshalb als eine Modernisierungsstrategie angelegt, die technologieoffen den Weg aus der fossilen Wirtschaftsweise aufzeigt.\n\nIch will ganz ehrlich sagen: Das Thema ist zu wichtig f\u00fcr eine polemisch gef\u00fchrte Debatte; das sage ich \u00fcbrigens in alle Richtungen. Wir haben eine verdammt gro\u00dfe Verantwortung, und der will ich f\u00fcr meinen nicht ganz unerheblichen Teil gerecht werden. Ja, es ist nicht einfach. Aber ich will etwas erreichen, und deshalb habe ich es auch nicht zugelassen, dass wir in eine ernsthafte Debatte mit den anderen Ressorts gar nicht erst eintreten.\n\nEine Anmerkung noch zu den Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen:","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100783,"sequence":477,"sitzung":188,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt sind wir gespannt!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100784,"sequence":478,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist ein Irrtum, dass angeblich der Wirtschaftsminister oder die Bundeskanzlerin oder sonst wer ein konkretes Enddatum f\u00fcr den Kohleausstieg aus dem Entwurf gestrichen h\u00e4tte. Es hat im Entwurf nie ein solches Enddatum gegeben,","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100785,"sequence":479,"sitzung":188,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":377.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eben!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100786,"sequence":480,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"weil ich es immer f\u00fcr richtig gehalten habe, daf\u00fcr einen breit angelegten Dialogprozess mit allen Beteiligten zu organisieren.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100787,"sequence":481,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100788,"sequence":482,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Nur so geht es!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100789,"sequence":483,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, haben doch immer f\u00fcr sich in Anspruch genommen, die Partei der B\u00fcrgerbeteiligung zu sein. Dieser Aufgabe muss man sich aber auch stellen.\n\nIch war k\u00fcrzlich bei der Deutschen Post DHL, als sie ihren 1 000. Street Scooter vorgestellt hat. Es ist schon ungew\u00f6hnlich, dass sich ein Unternehmen die Autos, die es braucht, selbst bauen muss, weil es bis jetzt keinen passenden Anbieter gibt. Insofern ist es richtig und gut, was die Deutsche Post in Sachen Elektromobilit\u00e4t bewegt, und es ist wegweisend; denn die Elektromobilit\u00e4t ist entscheidend f\u00fcr eine erfolgreiche Energiewende im Verkehr, nicht zuletzt im Wirtschaftsverkehr,","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100790,"sequence":484,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100791,"sequence":485,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"und sie ist eine Schl\u00fcsselfrage f\u00fcr den Automobilstandort Deutschland.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wie der Verkehrssektor ist auch die Landwirtschaft bisher noch nicht auf Klimaschutzkurs. Die Emissionen stagnieren auf hohem, wie ich meine: zu hohem, Niveau. Der Klimaschutzplan 2050 ist auf eine breite Unterst\u00fctzung - auch aus diesen beiden Sektoren - angewiesen.\n\nWir d\u00fcrfen die Chancen, die in der Energiewende und im Klimaschutz f\u00fcr Forschung und Entwicklung, f\u00fcr Wertsch\u00f6pfung, Arbeitspl\u00e4tze und Export liegen, nicht leichtfertig verspielen. Gerade in den Sektoren Mobilit\u00e4t und Landwirtschaft sollten diese Chancen genutzt werden,","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100792,"sequence":486,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber da konnten Sie sich nicht durchsetzen!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100793,"sequence":487,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"auch um verlorengegangenes Vertrauen neu zu gewinnen.\n\nMein Ziel ist es, dass der Klimaschutzplan bis zur Klimakonferenz in Marrakesch beschlossen sein wird. Das w\u00e4re erneut ein wichtiges Signal; denn es wird weltweit beachtet, wie Deutschland als eines der gro\u00dfen Industriel\u00e4nder die Herausforderungen meistert.\n\nUnser Klimaschutzplan kann zu einem Referenzwerk werden, an dem sich viele andere L\u00e4nder orientieren. Auch diese Chance sollten wir nutzen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100794,"sequence":488,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100795,"sequence":489,"sitzung":188,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke erh\u00e4lt nun Caren Lay das Wort.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100796,"sequence":490,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100797,"sequence":491,"sitzung":188,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist v\u00f6llig unstrittig: In den Gro\u00dfst\u00e4dten erleben wir eine Mietenexplosion, wie sie die Republik noch nicht erlebt hat. Die Verdr\u00e4ngung aus den Innenst\u00e4dten betrifft l\u00e4ngst nicht nur arme Menschen. Die Mietenexplosion ist l\u00e4ngst ein Angriff auf die Mittelschicht in diesem Land geworden. Das m\u00fcssen wir endlich stoppen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100798,"sequence":492,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100799,"sequence":493,"sitzung":188,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Dar\u00fcber wird viel geredet. Ich finde, dass neben einem guten Mieterschutz eine gute Baupolitik ein ganz wichtiges Instrument daf\u00fcr w\u00e4re. Die Frage ist, ob nicht nur viel dar\u00fcber geredet, sondern auch alles Wichtige und Notwendige daf\u00fcr getan wird. Hier habe ich wirklich meine Zweifel.\n\nFrau Hendricks, Sie pr\u00e4sentieren sich hier gerne als Macherin im Bereich des sozialen Wohnungsbaus. Das freut mich als Linke sehr. Ich kann mich noch sehr gut erinnern: Als wir Linke vor vier, f\u00fcnf Jahren an dieser Stelle einen Neustart im sozialen Wohnungsbau gefordert haben, sind wir noch verlacht worden. Die CDU\/CSU hat dauernd \u201eDDR\u201c und \u201ePlattenbau\u201c dazwischengerufen. Heute zweifelt niemand mehr daran, dass wir einen Neustart im sozialen Wohnungsbau brauchen. Das freut uns als Linke; denn es zeigt: Die Linke wirkt, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100800,"sequence":494,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100801,"sequence":495,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Ist klar! Die Linke hat\u2019s gerockt!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100802,"sequence":496,"sitzung":188,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich habe den Zwischenruf von der SPD geh\u00f6rt. Wir k\u00f6nnen uns gerne die Plenardebatten daraufhin anschauen, wie sich Ihre Fraktion dazu verhalten hat.\n\n\u00dcbrigens, Frau Hendricks: Wir sind in der Lage, einen Haushaltsplan zu lesen. Ich erkenne an - das haben wir auch im letzten Jahr getan -, wenn mehr Geld f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau eingestellt wird; das ist uns doch bekannt. Aber wir m\u00fcssen uns erstens die Frage stellen, ob dieses Geld ausreicht; darauf werde ich gleich noch eingehen. Zweitens sollten Sie fairerweise zugeben, dass dieses Geld - 1,5 Milliarden Euro - keineswegs zweckgebunden f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau ist. Es gibt Bundesl\u00e4nder wie Sachsen, in denen damit noch keine einzige Sozialwohnung gebaut worden ist. Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit. Es bleibt dann bei einer freiwilligen Berichtspflicht der L\u00e4nder. Ich kann Ihnen sagen, wie das aussieht: Meine parlamentarischen Anfragen zur Entwicklung der Zahl der Sozialwohnungen werden gar nicht mehr beantwortet. Die Regierung sagt, die L\u00e4nder m\u00fcssten nicht mehr berichten. Ich wei\u00df nicht, ob die L\u00e4nder nicht mehr berichten wollen oder ob die Bundesregierung Angst vor einer Negativbotschaft hat. Aber eines muss doch klar sein: Geld, das f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau eingestellt wird, muss am Ende auch f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau ausgegeben werden. Das gilt ohne Wenn und Aber.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100803,"sequence":497,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. S\u00f6ren Bartol [SPD]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100804,"sequence":498,"sitzung":188,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte einmal etwas dazu sagen, ob das Geld jetzt ausreicht. Da k\u00f6nnen wir uns doch mal eine einfache Rechnung ansehen: Es fehlen in Deutschland sch\u00e4tzungsweise 4,5 Millionen Sozialwohnungen. Sie wissen ganz genau, dass j\u00e4hrlich circa 60 000 bis 100 000 Sozialwohnungen wegfallen; sie fallen aus der Preisbindung. 2013 wurden aber gerade mal 9 000 Wohnungen neu gebaut. 2014 waren es dann immerhin schon 12 000 neu gebaute Sozialwohnungen. Aber unterm Strich bleibt doch ein Negativsaldo. Das hei\u00dft doch nach Adam Riese, dass 50 000 bis 85 000 Sozialwohnungen Jahr f\u00fcr Jahr wegfallen. Wenn wir hier nicht deutlich mehr Anstrengungen unternehmen, dann haben wir in 25 Jahren \u00fcberhaupt keine Sozialwohnungen mehr. Das darf einfach nicht sein, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100805,"sequence":499,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100806,"sequence":500,"sitzung":188,"speaker":"Christian Haase [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100807,"sequence":501,"sitzung":188,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcrdige Ihre Anstrengungen, Frau Hendricks. Ich kann mir auch vorstellen, dass es nicht einfach ist, mit diesem Koalitionspartner zu verhandeln, der bekannterma\u00dfen nicht die Interessen der Mieter, sondern die Interessen der Kapitalanleger vertritt.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100808,"sequence":502,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100809,"sequence":503,"sitzung":188,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"- Sie von der CDU\/CSU haben ja bisher jede Verbesserung f\u00fcr die Mieterinnen und Mieter bek\u00e4mpft, soweit es nur ging.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100810,"sequence":504,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist richtig!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100811,"sequence":505,"sitzung":188,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie m\u00fcssen sich hier wirklich nicht pr\u00e4sentieren. - Wir als Linke sagen: Wir brauchen mindestens 5 Milliarden Euro j\u00e4hrlich f\u00fcr einen sozialen und gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbau. Ansonsten bekommen wir dieses Problem nicht in den Griff.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100812,"sequence":506,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100813,"sequence":507,"sitzung":188,"speaker":"Christian Haase [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wo sparen Sie dann?","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100814,"sequence":508,"sitzung":188,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Die CDU\/CSU sagt ja auch immer, es m\u00fcsse mehr gebaut werden. Wissen Sie, ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie endlich mal dazu kommen w\u00fcrden, zu sagen: Es muss mehr bezahlbarer Wohnraum gebaut werden.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100815,"sequence":509,"sitzung":188,"speaker":"Oliver Wittke [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":92.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, da sind wir daf\u00fcr!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100816,"sequence":510,"sitzung":188,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Da gab es ja k\u00fcrzlich mal eine sch\u00f6ne Statistik, die nachgewiesen hat, dass nur 5 Prozent aller neu gebauten Wohnungen bezahlbar sind. Da sprechen wir nicht von Sozialwohnungen; da sprechen wir \u00fcber den Durchschnittsverdiener. Das hei\u00dft \u00fcbersetzt: Nur 5 Prozent der neu gebauten Wohnungen sind f\u00fcr den Durchschnittsverdiener erschwinglich; in Berlin sind es gerade mal 2,5 Prozent. Das ist einfach nur skandal\u00f6s. Es ist auch ein Armutszeugnis f\u00fcr die Baupolitik dieser Bundesregierung.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100817,"sequence":511,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100818,"sequence":512,"sitzung":188,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen verstehen wir als Linke auch gar nicht - ich wundere mich, dass Sie dazu nichts gesagt haben -, dass Sie beim Wohngeld laut Haushaltsplanentwurf fast 100 Millionen Euro einsparen wollen. Habe ich da nicht im Ohr, dass Sie sich noch vor einem Jahr f\u00fcr Ihre Wohngeldreform gefeiert haben? 320 000 Menschen mehr h\u00e4tten jetzt Anspruch auf Wohngeld. Ja wie geht das denn damit zusammen, dass Sie an dieser Stelle einsparen wollen? Da hei\u00dft es dann, die gute Konjunktur w\u00fcrde daf\u00fcr sorgen. Da lachen doch wirklich die H\u00fchner. Zeigen Sie mir eine einzige deutsche Stadt, in der die L\u00f6hne im gleichen Ausma\u00df steigen wie die Mieten! Das ist doch einfach nur verlogen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100819,"sequence":513,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100820,"sequence":514,"sitzung":188,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle festhalten, dass der Heizkostenzuschuss von Schwarz-Gelb abgeschafft wurde. Sie, Frau Hendricks, haben lange genauso wie wir Linke gefordert, dass der Heizkostenzuschuss wieder eingestellt wird. Das w\u00e4re das Gebot der Stunde. Insofern sagen wir: nicht 100 Millionen Euro weniger, sondern 500 Millionen Euro mehr f\u00fcr das Wohngeld. Das w\u00e4re eine soziale Mietenpolitik.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100821,"sequence":515,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100822,"sequence":516,"sitzung":188,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch die energetische Sanierung d\u00fcrfen wir nicht vergessen. In ihrer jetzigen Form ist sie leider ein Entmietungsinstrument; sie wird missbraucht. Die Mieterinnen und Mieter werden dadurch aus ihren H\u00e4usern geschmissen. Wenn Sie es schon nicht schaffen bzw. wenn Herr Maas es nicht schafft, hierzu endlich mal einen Gesetzentwurf in den Bundestag einzubringen, anstatt dauernd nur tolle Presseerkl\u00e4rungen zu ver\u00f6ffentlichen, dann w\u00e4re es doch das Mindeste, an dieser Stelle mehr Geld einzustellen, um die Mieterinnen und Mieter bei der energetischen Geb\u00e4udesanierung mitzunehmen. Seit vielen Jahren werden hier 5 Milliarden Euro gefordert. Daf\u00fcr werden wir als Linke uns in den Haushaltsberatungen starkmachen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100823,"sequence":517,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100824,"sequence":518,"sitzung":188,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte zu guter Letzt noch wenige Worte zum Klimaschutzplan sagen. Dieser Plan wurde so lange verw\u00e4ssert, bis er v\u00f6llig untauglich geworden ist. Er ist unverbindlich; er verzichtet auf einen klaren Fahrplan, er verzichtet auf irgendeine klare Vorgabe f\u00fcr die einzelnen Sektoren. Mit diesem verw\u00e4sserten Klimaschutzplan werden wir die von Ihnen selbst gesteckten Klimaschutzziele nicht erreichen. Dass Sie, Frau Hendricks, sich auch noch hierhinstellen und diesen Klimaschutzplan verteidigen, daf\u00fcr habe ich kein Verst\u00e4ndnis. Von einer Umweltministerin h\u00e4tte ich wirklich mehr erwartet.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100825,"sequence":519,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100826,"sequence":520,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Marie-Luise D\u00f6tt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100827,"sequence":521,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100828,"sequence":522,"sitzung":188,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In der Wohnungs- und Stadtentwicklungspolitik steht Deutschland weiterhin vor zwei gro\u00dfen Herausforderungen. Die erste Herausforderung: 350 000 neue Wohnungen sind weiterhin pro Jahr zu bauen. Wir haben einen gro\u00dfen Nachholbedarf beim Wohnraum f\u00fcr alle, nicht nur f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, nicht nur beim sozialen Wohnungsbau, sondern mehrheitlich f\u00fcr B\u00fcrger, die schon immer in Deutschland leben.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100829,"sequence":523,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100830,"sequence":524,"sitzung":188,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Normalverdiener, zum Beispiel der Facharbeiter, die Lehrerin oder der kaufm\u00e4nnische Angestellte, haben in bestimmten Regionen Schwierigkeiten, f\u00fcr sich und ihre Familie Wohnraum zu finden. Fast unm\u00f6glich wird es, wenn Mehrkindfamilien neuen Wohnraum suchen. Das Ziel, der Bau von 350 000 Wohnungen, wurde in keinem der zur\u00fcckliegenden Jahre erreicht.\n\nDie zweite Herausforderung: Die Integration von \u00fcber 1 Million Fl\u00fcchtlingen stellt die Kommunen auch vor gro\u00dfe investive Aufgaben in der Infrastruktur und in der Stadtentwicklung. Viele anerkannte Fl\u00fcchtlinge werden aller Voraussicht nach noch \u00fcber Jahre in Deutschland bleiben; ihr Leben w\u00e4re in ihrer Heimat durch B\u00fcrgerkrieg und Terror bedroht. Daher ist es richtig, das Notwendige mit den Chancen f\u00fcr eine solide Stadtentwicklung zu verkn\u00fcpfen. Bund, L\u00e4nder und Kommunen stehen vor der Aufgabe, diese beiden Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen.\n\nMit dem vorliegenden Haushaltsentwurf gibt die Bundesregierung darauf eine finanzielle Antwort. Sowohl die Mittel f\u00fcr den Wohnungsbau als auch die Mittel f\u00fcr die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung sollen deutlich erh\u00f6ht werden. Davon k\u00f6nnen viele Menschen in Deutschland profitieren, wenn das Geld z\u00fcgig, vollst\u00e4ndig und an der richtigen Stelle verwendet wird. Dar\u00fcber gilt es in den Haushaltsberatungen noch einmal genau nachzudenken.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100831,"sequence":525,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100832,"sequence":526,"sitzung":188,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Bundesministerin, Sie und wir haben vernommen, dass 500 Millionen Euro nun den L\u00e4ndern als zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung gestellt werden sollen. Daf\u00fcr soll die steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsbaus f\u00fcr Normalverdiener nicht weiterverfolgt werden. Damit wurde einer der effektivsten Bausteine, aus denen das Wohnungsbaub\u00fcndnis der Bundesbauministerin besteht, entfernt. Frau Hendricks, wie wollen Sie nun das Kernst\u00fcck Ihrer Arbeit als Bundesbauministerin retten? Sie wissen, dass das B\u00fcndnis ohnehin l\u00fcckenhaft ist. Die Eigenheimf\u00f6rderung und die Sicherung ausreichenden Baulands sind die wesentlichen Fehlstellen des B\u00fcndnisses,","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100833,"sequence":527,"sitzung":188,"speaker":"Ute Vogt [SPD]","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":296.0,"speaker_party":"spd","text":"Frechheit!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100834,"sequence":528,"sitzung":188,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und nun bleibt die St\u00e4rkung des sozialen Wohnungsbaus als einzige nennenswerte investive Idee \u00fcbrig. Das reicht nicht.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100835,"sequence":529,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100836,"sequence":530,"sitzung":188,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch wir wollen einen wirkungsvollen sozialen Wohnungsbau, um das Wohnungsangebot zu st\u00e4rken. Aber er allein l\u00f6st nicht alle Probleme, schon gar nicht die Probleme von Menschen in Lohn und Brot, also der Normalverdiener, die dringend eine Wohnung suchen und keinen Anspruch auf Sozialwohnungen haben. Es gibt n\u00e4mlich auch Menschen, die keinen Anspruch auf Sozialwohnungen haben. Frau Hendricks, Sie als Bauministerin m\u00fcssen nun dringend aufzeigen, wie Sie verhindern wollen, dass Ihr B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Wohnen und Bauen zu einer Ruine wird, und wie es ein Erfolg werden kann.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100837,"sequence":531,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100838,"sequence":532,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Vor allem, wenn man es nicht kaputtredet!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100839,"sequence":533,"sitzung":188,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daher fordere ich Sie auf, noch einmal \u00fcber das Thema Baulandgewinnung und die F\u00f6rderung des selbstgenutzten Wohneigentums nachzudenken.\n\nDie Wohnungsbaupr\u00e4mie wurde seit Jahren nicht an die Einkommens- und Preisentwicklung angepasst. Nun ist auch noch die Wohnimmobilienkreditrichtlinie in Kraft getreten. Damit haben sich die Finanzierungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr viele junge Hausbauer und \u00e4ltere Hausbesitzer verschlechtert. Hier hat der Bundesjustizminister, mit Akzeptanz der Bundesbauministerin, in die falsche Richtung gearbeitet. So wird Bauen verhindert, und so werden die Ziele des B\u00fcndnisses f\u00fcr Wohnen torpediert.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100840,"sequence":534,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Artur Auernhammer [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100841,"sequence":535,"sitzung":188,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir erwarten eine z\u00fcgige entsprechende Anpassung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie. Herr Kelber, vielleicht nehmen Sie das mit in Ihr Haus.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100842,"sequence":536,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100843,"sequence":537,"sitzung":188,"speaker":"Ute Vogt [SPD]","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":296.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie wissen schon, dass Sie auch mitregieren?","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100844,"sequence":538,"sitzung":188,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Die CDU wird Oppositionsf\u00fchrer in der Baupolitik!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100845,"sequence":539,"sitzung":188,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen, dass junge Menschen einen Anreiz haben, fr\u00fchzeitig ausreichend Eigenkapital f\u00fcr den Bau des eigenen Heims oder den Erwerb der Eigentumswohnung anzusparen. Genau deshalb brauchen wir eine deutlich attraktivere Wohnungsbaupr\u00e4mie. Viele Menschen haben den Traum vom eigenen Haus. Wir m\u00f6chten ihnen die Chance geben, den Traum zu realisieren.\n\nSelbstgenutztes Wohneigentum ist ein wichtiger Baustein f\u00fcr eine gedeihliche Zukunft, f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben, und wenn es \u00fcber Generationen weitergegeben wird, dann ist es oft auch das Zentrum f\u00fcr famili\u00e4ren Zusammenhalt. Damit hat das eigene Heim eine wichtige gesellschaftspolitische Funktion. Die soziale Funktion steht eigentlich an erster Stelle.\n\nHaben Sie schon einmal genau hingesehen, mit wie viel Liebe und Ideenreichtum neue Einfamilienhaussiedlungen gebaut werden oder wie attraktiv anspruchsvoller Geschosswohnungsbau mit Eigentumswohnungen ist? Selbstgenutztes Wohneigentum ist ein gro\u00dfer Beitrag zur sozialen St\u00e4rkung ganzer Stadtteile.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100846,"sequence":540,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100847,"sequence":541,"sitzung":188,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eingebettet in eine moderne Bauleitplanung k\u00f6nnen damit gute Anst\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Stabilisierung und Modernisierung des Zusammenlebens in der Stadt gegeben werden. Aber dazu ben\u00f6tigen wir eben auch ausreichend Bauland.\n\n2010 wurde der Wohnungsbaubedarf noch auf circa 185 000 Wohnungen pro Jahr f\u00fcr die Zeit von 2015 bis 2020 prognostiziert. Es war damals richtig, den Versuch zu unternehmen, den Bedarf vor allem durch eine St\u00e4rkung der Innenentwicklung zu decken. Heute stellen wir nat\u00fcrlich fest: Ohne eine zus\u00e4tzliche Inanspruchnahme neuer Siedlungsfl\u00e4chen wird der prognostizierte Bedarf von 350 000 neuen Wohnungen im Jahr nicht zu erreichen sein. Verdichtung ist gut, ganz bestimmt, aber zu viel Verdichtung f\u00fchrt zu Widerst\u00e4nden. Betroffene Menschen wehren sich, wenn die bauliche Verdichtung das Ma\u00df des Ertr\u00e4glichen \u00fcberschreitet.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100848,"sequence":542,"sitzung":188,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wo sollen die Einfamilienh\u00e4user hin?","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100849,"sequence":543,"sitzung":188,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daher erwarten wir Vorschl\u00e4ge der Bundesregierung, wie noch schneller Bauland auch am Ortsrand zur Verf\u00fcgung gestellt werden kann.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100850,"sequence":544,"sitzung":188,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ortsrand? Auf der gr\u00fcnen Wiese?","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100851,"sequence":545,"sitzung":188,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein paar Worte zur Zukunft des sozialen Wohnungsbaus ab 2020. Die L\u00e4nder wollten hier die Verantwortung haben, und sie haben sie erhalten. Daf\u00fcr stellt ihnen der Bund einige Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. Wir sehen, dass die L\u00e4nder mit dieser Verantwortung sehr unterschiedlich umgegangen sind. Ich verstehe den Diskussionsbeitrag der Bundesbauministerin zur R\u00fcckholung des sozialen Wohnungsbaus in die gemeinsame Verantwortung von Bund und L\u00e4ndern jedoch noch nicht.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100852,"sequence":546,"sitzung":188,"speaker":"Ute Vogt [SPD]","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":296.0,"speaker_party":"spd","text":"Das erkl\u00e4rt manches!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100853,"sequence":547,"sitzung":188,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, ich bef\u00fcrchte, dass Sie dieses Problem riskant angehen. Wo bleibt zun\u00e4chst die t\u00e4gliche Mahnung an die L\u00e4nder?","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100854,"sequence":548,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Den Leuten ist doch egal, wer zust\u00e4ndig ist!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100855,"sequence":549,"sitzung":188,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn sie haben zugesagt, dass sie das Geld des Bundes z\u00fcgig und vollst\u00e4ndig einsetzen. F\u00fcr mich drehen sich hier immer noch zu wenige Kr\u00e4ne.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100856,"sequence":550,"sitzung":188,"speaker":"Michael Gro\u00df [SPD]","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"In NRW drehen sich massiv Kr\u00e4ne!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100857,"sequence":551,"sitzung":188,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden uns gern an der Debatte \u00fcber die Zukunft des sozialen Wohnungsbaus beteiligen. Legen Sie uns aber doch einmal Zahlen und Fakten zu Situation und Perspektive vor, und fordern Sie die L\u00e4nder auf, das mit ehrlichen und vollst\u00e4ndigen Angaben zu unterst\u00fctzen. Es geht um einen verantwortungsvollen Umgang mit Steuergeldern.\n\nFrau Ministerin, wir brauchen auch Vorschl\u00e4ge, wie Sie die Strickfehler der sozialen Wohnraumf\u00f6rderung beseitigen wollen. Ich kann derzeit nicht die Einsch\u00e4tzung teilen, dass die L\u00e4nder mit der Aufgabe ab 2020 \u00fcberfordert w\u00e4ren.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100858,"sequence":552,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann reden Sie mal mit den L\u00e4ndern!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100859,"sequence":553,"sitzung":188,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es k\u00f6nnte auch sein, dass es vor allem an der politischen Priorit\u00e4tensetzung in einigen L\u00e4ndern fehlt.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100860,"sequence":554,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100861,"sequence":555,"sitzung":188,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Vor allem in einigen unionsgef\u00fchrten L\u00e4ndern!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100862,"sequence":556,"sitzung":188,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Rot-Rot in Berlin hat damals keine neuen Sozialwohnungen gebaut, Frau Lay. Erst mit der CDU ist der Wiedereinstieg in die soziale Wohnungsbauf\u00f6rderung in Berlin gelungen. Also, Frau Bundesministerin: Wir sollten gemeinsam und engagiert nach richtigen Antworten suchen. Das derzeitige Problem l\u00f6sen wir nur mit Bauen, Bauen, Bauen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100863,"sequence":557,"sitzung":188,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das muss auch in die H\u00f6he, nicht nur in die Fl\u00e4che!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100864,"sequence":558,"sitzung":188,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir begr\u00fc\u00dfen, dass im Entwurf f\u00fcr den Haushalt 2017 der Klimaschutz erneut eine herausragende Rolle spielt. Sowohl national, aber gerade auch international haben wir einen Mittelaufwuchs zu verzeichnen. Das ist ein wichtiges Signal f\u00fcr die Umsetzung der Beschl\u00fcsse der Klimakonferenz von Paris und damit auch ein wichtiges Signal f\u00fcr die kommende Klimakonferenz im Herbst in Marrakesch.\n\nGerade auch mit Blick auf unsere Klimapolitik ist es mir wichtig, daran zu erinnern, dass Deutschland ein nationales Minderungsziel f\u00fcr 2020 zu erf\u00fcllen hat. Es ist mir auch wichtig, daran zu erinnern, dass wir im Dezember 2013 das Aktionsprogramm Klimaschutz 2020 beschlossen haben. Hier m\u00fcssen wir liefern.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100865,"sequence":559,"sitzung":188,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann macht mal!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100866,"sequence":560,"sitzung":188,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich erw\u00e4hne das, weil gerade dieses konkrete und zeitlich nahe Ziel in den aktuellen Diskussionen \u00fcber den Klimaschutzplan 2050 etwas in den Hintergrund geraten ist.\n\nMeine Damen und Herren, man kann \u00fcber Klimapolitik 2050 diskutieren, und es ist sicher auch interessant, ein integriertes Umweltprogramm zu entwickeln, aber es ist jetzt wichtiger, alle Kraft auf das Erreichen des Klimaziels 2020 zu konzentrieren. Wer international Klimaschutzvorreiter sein will, muss das mit dem Erreichen der Ziele 2020 zeigen, statt sich in einer Diskussion unter der \u00dcberschrift \u201eSchneller, h\u00f6her, weiter\u201c f\u00fcr 2050 zu verzetteln oder \u00fcber den Plan zu diskutieren, alle Produkte k\u00fcnftig in \u201e\u00f6kologisch gut\u201c und \u201e\u00f6kologisch b\u00f6se\u201c zu unterteilen und sie mit einem entsprechenden Stempel zu versehen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100867,"sequence":561,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja wirklich revolution\u00e4r!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100868,"sequence":562,"sitzung":188,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt geht es um K\u00e4rrnerarbeit, um das Klimaziel 2020 zu erreichen. Dabei unterst\u00fctzen wir Sie, Frau Ministerin, gerne, auch im Rahmen der anstehenden Haushaltsberatungen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100869,"sequence":563,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenigstens an einer Stelle!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100870,"sequence":564,"sitzung":188,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100871,"sequence":565,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100872,"sequence":566,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Christian K\u00fchn f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100873,"sequence":567,"sitzung":188,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Besucherinnen und Besucher auf der Trib\u00fcne! Werte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau D\u00f6tt, ich muss wirklich sagen: Dadurch, dass Sie 14 Minuten lang eine so nette Oppositionsrede gehalten haben, haben Sie uns fast den Job weggenommen;","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100874,"sequence":568,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100875,"sequence":569,"sitzung":188,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"aber ob das f\u00fcr eine Koalitionsfraktion angemessen ist, wei\u00df ich wirklich nicht.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100876,"sequence":570,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100877,"sequence":571,"sitzung":188,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Hendricks, Sie legen hier heute einen Haushaltsentwurf vor, mit dem Sie die Probleme auf den angespannten Wohnungsm\u00e4rkten nicht l\u00f6sen werden. Sie legen einen Haushaltsentwurf vor, mit dem Sie Ihr Versprechen, das Sie uns allen hier am Anfang dieser Legislaturperiode gegeben haben, n\u00e4mlich dass Sie Baupolitik und Umweltpolitik miteinander verbinden, nicht einl\u00f6sen. Sie scheitern mit diesem Haushalt an diesem selbstgesteckten Ziel.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100878,"sequence":572,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100879,"sequence":573,"sitzung":188,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie stocken den Etat auf, bleiben aber hinter den Erwartungen in den Bereichen Wohnungs-, Umwelt-, Klima- und Baupolitik zur\u00fcck. Dieser Haushalt ist ebenso wie die anderen Haushalte ein Haushalt der verpassten Chancen. Sie nehmen sehr viel Geld in die Hand, wissen zum Teil aber gar nicht, wo Sie es ausgeben sollen.\n\nWenn man in den Haushaltsentwurf schaut, stellt man fest, dass es ein Programm mit einem Volumen von 500 Millionen Euro gibt - es ist als Platzhalter tituliert -, bei dem es um die Beseitigung sozialer Brennpunkte geht. Man h\u00f6rt jetzt, dass dieses Programm ganz in die soziale Wohnraumf\u00f6rderung \u00fcbernommen werden soll, aber im Haushaltsplan ist das noch nicht vorgesehen. Ich finde, das zeigt, wie diese Regierung arbeitet: Das ist ein bisschen geschludert und wenig durchdacht; man hat viel Geld in die Hand genommen, es aber nicht konzeptionell unterlegt.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100880,"sequence":574,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100881,"sequence":575,"sitzung":188,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie loben sich jetzt f\u00fcr die Mittel, die Sie f\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rderung ausgeben. Dabei haben doch die L\u00e4nder in dem Treffen, in dem es um die Fl\u00fcchtlingsfrage ging, der Kanzlerin und dem Finanzminister diese Gelder abgerungen. Die L\u00e4nder haben doch einen Hilfeschrei von sich gegeben und gesagt: Wir k\u00f6nnen diese Aufgabe angesichts der jetzigen Situation nicht bew\u00e4ltigen. - Ich finde, Sie schm\u00fccken sich hier mit fremden Federn. Au\u00dferdem reichen die Gelder, die Sie hierf\u00fcr in den Haushalt einstellen - das sagen auch die Vertreter der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde -, nicht aus. Die Negativspirale - minus 60 000 Sozialwohnungen pro Jahr - bekommen Sie mit dieser Politik nicht gestoppt.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100882,"sequence":576,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100883,"sequence":577,"sitzung":188,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Im Sommer waren Sie viel unterwegs. Sie haben eine gute Pressearbeit gemacht - das kann man als Opposition mal loben -, aber man muss sich am Ende auch am Kabinettstisch durchsetzen. Wir erwarten, dass Sie die Ansagen zur Baupolitik, die Sie diesen Sommer gemacht haben - zur Privilegierung von St\u00e4llen im Au\u00dfenbereich und zu anderen Fragen -, einhalten, dass Sie sich also nicht nur medial in Szene setzen, sondern sich auch am Kabinettstisch durchsetzen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100884,"sequence":578,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100885,"sequence":579,"sitzung":188,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben diesen Sommer eine Verfassungs\u00e4nderung im Hinblick auf den sozialen Wohnungsbau gefordert; auch hier und heute haben Sie das getan. Ich sage es einmal so: Das kann man fordern. Dass es wirklich etwas \u00e4ndert, glaube ich aber nicht. Der Bund kann bei der sozialen Wohnraumf\u00f6rderung bereits heute viel mehr tun, als Sie sagen. Ich glaube, auf eine Verschiebung auf den Sankt-Nimmerleins-Tag einer Verfassungsreform, verbunden mit schwierigen Verhandlungen zwischen Bund und L\u00e4ndern, k\u00f6nnen die Menschen angesichts der angespannten Situation auf den Wohnungsm\u00e4rkten in Deutschland nicht warten.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100886,"sequence":580,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100887,"sequence":581,"sitzung":188,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen: H\u00e4tten Sie die Negativspirale wirklich stoppen wollen, dann, glaube ich, h\u00e4tten Sie diesen Sommer sagen m\u00fcssen: Wir wollen, dass es in Deutschland die Wiedereinf\u00fchrung der Wohnungsgemeinn\u00fctzigkeit gibt. - Ich glaube, das w\u00e4re ein wirklich guter Debattenbeitrag gewesen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100888,"sequence":582,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Caren Lay [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100889,"sequence":583,"sitzung":188,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Daran arbeiten wir!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100890,"sequence":584,"sitzung":188,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Es braucht wieder \u00f6ffentliches Geld f\u00fcr \u00f6ffentliche G\u00fcter. Es braucht eine neue Wohnungsgemeinn\u00fctzigkeit. Wir haben das abgebildet, auch in unseren Vorschl\u00e4gen zu diesem Haushalt. Wir werden diese Forderung weiterhin erheben. Daf\u00fcr braucht es keine Verfassungs\u00e4nderung. Hier k\u00f6nnen Sie schnell handeln. Hier k\u00f6nnen Sie auch ein Sofortprogramm auflegen. Wir Gr\u00fcnen haben in unseren Antr\u00e4gen gezeigt, wie das gehen kann. Wir sagen: Mit der Schaffung von 1 Million bezahlbarer Wohnungen in den n\u00e4chsten zehn Jahren ist die Spirale zu stoppen. - Hier sind wir ein ganzes St\u00fcck weiter als diese Bundesregierung.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100891,"sequence":585,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100892,"sequence":586,"sitzung":188,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Baupolitisch ist dies ein Haushalt der verpassten Chancen. Ich finde kein Programm zur energetischen Quartierssanierung. Michael Gro\u00df und ich haben dieses Thema sehr oft debattiert, im Ausschuss und anderswo. Wo in diesem Haushalt ist denn der Impuls f\u00fcr den Klimaschutz im Quartier? Ich kann ihn nicht finden. Die Sanierungsrate liegt immer noch bei unter 1 Prozent. Die erneuerbaren Energien im Geb\u00e4udebereich d\u00fcmpeln bei einem Anteil von unter 10 Prozent vor sich hin. Das reicht nicht aus. Deswegen ist dieser Haushalt ein Haushalt der verpassten Chancen, auch beim Klimaschutz im Geb\u00e4udebereich.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100893,"sequence":587,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Caren Lay [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100894,"sequence":588,"sitzung":188,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, auch mir fehlt eine ehrliche Analyse beim Wohngeld. Ich finde, dieser Haushalt ist ein Offenbarungseid. Ich sage nur: minus 13 Prozent. Das zeigt doch, dass Ihre Wohngeldnovelle ein Rohrkrepierer war, dass die Dynamisierung fehlt und dass Sie nun die Kommunen belasten, weil viele Menschen aus dem Wohngeldbezug herausfallen und wieder in den Bezug der Kosten der Unterkunft rutschen. Das belastet die Kommunen in Deutschland, hilft denjenigen, die aus dem Wohngeldbezug herausfallen, aber nicht. Deswegen, glaube ich, ist dieses Reformprojekt in dieser Legislaturperiode ein Offenbarungseid. Dieser Haushalt zeigt, dass es gescheitert ist. Das wei\u00df jetzt jeder.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100895,"sequence":589,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Caren Lay [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100896,"sequence":590,"sitzung":188,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wir werden Ende dieses Monats HBCD, einen Brandhemmer, der im W\u00e4rmed\u00e4mmverbundsystem verbaut ist, als Sonderm\u00fcll einstufen. Damit werden Tonnen von Sonderm\u00fcll an deutschen W\u00e4nden kleben. Diese Bundesregierung reagiert darauf in diesem Haushalt \u00fcberhaupt nicht, anstatt ein entsprechendes Programm aufzulegen und deutlich zu machen, wie man \u00f6kologische, nachwachsende Baustoffe f\u00f6rdern und im Rahmen der Baupolitik Umwelt- und Klimaschutz wirklich miteinander verbinden will. Die Antwort auf diese Fragen bleiben Sie schuldig. Ich finde, ein solches Programm fehlt. Deswegen versagen Sie bei dieser Kernfrage auch in der Umwelt- und Baupolitik.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100897,"sequence":591,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100898,"sequence":592,"sitzung":188,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Frau D\u00f6tt, wer Bauland mobilisieren will, der muss die Kategorie \u201eurbanes Gebiet\u201c auf den Weg bringen. Wir werden die Regierung, aber auch Sie von der Union daran messen, ob Sie in dieser Frage wirklich zu Potte kommen oder nicht. Ich hoffe, dass Sie hier nicht blockieren. Denn das ist die eigentliche Baulandfrage: Wie kann man im Innenbereich die Nachverdichtung organisieren, ohne dabei die letzten Freifl\u00e4chen zu opfern? Deswegen braucht es das \u201eurbane Gebiet\u201c. Ich hoffe, dass die Union hier nicht, wie bei anderen bau-, klima- und wohnungspolitischen Fragen, auf der Bremse steht.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100899,"sequence":593,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100900,"sequence":594,"sitzung":188,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, dies ist der letzte Haushalt in dieser Legislaturperiode. Er sagt viel \u00fcber den Zustand dieser Koalition aus. Sie sind l\u00e4ngst beim kleinsten gemeinsamen Nenner angekommen - daf\u00fcr ist die Rede von Frau D\u00f6tt, wie ich finde, ein gutes Beispiel -, Sie blockieren sich, Sie befinden sich im Dauerstreit, und Sie bekommen in der Wohnungs- und Baupolitik wenig gebacken. Deswegen ist dieser Haushalt ein Haushalt der verpassten Chancen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100901,"sequence":595,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100902,"sequence":596,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Steffen-Claudio Lemme hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100903,"sequence":597,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100904,"sequence":598,"sitzung":188,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":184.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nach drei Oppositionsreden wird es Zeit, dass jemand das Wort ergreift, der eine Rede f\u00fcr die Regierung h\u00e4lt.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100905,"sequence":599,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100906,"sequence":600,"sitzung":188,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":184.0,"speaker_party":"spd","text":"Kein anderer Einzelplan ist den Herausforderungen unserer Zeit so gut gewachsen wie der vorgelegte Haushalt des Ministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit.\n\nLassen Sie mich das Ihnen kurz anhand eines zweiteiligen Beispiels erl\u00e4utern. Zum einen geh\u00f6ren die Umweltver\u00e4nderungen und -katastrophen wie D\u00fcrren, Hunger und Artensterben und die dadurch versch\u00e4rften Verteilungskonflikte zu den Hauptfluchtursachen. In den L\u00e4ndern, die Fluchtziele sind, f\u00fchrt dies zu der Notwendigkeit, eine neue soziale Grundausstattung bereitzustellen. Nat\u00fcrlich ist eine Wohnung dabei die wichtigste Grundvoraussetzung, um gesellschaftlich teilhaben, aber eben auch ankommen zu k\u00f6nnen.\n\nDiese einfach zu verstehenden Zusammenh\u00e4nge machen deutlich, warum wir in dem von mir als Hauptberichterstatter betreuten Einzelplan zu Recht den gr\u00f6\u00dften Aufwuchs aller Einzelpl\u00e4ne verzeichnen k\u00f6nnen. Die vorgesehenen Ausgaben steigen um rund 900 Millionen Euro auf nunmehr circa 5,4 Milliarden Euro. Das sind im Vergleich zum Vorjahr 20 Prozent mehr.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100907,"sequence":601,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100908,"sequence":602,"sitzung":188,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":184.0,"speaker_party":"spd","text":"Kommen wir zum Umweltbereich. Im wichtigen Umweltbereich ist die internationale Klimaschutzpolitik eines der Schwerpunktthemen der Koalition. Im Jahr 2017 stehen daf\u00fcr rund 387 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Ab 2018 werden diese Mittel um j\u00e4hrlich 75 Millionen Euro aufgestockt. Diese Steigerung ist sinnvoll, da damit Klimaschutzprojekte in Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4ndern unterst\u00fctzt werden. Wir leisten somit nicht nur einen Beitrag zur Erf\u00fcllung der Klimaschutzziele von Paris. Wir tragen auch zur Verbesserung der Lebensverh\u00e4ltnisse in den Schwellenl\u00e4ndern bei. Gerade mit Blick auf die genannten Zusammenh\u00e4nge zwischen Umweltschutz und Konflikten, die Migration ausl\u00f6sen, sollten wir die Anstrengungen in diesem Bereich weiter ausbauen.\n\nDie Forschung spielt dabei eine zentrale Rolle. Mit Innovationen im Umweltbereich leistet Deutschland einen Beitrag dazu, den Menschen neue Perspektiven in ihren Heimatl\u00e4ndern zu bieten. Es ist daher richtig, dass wir auch die Forschungsmittel gegen\u00fcber 2016 von 43 Millionen auf 57,5 Millionen Euro steigern k\u00f6nnen. Flankieren m\u00fcssen wir solche Anstrengungen auch mit einem gezielten Export dieser Technologien. Dabei d\u00fcrfen nat\u00fcrlich nicht nur rein wirtschaftliche Interessen im Vordergrund stehen.\n\nMeine Damen und Herren, lassen mich nun zur innenpolitischen Dimension kommen, deren Schwerpunkt im Baubereich liegt. Die Lage am Wohnungsmarkt hat sich in den vergangenen Jahren zunehmend versch\u00e4rft. Deshalb haben wir als SPD f\u00fcr eine satte Mittelsteigerung im Wohnungsbau gek\u00e4mpft und dies auch durchsetzen k\u00f6nnen. In den kommenden Jahren l\u00e4sst der Bund - Frau Ministerin Hendricks wies darauf hin - circa 1,5 Milliarden Euro in die Wohnraumf\u00f6rderung flie\u00dfen, ein Spitzenwert.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100909,"sequence":603,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100910,"sequence":604,"sitzung":188,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":184.0,"speaker_party":"spd","text":"In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auch daran erinnern, dass wir uns im Parlament \u00fcber eine zuk\u00fcnftige praktikable L\u00f6sung f\u00fcr die Wohnraumf\u00f6rderung einig werden m\u00fcssen; denn ab 2019 darf der Bund laut Artikel 143c Grundgesetz f\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rderung kein Geld mehr zuschie\u00dfen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir laufen hier auf eine erneute Zuspitzung der Lage zu.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100911,"sequence":605,"sitzung":188,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb m\u00fcssen wir dringend etwas \u00e4ndern!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100912,"sequence":606,"sitzung":188,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":184.0,"speaker_party":"spd","text":"Besonders wichtig ist mir, dass wir endlich von den reinen Betoninvestitionen in Wohnraum wegkommen. Ein gutes Signal ist es, dass wir unter dem Stichwort \u201eSoziale Stadt\u201c neben der klassischen St\u00e4dtebauf\u00f6rderung mit 200 Millionen Euro gezielt auch Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der sozialen Infrastruktur f\u00f6rdern wollen,","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100913,"sequence":607,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100914,"sequence":608,"sitzung":188,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":184.0,"speaker_party":"spd","text":"also Schulen, Kitas, B\u00fcrgerh\u00e4user, Stadtteilzentren. Die Liste lie\u00dfe sich fortf\u00fchren. Nat\u00fcrlich kann und wird dies nur mit einer entsprechenden personellen Ausstattung funktionieren.\n\nIn diesem Zusammenhang wurde auch die klassische St\u00e4dtebauf\u00f6rderung gest\u00e4rkt. Als Th\u00fcringer Abgeordneter freut es mich, dass wir f\u00fcr das Programm \u201eStadtumbau Ost\u201c eine Aufstockung um 15 Millionen auf 120 Millionen Euro j\u00e4hrlich erreichen konnten. Nun ist eine Zusammenf\u00fchrung der Stadtumbauprogramme Ost und West geplant. Der Osten darf dabei nat\u00fcrlich nicht schlechter gestellt werden. Nach wie vor stehen die neuen oder noch jungen Bundesl\u00e4nder vor besonderen Herausforderungen. Eine davon ist sicherlich der demografische Wandel. Wir m\u00fcssen den St\u00e4dtebau daran anpassen. Unsere \u00e4ltere Bev\u00f6lkerung hat ein Recht darauf, dass besondere R\u00fccksicht auf ihre Bed\u00fcrfnisse genommen wird.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100915,"sequence":609,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100916,"sequence":610,"sitzung":188,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":184.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist gut und richtig, dass wir vor diesem Hintergrund mehr Geld in die Hand nehmen und den privaten Einbruchschutz mit 50 Millionen Euro j\u00e4hrlich f\u00f6rdern. Das Geld kommt momentan aber noch nicht dort an, wo wir es haben wollen, beispielsweise bei denjenigen nicht, die mit geringem Aufwand ihre Eingangst\u00fcr mit einem sicheren Schloss ausstatten wollen. Hier m\u00fcssen wir die F\u00f6rderkonditionen noch wesentlich anpassen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100917,"sequence":611,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100918,"sequence":612,"sitzung":188,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":184.0,"speaker_party":"spd","text":"Das F\u00f6rderprogramm zum Einbruchschutz ist derzeit mit dem F\u00f6rderprogramm zum altersgerechten Umbau gekoppelt. Besser gesagt: Es war mit diesem Programm gekoppelt. Das Finanzministerium hat hierf\u00fcr n\u00e4mlich leider kein zus\u00e4tzliches Geld mehr zur Verf\u00fcgung gestellt. Das ist f\u00fcr mich vollkommen unverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100919,"sequence":613,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100920,"sequence":614,"sitzung":188,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":184.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir hatten mit dem F\u00f6rderprogramm \u201eAltersgerecht Umbauen\u201c ein Programm, mit dem wir es den Menschen mit einfachen Mitteln erm\u00f6glichten, l\u00e4nger in ihren eigenen vier W\u00e4nden zu wohnen, indem sie zum Beispiel ihre T\u00fcren erweitern und den Einstieg in die Badewanne vertiefen, um nicht umst\u00e4ndlich \u00fcber den hohen Rand hineinklettern zu m\u00fcssen, und weitere notwendige Anpassungen vornehmen. Dieses Geld war auf jeden Fall gut investiert. Wir haben damit sogar Kosten f\u00fcr Pflege und Heime gespart und erm\u00f6glicht, dass Menschen l\u00e4nger in ihrem angestammten Wohnraum, ihren eigenen vier W\u00e4nden, wohnen bleiben konnten.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100921,"sequence":615,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100922,"sequence":616,"sitzung":188,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Gut, dass Sie das ansprechen!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100923,"sequence":617,"sitzung":188,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":184.0,"speaker_party":"spd","text":"Daher werde ich in den Verhandlungen f\u00fcr eine Wiederauflage und Fortf\u00fchrung des F\u00f6rderprogramms \u201eAltersgerecht Umbauen\u201c in 2017 k\u00e4mpfen, damit die entsprechenden Haushaltsmittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100924,"sequence":618,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100925,"sequence":619,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Lemme, achten Sie bitte auf die Zeit.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100926,"sequence":620,"sitzung":188,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":184.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Schluss darf ich mich bei Frau Ministerin Barbara Hendricks recht herzlich bedanken, weil sie mit dem nun aufgestellten Haushaltsplan f\u00fcr 2017 wesentlich zum sozialen Zusammenhalt in unserer Gesellschaft beitr\u00e4gt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100927,"sequence":621,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100928,"sequence":622,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Ralph Lenkert f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100929,"sequence":623,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100930,"sequence":624,"sitzung":188,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Geehrte Damen und Herren! Frau Umweltministerin Hendricks, dass die Koalition f\u00fcr den klassischen Klimaschutz im Jahr 2017  10 Prozent, also 58 Millionen Euro, mehr bereitstellen will, freut die Linke. Damit h\u00e4tten Sie zumindest finanziell ein Viertel unserer Forderungen vom letzten Jahr erf\u00fcllt. Das ist doch mal ein Anfang. Hier muss aber noch mehr gehen.\n\nIn Braunsbach in Baden-W\u00fcrttemberg, in Ilmenau in Th\u00fcringen und in vielen anderen Orten leiden die Bewohner noch heute unter den Folgen des Starkregens in diesem Fr\u00fchsommer. Frau D\u00f6tt, es ist mir unverst\u00e4ndlich, wie Sie angesichts dieser Ereignisse noch mehr Bauland und Versiegelungen in den Au\u00dfenbereichen unserer Kommunen fordern k\u00f6nnen, ohne Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Hochwasserschutz hinzuzuf\u00fcgen. Das f\u00fchrt n\u00e4mlich beim n\u00e4chsten Mal zu noch h\u00f6heren Sturzfluten und noch mehr Sch\u00e4den.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100931,"sequence":625,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100932,"sequence":626,"sitzung":188,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt aber M\u00f6glichkeiten, die Folgen von Starkregen abzumildern. Der Forstbetrieb in Th\u00fcringen leistet einen Waldumbau, um Monokulturen aus Fichten in Laubmischw\u00e4lder umzugestalten. Der Umbau dauert Jahre. Gelingt er, dann kann der Waldboden die vierfache Menge an Regenwasser aufnehmen und speichern, als es ein Fichtenwald schafft. Das verringert Hochwasserspitzen und Sturzfluten - insbesondere in den Orten in den Bergen.\n\nDer Umbau kostet je nach Standort zwischen 3 000 und 6 000 Euro pro Hektar. Die rot-rot-gr\u00fcne Landesregierung in Th\u00fcringen unterst\u00fctzt Th\u00fcringenForst bei diesem Umbau. Vielen kommunalen und privaten Waldbesitzern fehlen aber Kenntnisse, Kraft und finanzielle Mittel, um einen solchen Waldumbau zu stemmen. Auch Th\u00fcringen k\u00f6nnte beim Waldumbau schneller vorankommen, g\u00e4be es zus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung vom Bund.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100933,"sequence":627,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100934,"sequence":628,"sitzung":188,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein umweltfreundlicher Waldumbau erfordert \u00fcbrigens viel Handarbeit. Das schafft neue Arbeitspl\u00e4tze. Lassen Sie uns hier ein F\u00f6rderprogramm auflegen oder den Waldklimafonds aufstocken. Die Linken und Th\u00fcringen unterst\u00fctzen Sie dabei.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100935,"sequence":629,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100936,"sequence":630,"sitzung":188,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, selbst uns Politikern f\u00e4llt es schwer, die versteckten Risiken bei der Umsetzung von Freihandelsabkommen wie CETA oder TTIP zu erkennen. In South Carolina wurde das Insektizid Naled gro\u00dffl\u00e4chig zur M\u00fcckenbek\u00e4mpfung eingesetzt. In der Folge starben neben den M\u00fccken auch Millionen von Bienen.\n\nNaled ist in der EU bisher nicht zugelassen, weil es Bienen gef\u00e4hrdet, es bei Menschen Allergien ausl\u00f6sen kann und im Verdacht steht, toxisch auf die Nerven zu wirken. Nach dem bisherigen Vorsorgeprinzip der EU wird Naled in Europa nicht eingesetzt werden k\u00f6nnen - noch nicht; denn in Kanada ist Naled erlaubt. Mit der Ratifizierung von CETA ist der Einsatz von Naled in der EU nicht mehr zu verhindern, und zwar aus zwei Gr\u00fcnden.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100937,"sequence":631,"sitzung":188,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Quatsch!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100938,"sequence":632,"sitzung":188,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Erstens. Mit CETA erfolgt eine gegenseitige Anerkennung der Zulassungen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100939,"sequence":633,"sitzung":188,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, nicht generell! Es gibt keine generelle Anerkennung!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100940,"sequence":634,"sitzung":188,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Der Einsatz von Naled d\u00fcrfte erst verboten werden, wenn die EU wissenschaftlich nachweist, dass Naled mit einhundertprozentiger Sicherheit am Sterben der Bienenv\u00f6lker schuld ist, also alle anderen M\u00f6glichkeiten des Bienensterbens ausgeschlossen sind. Das wird teuer und dauert.\n\nLiebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer, auch f\u00fcr den Bundeshaushalt k\u00f6nnen durch CETA Zusatzkosten entstehen. Bei der Zulassung neuer Chemikalien in der EU m\u00fcssen die Herstellerfirmen nach der EU-Chemikalienrichtlinie auf ihre Kosten den Nachweis erbringen, dass die Mittel unbedenklich sind. Die Hersteller m\u00fcssen die Untersuchung und die Zulassung bezahlen. Das kostet im Durchschnitt 100 000 Euro je Anwendung.\n\nMit der Ratifizierung von CETA oder TTIP \u00e4ndert sich dies. Dann m\u00fcssen die Firmen den Beh\u00f6rden die Anwendung neuer Chemikalien nur anzeigen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100941,"sequence":635,"sitzung":188,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"TTIP ist noch gar nicht fertig! Das ist noch gar nicht verhandelt worden!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100942,"sequence":636,"sitzung":188,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Nur wenn die Beh\u00f6rde einen wissenschaftlichen Beweis hat, darf sie die Anwendung der Chemikalie verbieten.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100943,"sequence":637,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ja unglaublich!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100944,"sequence":638,"sitzung":188,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Das dauert und kostet nat\u00fcrlich viel Geld, Steuergeld. Ergo: Naled k\u00f6nnte auch in Europa verspr\u00fcht werden. Derzeit gibt es j\u00e4hrlich 5 500 neue Chemikalienanwendungen in der EU. Sollen die bisherigen europ\u00e4ischen Standards auch mit CETA eingehalten werden, m\u00fcssten die Steuerzahler die \u00dcberpr\u00fcfung bezahlen. Also, 5 500 mal 100 000 Euro: Das macht 550 Millionen Euro pro Jahr.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von Union und SPD, mit der Ratifizierung von CETA ist entweder Ihr Umwelthaushalt oder der Verbraucher- und Umweltschutz gef\u00e4hrdet. Genau deshalb lehnt die Linke CETA und TTIP ab.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100945,"sequence":639,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100946,"sequence":640,"sitzung":188,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir alle wollen leckeren Honig essen, am besten regional erzeugten. Wir alle wollen die neue Sonnencreme nutzen, ohne Angst vor allergischen Ausschl\u00e4gen oder Pickel zu haben. Die Linke will, dass Chemiekonzerne weiterhin die Ungef\u00e4hrlichkeit ihrer Produkte auf eigene Kosten nachweisen m\u00fcssen. Es darf nicht sein, dass unsere Gesellschaft diese Untersuchung bezahlt. Statt mit CETA die Profite der Chemiekonzerne zu steigern, will die Linke Steuergelder in Bildung, in Wohnungen, in Renten, in bessere Lebensverh\u00e4ltnisse und auch in Waldumbau und Hochwasserschutz investieren.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100947,"sequence":641,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100948,"sequence":642,"sitzung":188,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich kann nur sagen: Wehren wir uns gemeinsam gegen diese Abkommen: auf den Gro\u00dfdemonstrationen am 17. September in Hamburg, in Berlin, in Stuttgart, in Frankfurt, in M\u00fcnchen, in K\u00f6ln und in Leipzig. Liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, zusammen k\u00f6nnen wir CETA und vielleicht auch TTIP verhindern. Treffen wir uns also am 17. September. Ich bin in Leipzig dabei.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100949,"sequence":643,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100950,"sequence":644,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Christian Haase f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100951,"sequence":645,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100952,"sequence":646,"sitzung":188,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Lenkert, es ist ja interessant, wie Sie Naled zum neuen Chlorh\u00fchnchen machen wollen. Aber keine Angst: Weder von CETA noch von TTIP bekommt man in Deutschland Pickel. Also, an dieser Stelle vielleicht etwas ruhiger und etwas sachlicher.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100953,"sequence":647,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100954,"sequence":648,"sitzung":188,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich beginne direkt mit einer guten Nachricht, weil sie heute noch gar nicht gesagt worden ist: Der ausgeglichene Haushalt wird zur Normalit\u00e4t in Deutschland.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100955,"sequence":649,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100956,"sequence":650,"sitzung":188,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass wir nun eine komplette Wahlperiode und dar\u00fcber hinaus ohne neue Schulden auskommen, ist ein wichtiges Zeichen f\u00fcr die Zukunft. Klar ist aber auch, dass wir diese schwarze Null immer wieder aufs Neue gegen die Unverbesserlichen verteidigen m\u00fcssen, die auf Kosten der jungen Generation neue Schulden aufnehmen wollen.\n\nDabei haben wir wichtige Ziele noch gar nicht erreicht. Die Bundesrepublik Deutschland hat immer noch einen Schuldenberg. Die Schuldenstandsquote liegt immer noch 8 Prozentpunkte \u00fcber der im Maastricht-Vertrag vorgegebenen Quote. Das hei\u00dft, es gibt noch genug Aufgaben, bevor wir neue Schulden aufnehmen.\n\nIm Haushalt des Bundesumweltministeriums m\u00f6chte ich zun\u00e4chst auf den geplanten Stellenzuwachs eingehen: 92 neue Stellen. Ich bin froh, dass das Entfristungskonzept, das wir vereinbart haben, endlich umgesetzt wird.\n\nDer hohe Bedarf an neuen Stellen ist aber auch eine Folge der Verschiebung des Baubereiches aus dem Verkehrs- zum Umweltministerium. Erst 2017 und damit im letzten Jahr der Wahlperiode hat das BMUB genug Personal, um die neuen Aufgaben zu bew\u00e4ltigen und alle Synergieeffekte zu nutzen.\n\nInhaltlich will ich gar nichts gegen die Ressortverschiebung sagen. Sicherlich gibt es dabei gute Verschr\u00e4nkungen, etwa beim energieeffizienten Bauen und bei der nachhaltigen Stadtentwicklung. Aber das war vorher zwischen den Bereichen Verkehr und Stadtentwicklung nicht anders.\n\nIch m\u00f6chte nur die Gelegenheit nutzen, an etwas mehr Kontinuit\u00e4t zu appellieren. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verlassen sich darauf, dass der Staat seine Ressourcen verantwortungsvoll einsetzt. Daher hoffe ich darauf, dass es in der neuen Wahlperiode nicht zu so gravierenden Ressortverschiebungen kommt, nur weil ein Vizekanzler Sonderw\u00fcnsche hat. Mehr Zust\u00e4ndigkeiten alleine machen noch keinen erfolgreichen Minister aus.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100957,"sequence":651,"sitzung":188,"speaker":"Ute Vogt [SPD]","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":296.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihr seid ein bisschen \u00fcberm\u00fctig heute!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100958,"sequence":652,"sitzung":188,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch eine Anmerkung zum Stichwort \u201eKontinuit\u00e4t\u201c. Regelm\u00e4\u00dfig m\u00fcssen die Mitarbeiter der Bundesministerien in Bonn h\u00f6ren, wie hochrangige Politiker den Standort infrage stellen. Konkrete Pl\u00e4ne gibt es allerdings nicht. Die Staatsdiener am Standort Bonn sind dennoch stark verunsichert. Gerade von unserer rheinischen Ministerin und Berlin\/Bonn-Beauftragten wundern mich diese T\u00f6ne. Noch in diesem Jahr soll es also eine ergebnisoffene Bestandsaufnahme geben. Ich bin gespannt, Frau Hendricks, was Sie uns dann pr\u00e4sentieren werden.\n\nIm Programmhaushalt steht in diesem Jahr die Baupolitik zu Recht im Vordergrund. Bevor ich auf die einzelnen F\u00f6rderprogramme zu sprechen komme, m\u00f6chte ich noch ein paar lobende Worte zu der Initiative \u201eReform Bundesbau\u201c sagen, die Frau Hendricks in diesem Jahr angesto\u00dfen hat. \u00d6ffentliche Gro\u00dfprojekte sind in Verruf gekommen. Der letzte Neuzugang ist die K\u00f6lner Oper. Davor stritten bereits Stuttgart 21, die Hamburger Elbphilharmonie und der Flughafen Berlin-Brandenburg um die Spitzenpl\u00e4tze bei Bauverz\u00f6gerung und Kostenexplosion.\n\nAuch wenn in diesen prominenten F\u00e4llen der Bund gar nicht der Bauherr ist, ist es nat\u00fcrlich sehr l\u00f6blich, dass das BMUB bei seinen Hochbauprojekten die Wirtschaftlichkeit erh\u00f6hen will. Das Berliner Stadtschloss zeigt, dass Gro\u00dfprojekte auch funktionieren k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, im Gegensatz zum \u00f6ffentlichen Hochbau ist die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung eine ausnahmslose Erfolgsgeschichte. Jeder Euro f\u00fcr eines der St\u00e4dtebauprogramme ist gut investiertes Geld, auch wenn man es nat\u00fcrlich \u00fcbertreiben kann. In den Eckwerten gab es ein Plus von 300 Millionen Euro: komplett - so sah es zun\u00e4chst aus - f\u00fcr das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c. Dabei ist das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c bereits seit der Erh\u00f6hung der Mittel vor drei Jahren von 40 Millionen Euro auf 150 Millionen Euro \u00fcberfinanziert. Zuletzt mussten 2015  20 Millionen Euro an die anderen St\u00e4dtebauprogramme weitergegeben werden.\n\nDeshalb bin ich heilfroh, dass jetzt immerhin 50 Millionen Euro mehr an die Programme zum Stadtumbau gehen. Die aktuelle Evaluierung dieser Programme vom Mai dieses Jahres zeigt, dass das Geld dort gut aufgehoben ist.\n\nIm Gegensatz dazu schwingt beim Programm \u201eSoziale Stadt\u201c viel Ideologie mit. Ich hoffe sehr, dass die kurz vor dem Abschluss stehende Evaluation ohne ideologische Scheuklappen erfolgt ist. Auch die 40 Millionen Euro plus, die der Entwurf des Bundeshaushalts immer noch f\u00fcr das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c vorsieht, w\u00e4ren bei den anderen St\u00e4dtebauprogrammen vielleicht besser aufgehoben. Ob f\u00fcr aktive Stadtzentren oder Denkmalschutz, ob f\u00fcr Stadtumbau oder kleinere St\u00e4dte und Gemeinden: Diese Programme sind durchweg erfolgreich und k\u00f6nnten mehr Mittel gut gebrauchen. Oder - das w\u00e4re vielleicht die beste Idee - wir legen ein ganz neues Programm zum Thema \u201eGr\u00fcn in der Stadt\u201c auf. Hier liegt sicherlich die Zukunft.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100959,"sequence":653,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100960,"sequence":654,"sitzung":188,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100961,"sequence":655,"sitzung":188,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In meinem Wahlkreis habe ich f\u00fcnf tolle St\u00e4dtebauprojekte mit dem Ziel, die Attraktivit\u00e4t der Innenst\u00e4dte von Brakel, Detmold, H\u00f6xter, Steinheim und Warburg zu erh\u00f6hen. Diese Programme ziehen erhebliche private Investitionen nach sich. So sieht gut eingesetztes Steuergeld in Deutschland aus, meine Damen und Herren.\n\nDie restlichen 200 Millionen Euro an zus\u00e4tzlichen Mitteln sind f\u00fcr das neue St\u00e4dtebauprogramm \u201eSoziale Integration im Quartier\u201c eingeplant. Ich unterst\u00fctze diese Entscheidung ausdr\u00fccklich. Man muss zwar jetzt viel Geld in die Hand nehmen, langfristig aber w\u00fcrden uns Vers\u00e4umnisse deutlich teurer zu stehen kommen. Die Integration der zahllosen Fl\u00fcchtlinge ist eine gigantische gesamtgesellschaftliche Aufgabe, und der Bund leistet selbstverst\u00e4ndlich seinen Beitrag.\n\nDaher ist es auch akzeptabel, dass der Bundesanteil bei diesem Programm h\u00f6her ausfallen soll als bei anderen St\u00e4dtebauprogrammen. Aber nat\u00fcrlich - das d\u00fcrfen wir in der ganzen Debatte im Bundestag nicht vergessen - haben sich auch die Steuereinnahmen bei den L\u00e4ndern erh\u00f6ht. Au\u00dferdem f\u00e4llt die Hebelwirkung des Programms deutlich niedriger aus, wenn Land und Kommunen, wie bisher geplant, nur 85 Millionen Euro anstatt der ansonsten \u00fcblichen 400 Millionen Euro zus\u00e4tzlich beisteuern. Andererseits wissen wir um die Notlage in einigen St\u00e4dten Deutschlands. Hier muss eine kluge Abw\u00e4gung her.\n\nDer Fokus im Programm \u201eSoziale Integration im Quartier\u201c muss aber eindeutig auf investiven st\u00e4dtebaulichen Ma\u00dfnahmen liegen. Die Finanzierung von Personal sollte - anders als im Programm \u201eSoziale Stadt\u201c - mit erheblichen Auflagen verbunden sein. Wir werden darauf achten, dass die F\u00f6rderung nicht nur einzelnen Gro\u00dfst\u00e4dten, sondern auch kleineren Gemeinden zugutekommt. Nicht zuletzt durch die Wohnsitzauflage, die von den L\u00e4ndern leider nur schleppend umgesetzt wird, gibt es auch in l\u00e4ndlichen Regionen F\u00f6rderbedarf beim Thema Integration. Die anerkannten Fl\u00fcchtlinge werden - wie bekannt - den Wohnungsmangel weiter versch\u00e4rfen, wenn wir jetzt nichts unternehmen. Das \u201eWir\u201c umfasst Bund und L\u00e4nder. Aktiv wird aber nur der Bund. Zus\u00e4tzlich zu den Kompensationsmitteln, die wir bereits auf 1 Milliarde Euro verdoppelt haben, stellt der Bund ab 2017  500 Millionen Euro f\u00fcr ein Wohnungsbauprogramm zur Vermeidung sozialer Brennpunkte zur Verf\u00fcgung. Die F\u00f6rdergebiete sollen sich auf Regionen beschr\u00e4nken, die nachweislich Bedarf haben. Das ist gut; denn durch eine F\u00f6rderung darf nicht \u00fcber Ost oder West, Nord oder S\u00fcd und erst recht nicht \u00fcber Gro\u00df oder Klein entschieden werden.\n\nAuch wenn der Bund jetzt aktiv wird, sollten die L\u00e4nder ihrer Verantwortung ebenfalls gerecht werden. Das Jahr 2020 und damit das Ende der Kompensationszahlungen f\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rderung r\u00fccken unweigerlich n\u00e4her. Momentan ist die Strategie der L\u00e4nder: Totstellen und schauen, was der Bund macht. - Es ist kontraproduktiv, diese Strategie mit einer Forderung nach einer Grundgesetz\u00e4nderung noch zu unterst\u00fctzen. Wir m\u00fcssen aber in jedem Fall die Vermengung von Verantwortlichkeiten vermeiden. Der Bund zahlt, hat aber keine Kontrolle, worin die L\u00e4nder investieren oder ob sie ihre Investitionen in gleicher H\u00f6he reduzieren.\n\nSinnvolle F\u00f6rderprogramme erkennt man oft an der hohen Nachfrage. So ist das bei den KfW-Programmen zum Einbruchschutz und zum altersgerechten Umbau. Die CDU\/CSU-Fraktion hat sich erfolgreich daf\u00fcr eingesetzt, dass wir die Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Einbruchsicherung auf 50 Millionen Euro verf\u00fcnffachen und hoffentlich \u00fcber 2017 hinaus fortf\u00fchren.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100962,"sequence":656,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100963,"sequence":657,"sitzung":188,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Beim altersgerechten Umbau besteht allerdings schon jetzt akuter Handlungsbedarf. Da muss auf dem Weg vom Referat zur Ministerin irgendwo der Titel verloren gegangen sein. Es kann nicht sein, dass f\u00fcr ein h\u00f6chst erfolgreiches Programm keine Mittel mehr f\u00fcr neue Antr\u00e4ge vorhanden sind. Notfalls m\u00fcssen wir schauen, ob wir innerhalb des Ministeriums umschichten k\u00f6nnen. Ich freue mich, dass Herr Lemme in die gleiche Richtung denkt.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100964,"sequence":658,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100965,"sequence":659,"sitzung":188,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Haushaltsberatungen er\u00f6ffnen auch immer den Blick auf das gro\u00dfe Ganze. Als Vertreter des l\u00e4ndlichen Raums erlauben Sie mir deshalb abschlie\u00dfend folgende Anmerkung: Die aktuelle Agrarmarktkrise setzt die gesamte Landwirtschaft massiv unter Druck. Das Konjunkturbarometer Agrar des Deutschen Bauernverbandes verdeutlicht dies eindr\u00fccklich. Die Stimmung in der Landwirtschaft n\u00e4hert sich dem Rekordtief von 2009. Die Liquidit\u00e4t vieler Betriebe ist stark belastet. An Investitionen ist kaum noch zu denken. Doch gerade diese sind unverzichtbar, um zukunftsf\u00e4hig zu sein. Die Sicherung einer nachhaltigen und zugleich b\u00e4uerlich-unternehmerischen deutschen Landwirtschaft liegt zun\u00e4chst einmal in den H\u00e4nden der Landwirte selbst und ihrer Marktpartner. Aber auch Politik und Gesellschaft sind gefordert. Politik steht in der Verantwortung - und das gilt partei\u00fcbergreifend -, die wirtschaftlichen Realit\u00e4ten zu ber\u00fccksichtigen und der Landwirtschaft als einen bedeutenden Wirtschaftszweig den R\u00fccken zu st\u00e4rken.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100966,"sequence":660,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100967,"sequence":661,"sitzung":188,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen Investitionen erm\u00f6glichen und st\u00e4rken, statt sie zu verhindern. Marktverdr\u00e4ngung ins Ausland hilft bei der Erreichung unserer Ziele nicht. Ich warne ausdr\u00fccklich davor, den Wahlkampf auf dem R\u00fccken der B\u00e4uerinnen und Bauern auszutragen. Arbeiten wir mit ihnen zusammen statt gegen sie.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100968,"sequence":662,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100969,"sequence":663,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100970,"sequence":664,"sitzung":188,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Ministerin Hendricks, Sie haben Ihre Rede mit dem Hinweis auf die 30-j\u00e4hrige Erfolgsgeschichte des Umweltministeriums und die Arbeit, die dort geleistet wurde, begonnen. In der Tat haben wir uns \u00fcber viele Jahrzehnte einen guten Ruf im Umweltbereich weltweit erwerben k\u00f6nnen. Aber wichtiger ist, zu schauen, was in den letzten drei Jahren passiert ist. Ich will in meiner Haushaltsrede eine Bilanz der Umwelt- und Klimapolitik der letzten drei Jahre ziehen. Ich komme dabei zu vollkommen anderen Resultaten als Sie. Sie haben eben den Klimaschutzplan in den h\u00f6chsten T\u00f6nen gelobt. Als es um den Kohleausstieg ging, haben Sie gesagt, dass davon noch niemand zuvor geredet hat. Entschuldigen Sie, aber Sie selber haben vor der Konferenz in Paris gesagt: Ich halte den Kohleausstieg ohne Strukturbr\u00fcche in 20 bis 25 Jahren f\u00fcr m\u00f6glich. - Sie haben mit dieser Aussage recht und sollten dazu auch stehen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100971,"sequence":665,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100972,"sequence":666,"sitzung":188,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Au\u00dferdem haben Sie danach gesagt: Wir m\u00fcssen in den n\u00e4chsten 25 bis 30 Jahren aussteigen. - Auch das ist noch ganz richtig. Urspr\u00fcnglich war in Ihrem Klimaschutzplan immer noch die Formulierung zu finden: Kohleausstieg deutlich vor 2050. - Genau diese Formulierung hat der Kollege Gabriel Ihnen herausgestrichen. Die anderen Ministerien, also die Bundesregierung selber, sorgen daf\u00fcr, dass Klimaschutz in der notwendigen Form hier in Deutschland nicht stattfinden kann.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100973,"sequence":667,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100974,"sequence":668,"sitzung":188,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Kollegin D\u00f6tt, wenn Sie das alles der Kollegin Hendricks in die Schuhe schieben, auch dass man die Ziele f\u00fcr 2020 nicht erreichen kann, dann nehmen Sie bitte sch\u00f6n auch die Minister der CDU und CSU in die Verantwortung. Wir haben einen Verkehrsminister Dobrindt, und wir haben einen Landwirtschaftsminister Schmidt. Genau die m\u00fcssten ihren Beitrag zum Klimaschutz leisten, \u00fcbrigens auch bis 2020, sonst schaffen wir das nicht. Aber sie tun nichts daf\u00fcr.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100975,"sequence":669,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100976,"sequence":670,"sitzung":188,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"In jedem dieser Bereiche haben wir Probleme. Eben ist so oft der Aufwuchs der Mittel im internationalen Klimaschutz gelobt worden. In der Tat, Kanzlerin Merkel hat vor der Konferenz in Paris verk\u00fcndet, die Mittel f\u00fcr den internationalen Klimaschutz w\u00fcrden verdoppelt. Rechnen wir doch einmal nach. Es gibt eine Erh\u00f6hung um 50 Millionen Euro. Aber der gr\u00f6\u00dfte Teil davon, 42 Millionen Euro, ist keine Erh\u00f6hung, sondern nur eine Verschiebung, und zwar vom Einzelplan 23 in den Umweltetat.\n\nWenn Sie sich das am Ende ausrechnen, dann ergibt sich eine Erh\u00f6hung nicht auf 200 Prozent, wie es die Kanzlerin verk\u00fcndet hat, sondern genau um 2,37 Prozent. Das hei\u00dft, wenn Sie alles zusammenrechnen, haben Sie keinerlei Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr den internationalen Klimaschutz. Das ist eine Blamage angesichts dessen, was Sie vorher immer verk\u00fcndet haben.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100977,"sequence":671,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100978,"sequence":672,"sitzung":188,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt - darauf hat der Kollege Haase hingewiesen - in dieser Bundesregierung auch kein Konzept, wie man die Probleme im Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen Umwelt und Landwirtschaft l\u00f6st. Deshalb m\u00fcssen wir in der Tat, Herr Haase, genau dar\u00fcber reden. Schauen wir uns doch einmal die klassischen Konflikte an: Naturschutz, Wasser, Luft gegen\u00fcber intensiver Landwirtschaft.\n\nWir haben seit Jahren einen Nitrateintrag in Deutschland, der einfach zu hoch ist. Auf die letzte Anfrage, die ich in der Sommerpause an die Bundesregierung gestellt habe, kam als Antwort zur\u00fcck: 26 Prozent der Grundwasserk\u00f6rper liegen \u00fcber 50 Milligramm pro Liter. Eine Fl\u00e4che von genau 29,3 Prozent von Deutschland ist betroffen davon. Also rund 30 Prozent der Fl\u00e4che Deutschlands liegen \u00fcber Grundwasserk\u00f6rpern, die einen zu hohen Nitratwert haben. Das kommt daher, weil wir zu viele Tiere sowie zu viel G\u00fclle haben, die \u00fcber die Fl\u00e4chen in das Wasser kommt. Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100979,"sequence":673,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100980,"sequence":674,"sitzung":188,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor zwei Jahren hat die Ministerin dazu gesagt: Wir haben eine Einigung erzielt, es gibt eine Hoftorbilanz, alles wird gut. - Zwei Jahre sind vergangen. Das Einzige, was passiert ist, ist, dass die EU zunehmend ungehaltener wird und die n\u00e4chste Stufe des Vertragsverletzungsverfahrens eingeleitet hat. Das ist blamabel f\u00fcr die Politik dieser Bundesregierung. Am Ende siegt bei Ihnen immer das Interesse der intensiven Landwirtschaft, nicht der Naturschutz, nicht das Wasser und nicht die Luft.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100981,"sequence":675,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100982,"sequence":676,"sitzung":188,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen noch so viele Vorschl\u00e4ge f\u00fcr andere Stallbauten oder zum Beispiel zur ersten S\u00e4ule machen, Frau Ministerin, Sie kommen mit Ihren Vorschl\u00e4gen nicht durch. Das ist doch der Punkt. Sie machen tausend gute Vorschl\u00e4ge, aber am Ende ist die Bilanz null. Die Bilanz ist aber das, was am Ende z\u00e4hlt.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100983,"sequence":677,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100984,"sequence":678,"sitzung":188,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein anderes Beispiel ist das dramatische Insektensterben. Das Problem haben wir uns im Ausschuss vorgenommen. 70 Prozent der Individuen, 25 Prozent der Arten sind verschwunden. Die Experten sagen, dass ein Hauptgrund Pestizide sind, vor allem Neonicotinoide. Die neuesten Studien best\u00e4tigen genau diesen Zusammenhang. Frankreich hat mittlerweile ein Totalverbot erlassen. Das ist jetzt sogar vom obersten Gerichtshof best\u00e4tigt worden.\n\nWas macht der Landwirtschaftsminister? Teilverbote in bestimmten Bereichen. Daf\u00fcr will er sich noch loben lassen. Nein, wir brauchen ein Totalverbot der Neonicotinoide, um die Insekten, speziell die Bienen, zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100985,"sequence":679,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100986,"sequence":680,"sitzung":188,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Seit Jahren haben wir schlechte Luftwerte. Die Europ\u00e4ische Umweltagentur EEA hat jetzt Deutschland zum Europameister der Stinker gemacht. Nur in Deutschland wurden nach diesem Bericht 2014 bei drei der vier Luftschadstoffe die Grenzwerte gerissen: Stickoxide, Ammoniak und fl\u00fcchtige organische Verbindungen. Das ist ein trauriger Rekord. Daran m\u00fcssen Sie sich messen lassen. Machen Sie wieder Umweltpolitik, sorgen Sie wieder f\u00fcr saubere Luft.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100987,"sequence":681,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100988,"sequence":682,"sitzung":188,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr m\u00fcssen Sie dem Verkehrsminister auf die F\u00fc\u00dfe treten. Denn wenn die Emissionen in den St\u00e4dten nicht sinken, sind die Fu\u00dfg\u00e4nger, die Radfahrer und die Anwohner die Leidtragenden. Das ist auch ein Gesundheitsproblem. \u00c4ndern Sie deshalb endlich die Politik des Verkehrsministers.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100989,"sequence":683,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100990,"sequence":684,"sitzung":188,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss. Im Zusammenhang mit dem Abfallbereich wurde immer vom Wertstoffgesetz gesprochen. Das Wertstoffgesetz wurde in der Sommerpause beerdigt. Dann wurde auf die Verpackungsverordnung verwiesen. In der Verpackungsverordnung haben wir eine Mehrwegquote von 80 Prozent stehen. Sie ist auf real 45 Prozent abgesackt. Folge: Die Ministerin hat die Mehrwegquote nun einfach so beerdigt. Der Spiegel schreibt dazu:\n\nDie Bundesregierung verabschiedet sich klammheimlich von einem ihrer ehrgeizigsten Umweltziele.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100991,"sequence":685,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kommen Sie bitte zum Schluss.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100992,"sequence":686,"sitzung":188,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe den Eindruck, dass es eine Arbeitsteilung gibt: Die Umweltministerin ist - in der Hoffnung, dass die Bev\u00f6lkerung sagt: \u201eJa super, es passiert viel\u201c - f\u00fcr die guten Botschaften zust\u00e4ndig.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100993,"sequence":687,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie m\u00fcssen jetzt einen Punkt setzen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100994,"sequence":688,"sitzung":188,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Minister Gabriel, Schmidt und Dobrindt dagegen sorgen dann daf\u00fcr, dass die Botschaften nicht umgesetzt werden. Das n\u00fctzt weder der Umwelt noch dem Klima. \u00c4ndern Sie das im letzten Jahr Ihrer Regierungszeit.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100995,"sequence":689,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100996,"sequence":690,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege S\u00f6ren Bartol f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":100997,"sequence":691,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":100998,"sequence":692,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich zu Beginn eines sagen: Mit diesem Haushaltsentwurf hat die Bauministerin, was den au\u00dfergew\u00f6hnlichen Aufwuchs in diesem Einzelplan angeht, erfolgreich, vor allen Dingen aber konsequent die richtige Antwort auf den gro\u00dfen Bedarf an bezahlbaren Wohnungen gegeben.\n\nMit diesem Haushalt wird fortgesetzt, was wir in der Vergangenheit angelegt hatten: Es kann gebaut werden. Mit diesem Haushalt werden - das haben alle schon gesagt - den L\u00e4ndern ab 2017 nun sogar 1,5 Milliarden Euro pro Jahr f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nDieser Haushalt setzt aus meiner Sicht einen ungemein wichtigen, gewisserma\u00dfen qualitativen Schwerpunkt. Wir sorgen nicht nur daf\u00fcr, dass mehr gebaut wird. Dar\u00fcber hinaus wollen wir Zusammenleben gestalten, Hilfe und Unterst\u00fctzung organisieren und damit f\u00fcr gute und stabile Nachbarschaften sorgen.\n\nUns geht es nicht allein nur um den Wohnungsbau, es geht um mehr. Es geht uns um die Stadtentwicklung, um St\u00e4dte, in denen es heute und auch in Zukunft statt Problemvierteln Quartiere gibt, in denen man sich Problemen wirklich stellt. Die Sorge um ausreichenden Wohnraum zu bezahlbaren Mieten war und ist f\u00fcr uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten stets von dem Bem\u00fchen begleitet, st\u00e4dtebauliche Missst\u00e4nde und Probleme in Vierteln und Quartieren fr\u00fchzeitig zu erkennen und zu beheben.\n\nWir, die Urheber des Programms \u201eSoziale Stadt\u201c, wissen: Investitionen in St\u00e4dte und Menschen zahlen sich aus. Deshalb haben wir auch daf\u00fcr gesorgt, dass die Mittel bereits 2014 vervierfacht wurden und in diesem Haushalt erneut aufgestockt werden.\n\nMit dem Investitionspaket \u201eSoziale Integration im Quartier\u201c werden die Wohnungen, die mit Mitteln f\u00fcr sozialen Wohnungsbau zus\u00e4tzlich gebaut werden k\u00f6nnen, nicht nur einfach Geb\u00e4ude sein. Sie werden in das eingebettet, was wir sehr technisch \u201esoziale Infrastruktur\u201c nennen. Das hei\u00dft, es gibt auch Schulen, Stadtteilzentren, B\u00fcrgerh\u00e4user, Spiel- und Sportzentren sowie auch Gr\u00fcnfl\u00e4chen. Dort kann Zusammenhalt gestiftet werden, Sozialarbeit ansetzen und Identifikation mit dem Wohnumfeld entstehen. So entsteht Heimat. Und wo wir uns heimisch f\u00fchlen, da f\u00fchlen wir uns auch sicher.\n\nDie Aufstockung und die von uns angestrebte mieterfreundlichere Ausgestaltung des Programms \u201eKriminalpr\u00e4vention durch Einbruchsicherung\u201c in diesem Haushalt ist eine Reaktion auf Einbruchskriminalit\u00e4t und \u00c4ngste. Den Ansatz aber, f\u00fcr Nachbarschaften zu sorgen, in denen sich Menschen sicher f\u00fchlen, weil sie sich ihre Wohnung leisten k\u00f6nnen, weil sie sich kennen, weil sie sich f\u00fcr ihr Umfeld verantwortlich f\u00fchlen, halte ich f\u00fcr viel weitreichender und nachhaltiger. Und dieser Haushalt gibt auch darauf eine Antwort.\n\nAus den positiven Erfahrungen mit dem Quartiersmanagement wissen wir, dass wir daf\u00fcr nicht nur Orte der Integration, sondern vor allen Dingen auch Menschen brauchen, die diese gestalten: Quartiers- oder Integrationsmanager, die gemeinsam mit den Kommunen sowie den Akteurinnen und Akteuren vor Ort gute Gemeinwesenarbeit leisten, Probleme fr\u00fch erkennen und rechtzeitig Unterst\u00fctzung organisieren; denn soziale Orte leben von Menschen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":100999,"sequence":693,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101000,"sequence":694,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Dieser Ansatz, der sich, wie das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c ja auch zeigt, bew\u00e4hrt hat, darf nicht an Fragen der Zust\u00e4ndigkeiten scheitern, die au\u00dferhalb des Bundestages eh niemanden interessieren. Deshalb sind die 10 Millionen Euro f\u00fcr die ressort\u00fcbergreifende Strategie auch so wichtig; so n\u00e4mlich kann besser zusammenwirken, was angesichts vielschichtiger Probleme auch zusammengeh\u00f6rt: Angebote f\u00fcr Familien, Arbeitsuchende, Sprachkurse, Weiterbildung, f\u00fcr Gesundheits- und Verbraucherberatung, dort, wo die Menschen leben - im Quartier.\n\nIm Gegensatz zu vielen Ressortabstimmungen, bei denen von guten Ideen viel zu oft leider nicht viel \u00fcbrig bleibt, m\u00fcssen hier Ideen und Ans\u00e4tze aus den verschiedensten Politikbereichen zusammengebracht werden, um am Ende die bestm\u00f6gliche Wirkung zu erzielen. Genau das wollen wir. Weil wir uns daf\u00fcr verantwortlich f\u00fchlen, dass sich St\u00e4dte und Viertel gut entwickeln und nicht nur bebaut werden, m\u00fcssen wir mehr Einfluss nehmen k\u00f6nnen, nicht weil es uns dabei um mehr Einfluss ginge, sondern um des Gestaltens willen. Dazu geh\u00f6rt auch, lieber Kollege, dass der Bund wieder mehr Gestaltungsspielraum in der Wohnungspolitik braucht, n\u00e4mlich durch eine Grundgesetz\u00e4nderung.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101001,"sequence":695,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101002,"sequence":696,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Lieber Koalitionspartner, dazu geh\u00f6rt auch, dass die Kommunen auf Grundst\u00fccke im Eigentum des Bundes zugreifen k\u00f6nnen, damit sie daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnen, dass gemischte Quartiere entstehen,","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101003,"sequence":697,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101004,"sequence":698,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"dass sich auch Leute mit niedrigen und mittleren Einkommen ein Leben in den Innenst\u00e4dten leisten k\u00f6nnen, ebenso wie Familien, Alleinerziehende und \u00e4ltere Menschen. Deshalb wollen wir das BImA-Gesetz \u00e4ndern. Es darf bei Grundst\u00fccksverk\u00e4ufen nicht nur um H\u00f6chstpreise gehen; es muss um gute Konzepte gehen. Liegenschaftspolitik ist f\u00fcr uns am Ende auch Stadtentwicklungspolitik.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101005,"sequence":699,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101006,"sequence":700,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb wollen wir auch, dass das so erfolgreiche Programm \u201eAltersgerecht Umbauen\u201c auch \u00fcber das Jahr 2017 hinaus fortgef\u00fchrt wird. Ich freue mich, dass beide Haush\u00e4lter das in ihrer Rede auch so gesagt haben.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101007,"sequence":701,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101008,"sequence":702,"sitzung":188,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Es erh\u00f6ht sich auf jeden Fall die Wahrscheinlichkeit, dass das so kommt. Sie wissen, dass die Bewilligungen auslaufen. Obwohl bereits ein betr\u00e4chtlicher Teil des altersgerechten Wohnungsbestandes durch diese KfW-Mittel umgebaut wurde, ist die Versorgungsl\u00fccke immer noch bei weitem nicht geschlossen. Deswegen kann ich nur an alle hier in diesem Hause appellieren, sich am Ende f\u00fcr die Fortf\u00fchrung dieses Programmes einzusetzen.\n\nDamit w\u00fcrden wir abrunden, wof\u00fcr dieser Haushalt f\u00fcr den Bereich Bau steht. Wir flankieren die immensen und absolut notwendigen Erh\u00f6hungen f\u00fcr sozialen Wohnungsbau, indem wir uns nicht nur darum sorgen, dass die Menschen irgendwo wohnen k\u00f6nnen, sondern auch darum, wie wir zuk\u00fcnftig zusammenleben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101009,"sequence":703,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101010,"sequence":704,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Artur Auernhammer hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101011,"sequence":705,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101012,"sequence":706,"sitzung":188,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 30 Jahre Bundesumweltministerium ist eine Erfolgsgeschichte; die Ministerin hat zu Recht darauf hingewiesen. Ich erlaube mir, zu erw\u00e4hnen, dass in einigen L\u00e4ndern schon fr\u00fcher Umweltministerien installiert worden sind, in Bayern 1970.\n\nDiese Erfolgsgeschichte kann sich auch sehen lassen. Unsere Gew\u00e4sserqualit\u00e4t hat sich verbessert. Unsere Luft ist sauberer geworden, und die Biodiversit\u00e4t hat sich auch verbessert. Hier gilt es auch einmal Danke zu sagen allen Beteiligten, nicht nur der jeweils zust\u00e4ndigen Ministerin oder dem jeweils zust\u00e4ndigen Minister, nicht nur den Mitarbeiterinnen oder Mitarbeitern des Ministeriums, sondern vor allem den Akteuren, die im Umweltbereich drau\u00dfen t\u00e4tig sind, die daf\u00fcr sorgen, dass unsere Umwelt intakt ist. Dazu geh\u00f6ren auch B\u00e4uerinnen, Bauern und auch F\u00f6rster und alle Akteure, die in der Umwelt t\u00e4tig sind.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101013,"sequence":707,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101014,"sequence":708,"sitzung":188,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich wei\u00df: Gerade in einer Umweltdebatte wird gern \u00fcber Landwirtschaft und Forst diskutiert, oft auch sehr emotional. Ich m\u00f6chte hier eins anmerken: Wichtig ist immer, dass wir vern\u00fcnftige Sachentscheidungen treffen. Gerade bei der schon angesprochenen Novelle zur D\u00fcngeverordnung und zum D\u00fcngegesetz, bei den angesprochenen Novellen zum Bundesnaturschutzgesetz m\u00fcssen wir den Fokus darauf richten, wie sich etwas vor Ort in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen auf die landwirtschaftlichen Betriebe auswirkt.\n\nIch bin dem Kollegen Haase sehr dankbar, dass er auf die Einkommenssituation unserer B\u00e4uerinnen und Bauern hingewiesen hat, und er ist kein Landwirt. Man merkt, dass deren Einkommenssituation im Bewusstsein der gesamten Bev\u00f6lkerung angekommen ist. Wir m\u00fcssen auch in der Umweltpolitik dem gerecht werden.\n\nWenn wir jetzt mit der Brechstange versuchen, das D\u00fcngegesetz oder die D\u00fcngeverordnung zu novellieren, um den scheinbar wichtigen Anforderungen der EU gerecht zu werden, aber dadurch bewirken, dass gerade kleinb\u00e4uerliche Betriebe \u00fcberfordert werden, etwa mit der Erstellung einer Hoftorbilanz, mit der Sicherung ihrer Anlagen, beschleunigen wir den Strukturwandel, und das m\u00fcssen wir vermeiden, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101015,"sequence":709,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101016,"sequence":710,"sitzung":188,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In der Diskussion um die Klimaschutzpolitik ist in den letzten Wochen und Monaten sehr viel gesagt worden. Es treibt mich um und macht mir auch Sorge, wenn \u00fcber die Landwirtschaft sehr einseitig diskutiert wird. Die Landwirtschaft ist nicht das Problem in der Klimaschutzpolitik; die Landwirtschaft ist die L\u00f6sung in der Klimaschutzpolitik. Das m\u00fcssen wir endlich einmal erkennen, auch als Umweltpolitiker.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir haben gerade im Bereich der erneuerbaren Energien ein gro\u00dfes Potenzial. Mit der Landwirtschaft, mit der Forstwirtschaft k\u00f6nnen wir CO2 nicht nur einsparen; wir k\u00f6nnen CO2 in Sauerstoff umsetzen. Keine Fabrik, kein Industriebetrieb in Deutschland ist in der Lage, aus CO2 Sauerstoff zu produzieren. Das machen die Pflanzen auf den Feldern, die B\u00e4ume in den W\u00e4ldern, und da sind unsere B\u00e4uerinnen und Bauern, unsere Waldarbeiter t\u00e4tig. Das machen die Pflanzen, und sie k\u00f6nnen es, weil die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum so flei\u00dfig und so aktiv sind.\n\nAllein dadurch werden in Deutschland 68 Millionen Tonnen CO2 eingespart bzw. in Sauerstoff umgewandelt. Ich bitte auch deswegen darum, dass man beim Klimaschutzplan 2050 dies honoriert und ber\u00fccksichtigt, dass man auf die Belange hier R\u00fccksicht nimmt und nicht mit einseitigen Forderungen nach Labelling, nach Steuererh\u00f6hungen und dergleichen diese Arbeit behindert.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, noch etwas zum Bereich Wald. Es wurde angesprochen: Th\u00fcringen hat ein bisschen Probleme, den Waldumbau zu finanzieren. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass der meiste Wald in unserem Land im Besitz der Bundesl\u00e4nder ist, und ich m\u00f6chte die Bundesl\u00e4nder in die Verantwortung nehmen, den Waldumbau selbst zu gestalten, selbst in die Hand zu nehmen und nicht nach Berlin zu rufen: Bitte schickt uns Geld, damit wir etwas machen k\u00f6nnen! - Ich bitte die Bundesl\u00e4nder, hier ihre Hausaufgaben zu machen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101017,"sequence":711,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101018,"sequence":712,"sitzung":188,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade beim Thema \u201eWaldumbau und Forstwirtschaft\u201c m\u00f6chte ich auch zu bedenken geben: Der Wald produziert nicht nur Sauerstoff; er ist auch ein Wirtschaftsfaktor in unserem Land. Wir sollten da ein Beispiel geben. Mit der Verwendung von heimischem Holz sparen wir CO2 ein. Mit unserer heimischen Forstwirtschaft leisten wir da einen gro\u00dfen Beitrag in der Bauwirtschaft und auch im energetischen Bereich. Wir k\u00f6nnen vieles tun, um CO2 einzusparen und auf Importe zu verzichten.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Klimaschutz funktioniert also nicht durch Abschaffung der Landwirtschaft oder durch Deindustrialisierung; Klimaschutz kann nur funktionieren, wenn wir die Interessen b\u00fcndeln, wenn unser Land auch wirtschaftlich leistungsf\u00e4hig ist. Nur dadurch k\u00f6nnen wir es uns leisten, Klimaschutz zu betreiben und beim Klimaschutz international als Vorreiter dazustehen.\n\nIch m\u00f6chte auch erw\u00e4hnen: Wer war es denn, der den Klimaschutz auf die internationale Agenda gesetzt hat? Wer war es denn, der den Klimaschutz in der \u00f6ffentlichen Diskussion international so weit vorangebracht hat? Es war unsere Kanzlerin Angela Merkel. Das sollten wir immer wieder erw\u00e4hnen und auch in dieser Frage dankbar sein.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ein Thema im Bereich Klimaschutz ist die Energiewende. Im Bereich der erneuerbaren Energien haben wir noch vor der Sommerpause vern\u00fcnftige Entscheidungen gef\u00e4llt.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101019,"sequence":713,"sitzung":188,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Abgew\u00fcrgt wurden die Erneuerbaren!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101020,"sequence":714,"sitzung":188,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da m\u00fcssen wir konstruktiv weitermachen, und ich glaube, mit dieser Entscheidung sind wir auf einem guten Weg.\n\nIch m\u00f6chte aber, damit Sie nicht den Eindruck haben, ich rede hier nur \u00fcber Land- und Forstwirtschaft, auch noch den Bereich der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung hervorheben. Die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung leistet einen wichtigen Beitrag, um die Attraktivit\u00e4t des l\u00e4ndlichen Raums gestalten und weiter ausbauen zu k\u00f6nnen. Ich bin sehr dankbar, dass wir Mittel f\u00fcr die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung bereitstellen, und ich kenne viele positive Projekte aus meiner Heimat, wo mit diesem Geld viel Gutes getan wird. Danke sch\u00f6n an die Haush\u00e4lter, und bitte so weitermachen!\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, viele Menschen, gerade \u00e4ltere Menschen, haben Angst vor Einbr\u00fcchen. In den letzten Jahren hat diese Angst aufgrund der gestiegenen Zahl von Einbr\u00fcchen noch zugenommen. Es ist sehr erfreulich, dass wir zus\u00e4tzliche Finanzmittel im Bereich der Einbruchssicherung bereitstellen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101021,"sequence":715,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101022,"sequence":716,"sitzung":188,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin der KfW sehr dankbar, dass sie es aufgrund meiner Intervention erm\u00f6glicht, dass Antr\u00e4ge nicht nur online, sondern auch noch in Papierform gestellt werden k\u00f6nnen, weil gerade die \u00e4ltere Generation vielleicht noch etwas Hemmungen im Umgang mit den neuen Medien hat.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101023,"sequence":717,"sitzung":188,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Es sind ja nicht nur \u00c4ltere, die vor Einbr\u00fcchen Angst haben!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101024,"sequence":718,"sitzung":188,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein guter Beitrag. Das ist eine gute Ma\u00dfnahme, gerade f\u00fcr unsere \u00e4ltere Generation.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ein Umwelthaushalt ist dann nachhaltig, wenn er gut finanziert ist. Das Nachhaltigste, was wir als Parlamentarier in der Umweltpolitik machen k\u00f6nnen, ist, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass auch dieser Gesamthaushalt ausgeglichen ist. Ein \u00fcber Jahre hinweg ausgeglichener Haushalt ist das Nachhaltigste, was wir hier machen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101025,"sequence":719,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101026,"sequence":720,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat der Kollege Michael Gro\u00df das Wort.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101027,"sequence":721,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101028,"sequence":722,"sitzung":188,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es war eine interessante Debatte. Neu war f\u00fcr mich, dass eigentlich vier Oppositionsfraktionen, wenn man die Union doppelt z\u00e4hlt, hier im Parlament geredet haben. Wenn man der Ministerin Barbara Hendricks gut zugeh\u00f6rt hat und man verfolgt hat, was sie insbesondere in den letzten Tagen gesagt hat, dann hat man gemerkt, dass sie eine Ministerin ist, die daf\u00fcr wirbt, niemanden zur\u00fcckzulassen, weder beim Thema Umweltschutz noch beim Thema bezahlbarer Wohnraum noch beim Thema Stadtentwicklung. Und das ist sozialdemokratische Politik, sehr geehrte Damen und Herren.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101029,"sequence":723,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101030,"sequence":724,"sitzung":188,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Gestern hat die Ministerin ihr Integriertes Umweltprogramm 2030 vorgestellt. Man h\u00f6re und staune: Selbst der Minister f\u00fcr Energiewende in Schleswig-Holstein hat das Programm gestern im Deutschlandfunk gelobt. Ein wichtiger Bestandteil dieses Programms ist nat\u00fcrlich - so habe ich es beim ersten Durchlesen zumindest verstanden -, dass wir uns darauf einlassen m\u00fcssen, weltweit das Klima und die Umwelt zu sch\u00fctzen - das ist auch gar keine Frage -, dass wir sicherlich irgendwann aus der Kohleverstromung aussteigen m\u00fcssen. Aber es ist sicherlich auch so, dass wir daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass die Menschen das bezahlen k\u00f6nnen und dass wir eine starke Wirtschaft haben, die in der Lage ist, diese Aufgaben zu bew\u00e4ltigen. Daf\u00fcr arbeiten wir, und wir sind Barbara Hendricks sehr dankbar, dass sie diese Vorschl\u00e4ge gemacht hat.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101031,"sequence":725,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101032,"sequence":726,"sitzung":188,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist, glaube ich, auch noch einmal deutlich geworden, dass das Umweltressort - da unterst\u00fctze ich Sie besonders - ein Initiativrecht gegen\u00fcber den anderen Gesch\u00e4ftsbereichen ben\u00f6tigt. Ich glaube, dadurch wird deutlich, dass die Umweltpolitik eine Querschnittsaufgabe ist. Ich kann Sie nur dabei unterst\u00fctzen, dieses Initiativrecht weiter zu fordern. Frau Hendricks, Sie haben mich an Ihrer Seite.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101033,"sequence":727,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101034,"sequence":728,"sitzung":188,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Gutes Leben im Quartier ist nicht nur eine Frage des bezahlbaren Wohnens, sondern auch eine Frage der Umweltgerechtigkeit. Schutz vor L\u00e4rm, Schutz vor Emission, Zugang zu Gr\u00fcn, Aufenthaltsqualit\u00e4t im Freien: Daf\u00fcr m\u00fcssen wir sorgen. Wir haben aber zurzeit auch die Situation, dass bezahlbares Wohnen in vielen Gro\u00dfst\u00e4dten nicht mehr m\u00f6glich ist. Viele normale Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer mit mittleren und unteren Einkommen finden keine Wohnung oder m\u00fcssen ausziehen. Grund sind auch Modernisierungen, auch infolge Energieeffizienz.\n\nWir haben eine sehr unterschiedliche Gemengelage. W\u00e4hrend in sogenannten A- oder B-St\u00e4dten Wohnungen kaum noch zu finden sind, auch Eigentum schwer zu bilden ist,","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101035,"sequence":729,"sitzung":188,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was sind denn A- oder B-St\u00e4dte?","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101036,"sequence":730,"sitzung":188,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"haben wir nach Sch\u00e4tzung des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung Regionen, die bis 2030 einen Wohnungs\u00fcberhang von 3 Millionen bis 4 Millionen Wohnungen haben werden. Das hei\u00dft, wir brauchen eine sehr differenzierte Politik. Die setzen wir um. Wir versuchen, unterschiedliche Instrumente anzuwenden. Das ist heute schon deutlich geworden. Die Verstetigung des Programms \u201eSoziale Stadt\u201c ist ein riesiger Erfolg dieser Koalition.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101037,"sequence":731,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101038,"sequence":732,"sitzung":188,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht um Lebensqualit\u00e4t in den Stadtteilen. Es geht um beste Kinderg\u00e4rten, beste Schulen, um das Zusammenleben der Menschen. Ich kann beim besten Willen nicht verstehen, Herr Haase, dass man das als Ideologie abtut. Das lehnen wir ab. Dieses Programm ist sehr erfolgreich. Es fing in Nordrhein-Westfalen an. Dort gibt es Stadtteile mit besonderem Erneuerungsbedarf. Fahren Sie durch Nordrhein-Westfalen, schauen Sie sich an, was dort gemacht wurde, wie die Menschen mitgenommen wurden und welche Perspektiven durch das Programm geschaffen wurden.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101039,"sequence":733,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101040,"sequence":734,"sitzung":188,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte zum Schluss auf ein weiteres wichtiges Thema zu sprechen kommen. Wir haben zurzeit zwei gro\u00dfe Preistreiber im Wohnungsbau, und zwar zum einen die EnEV, die Energieeinsparverordnung. Wir wollen Klimaschutz. Wir wollen Energieeffizienz. Wir m\u00fcssen aber, glaube ich, einen anderen Weg gehen: technologieoffener. Niemand wei\u00df, was in zehn Jahren im Wohnungsbau m\u00f6glich ist. Wir k\u00f6nnen heute nicht festschreiben, ob die W\u00e4nde noch 10 Zentimeter dicker werden m\u00fcssen oder wir uns mehr um die Frage der Energiegewinnung k\u00fcmmern m\u00fcssen, Stichwort \u201eSpeicherung\u201c.\n\nDer andere Punkt sind die Bodenpreise. Zum Teil steigen die Bodenpreise um 300 Prozent. Das fangen Sie durch Baukosten, die Sie senken wollen, nicht auf. Hier ist es neben der Frage der neuen Gemeinn\u00fctzigkeit, die aber vielleicht in 10, 15 Jahren greifen kann, aus meiner Sicht wichtig, sehr schnell zu helfen. Wir brauchen eine Unterst\u00fctzung der gemeinwohlorientierten Unternehmen - das ist gar keine Frage - aber wir brauchen insbesondere eine Unterst\u00fctzung der Kommunen. Bei einer Kommunalbefragung hat man festgestellt: 700 kommunale Wohnungsunternehmen haben circa 2,5 Millionen Wohnungen in der Hand. 60 Prozent der Mietbindungen sind bei kommunalen Wohnungsunternehmen. Wir m\u00fcssen den kommunalen Bereich, den \u00f6ffentlichen Bereich wieder mehr als Investor verstehen und deswegen die St\u00e4dte mehr unterst\u00fctzen, was wir in dieser Koalition tun.\n\nIch glaube, die St\u00e4dte m\u00fcssen in die Lage versetzt werden, Baulandvorratspolitik zu betreiben. Daf\u00fcr brauchen sie Geld, daf\u00fcr brauchen sie einen Fonds.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101041,"sequence":735,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Hubertus Zdebel [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101042,"sequence":736,"sitzung":188,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Die KfW w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit. Sie brauchen mehr Personal, um das BauGB anzuwenden. Wir stellen ab 2018  5 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. Ich glaube, das ist zu kurz gesprungen. Wir m\u00fcssen mehr Geld f\u00fcr die Kommunen in die Hand nehmen.\n\nHerzlichen Dank und Gl\u00fcck auf!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101043,"sequence":737,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101044,"sequence":738,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Christian Hirte hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101045,"sequence":739,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101046,"sequence":740,"sitzung":188,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich darf ganz herzlich auch die Besucher auf der Trib\u00fcne begr\u00fc\u00dfen, vor allem die kleine Delegation aus Tiefenort.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101047,"sequence":741,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101048,"sequence":742,"sitzung":188,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn man die Debatten dieser Woche, die \u00dcberschriften in den Gazetten verfolgt, dann k\u00f6nnte man den Eindruck gewinnen, dass in dieser Haushaltswoche die Hauptthemen die Wahl in Mecklenburg-Vorpommern oder die Fl\u00fcchtlingskrise seien. Man konnte h\u00f6ren, wie verheerend die letzten zw\u00f6lf Monate waren und was alles mit der Fl\u00fcchtlingskrise zerbrochen sei: das Vertrauen der Menschen zur Politik, die guten Sitten der Gesellschaft, das respektvolle Miteinander. Es ist fast zum Sport geworden, unsere Gesellschaft und auch die Politik in ein schlechtes Licht zu r\u00fccken. Deswegen will ich die Gelegenheit nutzen, an dieser Stelle ganz klar zu sagen: Auch die letzten zw\u00f6lf Monate waren gute zw\u00f6lf Monate f\u00fcr Deutschland, jedenfalls, wenn man zugrunde legt, was vielleicht das Wichtigste ist, n\u00e4mlich der Wohlstand und die soziale Sicherheit der B\u00fcrger in unserem Land. Es geht der Wirtschaft und den B\u00fcrgern in diesem Jahr besser als im letzten Jahr. Genau das schl\u00e4gt sich nat\u00fcrlich auch im Haushalt nieder, den wir heute in erster Lesung beraten.\n\nKollege Haase hat schon darauf hingewiesen: Wir haben erneut eine schwarze Null, einen ausgeglichen Haushalt. Wir sind in der Lage, zu investieren - mehr als in den vergangenen Jahren. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich denke, wir k\u00f6nnen stolz darauf sein, dass wir das gemeinsam in dieser Weise erreicht haben.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101049,"sequence":743,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Swen Schulz [Spandau] [SPD]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101050,"sequence":744,"sitzung":188,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, wir k\u00f6nnen froh und stolz sein, dass wir die gro\u00dfen Herausforderungen, vor denen wir aktuell stehen, angesichts der robusten Haushaltssituation meistern k\u00f6nnen, dass wir eben nicht zus\u00e4tzlich noch Massenarbeitslosigkeit oder eine \u00fcberspannte Haushaltssituation - Steuerausf\u00e4lle und \u00c4hnliches - haben. Ich jedenfalls bin auch froh und gl\u00fccklich, dass sich die harte Arbeit der Menschen und eben auch der Politik in den letzten Jahren auszahlt und wir heute wieder Spielr\u00e4ume haben, wie wir sie in den vergangenen Jahren nicht hatten. Wir m\u00fcssen Schwerpunkte setzen, aber wir k\u00f6nnen das eben auch.\n\nBei aller M\u00fchsal, die manchmal die Arbeit auch innerhalb der Koalition mit sich bringt, muss man doch sagen, dass wir das, liebe Kolleginnen und Kollegen, zum gro\u00dfen Teil gemeinsam erreicht haben. Wenn wir heute den Etat f\u00fcr Bau, Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit beraten, sehen wir, dass wir einen deutlichen Aufwuchs haben - so wie im \u00dcbrigen in allen anderen Etats auch. Das ist ein Zeichen der St\u00e4rke unseres Landes und auch unserer Gesellschaft.\n\nJa, das Wahlergebnis in Mecklenburg-Vorpommern hat auch mich betr\u00fcbt. Aber die meisten W\u00e4hler, die sich der AfD zuwendeten, taten das nicht in Ansehung des Wahlprogramms - das haben die meisten wahrscheinlich gar nicht gelesen -, sondern eher aus dem unterschwelligen Gef\u00fchl heraus, gegen die Globalisierung und die Fl\u00fcchtlingsfolgen ein Zeichen setzen zu wollen. Sie wollen nicht akzeptieren, dass Staaten und V\u00f6lker weitgehend macht- und wehrlos den unsichtbaren M\u00e4chten der Globalisierung ausgeliefert zu sein scheinen, die ihnen, gleichsam als Preis f\u00fcr billige chinesische Handys, Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me aus allen Armuts- und Kriegsgebieten der Welt bis vor die Haust\u00fcr sp\u00fclen.\n\nDie ganze Debatte um die Fl\u00fcchtlingskrise f\u00fchrt dazu, dass die wahre Brisanz vielen unklar bleibt. Wenn es um Fl\u00fcchtlinge geht, denken die meisten an Krieg und Terror. Doch weit mehr Menschen werden von D\u00fcrren, Fluten oder St\u00fcrmen vertrieben. Auch wenn es in letzter Zeit schon fast verzweifelt klingen mag, dass man Fluchtursachen bek\u00e4mpfen m\u00fcsse - nichtsdestotrotz ist es die Wahrheit. Es die einzige M\u00f6glichkeit, die h\u00e4sslichen Begleiterscheinungen der Globalisierung und auch des Klimawandels anzugehen. \u201eBek\u00e4mpfung der Fluchtursachen und Stabilisierung der Nachbarl\u00e4nder\u201c war \u00fcbrigens der erste Punkt des von unserer gemeinsamen Koalition verabschiedeten Fl\u00fcchtlingspaketes.\n\nWas einleuchtend klingt, ist in der Realit\u00e4t h\u00e4ufig m\u00fchsam und auch schwierig umzusetzen. Das Ausw\u00e4rtige Amt und auch das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung arbeiten schon lange hart an dem Fl\u00fcchtlingsthema, h\u00e4ufig, ohne daf\u00fcr in der \u00d6ffentlichkeit besonderen Applaus bekommen zu haben. Dass es seit vielen Jahren auch eine \u201eInternationale Klimaschutzinitiative\u201c des BMUB gibt, werden wahrscheinlich nur ganz wenige Eingeweihte wissen. Aber auch sie leistet einen ganz wichtigen strategischen Beitrag dazu, Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me zu vermeiden und gezielt an deren Ursachen anzusetzen.\n\nMit der Klimaschutzinitiative der Bundesregierung werden Projekte unterst\u00fctzt, die helfen sollen, den globalen Treibhauseffekt zu begrenzen und Menschen dazu zu bef\u00e4higen, mit den Folgen des Klimawandels besser zurechtzukommen. Zwar gab es Wetterextreme zu allen Zeiten, doch sind sich die Forscher weitgehend einig, dass die Erderw\u00e4rmung Hitzerekorde, lange D\u00fcrren, heftige Regenf\u00e4lle und St\u00fcrme h\u00e4ufiger werden l\u00e4sst. Im Schnitt der vergangenen acht Jahre vertrieben Naturkatastrophen mehr als 20 Millionen Menschen j\u00e4hrlich aus ihrer Heimat. Allein 2015 traf es 19,2 Millionen Menschen weltweit. Vor Krieg und Gewalt flohen im letzten Jahr circa 8,6 Millionen Menschen. Ich denke, allein diese Zahlen sprechen schon f\u00fcr sich. Die erneute Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr die Internationale Klimaschutzinitiative","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101051,"sequence":745,"sitzung":188,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Die sind ja nicht erh\u00f6ht! Das ist ja das Problem! Sie f\u00fchren richtig aus, dass die erh\u00f6ht werden m\u00fcssen, aber sie sind nicht erh\u00f6ht! Eine Verschiebung im Haushalt!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101052,"sequence":746,"sitzung":188,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"im Haushalt der BMUB betr\u00e4gt knapp 50 Millionen Euro; ich glaube, das tut auch not.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich werden wir in Deutschland unseren internationalen Verpflichtungen, die wir auch in der Klimaschutzkonferenz in Paris eingegangen sind, nachkommen. Wie auch in den vergangenen Jahren und Jahrzehnten werden wir in Deutschland weiterhin unserer F\u00fchrungsrolle und Verantwortung im internationalen Klimaschutz nachkommen. Gut, dass jetzt auch L\u00e4nder wie China und die USA auf diesem gemeinsamen Weg mit unterwegs sind und gerade in der vergangenen Woche das Klimaschutzabkommen von Paris ratifiziert haben. Ich denke, das ist ein gutes Zeichen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101053,"sequence":747,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101054,"sequence":748,"sitzung":188,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass wir die Investitionen in den n\u00e4chsten Jahren weiter verst\u00e4rken m\u00fcssen, daran kann kein Zweifel bestehen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr aber auch mehr privates Kapital mobilisieren. Der von der IKI finanzierte globale Klimaschutzfonds ist zum Beispiel ein Mittel daf\u00fcr. Der Fonds f\u00f6rdert vorrangig Gesch\u00e4ftsbanken und auch Nichtbanken-Finanzinstitute wie Leasinggesellschaften in den Ziell\u00e4ndern. Deren Aufgabe ist es, Investitionen f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen sowie Privatleute in den Bereichen Energieeffizienz, erneuerbare Energien und Ma\u00dfnahmen zur Treibhausgasvermeidung zu erm\u00f6glichen. Hier handelt es sich um einen revolvierenden Fonds, dessen Kapital durch die Kreditr\u00fcckzahlung wieder aufgestockt wird. Solchen zus\u00e4tzlichen Finanzierungsinstrumenten sollte mehr Beachtung geschenkt werden, da sie eine sich selbst tragende Finanzierungsstruktur beinhalten und das \u00f6ffentliche Kapital als Risikopuffer f\u00fcr private Investitionen dienen kann.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101055,"sequence":749,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Swen Schulz [Spandau] [SPD]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101056,"sequence":750,"sitzung":188,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was den nationalen Klimaschutz betrifft, sind wir gut aufgestellt. Die Nationale Klimaschutzinitiative leistet einen wichtigen Beitrag zur Erreichung der nationalen Ziele. Sie f\u00f6rdert und initiiert Projekte, die zur Senkung der Treibhausgasemissionen beitragen. Innovative Konzepte werden erprobt, weiterentwickelt und in die Breite getragen. Ebenso werden innovative Modellprojekte f\u00fcr den Klimaschutz vorangebracht. Die Bundesregierung hat sich - es ist schon angesprochen worden - das Ziel gesetzt, die Treibhausgasemissionen bis 2050 um 80 bis 95 Prozent gegen\u00fcber dem Basisjahr 1990 zu senken. Daf\u00fcr sind in der Tat gewaltige Anstrengungen notwendig, bei denen jeder Sektor, ganz gleich, ob Industrie, Verkehr oder auch Privathaushalte, seinen Anteil erbringen muss.\n\n\u00dcber den Weg dahin kann man nat\u00fcrlich trefflich streiten; auch das ist heute schon deutlich geworden. Meine Fraktion ist der festen \u00dcberzeugung, dass in einer sozialen Marktwirtschaft auch und gerade der Markt besonders ber\u00fccksichtigt werden muss und man sich nicht allein auf das Ordnungsrecht berufen kann. Dass man sich zum Teil auf das Ordnungsrecht beruft, ohne die Chancen von sozialer Marktwirtschaft mit den Klimaschutzzielen in Einklang bringen zu wollen, halten wir f\u00fcr hochproblematisch.\n\nIn der Gesamtstrategie m\u00fcssen wir also darauf achten, Markt, Innovation und Wettbewerb in den Blick zu nehmen. Wer, wie im BMUB erfolgt, quasi einen Blick in die Glaskugel werfen will, um zu schauen, wie im Jahr 2050 vern\u00fcnftige technologische M\u00f6glichkeiten aussehen k\u00f6nnten, der verkennt, glaube ich, dass die technologischen Fortschritte erstens sehr viel schneller sind, als wir alle das erwarten, und zweitens in einer Weise erfolgen, wie wir sie aus heutiger Sicht \u00fcberhaupt nicht absch\u00e4tzen k\u00f6nnen. Bill Gates hat sicherlich vor 20 Jahren \u00fcberhaupt nicht erwartet und absch\u00e4tzen k\u00f6nnen, wie sich zum Beispiel das Internet bis heute entwickelt. Trotzdem \u201ezimmert\u201c das BMUB schon jetzt eine Zukunftsvision f\u00fcr das Jahr 2050. Ich glaube, das ist problematisch.\n\nSehr geehrte Frau Ministerin, so wie es der Kollege Gro\u00df gerade schon in einem anderen Bereich angesprochen hat, gilt auch hier: Bleiben Sie technologieoffen! Wir haben uns auf Ziele verst\u00e4ndigt, aber wir m\u00fcssen technologisch offen bleiben, wie wir diese Ziele erreichen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101057,"sequence":751,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101058,"sequence":752,"sitzung":188,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu wollen wir als Union gern unseren Beitrag leisten.\n\nIch freue mich auf die kommenden Haushaltsberatungen und auf die weiteren guten Ergebnisse, die wir ganz sicher erzielen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101059,"sequence":753,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Swen Schulz [Spandau] [SPD]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101060,"sequence":754,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Wortmeldungen zu diesem Einzelplan liegen mir nicht vor.\n\nWir kommen zur Schlussrunde. Um das tun zu k\u00f6nnen, bitte ich diejenigen, die uns jetzt verlassen m\u00fcssen, dies z\u00fcgig zu tun, und diejenigen, die zu uns kommen, sich in den Fraktionen entsprechend einzuordnen. Das Wort hat der Kollege Eckhardt Rehberg f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101061,"sequence":755,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101062,"sequence":756,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Fazit dieser Beratungswoche ist, dass viele etwas zu den Wahlen in Mecklenburg-Vorpommern zu sagen gehabt haben, ohne im Wahlkampf gewesen zu sein.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101063,"sequence":757,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht alle! Nicht alle!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101064,"sequence":758,"sitzung":188,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also ich war dort! Ich war oft dort!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101065,"sequence":759,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich rate manchem der Rednerinnen und Redner - die im Landtag vertretenen Parteien haben insgesamt 18 Prozentpunkte verloren -, sich mit etwas mehr Demut das Wahlergebnis, auch das eigene Wahlergebnis anzugucken und nicht mit dem Finger immer auf den anderen zu zeigen; denn wenn man mit einem Finger auf die anderen zeigt, dann zeigen drei Finger auf einen selbst zur\u00fcck.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101066,"sequence":760,"sitzung":188,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101067,"sequence":761,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich will ein zweites Fazit ziehen, und daf\u00fcr bin ich als Sprecher der CDU\/CSU-Fraktion im Haushaltsausschuss dankbar. Ich kann Johannes Kahrs nur beipflichten, wenn er sagt, dass wir uns bem\u00fchen werden - aber wir werden uns nicht nur bem\u00fchen; ich gehe fest davon aus -, in einer vern\u00fcnftigen Art und Weise diesen Haushalt Mitte November in der Bereinigungssitzung zu verabschieden. Ich hoffe, dass danach nicht der Wahlkampf beginnt, sondern dass wir auch im ersten Halbjahr 2017 konstruktiv zusammenarbeiten werden. An der Union soll es jedenfalls nicht liegen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101068,"sequence":762,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101069,"sequence":763,"sitzung":188,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"War das jetzt ein Angebot?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101070,"sequence":764,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, in den Haushaltsberatungen wurde immer wieder vom Fetisch der schwarzen Null gesprochen, davon, dass Sch\u00e4uble das Land kaputtspart. Lassen Sie uns die letzten Jahre Revue passieren. Deutschland hat die Finanzkrise 2008\/2009 und die Probleme im Euro-Raum \u00fcberstanden. Es ist innerhalb von nur vier Haushaltsjahren gelungen, die Neuverschuldung von 86 Milliarden Euro im Jahr 2010 bis 2014 auf null zu senken, und dies \u00fcbrigens ohne Steuererh\u00f6hung. Das ist f\u00fcr mich kein Selbstzweck, das ist kein Fetisch, sondern - ich habe zwei Kinder und zwei Enkel - das ist f\u00fcr mich Generationengerechtigkeit.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101071,"sequence":765,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101072,"sequence":766,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es muss in Deutschland Schluss sein, dass die jetzigen Politiker auf Kosten der nachfolgenden Generationen Politik machen.\n\nIch will den SPD-Parteivorsitzenden und Vizekanzler zitieren; ich wei\u00df nur nicht immer, in welcher Funktion er gerade spricht.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101073,"sequence":767,"sitzung":188,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Er ist immer gut!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101074,"sequence":768,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das hat nichts mit gut zu tun, das hat etwas mit Verl\u00e4sslichkeit zu tun, Frau Kollegin.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101075,"sequence":769,"sitzung":188,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Das kommt auf das Gleiche raus!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101076,"sequence":770,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er hat gesagt:\n\nMan sollte solche Entlastungen nicht vor Wahlen ank\u00fcndigen, sondern nach M\u00f6glichkeit vor Wahlen machen.\n\nDas Angebot der Union, des Bundesfinanzministeriums, wird in den n\u00e4chsten Wochen auf dem Tisch liegen: Steuerentlastungen f\u00fcr Familien - Stichwort Kinderfreibetrag, Grundfreibetrag -, Abbau der kalten Progression mit einer gesamten Jahreswirkung von \u00fcber 6 Milliarden Euro. Ich bin hoch gespannt, wie die Bundestagsfraktion der SPD darauf reagiert, insbesondere, wie die SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder darauf reagieren; denn aufgrund der Steuerverteilung kommen bei einer Entlastung um gut 6 Milliarden Euro knapp 3 Milliarden Euro auf den Bund und der Rest auf L\u00e4nder und Gemeinden zu. Wir werden die Probe aufs Exempel machen. Ich kann meinem Kollegen Kahrs nur beipflichten, der in seiner Rede am Dienstag gesagt hat: Wir werden vor den Wahlen Vorschl\u00e4ge auf den Tisch legen, dann schauen wir einmal, ob wir das gemeinsam f\u00fcr Familien, f\u00fcr niedrige und mittlere Einkommen durchkriegen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101077,"sequence":771,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101078,"sequence":772,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kollege Kindler, Sie haben den vorliegenden Haushalt einen Haushalt der verpassten Chancen genannt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101079,"sequence":773,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101080,"sequence":774,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben noch nie so viel in Infrastruktur investiert. Norbert Brackmann hat heute Morgen zu Recht gesagt: Wir m\u00fcssen \u00fcber Infrastruktur reden. In den Breitbandausbau werden 4 Milliarden Euro investiert. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin besonders froh, dass das Breitbandprogramm f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume ausgelegt ist. Es ist nicht f\u00fcr Hamburg oder M\u00fcnchen ausgelegt, sondern f\u00fcr die Regionen, in denen wir eine Wirtschaftlichkeitsl\u00fccke haben. Dieses Thema ist auch f\u00fcr Mecklenburg-Vorpommern ein Thema. Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass die jungen Leute, wenn sie wissen: \u201eHier habe ich einen Internetanschluss, der mit dem in Ballungsr\u00e4umen konkurrenzf\u00e4hig ist\u201c, eher vor Ort bleiben, ihre Zukunft im l\u00e4ndlichen Raum sehen und nicht wegziehen. Ich finde, das Thema Breitbandausbau ist ein Zukunftsthema f\u00fcr uns alle.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101081,"sequence":775,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101082,"sequence":776,"sitzung":188,"speaker":"Ulrich Freese [SPD]","speaker_cleaned":"Ulrich Freese","speaker_fp":"ulrich-freese","speaker_key":250.0,"speaker_party":"spd","text":"Das gilt nicht nur f\u00fcr Bayern! Sagen Sie das mal dem Dobrindt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101083,"sequence":777,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Lieber Herr Kollege Freese, ich bin ein bisschen selbstbewusst. Mecklenburg-Vorpommern hat von den 1,3 Milliarden Euro 700 Millionen Euro in den ersten beiden Calls bekommen, und zwar aus zwei wesentlichen Gr\u00fcnden: erstens, weil die Kommunen, die Landkreise fit waren, und zweitens, weil sich der f\u00fcr Verkehr und Infrastruktur zust\u00e4ndige Minister Pegel von der SPD nicht ganz dumm angestellt hat. Thomas Jarzombek hat es gesagt: Mit 15 Vollzeitstellen k\u00fcmmert man sich in Mecklenburg-Vorpommern um dieses Thema. Ich finde, die L\u00e4nder, die \u00fcberhaupt noch keine F\u00f6rderantr\u00e4ge gestellt haben, sollten sich erst einmal so aufstellen, dass sie in der Lage sind, F\u00f6rderantr\u00e4ge zu stellen - ich meine nicht dich pers\u00f6nlich, Uli - und hier keine Neid- oder Missgunstdebatte f\u00fchren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101084,"sequence":778,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101085,"sequence":779,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zur Verkehrsinfrastruktur. Wir werden im Bereich Stra\u00dfe irgendwann nur noch ganz wenige Neubauprojekte haben. Im Bereich Wasserstra\u00dfe flie\u00dft das Geld insbesondere aufgrund der Klagen bez\u00fcglich Elbe und Weser nicht im notwendigen Ma\u00dfe ab. Deswegen m\u00fcssen wir, glaube ich, eine Debatte dar\u00fcber f\u00fchren - ich will das gleich an einem Beispiel deutlich machen -, wie es uns gelingen kann, schneller Baurecht zu schaffen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich konnte im Wahlkampf keinem erkl\u00e4ren, warum bei der Br\u00fccke \u00fcber die M\u00fcritz - Autobahn Berlin-Rostock, A 19 - eine Bauverz\u00f6gerung von 18 Monaten eingetreten ist und man fast 1 Million Euro in die Hand nehmen musste, damit sieben Fledermausarten umziehen konnten. Das kann ich keinem erkl\u00e4ren. Dann sagen die Leute: Rehberg, erkl\u00e4r uns das nicht, sondern \u00e4ndere das; wir verstehen das nicht. Sven Kindler hat behauptet, dass wir bei der Br\u00fcckensanierung hinterherhinken.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101086,"sequence":780,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Stimmt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101087,"sequence":781,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage eines voraus: Gerade bei den alten Bahnbr\u00fccken werden die Themen Denkmalschutz und Artenschutz eine Rolle spielen, und wir werden uns wahrscheinlich daf\u00fcr entscheiden m\u00fcssen, die Br\u00fccken nicht zu sanieren, sondern Ersatzneubauten zu schaffen - aufgrund des Arten- und Denkmalschutzes. - So sieht es in dieser Republik aus. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sollten wirklich einmal dar\u00fcber nachdenken, ob das an dieser Stelle so weitergehen kann.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101088,"sequence":782,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101089,"sequence":783,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es hat sich gelohnt, in Bildung und Forschung zu investieren. Wir sind auf Platz 4 von 140 L\u00e4ndern, was den Forschungsindikator betrifft. Wir haben mittlerweile doppelt so viele Patente pro 1 Million Einwohner wie die USA. Deswegen ist das wirklich gut angelegtes Geld.\n\nEinige Aussagen zogen sich wie ein roter Faden durch diese Haushaltswoche: Der Bund muss mehr f\u00fcr Kitas tun; der Bund muss mehr f\u00fcr Schulen tun; der Bund muss mehr f\u00fcr Hochschulen tun. Wir entlasten L\u00e4nder und Kommunen in dieser Legislaturperiode mit ungebundenen Mitteln in H\u00f6he von 35 Milliarden Euro. Wenn ich die Mittel f\u00fcr die Grundsicherung im Alter dazuz\u00e4hle, bin ich bei einer Entlastung von 60 Milliarden Euro.\n\nAngesichts dessen ist doch die Frage zu stellen: Warum werden die Mittel, die zum Beispiel durch die Entlastung beim BAf\u00f6G frei werden, nicht f\u00fcr ein Schulsanierungsprogramm genutzt? Es sind auch Fragen im Zusammenhang mit dem Investitionsprogramm zur Kinderbetreuungsfinanzierung - 2013\/14 - zu stellen, f\u00fcr das der Bund 580 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt hat; denn laut Zahlen des Bundesfamilienministeriums haben einige L\u00e4nder gar nichts investiert, und von den 2 Milliarden Euro, die von L\u00e4ndern, Kommunen und freien Tr\u00e4gern investiert wurden, hat allein der Freistaat Bayern die H\u00e4lfte aufgebracht, also 1 Milliarde Euro. Wenn ich die Investitionen Hessens hinzuz\u00e4hle, muss ich feststellen, dass diese beiden gro\u00dfen, unionsgef\u00fchrten L\u00e4nder 60 Prozent der 2 Milliarden Euro, die insgesamt investiert worden sind, investiert haben. Ich finde es nicht redlich, dass L\u00e4nder wie Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern oder Sachsen-Anhalt \u00fcberhaupt keine Landesmittel bereitgestellt haben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Absprache war: ein Drittel Bund, ein Drittel Land, ein Drittel Sonstige. Ich finde, so k\u00f6nnen wir nicht miteinander umgehen. Es kann auch nicht sein, dass von den Mitteln des jetzigen Programms, das schon seit Beginn des Jahres 2015 l\u00e4uft, gerade einmal 8,6 Prozent abgeflossen sind. Ich finde, wenn der Bund Mittel zur Verf\u00fcgung stellt, dann m\u00fcssen sie auch entsprechend den politischen Absprachen und den Vertr\u00e4gen von den L\u00e4ndern und Kommunen abgerufen werden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101090,"sequence":784,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101091,"sequence":785,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kollege Kindler hat hier eine Verdopplung oder Verdreifachung der Mittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau gefordert.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101092,"sequence":786,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101093,"sequence":787,"sitzung":188,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu Recht!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101094,"sequence":788,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir gaben im letzten Jahr 518 Millionen Euro Bundesmittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau aus. Davon h\u00e4tte man ungef\u00e4hr 16 000, 17 000 Sozialwohnungen finanzieren k\u00f6nnen. Die politische Absprache war, dass die L\u00e4nder ebenfalls 518 Millionen Euro dazugeben. Damit h\u00e4tte man 30 000 bis 35 000 neue Sozialwohnungen bauen k\u00f6nnen. Die Gesamtheit der L\u00e4nder hat aber nicht einmal 15 000 neue Sozialwohnungen gebaut.\n\nWenn ich mir die Situation im Land Berlin, das in den letzten zehn Jahren 330 Millionen Euro Bundesmittel bekommen hat, ansehe, stelle ich fest: Wenn die politischen Absprachen eingehalten worden w\u00e4ren, h\u00e4tte man 660 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gehabt. Davon h\u00e4tte man rund 120 000 neue Sozialwohnungen bauen k\u00f6nnen. Das Land Berlin hat aber acht Jahre lang \u00fcberhaupt keine neuen Sozialwohnungen gebaut, unter Rot-Rot nicht eine einzige. Erst in den letzten beiden Jahren wurden jeweils 1 000 neue Sozialwohnungen gebaut. Aber dann stellt man sich hin, schimpft auf den Bund und auf die hohen Mieten. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wer in zehn Jahren nur 2 000 neue Sozialwohnungen gebaut hat, in der gleichen Zeit aber unter Rot-Rot Zehntausende Wohnungen privatisiert hat, der muss sich fragen, ob das an dieser Stelle redliche Politik ist.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101095,"sequence":789,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101096,"sequence":790,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch eine Bemerkung. Ber\u00fccksichtigt man die 1 Milliarde Euro aus den Entflechtungsmitteln und die 0,5 Milliarden Euro, die wir f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr noch oben draufpacken, m\u00fcssten in Deutschland normalerweise 3 Milliarden Euro f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau zur Verf\u00fcgung stehen. Das ist genug Geld f\u00fcr rund 100 000 neue Sozialwohnungen. Da braucht man nicht \u00fcber die Mietpreisbremse oder andere Dinge zu debattieren. Zuerst einmal muss dieses Geld eingesetzt werden, das der Bund zur Verf\u00fcgung stellt und das die L\u00e4nder gem\u00e4\u00df den politischen Absprachen kofinanzieren m\u00fcssten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101097,"sequence":791,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101098,"sequence":792,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, man kann ja, wie der Kollege Oppermann,","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101099,"sequence":793,"sitzung":188,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, kann man!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101100,"sequence":794,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das Verhalten des Bundes beim Dragoner-Areal kritisieren. Nur, dann muss man sich, glaube ich, auch gut informieren und einmal schauen, was die BIM, die Berliner Immobilienmanagement GmbH, als 100-prozentige Tochter des Landes Berlin an dieser Stelle macht. Es geht um zwei Grundst\u00fccke in der Hedwig-Dohm-Stra\u00dfe in Berlin-Sch\u00f6neberg und um ein Grundst\u00fcck in Berlin-Lichtenberg, insgesamt um gut 32 000 Quadratmeter. Ich zitiere:\n\n... BIM ... f\u00fchrt ... bedingungsfreie Bieterverfahren durch.\n\nWeiter:\n\n... zu jedem Zeitpunkt und ohne Angabe von Gr\u00fcnden das Verfahren zu \u00e4ndern oder zu beenden.\n\nEs gibt sogar, obwohl dort gemeinn\u00fctzige Tr\u00e4ger Mieter sind, den Hinweis: Ein Teil der Vertr\u00e4ge kann j\u00e4hrlich, ein anderer Teil kann mit einer Zwei- bzw. Dreimonatsfrist gek\u00fcndigt werden. Beim Dragoner-Areal war der Bieter verpflichtet, die bestehenden Mietvertr\u00e4ge fortzuf\u00fchren, und es wurden Auflagen zum sozialen Wohnungsbau gemacht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, dieses Spiel mache jedenfalls ich, machen wir von der Union nicht mit. Der Bund wird aufgefordert, m\u00f6glichst kostenlos Grundst\u00fccke f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau zur Verf\u00fcgung zu stellen. Gleichzeitig m\u00f6chte das Land Berlin im Bieterverfahren H\u00f6chstpreise erzielen bzw. die Grundst\u00fccke zu H\u00f6chstpreisen verkaufen. Dann werden aber keine neuen Sozialwohnungen gebaut, und es wird debattiert, dass die Mieten und die Preise f\u00fcr Baugrundst\u00fccke zu hoch sind. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich finde, das ist unredliche Politik. Das passt nicht zueinander.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101101,"sequence":795,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101102,"sequence":796,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Dr. Gesine L\u00f6tzsch f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101103,"sequence":797,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101104,"sequence":798,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Kollege Rehberg, ich h\u00e4tte ja gar nicht gedacht, dass Sie hier die Koalition, und zwar die SPD, an einer Stelle kritisieren, an der Sie absolut recht haben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101105,"sequence":799,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101106,"sequence":800,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie waren mit in der Regierung, als keine Sozialwohnungen gebaut wurden!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101107,"sequence":801,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben das Dragoner-Areal angesprochen, Herr Kollege Rehberg. Wir haben ja alle gesehen - es wurde in den Medien in Berlin ja auch gro\u00df berichtet -, dass der Fraktionsvorsitzende der SPD, Herr Oppermann, einen Wahlkampftermin in Berlin gemacht hat und erkl\u00e4rt hat, wie ungerecht das doch alles liefe und man m\u00fcsse doch Berlin diese Grundst\u00fccke g\u00fcnstig zur Verf\u00fcgung stellen. Der Witz ist nur - gut, dass Sie mir die Gelegenheit geben, das noch einmal klarzustellen -: Als wir im Haushaltausschuss \u00fcber alle diese Fragen abgestimmt haben - Dragoner-Areal, Gro\u00dfg\u00f6rschenstra\u00dfe; das sind ja alles Themen, die die Berlinerinnen und Berliner gut kennen -, da hat die SPD gemeinsam mit Ihnen von der CDU\/CSU - in dieser Frage sind Sie wenigstens ehrlich, meine Damen und Herren von der CDU\/CSU -","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101108,"sequence":802,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind immer ehrlich!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101109,"sequence":803,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"immer gegen die Interessen der Berlinerinnen und Berliner gestimmt. Jetzt stellen Sie sich auf einem Wahlkampftermin hin und versuchen, den Eindruck zu erwecken, Sie h\u00e4tten mit dem Bundestag und den Beschl\u00fcssen des Bundestages nichts zu tun. Das ist keine ehrliche Politik. Gut, dass wir das hier noch einmal aussprechen k\u00f6nnen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101110,"sequence":804,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101111,"sequence":805,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte auf einen Aspekt der Rede von Herrn Sch\u00e4uble vom Dienstag eingehen, der hier bisher nicht aufgegriffen wurde. Herr Sch\u00e4uble ist jetzt nicht da; er ist bei einem anderen Termin. Aber er hat uns ja einen Stellvertreter entsandt, der gut zuh\u00f6ren wird.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101112,"sequence":806,"sitzung":188,"speaker":"Christian Haase [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein guter Stellvertreter!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101113,"sequence":807,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"- Da gehen die Meinungen in den verschiedenen Fraktionen wahrscheinlich auseinander. Aber das ist nicht das Thema meiner Rede.\n\nHerr Sch\u00e4uble hat gesagt, die anderen europ\u00e4ischen Regierungen m\u00fcssten mal ihre Hausaufgaben machen. Das sind S\u00e4tze von deutschen Regierungen - leider werden da auch viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus der Bundesrepublik vereinnahmt, die mit solchen S\u00e4tzen gar nichts zu tun haben -, die in anderen L\u00e4ndern besonderes schlecht ankommen, und das zu Recht; denn wir haben in der Bundesrepublik Deutschland auch noch eine ganze Menge zu tun und eine ganze Menge Reformen durchzuf\u00fchren, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101114,"sequence":808,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101115,"sequence":809,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber schauen wir uns an zwei verschiedenen Beispielen einmal an, welche Art Strukturreform denn auch von Deutschland aus in anderen L\u00e4ndern durchgesetzt wurde. Es ist ein bisschen aus dem Blickfeld der \u00d6ffentlichkeit geraten, aber blicken wir jetzt einmal nach Griechenland: Da hat doch die Bundesregierung, Herr Sch\u00e4uble an der Spitze, daf\u00fcr gesorgt, dass dort Reformen durchgesetzt wurden, die eben den Menschen nicht n\u00fctzen, die dazu gef\u00fchrt haben, dass Renten und L\u00f6hne gek\u00fcrzt wurden, dass die Wirtschaft dramatisch eingebrochen ist und die Jugendarbeitslosigkeit in Griechenland weiter gestiegen ist. Man hat Griechenland nicht geholfen, sondern man hat Griechenland geknebelt. Das, finde ich, ist keine gute Reform. Wir m\u00fcssen etwas dagegen tun.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101116,"sequence":810,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101117,"sequence":811,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Auf der anderen Seite k\u00f6nnte man ja auch, wenn man einen solchen Einfluss hat, in L\u00e4ndern mithelfen, vern\u00fcnftige Reformen umzusetzen. Nun ist ja in dieser Woche von mehreren Kollegen, auch von den Regierungsfraktionen, dar\u00fcber geklagt worden, dass Apple in Irland 0,005 Prozent Steuern zahlt, also eine l\u00e4cherliche Summe. Hinzuf\u00fcgen muss man, dass Apple durch diese Steuervermeidungspolitik uns, den deutschen Staat, um 250 Millionen Euro Steuern quasi betrogen hat. Ich finde, das sollte man deutlich sagen und erw\u00e4hnen, dass wir ja die Chance gehabt h\u00e4tten, auf die Unternehmensteuerpolitik in Irland Einfluss zu nehmen.\n\nVor einigen Jahren war Irland ja auch in einem sogenannten Rettungsprogramm, unter einem Rettungsschirm, und es wurde gesagt: Wir werden genau die Bedingungen formulieren. Wir Linke haben schon damals gefordert: Es muss daf\u00fcr gesorgt werden, dass es innerhalb der Europ\u00e4ischen Union nicht m\u00f6glich ist, dass man einen Konkurrenzwettbewerb um die niedrigsten Steuern macht; denn das ist ungerecht nicht nur den anderen L\u00e4ndern gegen\u00fcber, sondern auch in Irland ungerecht gegen\u00fcber der eigenen Bev\u00f6lkerung. - Da m\u00fcsste man einmal Einfluss nehmen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101118,"sequence":812,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101119,"sequence":813,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Allerdings habe ich in der Debatte auch einige T\u00f6ne vernommen, bei denen ich davon ausgehe, dass wir, wenn wir sie denn in den Haushaltsberatungen umsetzen, doch zu Verbesserungen kommen. Erstes Beispiel: Gesundheit. Aus den Reihen der SPD, der Gr\u00fcnen sowieso, unserer Fraktion, aber auch von einigen Kolleginnen und Kollegen der CDU haben wir geh\u00f6rt, dass es nicht weiter so sein kann, dass die Krankenkassenbeitr\u00e4ge zum gro\u00dfen Teil von den Versicherten bezahlt werden. Der Anteil der Arbeitgeber ist ja eingefroren, und die Versicherten sollen immer draufzahlen. - Das w\u00e4re doch ein gutes gemeinsames Projekt. Lassen Sie uns auch nicht bis zur Bundestagswahl warten, so etwas umzusetzen. Wir haben ein ganzes Jahr Zeit, und dieses Jahr sollten wir nutzen, um die Parit\u00e4t bei den Krankenkassenbeitr\u00e4gen wiederherzustellen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101120,"sequence":814,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Steffen-Claudio Lemme [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101121,"sequence":815,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweites Beispiel. Rente. Auch das war gestern ein gro\u00dfes Thema. Ich denke, die Menschen haben nach 26 Jahren Vereinigung das Recht darauf, dass wir endlich ein gleichwertiges Rentensystem in Ost und West haben. Wir k\u00f6nnen hier auch eine mutige politische Entscheidung treffen und m\u00fcssen nicht \u00fcber Rosinenpickerei oder anderen Unsinn reden. Wir brauchen endlich gleiche Renten in Ost und West, vor allen Dingen brauchen wir wieder ein h\u00f6heres Rentenniveau, und wir brauchen eine solidarische Mindestrente.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101122,"sequence":816,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101123,"sequence":817,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn hier \u00fcber Steuern gesprochen wird, dann m\u00fcssen wir uns, glaube ich, ehrlich machen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass niedrige und mittlere Einkommen entlastet werden. Auf der anderen Seite m\u00fcssen wir aber auch daf\u00fcr sorgen, dass endlich eine gro\u00dfe Steuerreform durchgef\u00fchrt wird, die Kapitaleink\u00fcnfte genauso besteuert wie Arbeitseink\u00fcnfte, die Verm\u00f6gende nicht l\u00e4nger beg\u00fcnstigt und die Finanzspekulanten nicht weiter ihre Gesch\u00e4fte machen l\u00e4sst. Eine solche Reform w\u00fcrde nicht nur die Mehrheit in unserem Land, sondern auch die Mehrheit in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern begr\u00fc\u00dfen.\n\nWir haben viel Ver\u00e4nderungsbedarf. Lassen Sie uns gemeinsam eine Gerechtigkeitsoffensive starten! Setzen wir das in den Beratungen zum Haushalt um!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101124,"sequence":818,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101125,"sequence":819,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Swen Schulz hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101126,"sequence":820,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101127,"sequence":821,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren auf den Trib\u00fcnen! Diese Schlussrunde gibt Gelegenheit, ein Res\u00fcmee der Anberatung des Haushaltsplanes 2017 zu ziehen.\n\nIch habe die Debatten aufmerksam verfolgt. Es gibt nat\u00fcrlich Kritik der Opposition, wie eben von Frau L\u00f6tzsch. Es w\u00e4re ja auch merkw\u00fcrdig, wenn es anders w\u00e4re.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101128,"sequence":822,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber m\u00e4\u00dfige Kritik, ganz m\u00e4\u00dfige!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101129,"sequence":823,"sitzung":188,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Vor allem gab es Vorschl\u00e4ge! Gute Vorschl\u00e4ge!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101130,"sequence":824,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Teilweise ist diese Kritik nicht gerechtfertigt und \u00fcberzogen, teilweise aber auch durchaus erw\u00e4genswert.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101131,"sequence":825,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Ach!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101132,"sequence":826,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Da es sich hier um einen Entwurf der Regierung handelt und wir selbstbewusste Parlamentarierinnen und Parlamentarier sind, werden wir sicher noch das eine oder andere \u00e4ndern und verbessern.\n\nViele Beobachter haben erwartet, dass sich die Koalition bei diesen Haushaltsberatungen gewisserma\u00dfen auf offener B\u00fchne zerfetzt. Das hat sie insgesamt gesehen nicht getan.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101133,"sequence":827,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Na ja!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101134,"sequence":828,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Und das ist auch gut so; denn die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwarten mit Recht, dass wir den Bundeshaushalt sachgerecht, ernsthaft und anst\u00e4ndig er\u00f6rtern.\n\nDas hei\u00dft nat\u00fcrlich nicht, dass wir uns hier andauernd gegenseitig Liebeslieder in die Ohren s\u00e4useln, dass wir hier H\u00e4ndchen halten und Ringelreih tanzen. Nein, die Koalitionsparteien haben unterschiedliche Positionen und vertreten diese auch selbstbewusst und engagiert. Wir sind eben verschiedene Parteien, die um einen gemeinsamen Haushalt des n\u00e4chsten Jahres ringen.\n\nWie ist die Lage? Sie ist jedenfalls deutlich besser als die verbreitete Stimmung.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101135,"sequence":829,"sitzung":188,"speaker":"Bernhard Kaster [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":514.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101136,"sequence":830,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Haushalt ist eigentlich nachgerade ein Traum: Die Investitionen steigen, wir haben neue Rekorde bei Bildung und Forschung, die Kommunen werden entlastet, auch die sozialen Leistungen steigen - und das alles bei \u00dcbersch\u00fcssen. Das ist eine Luxussituation, um die uns praktisch die ganze Welt beneidet.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101137,"sequence":831,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101138,"sequence":832,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"In dieser Situation kommen die unterschiedlichsten Vorschl\u00e4ge daf\u00fcr, wie es weitergehen soll. Ich will hier betonen: Eine Steuersenkung, die haupts\u00e4chlich den Spitzenverdienern nutzt, kommt f\u00fcr uns nicht infrage.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101139,"sequence":833,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101140,"sequence":834,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sprechen gerne \u00fcber eine Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, aber drei Dinge m\u00fcssen klar sein:\n\nErstens muss die Entlastung den unteren und mittleren Einkommen helfen. Das geht am besten \u00fcber die Sozialabgaben Die n\u00e4mlich dr\u00fccken Familien und Durchschnittsverdiener viel mehr als die Steuern.\n\nZweitens muss eine Entlastung durch eine Belastung der hohen und h\u00f6chsten Einkommen und Verm\u00f6gen gegenfinanziert werden.\n\nDrittens d\u00fcrfen wir nicht damit anfangen, den Haushalt strukturell in eine Schieflage zu bringen, nur weil die Steuereinnahmen gerade einmal gut laufen und die Zinsen niedrig sind. Die Zeiten k\u00f6nnen sich schnell \u00e4ndern, und wir brauchen einen handlungsf\u00e4higen Staat, gerade wenn die Wirtschaft einmal nicht mehr so brummt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101141,"sequence":835,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101142,"sequence":836,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Mehr noch: Wir m\u00fcssen heute die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass die Entwicklung gut weitergeht. Wir m\u00fcssen in die Zukunft investieren. Wir machen zwar eine Menge - das ist dargestellt worden -, aber da geht noch mehr. Das betrifft auch und gerade Bildungs- und Sozialinvestitionen.\n\nViel wird dar\u00fcber diskutiert, auch in dieser Haushaltsdebatte, warum die AfD so viel Zuspruch erh\u00e4lt. Es kommt einiges zusammen, die Menschen sind nat\u00fcrlich sehr unterschiedlich. Aber eines ist doch klar: Da spielen auch Sorgen und Abstiegs\u00e4ngste eine Rolle, das Gef\u00fchl, dass es nicht gerecht zugeht, dass zu wenig f\u00fcr die normalen Menschen getan wird. Was antworten wir? Dass Ausgrenzung und Hass keine Antworten sind. Das ist sehr richtig.\n\nAber wir m\u00fcssen auch konkret handeln, m\u00fcssen mit Ma\u00dfnahmen gegen Kinderarmut, f\u00fcr Alleinerziehende, f\u00fcr Kitas und Schulen, f\u00fcr die ordentliche Bezahlung von Krankenschwestern und Erziehern, gegen Armut im Alter diese Gesellschaft gerechter gestalten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101143,"sequence":837,"sitzung":188,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann macht mal!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101144,"sequence":838,"sitzung":188,"speaker":"Gegenruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Machen wir!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101145,"sequence":839,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Es reicht eben nicht, zu sagen, dass es den Menschen im Durchschnitt gut geht, wie ich das hier von der Union geh\u00f6rt habe.\n\nIch empfehle Ihnen allen, das neue Buch von Marcel Fratzscher zu lesen. Er ist der Chef des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung, DIW, und nun wahrlich nicht so etwas wie ein linker Spinner. Das Buch hei\u00dft Verteilungskampf: Warum Deutschland immer ungleicher wird. Er legt aus wissenschaftlich-\u00f6konomischer Perspektive dar, dass Deutschland in den letzten Jahrzehnten ungleicher und ungerechter geworden ist und dass das nicht nur ein soziales und gesellschaftliches, sondern auch ein massives wirtschaftliches Problem ist. Ungerechtigkeit ist eine Wachstumsbremse, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101146,"sequence":840,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101147,"sequence":841,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Darum habe ich mich sehr gefreut, als die Bundeskanzlerin in der Generaldebatte gesagt hat, dass der soziale Zusammenhalt unser gr\u00f6\u00dftes Pfund ist und dass wir das Soziale st\u00e4rken m\u00fcssen. - Ja, recht hat sie. Aber das muss dann auch gemacht werden, da m\u00fcssen konkrete Verbesserungen her.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101148,"sequence":842,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101149,"sequence":843,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir Sozialdemokraten fordern das ein, setzen auch einiges durch, wie den Mindestlohn, den sozialen Wohnungsbau, die Erh\u00f6hung des BAf\u00f6G, die Mittel f\u00fcr das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c und die Mietpreisbremse. Aber lassen Sie es mich so sagen: Ich w\u00fcnschte, es w\u00e4re leichter in der Koalition. Eine soziale und gerechte Gesellschaft mit Aufstiegschancen f\u00fcr alle ist die beste Voraussetzung f\u00fcr Sicherheit. Das ist doch keine neue Erkenntnis. Gute Bildung ist die beste Kriminalpr\u00e4vention.\n\nViel Kritik r\u00fchrt daher, dass sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht mehr sicher f\u00fchlen. Nat\u00fcrlich brauchen wir den handlungsf\u00e4higen Staat, um Sicherheit, Ordnung und Recht durchzusetzen. Darum stocken wir die Mittel f\u00fcr die Bundespolizei auf und machen Einbruchspr\u00e4vention. Die richtige Antwort ist eine klare, sachliche, l\u00f6sungsorientierte Politik.\n\nWas nicht hilft, ist, mit irgendwelchen Parolen der AfD hinterherzulaufen und Scheindebatten loszutreten, wie etwa \u00fcber den Einsatz der Bundeswehr im Inneren oder \u00fcber die Burka. Nat\u00fcrlich lehnen wir die Burka ab, aber sie hat mit Sicherheit nichts zu tun. Das verunsichert die Menschen nur noch mehr und treibt sie in die Arme der Rechtspopulisten. Die CDU in Berlin im aktuellen Wahlkampf, namentlich Innensenator Henkel, hat dazu geh\u00f6rig beigetragen. Es w\u00fcrde mich nicht wundern, wenn er daf\u00fcr bei den Wahlen die Quittung erhalten und heftig abgestraft w\u00fcrde.\n\nLassen Sie mich dann bei dieser Gelegenheit etwas n\u00e4her auf Berlin eingehen. Auch wenn ich offiziell als Spandauer Abgeordneter gef\u00fchrt werde, spreche ich jetzt einfach einmal als Vertreter Berlins. Zun\u00e4chst und vor allem sage ich Danke. Ein riesiges Dankesch\u00f6n aus Berlin an die Adresse des Haushaltsausschusses, des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung und ganz Deutschlands daf\u00fcr, dass die Hauptstadt Berlin so toll unterst\u00fctzt wird.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101150,"sequence":844,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101151,"sequence":845,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt ja nicht nur den Hauptstadtfinanzierungsvertrag, in dem eine Menge geregelt wird, sondern wirklich jedes Jahr kommt in den Haushaltsberatungen f\u00fcr die Kultur noch ordentlich etwas dazu. Aber auch die F\u00f6rderung der Bildung, der Wissenschaft und der Wirtschaft ist aus Berlin gar nicht mehr wegzudenken.\n\nSo viel Dank aus Berlin ist selten; ich wei\u00df das. Deswegen beeile ich mich auch, hinzuzuf\u00fcgen: Es darf gerne mehr sein, muss es auch. Schlie\u00dflich leistet Berlin sehr viel f\u00fcr ganz Deutschland. Berlin ist ja nicht nur Hauptstadt, sondern auch Metropole, Zentrum, Leuchtturm: in der Kultur, in der Wissenschaft, f\u00fcr Start-ups, als Werkstatt f\u00fcr die Zukunft. Wenn Michael M\u00fcller Regierender B\u00fcrgermeister bleibt, dann geht das auch gut weiter, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101152,"sequence":846,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101153,"sequence":847,"sitzung":188,"speaker":"Christian Haase [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101154,"sequence":848,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will aber in diesem Zusammenhang - ich bin beim Thema Berlin - zu einem weiteren wichtigen Thema kommen, n\u00e4mlich zur Liegenschaftspolitik des Bundes. Eckhardt Rehberg und Frau L\u00f6tzsch hatten sie ja bereits angesprochen.\n\nDie Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben, die BImA, besitzt auch und gerade in Berlin viele Grundst\u00fccke und Geb\u00e4ude, die der Bund nicht braucht. Sie werden verkauft - nach aktueller Rechtslage zum h\u00f6chsten Preis. Das ist zwar gut f\u00fcr den Bundeshaushalt, aber schlecht f\u00fcr die Stadt, weil dann eben keine bezahlbaren Wohnungen entstehen bzw. keine stadtvertr\u00e4gliche \u00f6ffentliche Nutzung m\u00f6glich ist, sondern private Investoren ihren Gewinn maximieren. Aber bei den Problemen, die wir in Berlin und in anderen St\u00e4dten haben, darf der Bund doch nicht das Spekulationskarussell beschleunigen, sondern muss im Gegenteil \u00f6ffentliche Interessen wahren und die Liegenschaften zu vern\u00fcnftigen Preisen an die Kommunen ver\u00e4u\u00dfern, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101155,"sequence":849,"sitzung":188,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum haben Sie denn dann Verk\u00e4ufen zugestimmt?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101156,"sequence":850,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Das von dir angesprochene Beispiel, lieber Eckhardt Rehberg, greift allerdings nicht. Denn diese Liegenschaften sind f\u00fcr den Wohnungsbau nicht geeignet. Berlin hat unl\u00e4ngst seine Liegenschaftspolitik ge\u00e4ndert und ist damit ein Beispiel f\u00fcr den Bund.\n\nDie SPD-Bundestagsfraktion hat eindeutig Position bezogen. Im Haushaltsausschuss haben wir auch erste Schritte in diese Richtung gemacht, etwa mit Ma\u00dfnahmen zur Fl\u00fcchtlingsunterbringung oder der verbilligten Abgabe von Grundst\u00fccken, wenn Sozialwohnungen errichtet werden.\n\nIch sage aber auch deutlich, Frau L\u00f6tzsch: Der Verkauf des Dragoner-Areals in Kreuzberg zum H\u00f6chstpreis war ein Fehler.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101157,"sequence":851,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Schulz, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung der Kollegin Lay?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101158,"sequence":852,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, gerne.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101159,"sequence":853,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Tag \u00fcbrigens. Es gab hier n\u00e4mlich einen Wechsel. Ich gr\u00fc\u00dfe Sie.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101160,"sequence":854,"sitzung":188,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen lieben Dank, dass Sie die Zwischenfrage zulassen, verehrter Herr Kollege. - Ich teile ja Ihre Einsch\u00e4tzung, dass sich die Liegenschaftspolitik des Bundes dringend \u00e4ndern muss und nicht mehr nach dem H\u00f6chstgebot vergeben werden darf, weil das die Spekulation antreibt. Vielmehr sollten wir mit unserer Liegenschaftspolitik im Bundestag eine gute Entwicklung beim sozialen Wohnungsbau bef\u00f6rdern. Auch das Dragoner-Areal muss nat\u00fcrlich an die Stadt Berlin gehen.\n\nAber k\u00f6nnen Sie mir bitte beantworten, warum erstens Ihre Fraktion im Haushaltsausschuss des Bundestages und hier im Plenum f\u00fcr den Verkauf des Dragoner-Areals an einen Gro\u00dfinvestor gestimmt hat, warum zweitens Ihre Fraktion bei jeder Gelegenheit Antr\u00e4ge der Linken, aber auch der Gr\u00fcnen, in denen gefordert wurde, endlich das Vorkaufsrecht der Kommunen einzuf\u00fchren, abgelehnt hat? Und drittens: Stimmen Sie mir zu, dass es doch irgendwie verd\u00e4chtig ist, wenn die SPD knapp zwei Wochen vor der Abgeordnetenhauswahl in Berlin pl\u00f6tzlich zu einer sp\u00e4ten Einsicht kommt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101161,"sequence":855,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101162,"sequence":856,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Frau Lay, f\u00fcr die Zwischenfrage. - Ich kann das aus Ihrer Sicht verstehen. Von der Oppositionswarte aus ist immer alles klar und eindeutig. In Regierungsverantwortung in einer Koalition ist das alles immer ein bisschen schwieriger.\n\nIch kann nur noch einmal sagen: Die SPD-Bundestagsfraktion hat schon l\u00e4nger ihre Position, was die Liegenschaftspolitik anbetrifft, formuliert. Der Verkauf des Dragoner-Areals in Kreuzberg war tats\u00e4chlich ein Fehler. Wir versuchen Schritt f\u00fcr Schritt, die Liegenschaftspolitik des Bundes zu \u00e4ndern, und hoffen, dass wir da auch weiterkommen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101163,"sequence":857,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101164,"sequence":858,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Schulz, Sie haben jetzt eine neue Frage oder Bemerkung provoziert. Erlauben Sie noch eine weitere Zwischenfrage oder -bemerkung der Kollegin Lisa Paus?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101165,"sequence":859,"sitzung":188,"speaker":"Ulrike Gottschalck [SPD]","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt ist aber gut!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101166,"sequence":860,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101167,"sequence":861,"sitzung":188,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lieber Kollege Swen Schulz, wenn Sie jetzt zu Recht darauf hinweisen, dass Sie sich im Bund in einer Koalition mit der CDU befinden, und daraus ableiten, dass Sie keine eigenst\u00e4ndigen Gesetzentw\u00fcrfe einbringen, k\u00f6nnen Sie mir dann erl\u00e4utern, was es wert ist, wenn doch nur mit Zustimmung des Koalitionspartners etwas geht, dass der Fraktionsvorsitzende der SPD-Bundestagsfraktion, Herr Oppermann, vor zwei Wochen verk\u00fcndet hat, dass die SPD einen Gesetzentwurf einbringen m\u00f6chte, um das BImA-Gesetz zu \u00e4ndern? K\u00f6nnen Sie mir best\u00e4tigen, dass Herr Oppermann das mit der CDU abgesprochen hat, oder k\u00f6nnte es sein, dass das doch Wahlkampfgepl\u00e4nkel war?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101168,"sequence":862,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101169,"sequence":863,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, das ist kein Wahlkampfgepl\u00e4nkel unseres Fraktionsvorsitzenden, sondern eine klare Positionierung, mit der er deutlich gemacht hat, wie die SPD-Bundestagsfraktion zur Liegenschaftspolitik des Bundes steht. Das ist doch eine klare Ansage und, glaube ich, auch interessant f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101170,"sequence":864,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101171,"sequence":865,"sitzung":188,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er hat sich sehr bem\u00fcht!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101172,"sequence":866,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt lassen wir Herrn Schulz zum Ende seiner Rede kommen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101173,"sequence":867,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich greife den Faden wieder auf. Der Verkauf des Dragoner-Areals war ein Fehler, und ich fordere die Bundesregierung bzw. das Finanzministerium auf, den Kaufvertrag r\u00fcckabzuwickeln. Nach dem Einspruch des Bundesrates besteht die M\u00f6glichkeit dazu. Ich glaube, das w\u00e4re ein guter Beitrag.\n\nNoch eine Bemerkung: Lassen Sie die Verfahrens\u00e4nderung beim Verkauf der Bundesimmobilien sein, Herr Spahn. Die Verkn\u00fcpfung mit den Fl\u00fcchtlingskosten ist nicht sachgerecht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, leider bleibt mir nicht mehr viel Zeit, um, wie ich mir vorgenommen hatte, ein weiteres wichtiges Thema anzusprechen, n\u00e4mlich den vollst\u00e4ndigen Umzug der Bundesregierung von Bonn nach Berlin.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101174,"sequence":868,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101175,"sequence":869,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Jeder wei\u00df - ob hier in Berlin, im Bundestag, in der Bundesregierung, in den betroffenen Ministerien, ob in NRW oder im Grunde auch in Bonn selbst -: Die \u00f6rtliche Teilung der Bundesregierung ist ein Auslaufmodell.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101176,"sequence":870,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE] und Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101177,"sequence":871,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Ministerien ziehen immer mehr Leute nach Berlin, weil es sinnvoll, praktisch und kostensparend ist. Ich h\u00f6re inzwischen auch immer mehr Stimmen aus Nordrhein-Westfalen, die sagen: Die Bonner - hallo, Uli Kelber! - sollen den Ball mal ruhig flachhalten; denen geht es heute besser als je zuvor.\n\nEs sollen ja gar nicht alle von heute auf morgen umziehen. Es soll auch fair mit den Bediensteten sowie der Stadt Bonn umgegangen werden. Dazu geh\u00f6rt dann aber eben auch, dass sich alle ehrlich machen und einen Plan aufstellen, aus dem hervorgeht, wie Schritt f\u00fcr Schritt der Komplettumzug vorgenommen und H\u00e4rten vermieden werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101178,"sequence":872,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Und wie Sie zum Ende Ihrer Rede kommen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101179,"sequence":873,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich wollte gerade zum Schlusssatz kommen. - In diesem Sinne freue ich mich auf die weiteren Haushaltsberatungen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101180,"sequence":874,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101181,"sequence":875,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Swen Schulz. - N\u00e4chste Rednerin: Ekin Delig\u00f6z f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101182,"sequence":876,"sitzung":188,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte zu Beginn meiner Rede auf etwas eingehen, was der Kollege Ralph Brinkhaus zum Auftakt der Haushaltsdebatte gesagt hat. Er hat gesagt, in diesem Land zu leben, sei wie ein Lottogewinn; nie sei es Deutschland besser gegangen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101183,"sequence":877,"sitzung":188,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig! Sehr gut! Recht hat er!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101184,"sequence":878,"sitzung":188,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deutschland steht gut da; das haben wir in allen Debatten mitbekommen. Aber, Herr Brinkhaus, wir sollten uns davon auch nicht blenden lassen. Nicht alle Menschen in diesem Land sind Lottogewinnerinnen und Lottogewinner im Brinkhaus\u2019schen Sinn. Es gibt auch noch die anderen Menschen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101185,"sequence":879,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101186,"sequence":880,"sitzung":188,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer das ausblendet, verzichtet auf jedwede \u00dcberlegung dar\u00fcber, wie man das alles noch besser machen kann. Das ist doch eigentlich unser Auftrag in diesem Haus: nicht uns selbst zu loben oder zu feiern, wie Sie das tun, indem Sie sich selbst loben und feiern, sondern uns immer zu fragen, was wir besser machen k\u00f6nnen, damit es den Menschen in diesem Land jetzt und sp\u00e4ter besser geht, und damit auch nicht aufzuh\u00f6ren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101187,"sequence":881,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101188,"sequence":882,"sitzung":188,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unsere Kritik an Ihnen ist ganz eindeutig. Obwohl es uns gut geht, obwohl die Wirtschaftsdaten gut sind, obwohl die Zinsen niedrig sind und obwohl die Arbeitslosigkeit niedrig ist, lassen Sie die Menschen im Regen stehen. Die zentralen Probleme packen Sie nicht an. Das gilt auch f\u00fcr die Gro\u00dfe Koalition. Sie machen eine Politik des kleinsten gemeinsamen Nenners. Das hei\u00dft, Sie machen nichts entschlossen, Sie f\u00fchren nichts zu Ende. Wenn \u00fcberhaupt, fangen Sie die Sachen nur an. Aber bei den Menschen kommt das am Ende nicht an. Das ist die gr\u00f6\u00dfte Schw\u00e4che, und das ist unser gr\u00f6\u00dfter Kritikpunkt bei Ihnen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101189,"sequence":883,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101190,"sequence":884,"sitzung":188,"speaker":"Christian Haase [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn die L\u00e4nder es nicht umsetzen!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101191,"sequence":885,"sitzung":188,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie mir das nicht glauben, will ich Ihnen zeigen, dass in diesem Land nicht jeder ein Lottogewinner ist. Ich will Ihnen die Bilder dieser Gesellschaft in Erinnerung rufen, die ich sehe und die uns den Auftrag erteilen, dass noch viel in dieser Gesellschaft zu tun ist. Schauen Sie sich einmal junge Familien an. Viele junge Familien wissen nicht, wie sie tagt\u00e4glich alle B\u00e4lle des Alltags \u00fcberhaupt noch in der Luft halten k\u00f6nnen. Wenn in diesem Land alleinerziehend zu sein f\u00fcr Hunderttausende bedeutet, dass sie automatisch in Hartz IV landen, wenn in diesem Land ein Kind mit einem ausl\u00e4ndischen Namen keine Ausbildungsstelle findet, keine Aufstiegs- und keine Bildungschancen hat,","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101192,"sequence":886,"sitzung":188,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch ein Zerrbild!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101193,"sequence":887,"sitzung":188,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"wenn in diesem Land, obwohl der Arbeitsmarkt brummt, Langzeitarbeitslose noch immer nicht vom Abstellgleis wegkommen, wenn in diesem Land bei einer Fl\u00fcchtlingsanerkennungsquote von 47 Prozent leider noch immer viele Asylbewerberinnen und Asylbewerber im Warteraum der Integration Platz nehmen m\u00fcssen, wenn in diesem Land Menschen nach einem soliden Arbeitsleben Grundsicherung beziehen anstelle einer h\u00f6heren Rente - das hat auch etwas mit W\u00fcrde zu tun -, wenn in diesem Land die Kosten f\u00fcr das Gesundheitssystem nicht auf alle Schultern verteilt werden, sondern nur von einem Teil der Menschen finanziert werden,","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101194,"sequence":888,"sitzung":188,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, Sie leben in einem anderen Land!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101195,"sequence":889,"sitzung":188,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"wenn in diesem Land bezahlbarer Wohnraum schwieriger zu kriegen ist, als im Lotto zu gewinnen, dann hat der Lottogewinn, von dem Sie reden, diese Menschen nicht erreicht. Dann hat dieses Land diese Menschen im Stich gelassen und der Lottogewinn ist an ihnen vorbeigegangen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101196,"sequence":890,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101197,"sequence":891,"sitzung":188,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Brinkhaus, wenn Sie sagen, dass ich das Land schlecht mache und alles dramatisiere, dann frage ich mich, warum Sie das alles gar nicht sehen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101198,"sequence":892,"sitzung":188,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, Sie m\u00fcssen es differenziert machen!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101199,"sequence":893,"sitzung":188,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum sind wir diejenigen, die das immer thematisieren? Warum sehen Sie das alles nicht? Ich mache das nicht schlecht,","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101200,"sequence":894,"sitzung":188,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101201,"sequence":895,"sitzung":188,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"sondern ich mache das, wof\u00fcr ich gew\u00e4hlt worden bin. Ich \u00fcbernehme Verantwortung in diesem Land, und zwar genau f\u00fcr diese Menschen, f\u00fcr Menschen, die auf der Schattenseite stehen. Damit sollten wir uns besch\u00e4ftigen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101202,"sequence":896,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101203,"sequence":897,"sitzung":188,"speaker":"Ulrike Gottschalck [SPD]","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Na ja!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101204,"sequence":898,"sitzung":188,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der \u00d6konom Marcel Fratzscher sagt in seinem Buch: In diesem Land brauchen wir mehr Investitionen in Integration, Infrastruktur und Innovation.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101205,"sequence":899,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der will die ganze Infrastruktur privatisieren!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101206,"sequence":900,"sitzung":188,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er sagt: Wir haben eine Investitionsl\u00fccke von 100 Milliarden Euro. - Was ist Ihre Antwort? Eine Investitionsquote von noch nicht einmal 10 Prozent; die wird in den n\u00e4chsten Jahren auf 8,8 Prozent zur\u00fcckgehen. Von einer Investitionsoffensive kann man hier wahrlich nicht sprechen, sondern eher von einem gro\u00dfen Stillstand dort, wo wir Investitionen am meisten br\u00e4uchten.\n\nKollege Schulz, als ich Ihrer Rede zugeh\u00f6rt habe, konnte ich an ganz vielen Stellen sagen: Ja, genau, Sie haben vollkommen recht. Dann stellte sich mir aber eine Frage - es gibt n\u00e4mlich einen Unterschied zwischen Ihnen und mir; ich sitze in der Opposition, Ihre Partei sitzt in der Regierung -: Warum setzen Sie Ihre Vorschl\u00e4ge denn nicht um? Warum k\u00e4mpfen Sie nicht daf\u00fcr in der Koalition?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101207,"sequence":901,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101208,"sequence":902,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz [Spandau] [SPD]","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe es schwerer!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101209,"sequence":903,"sitzung":188,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieser Haushalt ist ein Haushalt der verpassten Chancen. Er ist kein Haushalt, der daf\u00fcr sorgt, dass es uns auch in Zukunft gut geht.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101210,"sequence":904,"sitzung":188,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101211,"sequence":905,"sitzung":188,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie jetzt von Entlastungen reden, dann kann ich Ihnen nur sagen: Sch\u00f6n guten Tag, dar\u00fcber reden wir doch die ganze Zeit! - Es geht n\u00e4mlich um Entlastungen dort, wo wir Entlastungen am meisten brauchen, im Alltag, im Leben der Menschen. Ja, wir brauchen gute Schulen, um Kindern auch morgen den sozialen Aufstieg zu erm\u00f6glichen. Ja, wir brauchen die Investitionen dort, wo der Schuh dr\u00fcckt. Dazu z\u00e4hlen Investitionen in bezahlbare Wohnungen, dazu geh\u00f6rt auch eine Garantierente, um Altersarmut in diesem Land zu bek\u00e4mpfen und Menschen aus der Grundsicherung herauszuholen. Ja, wir wollen Alleinerziehende nicht alleine lassen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101212,"sequence":906,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Christian Haase [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101213,"sequence":907,"sitzung":188,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Vorschl\u00e4ge dazu sind im Moment nur verbal. De facto sehen wir nichts in Ihrem Haushalt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101214,"sequence":908,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101215,"sequence":909,"sitzung":188,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, wir k\u00e4mpfen in diesem Land nach wie vor f\u00fcr saubere Energiequellen und Klimaschutz. Wir legen das Thema nicht ad acta, weil es um Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr die Menschen in diesem Land geht, weil es um gutes Leben geht. Ja, daf\u00fcr setzen wir uns ein.\n\nWenn Sie immer noch glauben, Sie k\u00f6nnten sich zur\u00fccklehnen, weil Deutschland ein Land der Lottogewinnerinnen und Lottogewinner sei, dann kann ich Ihnen nur antworten: Das ist bequem, aber das zeugt von einer verdammt verzerrten Wahrnehmung der Realit\u00e4t in diesem Land.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101216,"sequence":910,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101217,"sequence":911,"sitzung":188,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb: Lehnen Sie unsere Antr\u00e4ge nicht gleich ab. Das, was wir Ihnen vorschlagen, wird in diesem Land f\u00fcr Aufbruch stehen. Das wird aber auch f\u00fcr eine bodenst\u00e4ndige Politik stehen, die Verantwortung \u00fcbernimmt. Das ist die gr\u00fcne Idee. Darauf w\u00fcrden wir gerne mit Ihnen hinarbeiten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101218,"sequence":912,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101219,"sequence":913,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Ekin Delig\u00f6z. - N\u00e4chster Redner: Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r Jens Spahn.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101220,"sequence":914,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Thomas Jurk [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101221,"sequence":915,"sitzung":188,"speaker":"Jens Spahn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Damit mir nicht das Gleiche passiert wie dem Kollegen Schulz, dass ich n\u00e4mlich vor lauter Berliner Wahlkampf gar nicht zum Eigentlichen komme, beginne ich mit dem Grunds\u00e4tzlichen und gehe dann auf ein paar Punkte ein.\n\nSeitdem ich vor etwa 20 Jahren in die Junge Union eingetreten bin,","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101222,"sequence":916,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich dachte, das war vorgestern!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101223,"sequence":917,"sitzung":188,"speaker":"Jens Spahn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":null,"text":"habe ich immer daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass das Schuldenmachen, das Leben auf Kosten nachfolgender Generationen endlich aufh\u00f6rt. Die Bundesrepublik Deutschland - das ist nicht irgendwer; das sind am Ende alle B\u00fcrger dieses Staates zusammen - hat 45 Jahre lang jedes Jahr Schulden gemacht; das ist l\u00e4nger, als ich auf der Welt bin. Am Ende gab es immer einen guten Grund, warum man genau jetzt doch Schulden machen m\u00fcsste, egal wie gut oder wie schlecht die Situation gerade war.\n\nWenn wir einmal schauen, wo wir jetzt stehen, dann stellen wir fest: Im Jahr 2014 haben wir zwar noch mit Schulden geplant, konnten das Jahr aber mit einem \u00dcberschuss abschlie\u00dfen. Wir haben \u00fcbrigens dann auch Schulden getilgt. Wir haben 2015, also das letzte Jahr, mit fast 13 Milliarden Euro \u00dcberschuss abgeschlossen. Das ist ein historischer \u00dcberschuss gewesen. Das muss man sich auch immer wieder einmal vergegenw\u00e4rtigen. Das Jahr 2016 l\u00e4uft gut. Das l\u00e4sst sich nicht anders sagen. Auch in diesem Jahr wird es gut aussehen. Und der Haushaltsplan, den wir hier vorliegen haben und den wir in den n\u00e4chsten Wochen weiter beraten, sieht auch f\u00fcr das Jahr 2017 und in der Finanzplanung bis 2020 keine neuen Schulden vor. Das ist, liebe Kolleginnen und Kollegen, relativ einmalig in unserer gesamtdeutschen Geschichte. Das ist historisch, das ist ziemlich einmalig in Europa und in der Welt f\u00fcr ein Land dieser Gr\u00f6\u00dfe. Ich finde, das ist etwas, das man in der Schlussrunde einer solchen Woche einmal herausarbeiten darf und wor\u00fcber man sich freuen darf.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101224,"sequence":918,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101225,"sequence":919,"sitzung":188,"speaker":"Jens Spahn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist am Ende auch kein Fetisch oder Gr\u00fctzebrei, wie ich im Laufe der Woche auch in einer Debatte hier geh\u00f6rt habe, sondern wir machen das aus guten Gr\u00fcnden. Ich will drei nennen:\n\nStaatsverschuldung ist immer ein Verschieben von Lasten in die Zukunft. Im Zweifel gibt es immer einen guten Grund, warum man das gerade jetzt machen muss. Diejenigen aber, die das sp\u00e4ter bezahlen m\u00fcssen, hat man nie gefragt. Das ist \u00fcbrigens der Unterschied zum privaten Kredit. Ein solcher Kredit geht nicht zulasten Dritter, wo ein anderer f\u00fcr das bezahlt, wof\u00fcr man Schulden aufgenommen hat.\n\nZum Zweiten schr\u00e4nkt die Staatsverschuldung immer die Spielr\u00e4ume f\u00fcr folgende Generationen ein, weil nat\u00fcrlich durch die Zinszahlungen am Ende Gelder belegt sind, die dann nicht mehr f\u00fcr etwas anderes zur Verf\u00fcgung stehen. Ja, im Moment hilft die Phase der niedrigen Zinsen, ohne Zweifel. Nat\u00fcrlich hat das auch Spielr\u00e4ume bei uns im Haushalt m\u00f6glich gemacht. Das ist im \u00dcbrigen auch das, Frau Kollegin L\u00f6tzsch, was der Minister gemeint hat, als er in seiner Eingangsrede sagte, die Umst\u00e4nde seien g\u00fcnstig.\n\nIch kann Ihnen sagen: Andere L\u00e4nder in Europa haben auch diese g\u00fcnstigen Zinsen. Manch eines dieser L\u00e4nder profitiert nat\u00fcrlich davon, dass wir in Deutschland und in noch einigen anderen L\u00e4ndern mit einer guten wirtschaftlichen Situation insgesamt mithelfen, das Zinsniveau so niedrig zu halten. Wenn bestimmte L\u00e4nder - das ist ausgerechnet worden - ihre ersparten Zinsen genutzt h\u00e4tten - das macht nat\u00fcrlich bei L\u00e4ndern mit sehr viel h\u00f6herer Staatsverschuldung auch entsprechend mehr aus -, w\u00e4ren sie nach elf bis zw\u00f6lf Jahren schuldenfrei gewesen.\n\nEs gibt im \u00dcbrigen selbst in Deutschland ein Beispiel daf\u00fcr, wie unterschiedlich man mit dieser Situation umgehen kann. Nehmen Sie mein Heimatbundesland Nordrhein-Westfalen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101226,"sequence":920,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz [Spandau] [SPD]","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Ach, und das ist kein Wahlkampf?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101227,"sequence":921,"sitzung":188,"speaker":"Jens Spahn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":null,"text":"Auch da sind die Steuereinnahmen hoch und die Zinsen niedrig. Da wird aber nach dem Motto vorgegangen: Die Zinsen sind niedrig, wir hauen noch einmal richtig einen raus! Beide Beispiele zeigen: Es macht einen Unterschied, wer den Finanzminister stellt und welche Finanzpolitik gemacht wird. Und genau das hat die Debatte in dieser Woche auch gezeigt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101228,"sequence":922,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101229,"sequence":923,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101230,"sequence":924,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz [Spandau] [SPD]","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war ja so gar kein Wahlkampf!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101231,"sequence":925,"sitzung":188,"speaker":"Jens Spahn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt einen dritten Grund, warum wir keine weitere Erh\u00f6hung der Staatsverschuldung wollen. Hier geht es um die Frage der Resilienz, also der Widerstandsf\u00e4higkeit f\u00fcr den Fall, dass Schocks, Ver\u00e4nderungen, Rezessionen oder weltweite Krisen vor der T\u00fcr stehen. Es geht uns - dar\u00fcber ist hier ja gerade diskutiert worden; ich gehe gleich auch noch einmal darauf ein - gut wie lange nicht. Die L\u00f6hne steigen, die Renten steigen so stark wie seit 23 Jahren nicht mehr, die staatliche Nachfrage ist hoch wie lange nicht mehr, weil der Bund sowie alle L\u00e4nder und Kommunen gut dastehen. Die Binnennachfrage, die in den letzten Jahren gestiegen ist - das ist f\u00fcr Deutschland etwas Neues -, tr\u00e4gt also zum ersten Mal das Wachstum mit. In einer solchen Situation kann selbst der \u00fcberzeugteste linkeste Keynesianer nicht auf die Idee kommen, dass das die Zeit sei, um Schulden zu machen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101232,"sequence":926,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Hat keiner von uns gesagt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101233,"sequence":927,"sitzung":188,"speaker":"Jens Spahn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage ist doch: Wann sollen wir denn mit dem Schuldenmachen aufh\u00f6ren, wenn nicht in einer Zeit wie dieser? Wann, wenn nicht jetzt? Es geht darum, das Pulver f\u00fcr schlechtere Zeiten trockenzuhalten; denn diese werden irgendwann wieder kommen. Das ist im Leben immer so. Auch f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung gilt das.\n\nIch verstehe im \u00dcbrigen nicht die Logik, die hinter den internationalen Forderungen an Deutschland steckt - gerade jetzt auch wieder auf dem G 20-Gipfel -, dass wir doch unsere fiskalischen M\u00f6glichkeiten nutzen sollten, um Impulse zu setzen. Ich glaube nicht daran, dass, wenn wir uns jetzt verschulden, um zus\u00e4tzliche Ausgaben zu machen, es am Ende die italienische oder griechische Wirtschaft nach vorne bringen wird. Es geht nicht darum - auch das ist bei der Debatte auf dem G 20-Gipfel deutlich geworden -, die Probleme, die wegen Schulden entstanden sind, mit neuen Schulden zu bek\u00e4mpfen. Es geht darum, dass wir in Europa insgesamt wettbewerbsf\u00e4higer werden. Daf\u00fcr braucht es Strukturreformen. Darum, Frau Kollegin L\u00f6tzsch, geht es \u00fcbrigens auch bei den Dingen, die in Griechenland zu tun sind, wof\u00fcr wir ja auch mit Griechenland ein gemeinsames Programm entwickelt haben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101234,"sequence":928,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101235,"sequence":929,"sitzung":188,"speaker":"Jens Spahn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":null,"text":"Obwohl wir sagen, dass wir keine neuen Schulden machen, um all dieses m\u00f6glich zu machen, k\u00f6nnen wir gestalten. Wir haben Spielr\u00e4ume, weil wir wachsende Einnahmen haben: gut 328 Milliarden Euro Einnahmen und Ausgaben im n\u00e4chsten Jahr. Damit k\u00f6nnen wir Schwerpunkte setzen, und genau dar\u00fcber ist im Laufe dieser Woche ja auch diskutiert worden, gerade heute Morgen noch beim Etat f\u00fcr Bauen und Verkehr. Bei den Ausgaben f\u00fcr die Bereiche Stra\u00dfe und Schiene haben wir in dieser Legislaturperiode - das ist schon ein ziemliches Wort - eine Steigerung in H\u00f6he von 25 Prozent. Den Breitbandausbau werden wir in den n\u00e4chsten vier Jahren mit 4 Milliarden Euro f\u00f6rdern.\n\nDas Spannende ist ja - dies ist eine neue Situation; in der Debatte wurde gerade schon darauf hingewiesen -, dass im Moment auch gar nicht mehr geht. Selbst wenn sie uns 5 oder 10 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr Bauprojekte des Bundes zur Verf\u00fcgung stellen w\u00fcrden, k\u00f6nnten wir sie im Moment gar nicht verbauen. Es scheitert im Moment nicht am Geld, sondern an baureifen Projekten, also an den Planungskapazit\u00e4ten. Es m\u00fcsste uns eigentlich ziemlich umtreiben, wenn daran am Ende das Bauen scheitert. Es ist gut, wenn wir auf allen Ebenen kreativ daran arbeiten, das zu ver\u00e4ndern, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101236,"sequence":930,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101237,"sequence":931,"sitzung":188,"speaker":"Jens Spahn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":null,"text":"Ein weiterer Schwerpunkt sind alle Ma\u00dfnahmen rund um die Integration insbesondere der Fl\u00fcchtlinge, die f\u00fcr eine bestimmte l\u00e4ngere Zeit hier bei uns in Deutschland bleiben werden. Darunter sind in gro\u00dfer Zahl viele junge M\u00e4nner. Auch dar\u00fcber hat man schon \u00f6fter diskutiert. Ich sage immer - das war jedenfalls bei mir daheim im Dorf so -: Junge M\u00e4nner in Gruppen ohne Aufgabe bringen \u00c4rger, egal ob sie deutsch, syrisch, albanisch oder britisch sind. Deswegen geht es darum, wie wir diesen Menschen m\u00f6glichst schnell eine Perspektive, eine Aufgabe geben k\u00f6nnen, sodass es klar f\u00fcr sie wird, wie es weitergeht. Es geht darum, wie wir es mit Sprachkursen, mit Integrationskursen, mit Arbeitsmarktma\u00dfnahmen, auch f\u00fcr diejenigen, die eben nicht \u00c4rzte oder Ingenieure sind, m\u00f6glich machen k\u00f6nnen, dass sie f\u00fcr sich eine Aufgabe, eine Perspektive finden.\n\nWir merken: Das Geld ist da. Viele Milliarden Euro sind in den unterschiedlichen Haushalten, um das zu tun. Wir merken aber auch: Das umzusetzen vor Ort - das bekommt jeder in seinem Wahlkreis mit -, ist unendlich viel m\u00fchsamer, weil es nat\u00fcrlich konkreter Projekte zur Umsetzung bedarf. Wenn es konkret wird, wird es meistens schwierig. Aber die entscheidende Botschaft ist - ich finde, auch die sollten wir deutlich machen -: Das n\u00f6tige Geld ist da. Wir arbeiten an den Strukturen - sie sind schon deutlich anders als noch vor sechs oder neun Monaten -, um diese gro\u00dfe Aufgabe zu meistern; denn wir wollen, dass an dieser Stelle Integration nicht nur, aber auch in den Arbeitsmarkt sowie insgesamt in diese Gesellschaft gelingt. Auch das bildet sich in diesem Haushalt ab, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101238,"sequence":932,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101239,"sequence":933,"sitzung":188,"speaker":"Jens Spahn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben gro\u00dfe Aufw\u00fcchse - darauf ist schon hingewiesen worden - beispielsweise bei der inneren Sicherheit, bei der Frage der Fluchtursachenbek\u00e4mpfung oder auch beim Verteidigungsministerium. Aber eins m\u00fcssen wir auch gemeinsam feststellen - da komme ich zu dem, was gerade diskutiert wurde -: Es gibt auch ein paar Abers in diesem Haushalt; ein Aber ist die Frage der Sozialquote, die mit dem, was wir gemacht haben, verbunden ist. Ich wundere mich in der Tat dar\u00fcber, welches Bild hier gezeichnet wird, auch von denjenigen, die Unterst\u00fctzung brauchen. Ich will nur mit ein paar Punkten verdeutlichen, was wir alles in den letzten Jahren gemacht haben: BAf\u00f6G erh\u00f6ht, Wohngeld erh\u00f6ht, Hartz IV erh\u00f6ht, Kindergeld erh\u00f6ht, Kitaausbau vorangetrieben, Pflegeleistungen massiv ausgebaut.\n\nJa, nat\u00fcrlich sind nicht alle Lottogewinner, wenn man es wortw\u00f6rtlich nehmen will; so hat es aber, glaube ich, der Kollege Brinkhaus gar nicht gemeint.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101240,"sequence":934,"sitzung":188,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101241,"sequence":935,"sitzung":188,"speaker":"Jens Spahn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":null,"text":"Vielmehr geht es bei uns in Deutschland um einen relativen Armutsbegriff. Es geht am Ende immer um relative Armut, nicht um absolute Armut im Sinne von \u201enichts zu essen\u201c oder \u201ekein Dach \u00fcber dem Kopf\u201c - nat\u00fcrlich ist auch das ein Problem; dar\u00fcber brauchen wir gar nicht zu diskutieren. Aber dass wir eines der besten Gesundheitssysteme der Welt haben, das selbst denen, die nicht viel haben, eine gute Versorgung sichert, dass wir unter anderem mit all den Ma\u00dfnahmen, die ich gerade aufgez\u00e4hlt habe, auch denen, die es schwer haben, mehr Unterst\u00fctzung geben, als sie in den meisten anderen L\u00e4ndern der Welt bek\u00e4men, k\u00f6nnten Sie ja einmal anerkennen. Genau diese Unterst\u00fctzungsleistung findet sich auch in diesem Bundeshaushalt wieder.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101242,"sequence":936,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101243,"sequence":937,"sitzung":188,"speaker":"Jens Spahn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":null,"text":"Insofern sollten Sie auch da kein Zerrbild der Situation zeichnen, die wir hier im Land haben.\n\nMehr kann immer geleistet werden; das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Trotzdem m\u00fcssen wir darauf achten, dass die Balance stimmt. Wir hatten 2013 im Bundeshaushalt f\u00fcr Sozialausgaben 145 Milliarden Euro vorgesehen. Nach der Finanzplanung werden es 2020  187 Milliarden Euro sein.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101244,"sequence":938,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101245,"sequence":939,"sitzung":188,"speaker":"Jens Spahn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":null,"text":"Das hei\u00dft, wir haben bei den Sozialausgaben allein schon in diesem kurzen Zeitraum eine Steigerung um \u00fcber 40 Milliarden Euro.\n\nWenn man die Zinsausgaben herausrechnet, stellt man fest: 1990 wurden von 100 Euro 30 Euro f\u00fcr Soziales ausgegeben. 1990! 2017 werden es von 100 Euro 55 Euro sein, die wir f\u00fcr Soziales ausgeben, 2020 in der Entwicklung 57 Euro. Ich finde, da kann keiner sagen - wir sollten diesen Eindruck in der \u00f6ffentlichen Debatte auch nicht erwecken -, dass wir gerade in diesem Haushalt keinen Schwerpunkt im Bereich Soziales mit viel Geld und vielen Ma\u00dfnahmen setzen. Man kann immer dar\u00fcber reden, wie etwas effizienter geht. Aber fest steht: Solche Geldsummen, die da zur Verf\u00fcgung stehen, gibt es in wenigen L\u00e4ndern auf der Welt. Da sollten wir den Menschen auch nichts anderes einreden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101246,"sequence":940,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101247,"sequence":941,"sitzung":188,"speaker":"Jens Spahn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind ein Sozialstaat auf hohem Niveau, und das wird an diesen Zahlen deutlich.\n\nWir m\u00fcssen aber tats\u00e4chlich aufpassen, dass das nicht dazu f\u00fchrt, dass wir am Ende keine Spielr\u00e4ume mehr haben, etwa f\u00fcr Investitionen in die Zukunft und andere Ma\u00dfnahmen, die wichtig sind. Im \u00dcbrigen sagt das auch Herr Professor Fratzscher, der hier ja mehrfach zitiert wurde.\n\nIch wei\u00df nicht, ob alle sein Buch gelesen haben. Beim genauen Lesen seines Buches sieht man, dass er konstatiert, dass die Einkommensungleichheit in Deutschland in den letzten Jahren zur\u00fcckgegangen ist, weil sich bei sinkender Arbeitslosigkeit, bei 43 Millionen Erwerbst\u00e4tigen, bei steigenden L\u00f6hnen und Renten die Schere zwischen Arm und Reich wieder schlie\u00dft. Wir sollten aufh\u00f6ren, st\u00e4ndig das M\u00e4rchen von der wachsenden Einkommensungleichheit zu erz\u00e4hlen; vielmehr sollten wir einfach einmal sagen, dass es gut gelaufen ist, \u00fcbrigens auch wegen der Reformen, die hier gemeinsam beschlossen worden sind.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101248,"sequence":942,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Thomas Jurk [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101249,"sequence":943,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz [Spandau] [SPD]","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau, dank Mindestlohn!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101250,"sequence":944,"sitzung":188,"speaker":"Jens Spahn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":null,"text":"Noch ein Wort zum Thema Ostrenten, weil das gerade angesprochen worden ist - einmal mehr, ich habe die Debatte dar\u00fcber in dieser Woche ja verfolgt. Es gab in den letzten Jahren jedes Jahr Steigerungen der Ostrenten, die h\u00f6her als die im Westen waren, weil die Lohnentwicklung entsprechend war. Es gab \u00fcbrigens auch da jedes Jahr Diskussionen zwischen Ost und West, weil die Menschen das nat\u00fcrlich wahrnehmen. Au\u00dferdem haben wir eine H\u00f6herwertung der Einkommen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101251,"sequence":945,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"\u201eUmrechnung\u201c hei\u00dft das! Umrechnung!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101252,"sequence":946,"sitzung":188,"speaker":"Gegenruf des Abg. Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6herwertung!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101253,"sequence":947,"sitzung":188,"speaker":"Jens Spahn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben bei der Umrechnung eine H\u00f6herwertung der Beitr\u00e4ge, die in Ostdeutschland gezahlt werden.\n\nJetzt schauen wir aber mal, wie die Einkommensunterschiede insgesamt in Deutschland sind. Sie sind auch zwischen dem Bayerischen Wald und der Eifel einerseits und Hamburg oder Stuttgart andererseits deutlich. Deswegen m\u00fcssen wir sehr aufpassen - ich wei\u00df, Sie sind am Ende eine Ostpartei, eine Regionalpartei -, dass wir die Spaltung in diesem Land mit der Debatte, so wie Sie sie bei diesem Thema f\u00fchren, nicht noch weiter vergr\u00f6\u00dfern;","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101254,"sequence":948,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101255,"sequence":949,"sitzung":188,"speaker":"Jens Spahn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":null,"text":"denn alles, was wir im Osten tun, wird nat\u00fcrlich im Westen wahrgenommen und umgekehrt. Deswegen geht es darum, das in der Sache zu diskutieren und nicht so, wie Sie das hier einmal mehr gemacht haben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101256,"sequence":950,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101257,"sequence":951,"sitzung":188,"speaker":"Jens Spahn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":null,"text":"Das bringt mich abschlie\u00dfend, Frau Pr\u00e4sidentin, zu der Frage der Spielr\u00e4ume; auch das Wort ist in dieser Woche mit Blick auf die Zukunft oft gefallen.\n\nZun\u00e4chst: Ich habe schon bei vielen Etatdebatten erlebt, dass beim Wort \u201eSpielr\u00e4ume\u201c viele Augen leuchteten, weil nat\u00fcrlich viele schon Ideen hatten, was man mit m\u00f6glicherweise zuk\u00fcnftig vorhandenem Geld machen kann. Ich will nur darauf hinweisen: Dieses Jahr l\u00e4uft gut und schlie\u00dft wahrscheinlich auch sehr gut ab, aber wir haben in der Finanzplanung f\u00fcr 2018 noch eine sogenannte globale Minderausgabe in H\u00f6he von etwa 5 Milliarden Euro. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen noch miteinander definieren, wie wir sie entweder durch Mehreinnahmen - das kann vielleicht gelingen - oder durch Ausgabenk\u00fcrzungen aufl\u00f6sen. Also: Wir brauchen Spielraum daf\u00fcr.\n\nDann stellt sich die Frage - die Debatte dar\u00fcber ist ja in vollem Gange -, ob man den Spielraum nicht daf\u00fcr nutzt, um die Steuern zu senken. Ich habe gerade darauf hingewiesen, welche Steigerungen wir im Bereich der Sozialausgaben in den letzten Jahren gehabt haben, also f\u00fcr die, die es nicht so leicht hatten. Dass wir jetzt auch einmal diejenigen in den Blick nehmen, die den ganzen Laden am Laufen halten, die hart arbeiten, die Krankenschwestern, die Polizisten, die Facharbeiter und all die anderen, schadet, glaube ich, in der Debatte \u00fcber die Frage \u201eWozu nutzen wir Spielr\u00e4ume?\u201c auch nicht. Deswegen ist \u201eSteuern senken\u201c","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101258,"sequence":952,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz [Spandau] [SPD]","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Abgaben! Sozialabgaben!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101259,"sequence":953,"sitzung":188,"speaker":"Jens Spahn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":null,"text":"ein Thema, das sich genau in diese Debatte um soziale Gerechtigkeit einf\u00fcgt, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101260,"sequence":954,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101261,"sequence":955,"sitzung":188,"speaker":"Jens Spahn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":null,"text":"Es beginnt in einem ersten Schritt, jetzt diskutiert, wenn es gut l\u00e4uft und der Deutsche Bundestag das mit uns machen m\u00f6chte, bei der kalten Progression, beim Kinder- und Grundfreibetrag. Wir wollen Ihnen vorschlagen, entsprechende Anpassungen jetzt vorzunehmen; in bestimmtem Umfang m\u00fcssen wir es ja auch.\n\nIn einem zweiten Schritt geht es darum - die Debatte haben der Minister und andere in dieser Woche aufgebracht -, wie wir, ohne Schulden machen zu m\u00fcssen, Spielr\u00e4ume in der Zukunft f\u00fcr entsprechende Steuersenkungen nutzen.\n\nZusammenfassend, liebe Kolleginnen und liebe Kollegen: Deutschland geht es gut wie nie. Die Umst\u00e4nde sind gut. Man muss die Umst\u00e4nde aber auch nutzen; darauf habe ich hingewiesen. Diese guten Umst\u00e4nde sind wie ein hei\u00dfes Eisen. Man muss es schmieden und daraus etwas formen, was auch in der Zukunft tr\u00e4gt, solange es hei\u00df ist; denn wenn es wieder kalt ist - das sind im Zweifel die schlechteren Umst\u00e4nde -, ist es unendlich viel schwieriger, etwas zu ver\u00e4ndern. In diesem Sinne freue ich mich auf die Haushaltsberatungen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101262,"sequence":956,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101263,"sequence":957,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Spahn. - Der n\u00e4chste Redner in der Debatte: Michael Leutert f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101264,"sequence":958,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101265,"sequence":959,"sitzung":188,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Spahn, ich wei\u00df, dass Sie bzw. der Finanzminister in die schwarze Null verliebt sind;","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101266,"sequence":960,"sitzung":188,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Vermeidung von Schulden!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101267,"sequence":961,"sitzung":188,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"aber immer wieder zu versuchen, uns dann, wenn wir das kritisieren, in die Schuldenecke zu stellen, das halte ich nicht f\u00fcr redlich.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101268,"sequence":962,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101269,"sequence":963,"sitzung":188,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aha! Und wann?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101270,"sequence":964,"sitzung":188,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich kann es hier nur noch einmal betonen: Unser Markenzeichen und das, was wir wollen, ist eine sozial gerechte Einnahmeseite. Wir wollen ein sozial gerechtes Steuersystem und wollen das Geld dort abholen, wo es herumliegt. Darum geht es und nicht darum, neue Schulden zu machen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101271,"sequence":965,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101272,"sequence":966,"sitzung":188,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"Man merkt: Das ist Ihr letzter Etat in dieser Legislatur. Ich hoffe, nicht blo\u00df in dieser Legislatur, sondern generell der letzte Etat, den Sie vorlegen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101273,"sequence":967,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101274,"sequence":968,"sitzung":188,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vereinzeltes Klatschen!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101275,"sequence":969,"sitzung":188,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"Man merkt schon: Da besteht Unruhe. Wir sind im Wahlkampf. - Das merkt man im \u00dcbrigen nicht blo\u00df an den Reden, die hier gehalten werden, sondern man merkt es auch an den Zahlen. Da gibt es f\u00fcr die CDU\/CSU einen kr\u00e4ftigen Aufwuchs im Verteidigungsbereich. F\u00fcr die SPD gibt es einen kr\u00e4ftigen Aufwuchs im Sozialbereich. Das sind Sachen, die Sie sich zugeschoben haben, um die Klientel ein bisschen zu beruhigen.\n\nWenn man sich das dann im Detail anschaut: Hartz IV in der heutigen Zeit um 5 Euro zu erh\u00f6hen, das halte ich f\u00fcr einen absoluten Witz. Davon kann man sich nicht mal ein Waschpulver kaufen oder ins Kino gehen oder irgendetwas in diese Richtung machen. Diese Erh\u00f6hung wird beim W\u00e4hler nicht so ankommen, wie Sie sich das vielleicht vorstellen; das kann ich Ihnen schon mal sagen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101276,"sequence":970,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101277,"sequence":971,"sitzung":188,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"Hinzu kommen noch die gro\u00dfen Ank\u00fcndigungen. Heute lesen wir in der Presse: Bundesminister Sch\u00e4uble sagt f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode eine Steuerreform und Entlastungen um 15 Milliarden Euro voraus. - Da frage ich mich: Erstens. Sie hatten drei Jahre Zeit, das zu tun. Warum haben Sie es nicht gemacht? Zweitens. In der n\u00e4chsten Legislaturperiode regieren Sie gar nicht mehr. Wie k\u00f6nnen Sie denn so etwas dem W\u00e4hler versprechen? Sie wollen die Leute verschaukeln, und ich sage Ihnen: Die Leute merken das.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101278,"sequence":972,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101279,"sequence":973,"sitzung":188,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich: Einiges muss man auch positiv sehen. Wir haben gestern den Familienetat debattiert. Dabei haben wir auch die Erh\u00f6hung des Kindergeldes angesprochen. Heute schl\u00e4gt man die Zeitung auf, und siehe da, man erf\u00e4hrt: Schon n\u00e4chste Woche soll vom Kabinett ein Gesetzentwurf besprochen und beschlossen werden, der eine Erh\u00f6hung des Kindergeldes vorsieht. Dass wir als Opposition so eine Wirkung haben, h\u00e4tte ich ja \u00fcberhaupt nicht gedacht. Allerdings gibt es, was die H\u00f6he angeht - 2 Euro Kindergelderh\u00f6hung -, glaube ich, ein Missverst\u00e4ndnis.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101280,"sequence":974,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101281,"sequence":975,"sitzung":188,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sind im Jahr 24 Euro. Davon k\u00f6nnen Sie f\u00fcr die Kinder, die neu in die Schule kommen oder das n\u00e4chste Schuljahr beginnen, nicht einmal Turnschuhe kaufen. Wenn das Ihre Kindergelderh\u00f6hung ist, dann muss ich sagen: Das halte ich f\u00fcr absurd.\n\nBevor Sie solche Aktionen starten, k\u00f6nnte man sich doch vielleicht auf etwas anderes einigen, was wir gestern n\u00e4mlich auch angesprochen haben und was uns Linken wichtig ist. Warum gibt es eine Abstufung beim Kindergeld - f\u00fcr die ersten beiden Kinder 190 Euro, f\u00fcr das dritte 196 Euro und ab dem vierten 221 Euro? Warum wird nicht f\u00fcr alle Kinder das gleiche Kindergeld gezahlt? Wir sind der Meinung: Jedes Kind muss uns gleich viel wert sein. Das w\u00e4re eine erste wichtige Ma\u00dfnahme.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101282,"sequence":976,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101283,"sequence":977,"sitzung":188,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"Unterm Strich muss man feststellen: Sie wollen hier Almosen verteilen. Sie versuchen, damit Wahlkampf zu machen. Sie werden aber damit keine Wahlen gewinnen. Wir als Linke wollen ein wirklich soziales und gerechtes Land haben. Dieser Haushalt, den Sie hier vorgelegt haben, ist dazu kein Beitrag.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101284,"sequence":978,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101285,"sequence":979,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Das war es schon? Das passiert selten. Das m\u00fcssen wir ins Protokoll aufnehmen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101286,"sequence":980,"sitzung":188,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Keine Zugabe heute!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101287,"sequence":981,"sitzung":188,"speaker":"Alois Rainer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir nehmen die Minute!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101288,"sequence":982,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt war ich etwas \u00fcberrascht. Danke sch\u00f6n, Kollege Leutert.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101289,"sequence":983,"sitzung":188,"speaker":"Michael Leutert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe alles gesagt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101290,"sequence":984,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"- Gut, Sie haben alles gesagt.\n\nDann rufe ich Ulrike Gottschalck f\u00fcr die SPD als n\u00e4chste Rednerin auf.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101291,"sequence":985,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Alois Rainer [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101292,"sequence":986,"sitzung":188,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe mir in Vorbereitung meiner heutigen Rede noch einmal die Erfolge der GroKo in den letzten drei Jahren angeschaut. Und ich muss sagen: Ich bin sehr stolz darauf, was uns gemeinsam mit den Kolleginnen und Kollegen von SPD und Union gelungen ist, was wir erreicht haben f\u00fcr die Menschen bei uns im Land.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101293,"sequence":987,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101294,"sequence":988,"sitzung":188,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Die derzeitige Opposition ergie\u00dft sich ja gerne in Weltuntergangsszenarien. Wir konnten es gerade eben bei Ekin Delig\u00f6z wieder erleben. \u201eNach-mir-die-Sintflut-Haushalt\u201c kam, glaube ich, von den Linken. \u201eHaushalt der verpassten Chancen\u201c kam mehrfach von den Gr\u00fcnen. Dann sitzt man da und denkt: Donnerwetter, jetzt kommt gleich eine tolle Rede, wo sie uns irgendetwas um die Ohren schlagen. - Aber es kommt nichts. Es gibt au\u00dfer Worth\u00fclsen keine ernstzunehmenden Alternativen von der Opposition.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101295,"sequence":989,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101296,"sequence":990,"sitzung":188,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir Sozis haben das zu Oppositionszeiten anders gemacht. Wir haben hart an Konzepten f\u00fcr Deutschlands Zukunft gearbeitet, haben dann gut in den Koalitionsgespr\u00e4chen verhandelt, und nun setzen wir einen Punkt nach dem anderen um. Und, meine sehr geehrten Damen und Herren, wir haben gesagt, wir wollen miteinander die Kommunen stark machen. Genau das haben wir gemacht. Bis zum Jahr 2017 werden die Kommunen um 35 Milliarden Euro entlastet sein. Das tut vielen Menschen in unserem Land gut. Versprochen. Gehalten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101297,"sequence":991,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101298,"sequence":992,"sitzung":188,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben gesagt: Wir wollen miteinander f\u00fcr gute und faire Arbeit sorgen. Mit dem Mindestlohngesetz - wir haben es eben schon geh\u00f6rt - haben wir Millionen von Menschen wieder W\u00fcrde und ihrer Arbeit wieder Wert gegeben. Und, meine sehr geehrten Damen und Herren, wir haben die Tarifbindung gest\u00e4rkt. Millionen von Besch\u00e4ftigten profitieren. Versprochen. Gehalten.\n\nDer Wirtschaftsminister hat gestern in seiner Rede berichtet, dass die Zahl der sozialversicherungspflichtigen Arbeitspl\u00e4tze steigt und dass die Besch\u00e4ftigten seit Beginn der Legislaturperiode im Schnitt 1 000 Euro mehr im Geldbeutel haben. Auch das ist gut und richtig so, meine sehr geehrten Damen und Herren.\n\nWir haben gesagt: Wir wollen miteinander Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner garantieren. Mit der Quote haben wir daf\u00fcr gesorgt, dass Frauen auch in den F\u00fchrungsetagen mitentscheiden. Mit dem Elterngeld Plus k\u00f6nnen Frauen und M\u00e4nner partnerschaftliche Lebensmodelle verwirklichen und k\u00f6nnen sich auf gute Bildungs- und Betreuungsangebote verlassen. Versprochen. Gehalten. Auch das Lohngerechtigkeitsgesetz wird umgesetzt; denn Frauen m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich den gleichen Lohn wie M\u00e4nner bekommen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101299,"sequence":993,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101300,"sequence":994,"sitzung":188,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben gesagt: Wir wollen miteinander f\u00fcr eine soziale und inklusive Gesellschaft arbeiten. Mit dem Rentenpaket haben wir Gerechtigkeitsl\u00fccken geschlossen. Wir haben die Kosten f\u00fcr das BAf\u00f6G - der Kollege Schulz hat es angesprochen - vollst\u00e4ndig \u00fcbernommen und es um 7 Prozent erh\u00f6ht.\n\nGerade in diesem Haushalt erh\u00f6hen wir die Mittel beim Kitaausbau und bei den Sprachkitas noch einmal ordentlich. Wir haben die Mittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau verdoppelt und die Mietpreisbremse eingef\u00fchrt. Versprochen. Gehalten. Und Sie sagen allen Ernstes, wir w\u00fcrden nichts machen und es w\u00e4re der Haushalt der verpassten Chancen. Ich finde, das geht schon fast ins L\u00e4cherliche.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101301,"sequence":995,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101302,"sequence":996,"sitzung":188,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, das n\u00e4chste Projekt ist gerade in Arbeit: das Bundesteilhabegesetz. Auch hier k\u00f6nnen Sie sich darauf verlassen, dass das ein Gesetz wird, das den Namen \u201eTeilhabe\u201c wirklich verdient.\n\nIch k\u00f6nnte diese Positivliste gerne noch weiterf\u00fchren und noch wichtige Punkte hinzuf\u00fcgen. Aber mit R\u00fccksicht auf den Gem\u00fctszustand der Opposition lasse ich das.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101303,"sequence":997,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerne weiter!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101304,"sequence":998,"sitzung":188,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Nur so viel: Wir haben das alles gemeinsam mit unseren Kolleginnen und Kollegen der Union hinbekommen, trotz der Herausforderungen der Fl\u00fcchtlingskrise im letzten Jahr. Wenn die Kanzlerin gesagt hat: \u201eWir schaffen das\u201c, dann teile ich diesen Satz, f\u00fcge aber hinzu: Wir m\u00fcssen das auch schaffen, denn wir haben gar keine Alternative. Um das zu schaffen, m\u00fcssen wir in diesem Haushaltsentwurf eventuell an einigen Stellschrauben drehen und ihn ein St\u00fcck weit optimieren. Aber ich bin mir sehr sicher, Herr Spahn, dass es uns im parlamentarischen Verfahren in gro\u00dfer Einm\u00fctigkeit gelingt, diesen vorliegenden Haushaltsentwurf weiter zu verbessern.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, f\u00fcr ein soziales Miteinander k\u00f6nnten wir Sozis uns noch viele weitere Projekte vorstellen. Wir arbeiten daran. So verdient beispielsweise die Initiative von Ministerin Schwesig, den Unterhaltsvorschuss auszuweiten, absolute Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101305,"sequence":999,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101306,"sequence":1000,"sitzung":188,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Da gibt es noch Spielr\u00e4ume!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101307,"sequence":1001,"sitzung":188,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Kinder kosten auch nach dem zw\u00f6lften Lebensjahr viel Geld. Das kann ich Ihnen versichern. Ich bin dreifache Mutter und siebenfache Gro\u00dfmutter. Ich wei\u00df, wie viel Kohle das kostet. Deshalb, denke ich, sollten wir alles daf\u00fcr tun, dass 260 000 Kinder davon profitieren k\u00f6nnen. Aber ich sage auch in aller Deutlichkeit - das habe ich gestern bei der Debatte des Familienetats schon gesagt -: Wir m\u00fcssen uns mit aller H\u00e4rte von den s\u00e4umigen V\u00e4tern die Kohle wieder zur\u00fcckholen. Wer A sagt, der muss auch -limente sagen. Er muss auch Verantwortung \u00fcbernehmen f\u00fcr seine Kinder.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101308,"sequence":1002,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101309,"sequence":1003,"sitzung":188,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Apropos Verantwortung: Verantwortung \u00fcbernehmen wir auch im Bereich der inneren Sicherheit. Wir haben bereits 3 000 neue Stellen bei der Bundespolizei geschaffen, und mindestens weitere 3 000 werden in diesem Haushalt hinzukommen. Man darf gespannt sein, ob die L\u00e4nder unserem positiven Beispiel folgen; denn die L\u00e4nderpolizeien sind manchmal doch recht sparsam ausger\u00fcstet. Da einige Kollegen sehr intensiv Wahlkampf mit Blick auf Berlin oder NRW gemacht haben, will ich ein Beispiel aus Hessen anf\u00fchren. In Hessen werden die Polizeibeamten leider sehr schlecht bezahlt. Sie mussten K\u00fcrzungen bei der Beihilfe hinnehmen und sie schieben einen \u00dcberstundenberg von 3,5 Millionen Stunden vor sich her.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101310,"sequence":1004,"sitzung":188,"speaker":"Swen Schulz [Spandau] [SPD]","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Unerh\u00f6rt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101311,"sequence":1005,"sitzung":188,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, das ist keine Motivation f\u00fcr unsere jungen Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten, um wirklich ordentliche Arbeit zu leisten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101312,"sequence":1006,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101313,"sequence":1007,"sitzung":188,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, wir k\u00f6nnten uns auch noch weitere Initiativen, zum Beispiel bei der Infrastruktur, vorstellen, allerdings mit Ma\u00df und Augenma\u00df; denn die Bauwirtschaft muss es auch leisten k\u00f6nnen. Und wer in letzter Zeit auf den Autobahnen unterwegs war - gefahren ist oder eher gestanden hat -, wird wohl kaum auf die Idee kommen, dass noch wesentlich mehr Baustellen in Deutschland den Verkehr - und damit auch den G\u00fcterverkehr - blockieren sollten. Wir haben \u00fcberhaupt nichts gegen Infrastrukturma\u00dfnahmen - aber, wie gesagt, mit Augenma\u00df.\n\nIm \u00dcbrigen - den Schlenker kann ich mir nicht verkneifen - muss ich in Richtung der Gr\u00fcnen sagen: Es gibt kein Infrastrukturprojekt, bei dem die Gr\u00fcnen nicht als Erste gemeinsam mit einer BI und mit der Fahne in der Hand dagegen demonstrieren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101314,"sequence":1008,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101315,"sequence":1009,"sitzung":188,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich kenne das aus meiner Region und auch aus vielen anderen Regionen. Ihr seid die Ersten, die gegen alle Infrastrukturprojekte sind. Bei uns ging es damals mit dem ICE los, der von den Gr\u00fcnen auch nicht gewollt war. Das zieht sich durch alle m\u00f6glichen Infrastrukturma\u00dfnahmen.\n\nZum Schluss, meine sehr geehrten Damen und Herren, halte ich fest: Uns liegt ein guter Entwurf vor, den wir nun kooperativ beraten werden. Dann ist nat\u00fcrlich auch die Opposition herzlich eingeladen, sich konstruktiv zu beteiligen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101316,"sequence":1010,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101317,"sequence":1011,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Ulrike Gottschalck. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Sven-Christian Kindler f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101318,"sequence":1012,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Ulrike Gottschalck, ich w\u00fcrde Ihnen empfehlen, einfach mal den Reden, auch der Opposition, zuzuh\u00f6ren. Wir haben die ganze Woche Vorschl\u00e4ge gemacht, wie Sie den Haushalt besser machen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101319,"sequence":1013,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101320,"sequence":1014,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber ich bin nett; ich z\u00e4hle sie Ihnen gern noch einmal auf.\n\nWir haben gesagt, es ist ein Haushalt der verpassten Chancen, weil Sie so gute Ausgangsm\u00f6glichkeiten haben und so wenig daraus machen. Dass der soziale Wohnungsbau immer noch unterfinanziert ist, dass fehlendes schnelles Internet in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen ein gro\u00dfes Problem ist, dass der Klimaschutz nicht richtig finanziert ist - all das haben wir Ihnen gesagt. Wir haben auch gesagt, wie Sie daran etwas \u00e4ndern k\u00f6nnen.\n\nWir haben auch gesagt: Das muss nat\u00fcrlich dauerhaft und nachhaltig finanziert werden. Entsprechende Vorschl\u00e4ge haben wir Ihnen unterbreitet. Ich nenne sie gerne noch mal: 12 Milliarden Euro kann man schnell bei den umweltsch\u00e4dlichen Subventionen k\u00fcrzen; man darf den R\u00fcstungsetat nicht weiter erh\u00f6hen, sondern muss K\u00fcrzungen bei R\u00fcstungsdesastern vornehmen. Auf der Einnahmeseite muss man Gerechtigkeit schaffen. Es ist nicht erkl\u00e4rlich, auch nicht f\u00fcr die Sozialdemokratie, warum Kapitaleinkommen deutlich weniger besteuert werden als Arbeitseinkommen. Das muss sich \u00e4ndern. - Das sind unsere Vorschl\u00e4ge. Ich hoffe, Sie greifen sie in den Haushaltsberatungen noch auf.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101321,"sequence":1015,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101322,"sequence":1016,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Staatssekret\u00e4r Spahn hat heute \u00fcber die soziale Lage in diesem Land geredet. Nat\u00fcrlich ist es so: Wenn man sich mit vielen L\u00e4ndern in Europa und auch in der Welt vergleicht, dann erkennt man, dass es vielen Menschen in Deutschland vergleichsweise gut geht. Das leugnen wir auch gar nicht. Aber man muss zu dem gro\u00dfen Wohlstand, den Sie erw\u00e4hnt haben, eben auch sagen: In der Euro-Zone hat kein Land eine gr\u00f6\u00dfere Ungleichheit bei Verm\u00f6gen als die Bundesrepublik Deutschland.\n\nDann hat Staatssekret\u00e4r Spahn gesagt: Na ja, es geht ja um relative Armut. - Aber das finde ich ganz sch\u00f6n arrogant, muss ich sagen. Schauen Sie doch mal, was die 2 Millionen armen Kinder, die zum Teil mit knurrendem Magen in der Schule sitzen, die nicht ins Kino gehen k\u00f6nnen, die schlechte Bildungschancen haben, davon halten, wenn man ihnen sagt: Na ja, ihr seid ja nicht arm, ihr seid nur relativ arm.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101323,"sequence":1017,"sitzung":188,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann machen die Eltern aber auch was falsch, oder?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101324,"sequence":1018,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oder reden Sie mal mit den Alleinerziehenden, wie sie sich f\u00fchlen, wenn sie Hartz IV beantragen m\u00fcssen, weil sie keinen Kitaplatz finden und deshalb nicht arbeiten k\u00f6nnen. Denen hilft es nicht, wenn man ihnen sagt: Ihr seid relativ arm. - Sie sind arm, sie f\u00fchlen sich abgeh\u00e4ngt; sie brauchen jetzt Unterst\u00fctzung und keine Verkennung der sozialen Lage.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101325,"sequence":1019,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101326,"sequence":1020,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir schon beim Thema Kinder sind: Herr Rehberg und Herr Spahn haben heute angek\u00fcndigt, dass das Finanzministerium einen Entwurf vorlegen will, der anscheinend noch nicht in der Regierung abgestimmt ist. Wenn man den Zahlen, die Der Spiegel nennt, glauben kann, dann ist es so, dass es f\u00fcr arme Kinder gar nichts geben wird, weil die Kindergelderh\u00f6hung wieder auf die Regels\u00e4tze angerechnet wird. F\u00fcr Kinder aus der Mittelschicht wird es demnach 2 Euro mehr Kindergeld pro Monat geben. F\u00fcr Kinder von gutverdienenden Eltern soll es einen um 110 Euro bzw. 100 Euro h\u00f6heren j\u00e4hrlichen Kinderfreibetrag geben. Wenn man ausgehend vom Spitzensteuersatz und vom Soli berechnet, was das f\u00fcr den Grenzsteuersatz bedeutet, dann kommt man auf eine j\u00e4hrliche Ersparnis von rund 50 Euro, also das Doppelte von dem, was Kinder aus der Mittelschicht bekommen, und 50 Euro mehr, als arme Kinder bekommen. Ich finde, diese Ungleichbehandlung von Familien, die Sie hier vornehmen - Sie machen nichts gegen Kinderarmut -, wird die soziale Spaltung bei Familien und Kindern weiter versch\u00e4rfen. Sie geben hier die falsche Antwort auf die Kinderarmut.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101327,"sequence":1021,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101328,"sequence":1022,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kollege Spahn hat sich, ebenso wie die Koalition, vor allen Dingen die Union, die ganze Woche wieder selbst gro\u00df gefeiert f\u00fcr diese eine Zahl,","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101329,"sequence":1023,"sitzung":188,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu Recht!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101330,"sequence":1024,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"die Sie im Haushalt immer pr\u00e4sentieren. Er hat von \u201ehistorisch\u201c geredet und von seiner Zeit in der Jungen Union erz\u00e4hlt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101331,"sequence":1025,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Immer gut zuh\u00f6ren!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101332,"sequence":1026,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine G\u00fcte! Geht es nicht eine Nummer kleiner? Ich w\u00fcrde mir angesichts der gro\u00dfen Aufgaben, die wir haben, ein bisschen mehr Demut w\u00fcnschen, Demut auch deshalb, weil Sie wissen, dass die Zahlen deutlich mehr auf Gl\u00fcck als auf harter Arbeit im Haushalt beruhen.\n\nAuf unsere Anfrage haben wir vom Bundesfinanzministerium die Antwort bekommen: 122 Milliarden Euro hat der Bundeshaushalt seit 2008 an Zinskosten gespart; 122 Milliarden Euro, die vor allen Dingen durch die Politik der niedrigen Zinsen der EZB gespart worden sind. Ich finde es immer schizophren und wohlfeil, wenn Redner der Union, auch Herr Sch\u00e4uble, einerseits die EZB f\u00fcr diese Geldpolitik kritisieren, w\u00e4hrend sie andererseits massiv davon profitieren. Wenn man ehrlich ist, muss man auch feststellen: Mario Draghi hat deutlich mehr f\u00fcr den ausgeglichenen Haushalt getan als Wolfgang Sch\u00e4uble.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101333,"sequence":1027,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101334,"sequence":1028,"sitzung":188,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sollen wir das Herrn Draghi spenden, oder was?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101335,"sequence":1029,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich mache mir gro\u00dfe Sorgen um den sozialen Zusammenhalt in Europa; ich glaube, das tun auch viele andere im Bundestag. Man muss in diesem Zusammenhang nat\u00fcrlich auch \u00fcber die Wirtschafts- und Finanzpolitik reden. Es ist so, dass die EZB in einer schwierigen Lage ist, in einer Zwickm\u00fchle, weil die anderen nationalen Regierungen zu wenig investieren und insgesamt zu wenig fiskalische Impulse setzen. Das liegt unter anderem daran, dass es eine harte Sparpolitik in Europa gab, ma\u00dfgeblich vorangetrieben von der Bundesregierung, wodurch in den entsprechenden L\u00e4ndern Europas Investitionen gek\u00fcrzt wurden. Das hat die Rezession, das hat die Krise in diesen L\u00e4ndern versch\u00e4rft.\n\nJetzt sehen wir, dass der Zusammenhalt bedroht ist, gerade der soziale Zusammenhalt, weil auch viele Sozialausgaben gek\u00fcrzt wurden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101336,"sequence":1030,"sitzung":188,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die Schuldenpolitik der L\u00e4nder selbst!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101337,"sequence":1031,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was man jetzt machen m\u00fcsste, auch in der Haushaltspolitik in Deutschland, ist erstens ein Kurswechsel in der Wirtschafts- und Finanzpolitik in Europa; daf\u00fcr muss sich die deutsche Bundesregierung einsetzen. Zweitens muss Deutschland als st\u00e4rkste Volkswirtschaft jetzt richtig investieren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101338,"sequence":1032,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101339,"sequence":1033,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Investitionsquote soll n\u00e4chstes Jahr bei knapp 10 Prozent liegen. Das ist schon nicht besonders viel f\u00fcr Deutschland und den Bundeshaushalt. Aber sie sinkt laut Finanzplan noch einmal auf 8,8 Prozent bis 2020. Ich finde, das ist der falsche Weg. Man braucht jetzt eine gro\u00dfe soziale und \u00f6kologische Investitionsoffensive. Das w\u00e4re gut f\u00fcr Europa und gut f\u00fcr den Bundeshaushalt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101340,"sequence":1034,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101341,"sequence":1035,"sitzung":188,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fragen Sie mal in Griechenland, wie viel Geld die daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung haben!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101342,"sequence":1036,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde es \u00fcbrigens auch schizophren, wenn Sie, gerade von der Union, in anderen L\u00e4ndern immer harte Strukturreformen anmahnen. Davon gibt es richtige, wie zum Beispiel im Bereich der Steuerverwaltung in Griechenland, aber es gibt auch falsche.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101343,"sequence":1037,"sitzung":188,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Welche Steuerverwaltung in Griechenland?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101344,"sequence":1038,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darauf hat Gesine L\u00f6tzsch zum Teil hingewiesen. Aber man kann das nicht von anderen L\u00e4ndern fordern und das dort vorantreiben, wenn man gleichzeitig in Deutschland \u00fcberhaupt nichts macht in Sachen Strukturreformen, wenn man nichts im Haushalt macht, weder bei den Subventionen noch auf der Einnahmeseite oder beim Controlling. Wir haben Kostenexplosionen in Milliardenh\u00f6he beim BER, bei Stuttgart 21, bei R\u00fcstungsprojekten; daran k\u00f6nnte man im Haushalt arbeiten. Da k\u00f6nnte der Finanzminister sagen: So geht es nicht weiter. Wir wollen endlich eine gute Steuerung, ein gutes Controlling. - Das passiert aber nicht. Ich finde, was nicht geht, ist, in Europa Wasser zu predigen und zu Hause heimlich Wein zu trinken. Das muss sich mit Blick auf Strukturreformen im Haushalt \u00e4ndern.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101345,"sequence":1039,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101346,"sequence":1040,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Kommen Sie auch zum Ende?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101347,"sequence":1041,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, ich komme zum Schluss. - Dies ist ein Haushalt der verpassten Chancen, weil Sie aus Ihren M\u00f6glichkeiten zu wenig machen, weil Sie im Haushalt nicht arbeiten. Wir werden in den Haushaltsberatungen weitere Vorschl\u00e4ge machen, wie man die gro\u00dfen Aufgaben Integration, sozialer Zusammenhalt, Klimaschutz gut angehen kann, wie man diesen Haushalt nachhaltig und gerecht gestalten kann. Ich hoffe, dass SPD und Union dann auf unsere Vorschl\u00e4ge eingehen werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101348,"sequence":1042,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101349,"sequence":1043,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Sven-Christian Kindler. - Der n\u00e4chste Redner: Alois Rainer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101350,"sequence":1044,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101351,"sequence":1045,"sitzung":188,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wirtschaftlich geht es uns in Deutschland so gut wie nie zuvor. - Das sagte unser Bundesfinanzminister schon am Dienstag, und das wiederholen wir immer sehr gerne.\n\nDie gute haushaltstechnische Gesamtsituation kam nicht einfach so. Hier spielen zum einen die guten Steuereinnahmen eine wichtige Rolle. Deshalb, denke ich, ist es heute in der Schlussrunde an der Zeit, dass wir uns bei denjenigen bedanken, die diese guten Steuereinnahmen erst erm\u00f6glicht haben: bei unseren innovativen Unternehmen, aber auch bei den vielen flei\u00dfigen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, die diese Steuereinnahmen erwirtschaften und erarbeiten. Ihnen allen ein herzliches Dankesch\u00f6n aus diesem Hohen Hause.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101352,"sequence":1046,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101353,"sequence":1047,"sitzung":188,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum anderen ist das nat\u00fcrlich auch das Ergebnis einer vern\u00fcnftigen, soliden und nachhaltigen Wirtschafts- und Haushaltspolitik. Mit dem vorliegenden Regierungsentwurf und dem Finanzplan bis 2020 wird dieser nachhaltige Kurs fortgesetzt. Nur mit einem stabilen Haushalt, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist es m\u00f6glich, die vor uns liegenden Aufgaben zu meistern.\n\nWir haben zum dritten Mal in Folge einen Bundeshaushalt ohne Schulden im Plan. Schon 2014 machten wir keine neuen Schulden. Alles, was wir heute nicht an Schulden aufnehmen, muss sp\u00e4ter von den folgenden Generationen auch nicht zur\u00fcckgezahlt werden.\n\nLassen Sie mich \u00fcber ein paar Schwerpunkte reden. Es bleibt dabei: Es wird keinen Sparkurs in der inneren Sicherheit geben, und es wird keinen Sparkurs in der \u00e4u\u00dferen Sicherheit geben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101354,"sequence":1048,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101355,"sequence":1049,"sitzung":188,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aus dem Finanzbericht der Bundesregierung geht hervor, dass f\u00fcr den Bereich innere Sicherheit Ausgaben bis 2020 von insgesamt 17,5 Milliarden Euro vorgesehen sind. F\u00fcr das Jahr 2017 ist eine Aufstockung von rund 213 Millionen Euro f\u00fcr Beh\u00f6rden wie etwa das BKA, die Bundespolizei und das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik vorgesehen. Zudem erh\u00e4lt das BMI, ohne das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, insgesamt 1 923 neue Stellen, mit denen insbesondere die Bereiche Cybersicherheit, Sicherheit der Informationstechnik, Bek\u00e4mpfung der politisch motivierten Kriminalit\u00e4t, Schutz der Bahn und des zivilen Luftverkehrs an Flugh\u00e4fen und Personenschutz gest\u00e4rkt werden sollen. Zus\u00e4tzlich gibt es 3 000 neue Stellen bei der Bundespolizei. Ich denke, in der jetzigen Zeit ist das notwendig.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101356,"sequence":1050,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101357,"sequence":1051,"sitzung":188,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber nicht nur in die innere Sicherheit, sondern auch in die \u00e4u\u00dfere Sicherheit investieren wir. Es mag kritisiert werden, wenn man den Verteidigungsetat anpasst bzw. erh\u00f6ht. Aber das ist keine Klientelpolitik, sondern das ist absolut notwendig und verbunden mit dem Ziel, unsere Streitkr\u00e4fte mit der erforderlichen Ausr\u00fcstung und mit hochqualifiziertem Personal auszustatten.\n\nHeute wurde viel \u00fcber die Investitionsausgaben gesprochen. Ich finde es gut, dass die Investitionsquote in diesem Bundeshaushalt circa 10 Prozent betr\u00e4gt. Auch im Bereich Verkehr haben wir die Investitionen, wie jedes Jahr, deutlich gesteigert.\n\nWir haben in Zukunft aber ein Problem, das uns besch\u00e4ftigt. Die Frage ist: K\u00f6nnen wir das Geld ausgeben, das wir zur Verf\u00fcgung stellen? Liegen am Ende des Tages die Genehmigungen f\u00fcr die entsprechenden Planungen vor? Das Problem ist nicht das Geld, das uns zur Verf\u00fcgung steht, sondern die Komplexit\u00e4t der Planungen, die wir selbst durch eigene Gesetze mit verursacht haben. Daran m\u00fcssen wir weiter arbeiten.\n\nIch bin froh, dass wir in die Zukunft investieren. Bis 2020 werden rund 4 Milliarden Euro f\u00fcr den Breitbandausbau und 1,7 Milliarden Euro f\u00fcr das EU-Vorhaben Mikroelektronik bereitgestellt. Das sind Investitionen in die Zukunft. Sie sind absolut notwendig. Auch sind zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr Investitionen im Bereich Wohnungsbau von 1 Milliarde Euro plus 500 Millionen Euro j\u00e4hrlich vorgesehen. Das finde ich gut. Im Landwirtschaftsbereich wird der Bundeszuschuss f\u00fcr die landwirtschaftliche Unfallversicherung auf dem Niveau von 178 Millionen Euro fortgeschrieben.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der Regierungsentwurf setzt dank einer guten Einnahmesituation und niedriger Zinsausgaben - das muss man der Ehrlichkeit halber so sagen - auf eine ausgewogene Ausgabenpolitik, ohne die Vorgaben des Koalitionsvertrages zu brechen, ohne Steuererh\u00f6hung und ganz klar: ohne neuen Schulden. Wir werden das auch fortsetzen k\u00f6nnen. Dabei werden viele Investitionen in den Bereichen Wohnungsbau, Verkehr, digitale Bildung usw. get\u00e4tigt. Ich freue mich als ehemaliger B\u00fcrgermeister vor allem, dass in dieser Legislaturperiode die L\u00e4nder und vor allem die Kommunen so kr\u00e4ftig unterst\u00fctzt werden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101358,"sequence":1052,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie doch mal, wo Sie B\u00fcrgermeister waren! Nennen Sie doch mal die Stadt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101359,"sequence":1053,"sitzung":188,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Haibach im Bayrischen Wald.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101360,"sequence":1054,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101361,"sequence":1055,"sitzung":188,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Haushaltsausschussvorsitzende, das sage ich nat\u00fcrlich sehr gerne. Bei uns ist die Welt noch in Ordnung.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101362,"sequence":1056,"sitzung":188,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Welt ist nicht in Ordnung!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101363,"sequence":1057,"sitzung":188,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Doch, die Welt ist in Ordnung. - Aber auch bei uns gibt es gro\u00dfe Herausforderungen.\n\nIch sage Ihnen eines: Jede Kommune, auch die kleinste, sp\u00fcrt die Entlastungen, die wir in dieser Wahlperiode beschlossen haben. Jede einzelne Kommune sp\u00fcrt die guten Steuereinnahmen, auch durch die Beteiligung an der Einkommensteuer, deren Aufkommen sich in den letzten zehn Jahren verdoppelt hat. Deshalb freue ich mich, dass diese Bundesregierung die L\u00e4nder und Kommunen unterst\u00fctzt, wie es keine andere Bundesregierung zuvor getan hat.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101364,"sequence":1058,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101365,"sequence":1059,"sitzung":188,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jede Zeit, meine sehr verehrten Damen und Herren, hat ihre besonderen Herausforderungen. Wir wissen, die Thematik \u201eFl\u00fcchtlinge und Asyl\u201c ist eine gro\u00dfe Herausforderung. Wir stemmen das im finanztechnischen Bereich ohne neue Schulden - das ist meines Erachtens wichtig - und ohne in anderen Bereichen k\u00fcrzen zu m\u00fcssen. Wir investieren in unser Land und in unsere Menschen und gehen gleichzeitig verantwortungsvoll mit unseren Steuermitteln um.\n\nLiebe Ekin, ich habe deine Aussagen geh\u00f6rt. Daher sage ich: Bitte keine \u00c4ngste sch\u00fcren!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101366,"sequence":1060,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat sie nicht gemacht!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101367,"sequence":1061,"sitzung":188,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben zum Beispiel eine niedrige Arbeitslosenquote. Wenn von Armut geredet wird - lieber Sven-Christian Kindler, ich sch\u00e4tze dich ja sehr; du bist viele Jahre j\u00fcnger als ich -, dann denke ich an meine Jugendzeit. Da gab es Armut und Kinderarmut.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101368,"sequence":1062,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die gibt es heute auch!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101369,"sequence":1063,"sitzung":188,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da gab es andere Situationen als jetzt. Ich bedanke mich bei allen Parlamentariern, die in der langen Zeit zwischen damals und heute viel gemacht haben, damit diese Armut weniger wird.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101370,"sequence":1064,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101371,"sequence":1065,"sitzung":188,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir machen jetzt so viel f\u00fcr Familien und Kinder wie noch nie. Ich stelle die Frage in den Raum: In welchem Land in Europa geht es den Menschen besser als in Deutschland? Dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden.\n\nWir m\u00fcssen und werden auch \u00fcber verschiedene Formen von Steuerentlastungen reden - das wollte ich noch ansprechen, aber meine Redezeit geht zu Ende, Frau Pr\u00e4sidentin -, sei es mit Blick auf den Solidarit\u00e4tszuschlag oder den Mittelstandsbauch. Daf\u00fcr haben wir noch Zeit. Wir sind jetzt in den Haushaltsberatungen.\n\nVielen Dank. Ich w\u00fcnsche Ihnen allen ein sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101372,"sequence":1066,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101373,"sequence":1067,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Alois Rainer. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Thomas Jurk f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101374,"sequence":1068,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101375,"sequence":1069,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Nun haben wir vier Tage lang hier im Hohen Hause \u00fcber den Haushaltsplanentwurf der Bundesregierung f\u00fcr das Jahr 2017 diskutiert. Es ist, wie immer, Zeit f\u00fcr ein Fazit. Wie dieses ausf\u00e4llt, h\u00e4ngt davon ab, wie man das betrachtet. Wir haben uns zwar wechselseitig auch mal \u00fcber uns ge\u00e4rgert, aber wir haben auch festgestellt: Es gibt viele gute Sachen in diesem Haushalt.\n\n\u00d6ffentliche Haushalte, auch dieser Bundeshaushalt, gelten gemeinhin als in Zahlen gegossene Politik. Eingedenk der vor uns liegenden Aufgabenstellungen muss ein Haushaltsplan nat\u00fcrlich auf die damit verbundenen Fragen die richtigen Antworten geben. Ich stelle fest, dass das weitgehend der Fall gewesen ist, auch wenn an der einen oder anderen Stelle mit Sicherheit noch Ver\u00e4nderungen vorgenommen werden und auch vorgenommen werden m\u00fcssen. Das ist nun unser Gesch\u00e4ft als Parlamentarier.\n\nIch will nicht kleinkr\u00e4merisch darauf eingehen, Kollege Spahn, dass das Bundesfinanzministerium bei einigen Titeln dieses Haushaltsplanentwurfs Beschl\u00fcsse des Haushaltsausschusses vom vergangenen Herbst \u00fcbersehen hat. Das l\u00e4sst sich alles noch korrigieren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101376,"sequence":1070,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101377,"sequence":1071,"sitzung":188,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hast du gut formuliert!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101378,"sequence":1072,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, wir wissen, wor\u00fcber wir sprechen. Auch bei der Union ist das angekommen.\n\nDie Redner der Oppositionsfraktionen haben in den letzten Tagen oft gesagt, dass die Gro\u00dfen Koalitionen bzw. die Gro\u00dfe Koalition - wir haben ja blo\u00df eine hier in Berlin - den Bundeshaushalt vernachl\u00e4ssigen w\u00fcrde.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101379,"sequence":1073,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben zwei in Berlin!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101380,"sequence":1074,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"- Sie haben recht, Herr Kindler; das lasse ich mal gelten. Ich komme gleich noch zu Ihnen. Machen Sie sich darauf gefasst.\n\nHerr Kindler, ich habe - das haben Sie eingefordert - nicht nur intensiv zugeh\u00f6rt,","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101381,"sequence":1075,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101382,"sequence":1076,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"sondern auch gleich noch im Protokoll nachgelesen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101383,"sequence":1077,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101384,"sequence":1078,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ja immer ein sch\u00f6ner Querschnitt. Man kann sich vergewissern, ob man alles richtig geh\u00f6rt hat. Ausgerechnet Herr Kollege Kindler sprach hier davon, dass die Investitionsquote stagniert und wir die Infrastruktur vernachl\u00e4ssigen w\u00fcrden, und er forderte eine gro\u00dfe Investitionsoffensive im Bundeshaushalt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101385,"sequence":1079,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101386,"sequence":1080,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Bartsch kritisierte die Investitionsquote im Finanzplan f\u00fcr 2020.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101387,"sequence":1081,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101388,"sequence":1082,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will deshalb mit einigen Mythen \u00fcber die Investitionen im Bundeshaushalt aufr\u00e4umen.\n\nZun\u00e4chst zu Herrn Bartsch. F\u00fcr 2019 stand im letzten Finanzplan, also beschlossen zur Mitte des Jahres 2015, ein Betrag von 30,5 Milliarden Euro. Der aktuelle Finanzplan, beschlossen zur Mitte des Jahres 2016, sieht 35,1 Milliarden Euro vor. Ich bin mir sicher, die Zahl f\u00fcr 2020 wird sich \u00e4hnlich erh\u00f6hen. Ich empfehle daher, einfach den n\u00e4chsten Kabinettsbeschluss im Sommer 2017 abzuwarten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101389,"sequence":1083,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101390,"sequence":1084,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt komme ich zum gesch\u00e4tzten Kollegen Kindler. Wenn Sie mir jetzt noch zuh\u00f6ren und das Smartphone weglegen w\u00fcrden, w\u00e4re ich ganz happy.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101391,"sequence":1085,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe die ganze Zeit zugeh\u00f6rt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101392,"sequence":1086,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"- Gut, Sie k\u00f6nnen beides.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101393,"sequence":1087,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101394,"sequence":1088,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Kommen wir zu den Fakten, und nehmen wir einmal die absoluten Zahlen. Im Jahre 2013 waren im Bundeshaushalt Investitionen in H\u00f6he von 24,8 Milliarden Euro vorgesehen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101395,"sequence":1089,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101396,"sequence":1090,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit wir uns recht verstehen, lieber Kollege Kindler: Die Zahlungen an den Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus, ESM, sind darin nicht enthalten; denn sie geh\u00f6ren da eigentlich nicht hinein. Im Jahre 2017 werden es 33,3 Milliarden Euro sein. Die Vergleichszahl war, wie gesagt, 24,8 Milliarden Euro. Das entspricht einer Steigerung um immerhin 34 Prozent.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101397,"sequence":1091,"sitzung":188,"speaker":"Ulrike Gottschalck [SPD]","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101398,"sequence":1092,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Beim Vergleich der relativen Zahlen, also der Investitionsquote, stellen wir fest: Sie steigt von 8,06 Prozent in 2013 auf 10,13 Prozent im Jahre 2017.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101399,"sequence":1093,"sitzung":188,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101400,"sequence":1094,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Das wiederum entspricht einer Steigerung von 26 Prozent. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101401,"sequence":1095,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101402,"sequence":1096,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Linke ist, wie ich sehe, ganz ruhig. Herr Kollege Kindler, damit Sie sich nicht aufregen, habe ich eine Frage an Sie: K\u00f6nnen Sie mir ein Bundesland, in dem Sie mitregieren - es sind mittlerweile ja recht viele geworden -, nennen, in dem seit 2013 ein \u00e4hnlicher Zuwachs an Investitionsmitteln zu verzeichnen war?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101403,"sequence":1097,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt aus dem Kopf, oder was? In Hamburg oder wo? Nein!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101404,"sequence":1098,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"- Okay.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101405,"sequence":1099,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU)","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101406,"sequence":1100,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aus dem Kopf?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101407,"sequence":1101,"sitzung":188,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00dcber was genau m\u00f6chten Sie denn jetzt mit uns reden? \u00dcber den Wohnungsbau oder einzelne \u00f6kologische Forderungen? Nur mal als R\u00fcckfrage!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101408,"sequence":1102,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"- Meine sehr verehrten Damen und Herren, Sie reden so viel durcheinander; da muss jetzt einer kommen und das erkl\u00e4ren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101409,"sequence":1103,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man kann doch nicht nominelle Milliardenbetr\u00e4ge vergleichen!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101410,"sequence":1104,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will Ihnen nat\u00fcrlich den Hinweis nicht ersparen: Nat\u00fcrlich haben auch die L\u00e4nder und Kommunen von den Steuermehreinnahmen profitiert, und die Steuereinnahmen sind gesprudelt; darauf hinzuweisen, geh\u00f6rt auch zur Ehrlichkeit dazu.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, gestatten Sie mir den Hinweis, dass die Investitionsquote nat\u00fcrlich dann geringer ausfallen kann, wenn die Sozialleistungen steigen. Mit Blick auf die Linke sage ich - da sind wir uns an einer Stelle einig -: Wir wollen die Ost-West-Rentenangleichung.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101411,"sequence":1105,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Zu Recht!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101412,"sequence":1106,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Aufwertung bzw. Umrechnung ist,","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101413,"sequence":1107,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Umrechnung!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101414,"sequence":1108,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"wie Sie zu Recht gesagt haben, noch ein ganz anderer Vorgang. Auch ich teile die Bef\u00fcrchtung, dass wir aufpassen m\u00fcssen, die innerdeutsche Solidarit\u00e4t nicht aufs Spiel zu setzen. Aber alleine diese Ma\u00dfnahme w\u00fcrde im Jahre 2020 rund 4 Milliarden Euro mehr kosten, wenn wir sie aus Steuermitteln bezahlen w\u00fcrden. Automatisch w\u00e4re der Anteil der Sozialleistungen gr\u00f6\u00dfer als der der Investitionen, und damit w\u00fcrde die Investitionsquote sinken. Ich glaube, das wollen auch Sie nicht.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101415,"sequence":1109,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101416,"sequence":1110,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Thema Investitionshochlauf. Zu dem Begriff will ich mich jetzt gar nicht einlassen. \u201eInvestitionshochlauf\u201c hei\u00dft f\u00fcr mich als Haush\u00e4lter allerdings: Man muss den Investitionsablauf organisieren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101417,"sequence":1111,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101418,"sequence":1112,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Da, glaube ich, haben wir ein Problem mit der Geschwindigkeit. Deshalb ist es gut, dass wir uns Gedanken dar\u00fcber machen, wie wir den Investitionsablauf, das Ankommen der Investitionen auf Schiene und Stra\u00dfe oder in Schulen und Kitas, organisieren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101419,"sequence":1113,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101420,"sequence":1114,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerade beim Thema Infrastruktur denke ich, dass man sich \u00fcber verschiedene Instrumente verst\u00e4ndigen sollte, auch \u00fcber die Einrichtung einer Infrastrukturgesellschaft des Bundes. Allerdings gilt f\u00fcr Sozialdemokraten eines: Damit ist f\u00fcr uns keine Privatisierung oder Teilprivatisierung verbunden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101421,"sequence":1115,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101422,"sequence":1116,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch die berechtigten Interessen der in den Verwaltungen t\u00e4tigen Menschen sind ausdr\u00fccklich zu ber\u00fccksichtigen. Aber hier sollte es keine Denkverbote geben.\n\nF\u00fcr mich ist eines besonders wichtig: Wir m\u00fcssen das, was wir angesto\u00dfen haben, f\u00fcr die Menschen sichtbar realisieren. Ich \u00e4rgere mich vielleicht genauso wie Sie, wenn ich auf der Autobahn im Stau stehen muss oder wenn der Zug, in dem ich sitze, eine Umleitung fahren muss. Aber bei der Aussicht, dass es sp\u00e4ter einmal besser wird, nimmt man das gerne in Kauf.\n\nIch will aber deutlich sagen: Alles hat seine Grenzen. Die Umsetzung von Investitionsmitteln und die damit verbundene Verschlechterung der Verkehrsfl\u00fcsse muss man im Zusammenhang sehen. Deshalb ist f\u00fcr mich viel wichtiger, dass wir \u00fcber viele Jahre hinweg Kontinuit\u00e4t erhalten. Es muss vermieden werden, dass wir einen einzigen Hochlauf haben, dass die Mittel nach wenigen Jahren aber wieder sinken und wir dann den Verfall der Infrastruktur beklagen m\u00fcssen, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101423,"sequence":1117,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101424,"sequence":1118,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist wichtig, dass wir uns auch \u00fcber das Personal Gedanken machen. Wir brauchen Menschen, die die erforderlichen Arbeiten qualifiziert erledigen, damit Investitionen realisiert werden k\u00f6nnen. Da will ich aus dem nachgeordneten Bereich meines Zust\u00e4ndigkeitsbereichs - ich bin zust\u00e4ndig f\u00fcr den Einzelplan 09, Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie - Beispiele bringen.\n\nDa will ich nennen: die Bundesanstalt f\u00fcr Materialforschung und -pr\u00fcfung, BAM, die Physikalisch-Technische Bundesanstalt, PTB. Denen haben wir \u00fcbrigens als Haush\u00e4lter dadurch geholfen, dass jetzt der Schwellenwert f\u00fcr das vereinfachte Bauverfahren von 2 Millionen auf 5 Millionen Euro angehoben wird. Das hilft denen aber nur, wenn ausreichend Personal vorhanden ist, um diese Bauma\u00dfnahmen zu begleiten.\n\nDeshalb appelliere ich an alle, daf\u00fcr zu sorgen, dass insbesondere das Bundesamt f\u00fcr Bauwesen und Raumordnung, BBR, seinen Aufgaben gerecht werden kann. Daf\u00fcr stehen jetzt 21 Stellen mehr im Haushaltsplan. Da muss man dann schauen, wof\u00fcr diese Stellen wirklich eingesetzt werden. Es soll ja nicht so ausgehen, dass das BBR nur noch die Regierungs- oder Bauten des Deutschen Bundestages begleiten kann.\n\nInsofern war ich schon ein wenig irritiert \u00fcber die Presseberichte, dass der Bundestagsarchitekt Stephan Braunfels seinen Auftrag zur\u00fcckgegeben hat. Er hat das kommentiert mit den Worten - Zitat -:\n\nDas BBR ist Deutschlands gr\u00f6\u00dfte - aber auch Deutschlands schrecklichste Baubeh\u00f6rde \u2026\n\nIch will das an der Stelle gar nicht weiter vertiefen. Aber wir m\u00fcssen das zur Kenntnis nehmen. Ich erwarte auch, dass ein solches Amt in die Lage versetzt wird, seinen Aufgaben gerecht zu werden.\n\nJetzt sehe ich mit Erschrecken auf die Uhr, und ehe Sie mich mahnen, Frau Pr\u00e4sidentin - Sie sind da sehr konsequent bei der SPD; ich wei\u00df das -, -","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101425,"sequence":1119,"sitzung":188,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Du hast noch Zeit!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101426,"sequence":1120,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Nicht nur bei der SPD.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101427,"sequence":1121,"sitzung":188,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"- will ich darauf hinweisen, dass dieser Haushaltsplan nat\u00fcrlich unter dem Stichwort der aktuellen Aufgabenstellung stehen muss.\n\nIch stelle fest, dass die Realit\u00e4t in unserem Land, die ja nicht gerade einfach ist, bei allen Fraktionen irgendwo angekommen ist. Sicherlich gibt es unterschiedliche Wahrnehmungen. Aber eines muss klar sein: Wenn in Umfragen deutlich wird, dass sich mittlerweile eine gut verdienende Schicht Gedanken macht \u00fcber den sozialen Zusammenhalt in unserem Land, auch \u00fcber die Situation derer mit kleineren und mittleren Einkommen, dann ist das eine Situation, die geradezu danach schreit, dass wir darauf politisch eine Antwort finden.\n\nSehr geehrter Herr Kollege Staatssekret\u00e4r Spahn, ich habe Ihnen zugeh\u00f6rt. Die Euphorie des Ministers haben Sie nicht ganz so verbreitet. Sie haben zu Recht darauf hingewiesen, dass wir im Jahre 2018 ein kleines Problem in Gestalt einer L\u00fccke von 5 Milliarden Euro haben werden. Das macht ja auch deutlich, dass wir sehr vorsichtig sein m\u00fcssen mit Versprechungen von Steuersenkungen. Ich m\u00f6chte uns gemeinsam auch nicht \u00fcberfordern - das ist mir wichtig -; denn ich glaube auch, dass wir in der Gro\u00dfen Koalition w\u00e4hrend der Haushaltsplanberatungen in den Aussch\u00fcssen noch einiges gemeinsam hinbekommen werden, was diesen Haushalt verbessert. Aber wir sollten uns einen Steuerwahlkampf ersparen, meine sehr verehrten Damen und Herren. Das w\u00fcrden die Menschen im Land am wenigsten verstehen.\n\nIch freue mich auf weitere konstruktive Beratungen zum Haushaltsplanentwurf des Bundes.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101428,"sequence":1122,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101429,"sequence":1123,"sitzung":188,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Jurk. - Die letzte Rednerin in diesem langen Marathon ist am Ende der Haushaltsdebatte Kerstin Radomski f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":101430,"sequence":1124,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Bettina Hagedorn [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101431,"sequence":1125,"sitzung":188,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Auch wenn mancher der vorhergehenden Wortbeitr\u00e4ge an Sch\u00e4rfe nichts missen lie\u00df, m\u00f6chte ich kurz vor Schluss der Debatte unser Blickfeld noch einmal weiten und dabei auch Einendes betonen.\n\nIn den vergangenen Tagen haben die Mitglieder des Deutschen Bundestages insgesamt mehr als 30 Stunden \u00fcber den Bundeshaushalt f\u00fcr das kommende Jahr beraten. Auf welcher Basis haben wir diskutiert? Auf der Grundlage, dass die wirtschaftliche Situation unseres Landes und die Einnahmen des Staates sehr gut dastehen. Darauf, liebe Kolleginnen und Kollegen, k\u00f6nnen wir alle mehr als stolz sein, egal ob als Regierungsmehrheit oder auch als Opposition.\n\nBis vor wenigen Jahren war es lange Zeit \u00fcblich, dass bei jedem Bundeshaushalt neue Schulden in Milliardenh\u00f6he hinzukamen. Nun stehen wir vor der Situation, etwas zu verteilen, ohne dass neue Kredite aufgenommen werden m\u00fcssen. Das liegt an der Wirtschaftskraft unseres Landes, und diese, meine Damen und Herren, steht nat\u00fcrlich auch f\u00fcr eine erfolgreiche Arbeit der Koalition.\n\nEbenso geh\u00f6rt dazu die sinkende Zahl von Arbeitslosen. Seit der Wiedervereinigung hat es im Monat August nie so wenige Arbeitslose gegeben wie in diesem Jahr. 111 000 Menschen weniger als im Vorjahr, das klingt als Zahl n\u00fcchtern, hei\u00dft aber in der Praxis, dass 111 000 Menschen wieder selbst f\u00fcr sich und ihre Familien sorgen k\u00f6nnen.\n\nWer profitiert von der gesteigerten Wirtschaftskraft, Herr Freese? Die Menschen in unserem Land. Die L\u00f6hne sind um 2,4 Prozent gewachsen, die Arbeitnehmer k\u00f6nnen sich mehr leisten. Das ist der h\u00f6chste Anstieg seit 2008.\n\nWenn wir also auf dieser guten Grundlage einen Haushalt in H\u00f6he von 328,7 Milliarden Euro beraten, dann sprechen wir nicht nur \u00fcber den dritten schuldenfreien Entwurf in Folge. Wir sprechen \u00fcber einen der solidesten Haushalte, die wir jemals in unserem Land hatten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101432,"sequence":1126,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101433,"sequence":1127,"sitzung":188,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr gilt unserem Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble an dieser Stelle nicht nur unsere Anerkennung, sondern explizit auch unser Dank. - Hier hatte ich eigentlich den Applaus erwartet.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101434,"sequence":1128,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101435,"sequence":1129,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Koalition darf auch zweimal klatschen!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101436,"sequence":1130,"sitzung":188,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Damen und Herren von der Opposition, umso befremdlicher war es in den vergangenen Wochen, dass Sie immer wieder kritisierten, unser Finanzminister w\u00fcrde nur den Status quo verwalten","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101437,"sequence":1131,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, so ist es leider!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101438,"sequence":1132,"sitzung":188,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und dass Wolfgang Sch\u00e4uble in die schwarze Null verliebt sei.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101439,"sequence":1133,"sitzung":188,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt ja auch!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101440,"sequence":1134,"sitzung":188,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit verkennt die Opposition den enormen Vorteil dieser Haushaltspolitik. Daher m\u00f6chte ich Sie alle hier im Namen der zuk\u00fcnftigen Generationen auffordern, die schwarze Null noch mehr in Ihr Herz zu schlie\u00dfen und mehr Mut zum Verliebtsein zu haben;","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101441,"sequence":1135,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101442,"sequence":1136,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, ja! Ist das schlecht!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101443,"sequence":1137,"sitzung":188,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn bei der Vermeidung neuer Schulden in den kommenden Jahren geht es um Verl\u00e4sslichkeit, wie die Union und auch die Kollegen von der SPD bis auf wenige Ausnahmen immer wieder betonen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101444,"sequence":1138,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Bettina Hagedorn [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101445,"sequence":1139,"sitzung":188,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Obwohl wir auch weiterhin an der Vermeidung neuer Schulden festhalten, sprechen wir heute \u00fcber einen Aufwuchs in H\u00f6he von 11,8 Milliarden Euro. Da die Opposition fordert, dass mehr investiert werden solle, darf ich bemerken: Die Investitionen steigen im Vergleich zum Vorjahr um mehr als 5 Prozent auf 33,3 Milliarden Euro.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101446,"sequence":1140,"sitzung":188,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist bei den Steuereinnahmen ja keine Kunst!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":101447,"sequence":1141,"sitzung":188,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Werfen wir einen Blick zur\u00fcck auf den Koalitionsvertrag von Ende 2013. Darin waren 23 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich als Investitionssumme f\u00fcr die Wahlperiode vereinbart. Diese Summe war im vergangenen Jahr schon vollst\u00e4ndig erreicht worden, sodass wir jetzt im Grunde genommen mehr investieren, als wir vereinbart oder geplant hatten. Das ist gut und zugleich ausreichend; denn wie der Finanzminister bereits am Dienstag erw\u00e4hnte: Es geht nicht immer nur um die H\u00f6he, sondern auch darum, ob das bereitgestellte Geld auch abgerufen wird, und zwar rechtzeitig. - Das ist leider nicht immer der Fall.\n\nHinzu kommt: Wir haushalten in den sonnigen Zeiten schon f\u00fcr kommende regnerische Tage. Es sollen keine neuen Schuldenberge hinterlassen werden. Wie sonst sollen wir unseren Kindern, soll ich meinen T\u00f6chtern erkl\u00e4ren: \u201eGebt nicht mehr Geld aus, als im Geldbeutel ist?\u201c Das gilt n\u00e4mlich f\u00fcr Gro\u00df und Klein.\n\nSchauen wir uns zum Abschluss noch einmal die Priorit\u00e4ten an:\n\nGegen\u00fcber 2016 w\u00e4chst das Bildungsbudget um 1,2 Milliarden Euro - Herr Schulz, Sie wissen das - und damit um 7,1 Prozent.\n\nIm Bereich Verkehr stehen f\u00fcr Investitionen im kommenden Jahr 12,8 Milliarden Euro bereit. Das ist ein Anstieg um 25 Prozent.\n\nZudem stehen f\u00fcr den Breitbandausbau von 2017 bis 2020  4 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung.\n\nIn der Jugendpolitik - sie liegt mir sehr am Herzen - wird die Kinderbetreuung, die eigentlich Aufgabe der L\u00e4nder ist, wie wir alle wissen, vom Bund unterst\u00fctzt. Wir legen das Investitionsprogramm \u201eKinderbetreuungsfinanzierung 2017 bis 2020\u201c auf und schaffen damit zus\u00e4tzliche Kitapl\u00e4tze. In diesem Jahr hat die Bundesregierung 226 Millionen Euro aus einem Gesamtvolumen von 1,1 Milliarden Euro daf\u00fcr angesetzt.\n\nDie Wirtschaftspolitik ist auch wichtig. Hier m\u00f6chte ich das Programm zur Innovationsf\u00f6rderung f\u00fcr den Mittelstand herausgreifen, Herr Jurk. Dieses wird auf 548 Millionen Euro erh\u00f6ht. Damit unterst\u00fctzen wir als Bund die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen bei Forschungs- und Entwicklungsaufgaben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich fasse zusammen: Der vorliegende Haushaltsentwurf verbindet Solidit\u00e4t und die Vermeidung von neuen Schulden mit Investitionen in die Zukunft und den richtigen Schwerpunkten. Wir k\u00f6nnen stolz auf diesen Haushaltsentwurf und darauf sein, was wir alle gemeinsam erreicht haben. Unserem Land geht es gut, und dieser Haushalt ist ein weiterer guter Baustein f\u00fcr die Zukunft.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":101448,"sequence":1142,"sitzung":188,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2017","top_id":2754,"type":"poi","wahlperiode":18}]