[{"id":637027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zu unserer Plenarsitzung.\n\nIch rufe zun\u00e4chst die Tagesordnungspunkte 1 a und 1 b auf:\n\na)\tErste Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu dem \u00dcbereinkommen von Paris vom 12. Dezember 2015\n\nDrucksache 18\/9650\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nb)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu dem \u00dcbereinkommen von Paris vom 12. Dezember 2015\n\nDrucksache 18\/9520\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nEine Aussprache ist f\u00fcr heute nicht vorgesehen. Deswegen haben wir \u00fcber die \u00dcberweisung zu befinden.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Gesetzentw\u00fcrfe auf den Drucksachen 18\/9650 und 18\/9520 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Hat jemand andere Vorschl\u00e4ge? - Diesmal nicht. Oder Einw\u00e4nde? - Auch nicht. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nWir kommen nun zum Tagesordnungspunkt 2:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Gesetzes zur Ermittlung von Regelbedarfen sowie zur \u00c4nderung des Zweiten und des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch.\n\nHierzu erteile ich das Wort f\u00fcr einen einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht der zust\u00e4ndigen Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales, Frau Nahles. Ich bitte die Fraktionen, soweit erkennbar, mir vielleicht schon einmal gew\u00fcnschte Nachfragen mitzuteilen, damit wir sie ein bisschen vorsortieren k\u00f6nnen. - Frau Nahles, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":1,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Bundesregierung hat heute den Entwurf des Regelbedarfs-Ermittlungsgesetzes auf den Weg gebracht. Damit setzen wir die Regelbedarfe f\u00fcr das SGB II und das SGB XII ab 1. Januar 2017 fest. Die Festsetzung der Regelbedarfe beruht auf der Einkommens- und Verbrauchsstichprobe aus dem Jahr 2013. Wichtig ist es mir, hier festzuhalten: Der Entwurf stellt niemanden schlechter. Im Gegenteil: Die Betr\u00e4ge f\u00fcr die meisten Bedarfsstufen steigen an, zum Teil deutlich.\n\nDie Methode, die wir bei der Berechnung der Regelbedarfe anwenden, hat das Bundesverfassungsgericht erst im Jahr 2014 grunds\u00e4tzlich best\u00e4tigt. Die Kritikpunkte des Gerichtes haben wir bei der Neuberechnung ber\u00fccksichtigt. Das betraf zum einen die Ermittlung der Verbrauchsausgaben f\u00fcr Mobilit\u00e4t und zum anderen die Jugendlichen zugeordneten Ausgaben f\u00fcr alkoholische Getr\u00e4nke und Tabakwaren sowie weitere Pr\u00fcfauftr\u00e4ge.\n\nDie Regelbedarfe sollen zum 1. Januar 2017 wie folgt erh\u00f6ht werden: Der Regelbedarf f\u00fcr eine alleinstehende Person steigt ab 1. Januar 2017 um 5 Euro von 404 Euro auf 409 Euro; f\u00fcr Partner in Paarhaushalten um 4 Euro von 364 Euro auf 368 Euro. F\u00fcr Kinder im Alter von 6 bis 13 Jahren steigt der Regelbedarf von bislang 270 Euro auf 291 Euro, also eine ordentliche Steigerung um 21 Euro. Bei den unter Sechsj\u00e4hrigen wird die H\u00f6he des bisherigen Regelbedarfes durch eine Besitzstandsregelung gesichert.\n\nMa\u00dfgeblich f\u00fcr die Zuordnung in die Regelbedarfsstufe 1 oder 2 - das ist eine wichtige Neuerung - wird in Zukunft sein, ob Personen zusammen mit ihrem Partner in einer Wohnung leben oder nicht. Das bisherige Merkmal, n\u00e4mlich eine \u201egemeinsame Haushaltsf\u00fchrung\u201c, entf\u00e4llt, um Schwierigkeiten bei der Zuordnung k\u00fcnftig zu vermeiden. Das gilt auch f\u00fcr erwachsene Menschen mit Behinderungen im Haushalt der Eltern, der Freunde oder Verwandten. K\u00fcnftig gilt f\u00fcr sie dauerhaft die h\u00f6here Regelbedarfsstufe 1. Das ist eine wesentliche Verbesserung.\n\nAu\u00dferdem ber\u00fccksichtigt der vorliegende Entwurf, dass es den Begriff der \u201eUnterbringung in einer station\u00e4ren Einrichtung\u201c f\u00fcr Menschen mit Behinderungen nach Verabschiedung des Bundesteilhabegesetzes, das noch diese Woche ins Parlament eingebracht wird, ab 2020 nicht mehr geben wird.\n\nDie neuen Wohnformen, in denen auch Leistungen der Eingliederungshilfe erbracht werden, werden wegen ihrer Ausstattung mit einem Paarhaushalt vergleichbar sein. Damit gilt f\u00fcr ihre Bewohner Regelbedarfsstufe 2.\n\nNeu und wichtig als Verbesserung haben wir eingef\u00fchrt, dass Erwerbsunf\u00e4hige und \u00c4ltere im Haushalt naher Angeh\u00f6riger k\u00fcnftig auch pauschale Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung erhalten. Diese werden anerkannt; das war bisher oftmals nicht so. Diese Regelung stellt sicher, dass die nahen Angeh\u00f6rigen finanziell nicht belastet werden, da sie f\u00fcr Leistungsberechtigte in der Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung grunds\u00e4tzlich kein eigenes Einkommen und Verm\u00f6gen einsetzen m\u00fcssen.\n\nDamit die neuen Regelbedarfe zum 1. Januar 2017 in Kraft treten k\u00f6nnen, muss der Gesetzentwurf nun z\u00fcgig den Bundestag und den Bundesrat passieren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die erste Nachfrage geht an den Kollegen Wunderlich.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":3,"sitzung":189,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, bei den Regelbedarfen haben sich zahlreiche Verb\u00e4nde f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines Unterhaltsmehrbedarfs bei Kindern getrennt lebender Eltern ausgesprochen. Dieser wurde bisher nicht ber\u00fccksichtigt. Was spricht aus Sicht der Bundesregierung gegen eine Ber\u00fccksichtigung des spezifischen Bedarfs von Kindern getrennt lebender Eltern?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":4,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Aus meiner Sicht ist das eine w\u00fcnschenswerte Erg\u00e4nzung, und wir sind an dieser Stelle in enger Beratung mit den Regierungsfraktionen. Das k\u00f6nnte man im Laufe des parlamentarischen Verfahrens noch kl\u00e4ren.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":5,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Dagmar Schmidt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":6,"sitzung":189,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Ministerin, es gab bereits bei der letzten Neuermittlung der Regelbedarfe Kritik auch vonseiten der SPD. Vielleicht k\u00f6nnen Sie noch einmal darstellen, was bei der Neuermittlung der Regelbedarfe in diesem Jahr im Vergleich zur letzten Ermittlung ge\u00e4ndert wurde.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":7,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Bei der Neuermittlung der Regelbedarfe wurde grunds\u00e4tzlich die gleiche Vorgehensweise angewendet wie bei der Bemessung nach der Einkommens- und Verbrauchsstichprobe 2008. Warum? Zun\u00e4chst wurde damals dieses Verfahren kritisiert und dann vor das Bundesverfassungsgericht gebracht, das es im Juli 2014 im Grundsatz best\u00e4tigt hat. Es gibt zwar andere Methoden der Berechnung, die man heranziehen k\u00f6nnte, zum Beispiel den Warenkorb, der vor 20 Jahren Grundlage der Berechnung war. Ich bin aber, ehrlich gesagt, froh, dass wir von diesem Verfahren weggekommen sind, weil der Staat mit imagin\u00e4ren Warenk\u00f6rben, die er bef\u00fcllt, am Ende nicht wirklich besser gefahren ist, als wenn reale Ausgaben zugrunde gelegt werden.\n\nEine wirkliche \u00c4nderung und Verbesserung ist insbesondere, dass wir das Merkmal der Haushaltsf\u00fchrung abschaffen. Es hat auch immer wieder f\u00fcr Irritationen gesorgt - es wurde auch als Schn\u00fcffelei betrachtet -, warum gerade in der Sozialhilfe nachgewiesen werden musste, ob jemand allein den Haushalt f\u00fchrt oder ob eine gemeinsame Haushaltsf\u00fchrung vorliegt. Das ist nun eine massive Ver\u00e4nderung.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":8,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":9,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Auch dass die Kosten der Unterkunft in der Weise, wie ich es eben dargelegt habe, angerechnet werden, ist eine wesentliche Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber der bisherigen Ermittlung.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":10,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist halt alles kompliziert. Das ist wahr. - N\u00e4chste Frage: Kollege Strengmann-Kuhn.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":11,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Es geht um 8 Millionen Menschen, die Grundsicherungsleistungen beziehen, und das Verfahren ist eigentlich so, dass als Referenzgruppe eine Niedrigeinkommensgruppe betrachtet wird, die selber schon ein sehr geringes Einkommen hat. Es ist aber nicht so, wie Sie gesagt haben, dass einfach deren Ausgaben genommen werden, sondern Sie machen es wie beim Warenkorbmodell, dass Sie zus\u00e4tzliche Sachen herausrechnen. Darunter sind zum Beispiel Zimmerpflanzen, Haustiere, Gartenpflege, der Weihnachtsbaum, ein Handy, der Babysitter bei Schichtdienst, aber auch ein Gastst\u00e4ttenbesuch.\n\nWie rechtfertigen Sie diese massive Einschr\u00e4nkung der sozialen und kulturellen Teilhabe gerade bei diesen Menschen mit geringen Einkommen - das ist, wie gesagt, ein gro\u00dfer Teil der Bev\u00f6lkerung -, und tr\u00e4gt das zum gesellschaftlichen Zusammenhalt bei? Diese Forderung tr\u00e4gt ja auch die SPD in Wahlk\u00e4mpfen und Sonntagsreden vor sich her.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":12,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt eine Unterscheidung, die auch das Bundesverfassungsgericht best\u00e4tigt hat, zwischen den Leistungen, die f\u00fcr das Existenzminimum relevant und erforderlich sind - dabei haben wir allerdings wenig Spielraum, und da gab es auch Kritik an der letzten EVS 2008 und den Berechnungen, die zugrunde gelegt wurden, das hatte ich vorgetragen, n\u00e4mlich in Bezug auf Mobilit\u00e4tskosten, die wir jetzt mit ber\u00fccksichtigen -, und den dar\u00fcber hinausgehenden Leistungen. Bei dar\u00fcber hinausgehenden Leistungen - Sie haben von kulturellen gesprochen - haben wir Spielraum. Die entsprechenden Entscheidungen m\u00fcssen von Mal zu Mal getroffen werden. Das rechtfertige ich damit, dass ich das, was wir vorschlagen, f\u00fcr angemessen und ausgewogen halte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":13,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Fragestellerin ist Frau Schimke.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":14,"sitzung":189,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, anhand der gestellten Fragen wurde deutlich, dass das Statistikmodell von vielen kritisiert und die Warenkorbmethode favorisiert wird. K\u00f6nnten Sie vielleicht noch einmal die besonderen Vorteile der Einkommens- und Verbrauchsstichprobe darlegen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":15,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Wie schon Herr Strengmann-Kuhn gesagt hat, liegen den Berechnungen reale Ausgaben zugrunde. Das reale Ausgabeverhalten von 15 bis 20 Prozent der einkommensschwachen Haushalte bzw. der unteren Einkommensgruppen wird hier zugrunde gelegt. \u00dcbrigens werden die Hartz\u001eIV-Bezieher nicht ber\u00fccksichtigt, damit es keinen Karusselleffekt nach unten gibt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":16,"sitzung":189,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber die Aufstocker nicht!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":17,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist realit\u00e4tsn\u00e4her als ein imagin\u00e4rer Warenkorb, den der Staat zusammenstellt. Ich bin in der Sozialpolitik mit einem solchen Warenkorbmodell gro\u00df geworden. Ein solches Modell gab es noch zu Beginn meiner sozialpolitischen T\u00e4tigkeit. Ich kann Ihnen dazu nur sagen: Der Streit war immer sehr gro\u00df, beispielsweise dar\u00fcber, ob die Ausgaben f\u00fcr eine halbe Kinokarte ber\u00fccksichtigt werden sollten oder nicht. Wie Sie aber sehen, k\u00f6nnen wir solche Auseinandersetzungen auch mit der jetzigen Methode nicht v\u00f6llig aufl\u00f6sen. Die grundlegende Aufgabe ist, die Existenz zu sichern und bis zu einem bestimmten Grad eine kulturelle Teilhabe zu erm\u00f6glichen. Es lohnt sich jedenfalls, das Ganze immer wieder zu \u00fcberpr\u00fcfen. Das haben wir auch gemacht, bevor wir die nun zur Diskussion stehenden \u00c4nderungen vorgenommen haben.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":18,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kipping, bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":19,"sitzung":189,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Ministerin, als das letzte Mal die Hartz-IV-Regels\u00e4tze neu berechnet wurden, waren Sie noch in der Opposition. Das passierte damals unter Ursula von der Leyen. Sie haben im Jahr 2010 gegen\u00fcber der Rheinischen Post und anderen Zeitungen gesagt, das sei k\u00fcnstlich heruntergerechnet. Nun haben Sie als Ministerin dieselben Parameter zugrunde gelegt. Warum handelt es sich jetzt nicht um ein k\u00fcnstliches Herunterrechnen des Hartz\u001eIV-Regelsatzes?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":20,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben intensiv gepr\u00fcft und festgestellt - genauso wie damals das Bundesverfassungsgericht -, dass insbesondere Mobilit\u00e4tskosten nicht in ausreichendem Umfang sowie Ausgaben f\u00fcr Tabak- und Alkoholkonsum f\u00fcr Jugendliche in zu hohem Umfang ber\u00fccksichtigt werden. Das haben wir jetzt korrigiert. Dar\u00fcber hinaus ist wichtig - ich betone das -, dass nun die KdU, die bei nahen Verwandten angefallen sind, ber\u00fccksichtigt werden. Ich kann also guten Gewissens sagen, dass wir das, was aus unserer Sicht begr\u00fcndbar ist, einbeziehen. Wir rechnen nichts herunter. Was wir tun, hat Hand und Fu\u00df.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":21,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kolbe.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":22,"sitzung":189,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr verehrte Frau Ministerin, es gibt noch einen Kritikpunkt betreffend die Bemessungsgrundlage. Es wird darauf hingewiesen, dass sich in der Referenzgruppe auch Menschen befinden, die eigentlich Anspr\u00fcche auf Sozialleistungen haben, Stichwort \u201everdeckte Armut\u201c. Was entgegnen Sie dieser Kritik?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":23,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Das haben wir sehr intensiv gepr\u00fcft. Das war einer der Pr\u00fcfauftr\u00e4ge, die das Bundesverfassungsgericht angemahnt hatte. Ich halte das f\u00fcr eine wichtige Frage. Aber ich muss leider zugeben, dass wir dies nicht befriedigend l\u00f6sen k\u00f6nnen, weil es uns nicht gelungen ist, herauszufinden, wie viel verdeckte Armut es wirklich gibt. Die hier herrschende Unsicherheit ist so erheblich, dass wir nicht zu Sch\u00e4tzungen mit einer gewissen Substanz kommen konnten. Die hieran ge\u00e4u\u00dferte Kritik kann ich leider nicht v\u00f6llig ausr\u00e4umen. Es gibt verdeckte Armut. Aber wir k\u00f6nnen sie methodisch nicht erfassen und daher keine entsprechenden Einsch\u00e4tzungen vornehmen. Wie der Name schon sagt: verdeckte Armut.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":24,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Brantner.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":25,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben gerade auf die Frage von Herrn Wunderlich geantwortet, dass Sie als Regierung die Einf\u00fchrung eines Anspruchs auf Umgangsmehrbedarf als sehr positiv betrachten. Frau Schwesig hatte dies schon am 4. Mai 2016 angek\u00fcndigt. Das Parlament k\u00f6nnte es ja einbringen. Trotzdem w\u00fcrde ich gerne verstehen: Warum ist es denn bisher von Ihnen noch nicht gekommen, wenn Sie alle es eigentlich richtig finden? Wo liegen denn die Probleme? Warum ist es noch nicht Teil Ihrer Vorlage?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":26,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Wir diskutieren dar\u00fcber mit den Regierungsfraktionen, und hoffentlich gibt es da bald eine Einigung. Es gab ja einen Vorlauf dergestalt, dass in der \u00d6ffentlichkeit Behauptungen umgingen, dass wir hier - was \u00fcberhaupt nicht stimmt - eine Leistungsk\u00fcrzung vornehmen w\u00fcrden. Wir wollten hier lediglich - basierend auf einem Bundessozialgerichtsurteil - im sogenannten SGB\u001eII-Rechtsvereinfachungsgesetz eine Klarstellung vornehmen. Dabei ist dann eben auch herausgekommen, dass es durchaus berechtigte Gr\u00fcnde gibt, diesen Mehrbedarf anders zu behandeln, als wir es bisher gemacht haben. Ich bin zuversichtlich, dass wir das noch zu einem positiven Abschluss bringen werden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":27,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Matth\u00e4us Strebl.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":28,"sitzung":189,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, meine Frage geht auch in diese Richtung: Wie wir ja wissen, hat das Bundesverfassungsgericht vorgegeben, dass der Gesetzgeber daf\u00fcr Sorge zu tragen hat, dass erkennbare Risiken einer Unterdeckung existenzsichernder Bedarfe im Einzelfall vermieden werden m\u00fcssen. Meine Frage an Sie: Wie wird dieser Forderung nachgekommen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":29,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist etwas, wo es in der Praxis tats\u00e4chlich immer wieder erhebliche Bedarfe gibt. Wir haben hier, wie ich finde, im SGB II eine angemessene Darlehensl\u00f6sung, und zwar sowohl hinsichtlich der Voraussetzungen f\u00fcr die Beantragung von Darlehen zur \u00dcberbr\u00fcckung schwieriger Situationen als auch hinsichtlich der sehr gro\u00dfz\u00fcgigen R\u00fcckzahlungsmodalit\u00e4ten. Das ist f\u00fcr die Betroffenen, glaube ich, bew\u00e4ltigbar ausgestaltet worden. Damit versuchen wir, das jetzt in den Griff zu kriegen. Ich glaube, das funktioniert auch. Insoweit hoffe ich, dass wir das auch in einigen Jahren in der R\u00fcckbetrachtung so bilanzieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":30,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau M\u00fcller-Gemmeke.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":31,"sitzung":189,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Sehr geehrte Frau Ministerin, ist es richtig, dass beim Regelsatz f\u00fcr Kinder und Jugendliche beispielsweise Kosten f\u00fcr Malstifte, einen Regenschirm oder Handys nicht vorgesehen sind? Und ist es auch richtig, dass es kein Geld daf\u00fcr gibt, damit Kinder im Sommer beispielsweise mit Freundinnen einmal ein Eis essen gehen k\u00f6nnen? Wenn das so stimmt, sind Sie dann der Auffassung, dass damit das Existenzminimum und die gesellschaftliche Teilhabe gesichert sind?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":32,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Nun, das alles ist richtig, und Sie wissen das auch. Sie kn\u00fcpfen die Frage daran an: Ist das gerechtfertigt? Ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Es gibt ganz viele Leute, die in Arbeit sind und wenig Einkommen - vielleicht den Mindestlohn - haben. Auch diese m\u00fcssen da abw\u00e4gen und k\u00f6nnen auch nur eingeschr\u00e4nkt Teilhabe wahrnehmen. Ich denke, das ist deswegen ein grunds\u00e4tzliches Problem.\n\nWir haben versucht, im Rahmen des Bildungs- und Teilhabepaketes gerade junge Leute in Bezug auf Schulausfl\u00fcge, Mittagessen und anderes zu unterst\u00fctzen. Auch Nachhilfe wird mittlerweile in diesem Bereich finanziert. Das alles sind unsere Ma\u00dfnahmen, um genau die Teilhabe, von der Sie reden, auch zu erm\u00f6glichen. Aber nat\u00fcrlich hat das auch Grenzen.\n\nEs ist nicht sch\u00f6n, wenn ich Folgendes sagen muss: Das hat nicht nur Grenzen, weil der Finanzminister vielleicht zu wenig Geld hat, sondern weil es nat\u00fcrlich auch um eine Relation geht. Es geht um die Relation zwischen denen, die wir im Rahmen des SGB\u001eII- und SGB\u001eXII-Regelkreises unterst\u00fctzen, und denen, die f\u00fcr ihren Lebensunterhalt arbeiten und vielleicht keine hohen L\u00f6hne bzw. Einkommen haben.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":33,"sitzung":189,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist zynisch!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":34,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Genau diese Gruppe von Menschen ist ebenfalls in ihren M\u00f6glichkeiten eingeschr\u00e4nkt. Sie m\u00f6gen das anders sehen, aber es ist meine feste \u00dcberzeugung, dass wir auch das insgesamt betrachten m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637062,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":36,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Paschke.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":37,"sitzung":189,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, das Bundesverfassungsgericht hat auf die Notwendigkeit einer laufenden \u00dcberpr\u00fcfung der H\u00f6he der Regelbedarfe bei au\u00dfergew\u00f6hnlich hohen Preissteigerungen hingewiesen. Das spielte ja eine Zeit lang in Bezug auf das Thema Stromkosten eine Rolle. Wie wurde dem im Entwurf Rechnung getragen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":38,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Das BMAS teilt die Auffassung, dass der Gesetzgeber ganz klar verfassungsrechtlich verpflichtet ist, zu raschen Anpassungen zu kommen, wenn es extreme Preisentwicklungen gibt. Diese sind in der Vergangenheit haupts\u00e4chlich im Zusammenhang mit Stromkosten aufgetreten. Das Statistische Bundesamt stellt uns deswegen nicht nur einmal j\u00e4hrlich eine \u00dcbersicht \u00fcber die Ver\u00e4nderungen bei dieser relevanten Personengruppe zur Verf\u00fcgung - das w\u00e4re ein ziemlich langer Zeitraum -, sondern - das kann ich Ihnen versichern - das Statistische Bundesamt legt uns monatlich Daten \u00fcber diese Entwicklung vor, die uns zur Verf\u00fcgung stehen. Wir k\u00f6nnten deswegen unmittelbar darauf reagieren.\n\nEs ergibt sich aus meiner Sicht keine Notwendigkeit, das gesondert zu regeln. Vielmehr k\u00f6nnen wir aufgrund des sehr intensiven monatlichen Monitorings sicherstellen, dass wir gegebenenfalls intervenieren. Die gute Nachricht ist: Aufgrund der sehr verhaltenen Preisdynamik hat es solche F\u00e4lle in den letzten Jahren nicht gegeben. Wir erwarten sie auch nicht f\u00fcr dieses oder n\u00e4chstes Jahr.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":39,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":40,"sitzung":189,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, es klingt schon irgendwie zynisch, was die Grenze bei den Malstiften und dem Adventsschmuck angeht, muss ich Ihnen ehrlich sagen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":41,"sitzung":189,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, nat\u00fcrlich!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":42,"sitzung":189,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist schwer zu verstehen, wie Sie die nat\u00fcrliche Grenze begr\u00fcnden.\n\nMeine Frage betrifft aber ein anderes Thema. Im monatlichen Regelbedarf sind 3 Euro f\u00fcr die Anschaffung von K\u00fchlschr\u00e4nken und Waschmaschinen vorgesehen. Jeder und jede von uns kann sich vorstellen, wie lange man 3 Euro pro Monat ansparen muss, wenn man ein einigerma\u00dfen energiesparendes Ger\u00e4t kaufen will. Ich bef\u00fcrchte, dass Sie mir die gleiche Antwort mit dem Hinweis auf das Lohnabstandsgebot geben wie gerade meiner Kollegin zu den Malstiften. Dennoch meine Frage: Sind Sie der Auffassung, dass es realistisch ist, mit dem Ansparen von 3 Euro monatlich zu einer Waschmaschine, die einigerma\u00dfen modernen Energiestandards entspricht, zu kommen? Was halten Sie von dem Vorschlag, wei\u00dfe Ware auf Antrag als einmalige Leistung beziehen zu k\u00f6nnen und aus dem Regelsatz herauszunehmen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":43,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt sicherlich viele \u00e4hnliche Beispiele. W\u00fcrde man das aufgreifen, w\u00fcrde das jedoch eine andere Systematik nach sich ziehen. Wenn man das alles summiert, kommt man am Ende doch wieder zu einem Warenkorbmodell. Dar\u00fcber kann man diskutieren. Aber wenn Sie die verschiedenen Waren, die Sie jetzt, durchaus plausibel, aufz\u00e4hlen, aus dem Regelsatz herausnehmen wollen, dann ist das am Ende ein Warenkorbmodell.\n\nWir haben eine andere Herangehensweise. Man kann \u00fcber die Grundlagen streiten, und das haben wir auch bis hin zum Bundesverfassungsgericht gemacht. Solange wir aber bei unserer Systematik bleiben - mit diesem Entwurf tun wir das -, ist der Bedarf erst einmal abgedeckt. Das Ansparen ist mit den 3 Euro m\u00f6glich. Wenn das nicht geht, greift die Darlehensregelung, die ich Ihnen eben dargelegt habe, womit Sonderbedarfe so abgedeckt werden k\u00f6nnen, dass die Leute sie im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten finanzieren k\u00f6nnen. Im \u00dcbrigen ist Ehrlichkeit nicht zynisch.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":44,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Lezius.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":45,"sitzung":189,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Sehr geehrte Frau Ministerin, mit den Regelbedarfen wird ein Teil des soziokulturellen Existenzminimums festgelegt. Dieser Bedarf kann, wie wir geh\u00f6rt haben, auf unterschiedliche Weise ermittelt werden. Das Bundesverfassungsgericht - das haben Sie eben erkl\u00e4rt - hat kritisiert, dass durch die Nichtber\u00fccksichtigung von Haushalten mit Kfz-Kosten der Mobilit\u00e4tsbedarf nur unzureichend abgebildet wird. Mobilit\u00e4t sei aber zur Teilhabe an der Gesellschaft besonders wichtig. Werden nunmehr Kfz-Kosten beim Mobilit\u00e4tsbedarf ber\u00fccksichtigt?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":46,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Das war nicht ganz pr\u00e4zise. Das Bundesverfassungsgericht hat nicht die Entscheidung kritisiert, Kfz-Kosten nicht im Regelbedarf zu ber\u00fccksichtigen. Das hat es erst einmal akzeptiert. Wenn man das aber tue, was wir gemacht haben, m\u00fcsse ber\u00fccksichtigt werden, dass der Mobilit\u00e4tsbedarf von Personen, die Kfz-Kosten hatten, bei blo\u00dfer Nichtber\u00fccksichtigung statistisch unterfasst bleibe. Das ist genau das, was ich immer mit Mobilit\u00e4tskosten beschreibe, bez\u00fcglich derer kritisiert wurde, dass wir diese nicht ausreichend ber\u00fccksichtigen.\n\nWas haben wir jetzt gemacht? Wir haben uns mit Fachleuten beraten. Dann haben wir gesagt: Wir ber\u00fccksichtigen bei den Regelbedarfen die ermittelten Verbrauchsausgaben im \u00d6PNV, und diese sind jetzt hier mit eingeflossen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":47,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Wunderlich.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":48,"sitzung":189,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Ich muss jetzt eins sagen: Frau Ministerin, Sie haben vorhin vorgetragen, der Hartz-IV-Regelsatz f\u00fcr Kinder in der Altersgruppe 6 bis 13 Jahre solle von 270 Euro auf 291 Euro angehoben werden, und behauptet, dies sei ein richtig dicker Batzen. Ich meine, das ist der Beweis daf\u00fcr, dass jahrelang unterfinanziert worden ist und dass das Existenzminimum dieser Altersgruppe eben nicht bedarfsgerecht abgedeckt worden ist. Nur so viel dazu.\n\nSie sprachen gerade das Bildungs- und Teilhabepaket an. Nach wie vor wird da nichts dynamisiert. Es gibt ein schwieriges Antragsverfahren. Bleiben Sie dabei, dass der Regelbedarf f\u00fcr Schulmaterial 100 Euro pro Schuljahr betr\u00e4gt, obwohl eine aktuelle Studie des Sozialwissenschaftlichen Instituts der EKD besagt, es seien mindestens 150 Euro pro Schuljahr n\u00f6tig? Das hei\u00dft, dadurch werden trotz eines Bildungs-und Teilhabepaketes die Bildungs- und Startchancen f\u00fcr das Leben weiterhin verschlechtert.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":49,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, dabei bleiben wir.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":50,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Verlinden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":51,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, aus einer Studie zum Stromverbrauch, die im Jahr 2015 erstellt wurde, geht hervor, dass bei den Vergleichshaushalten der monatlich im Regelsatz fehlende Betrag f\u00fcr Strom abh\u00e4ngig von der Gr\u00f6\u00dfe eines Haushalts zwischen 5 und 11 Euro liegt. Da der Regelsatz nur um 5 Euro angehoben wurde im Vergleich zu 2011, liegt wom\u00f6glich eine Unterdeckung vor. Wie wollen Sie sicherstellen, dass es in Zukunft trotz dieser Diskrepanz - 5 Euro bis 11 Euro monatliche Unterdeckung bei den Stromkosten, je nach Haushaltsgr\u00f6\u00dfe; Sie haben mit 5 Euro gerechnet - zu keiner Bedarfsunterdeckung kommen wird, zumal es ja f\u00fcr Menschen, die im SGB\u001eII-Bezug sind, gar nicht so einfach ist, ihren Stromanbieter zu wechseln? Es gibt zum Teil Tarife, die sehr viel g\u00fcnstiger sind, womit man die Stromkosten reduzieren k\u00f6nnte; dennoch ist es aufgrund von Schufa-Eintr\u00e4gen oder anderem f\u00fcr manche Menschen gar nicht so einfach, den Stromanbieter zu wechseln. Deswegen ist es sehr wichtig, zu schauen, dass die Grundversorgertarife mit dem \u00fcbereinstimmen, was Sie den Menschen mit dem Regelsatz zur Verf\u00fcgung stellen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":52,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Es wird hier immer wieder der Eindruck erweckt, als ob wir im Bundesarbeitsministerium die Regels\u00e4tze zusammenw\u00fcrfelten. Das ist aber nicht der Fall. Wenn Sie behaupten, wir h\u00e4tten 5 Euro f\u00fcr Stromkosten angesetzt, obwohl eigentlich bis zu 11 Euro angemessen w\u00e4ren, dann ist das nicht korrekt. Wir haben hier die realen Ausgaben der einkommensschwachen Haushalte zugrunde gelegt, und diese Ausgaben haben wir uns nicht ausgedacht. Deswegen bestreite ich erst einmal, dass es diese Diskrepanz in dieser Form gibt.\n\nWir haben in den Gesetzentwurf Mechanismen eingebaut, durch die zum Beispiel abgestellt wird, dass es an einer Stelle eine L\u00fccke gibt, n\u00e4mlich dass KdU-Kosten nicht \u00fcbernommen werden, wenn jemand bei nahen Verwandten lebt. Die Kritik, die es am bisherigen Zustand gab, akzeptiere ich, und wir haben daraus die Konsequenzen gezogen. Aber grunds\u00e4tzlich kann ich dem, was Sie sagen, nicht folgen.\n\nInteressant ist - das will ich gerne mitnehmen; wir werden gerne noch einmal \u00fcberlegen, was wir da tun k\u00f6nnen - die mit dem Wechsel zu einem g\u00fcnstigeren Anbieter verbundene Problematik. Die ist mir bekannt. Ich finde Ihren Hinweis darauf erst einmal richtig. Ich w\u00fcrde gerne schauen, ob es daf\u00fcr nicht eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung gibt, weil das ja eigentlich nicht in unser aller Interesse sein kann.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":53,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Zuh\u00f6rer sollten wir vielleicht deutlich machen, dass mit \u201eKdU\u201c kein Sportverein, sondern \u201eKosten der Unterkunft\u201c gemeint sind.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":54,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich. Entschuldigung.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":55,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kurth.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":56,"sitzung":189,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, Sie haben gerade auf die Frage der Kollegin Britta Ha\u00dfelmann, ob es nicht sinnvoll sei, hochpreisigere Gebrauchsg\u00fcter als Pauschalleistung zu bewilligen, geantwortet, das sei eine Abkehr vom Statistikmodell und eine R\u00fcckkehr zum Warenkorbmodell. Meiner Auffassung nach ist es eher eine Differenzierung des Statistikmodells, dass man bei umrissenen und genau bestimmbaren Einzelgruppen - hier handelt es sich im Wesentlichen ja um K\u00fchlschr\u00e4nke und Herde, also um sogenannte wei\u00dfe Ware - sehr wohl in sehr engem Rahmen entsprechend vorgehen kann, weil es ja erkennbar realit\u00e4tsfremd ist, 3 Euro im Monat f\u00fcr den Kauf einer Waschmaschine anzusparen. Selbst wenn man ein Gebrauchtger\u00e4t kaufen m\u00f6chte, m\u00fcsste man dann drei oder vier Jahre lang sparen.\n\nSie wollen die Unterdeckung \u00fcber Darlehen kompensieren. Ist Ihnen bekannt, wie hoch der Verwaltungsaufwand f\u00fcr Darlehen ist, die Hartz-IV-Beziehende mit 5 Euro im Monat \u00fcber viele Monate tilgen m\u00fcssen? Steht dieser Verwaltungsaufwand nicht in einem gro\u00dfen Missverh\u00e4ltnis zu der ausgereichten Leistung? W\u00e4re es nicht schon allein aufgrund dieses Verwaltungsaufwandes f\u00fcr die Darlehen angezeigt, eine klare L\u00f6sung im Sinne einer Pauschalierung zu finden?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":57,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Mir liegen dazu keine Erkenntnisse vor. Es ist aber eine interessante Frage. Der gehe ich einmal nach.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":58,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Letzte Frage zu diesem Sachbereich von Kollegin M\u00fcller-Gemmeke.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637086,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":60,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"- Mir wurde ein weiterer Fragewunsch nicht signalisiert.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637088,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":62,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"- Ach, Frau Kipping. Ich habe Sie anstelle vom Kollegen Wunderlich gestrichen. Aber Sie bekommen nat\u00fcrlich noch das Wort.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":63,"sitzung":189,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehen wir uns zum Verwechseln \u00e4hnlich?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":64,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"- Offenkundig.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637092,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":66,"sitzung":189,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Da muss ich erst mal dr\u00fcber nachdenken!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":67,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Man braucht nur das drohende Ende einer Debatte anzuk\u00fcndigen - schon kommen die Wortmeldungen wie Pilze aus dem Boden geschossen.\n\nBitte sch\u00f6n, Frau M\u00fcller-Gemmeke.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":68,"sitzung":189,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich muss auf die Ausf\u00fchrungen zur\u00fcckkommen, die Sie auf meine letzte Frage hin gemacht haben; \u201eRegels\u00e4tze f\u00fcr Kinder und Jugendliche\u201c, \u201eMalstifte\u201c waren die Stichworte. Diese Ausf\u00fchrungen haben mich sehr irritiert; denn es geht momentan bei der Regelsatzberechnung ganz klar darum, dass das Existenzminimum gesichert sein muss, und dazu geh\u00f6rt definitiv auch die gesellschaftliche Teilhabe.\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat sehr eindeutig gesagt, dass bei der Berechnung das Lohnabstandsgebot - wie hoch ist der Regelsatz, und wie viel verdienen beispielsweise Niedrigverdienende in Deutschland? - \u00fcberhaupt keine Rolle spielen darf. Trotzdem habe ich, wenn ich Sie so reden h\u00f6re, das Gef\u00fchl, dass Sie die Menschen, die niedrige Einkommen beziehen, und die Menschen, die momentan keine Arbeit haben, also erwerbslos und auf Leistungen angewiesen sind, gegeneinander ausspielen. Sie m\u00fcssten doch aber auf der einen Seite das Existenzminimum sichern und auf der anderen Seite gen\u00fcgend Ma\u00dfnahmen auf den Weg bringen, dass die Menschen, die Arbeit haben, davon tats\u00e4chlich auch leben k\u00f6nnen. Gegeneinander ausspielen, das geht gar nicht.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":69,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Ihnen ist bekannt, dass ich den Mindestlohn hier als Ministerin durchgesetzt habe - gegen nicht ganz unerhebliche Widerst\u00e4nde an einigen Stellen. Ich glaube, da brauche ich keine Aufkl\u00e4rung. Ich kann leider auch Ihre Irritation jetzt nicht aufl\u00f6sen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":70,"sitzung":189,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber das Lohnabstandsgebot?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":71,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Zech.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":72,"sitzung":189,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Frau Ministerin, wir erleben gerade, dass wir bei der Ermittlung von Regels\u00e4tzen eine sehr komplexe Vorgehensweise haben; bei jedem Komma neigt man zu Diskussionen. K\u00f6nnten Sie uns - neben einzelnen Regels\u00e4tzen - vielleicht noch kurz erl\u00e4utern, was sich durch den Entwurf noch ver\u00e4ndert, welche Neuerungen Sie noch vorsehen?\n\nVielen Dank.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":73,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Wichtig scheint mir auch Folgendes zu sein: Bisher hatten wir die Situation, dass f\u00fcr Menschen mit Behinderungen, die meist bei ihren Eltern oder Verwandten leben, keine Gleichbehandlung vorgesehen war. Wir behandeln sie jetzt in den Regelbedarfsstufen gleich; sie werden wie alle anderen behandelt. Das, finde ich, ist ein wichtiger Schritt, der \u00fcbrigens auch von vielen Behindertenverb\u00e4nden und den Kirchen seit Jahren gefordert wurde. Wir hatten eine \u00dcbergangsregelung, und diese wird jetzt auf Dauer gelten. Dar\u00fcber bin ich sehr froh. Das ist eine weitere Verbesserung im jetzigen Entwurf.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":74,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kipping.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":75,"sitzung":189,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Nahles, Sie haben selber ausgef\u00fchrt: Bei der Ermittlung der Hartz\u001eIV-Regels\u00e4tze sind die Ausgaben der \u00e4rmeren Haushalte zugrunde gelegt worden. Diese Methode nennt sich \u201eStatistikmodell\u201c, und sie birgt eine Gefahr: Wenn den \u00e4rmeren Haushalten, also den \u00e4rmeren 15 Prozent, das Geld f\u00fcr wirklich wichtige Dinge fehlt, finden wir uns in einer Verarmungsspirale wieder, weil von deren Ausgaben die Regels\u00e4tze abgeleitet werden. Ich will das an zwei Beispielen aus der aktuellen Statistik illustrieren:\n\nJugendliche \u00fcber 15 Jahre haben nach dem Statistikmodell im Monat durchschnittlich 22 Cent f\u00fcr Bildungswesen ausgegeben - 22 Cent f\u00fcr Bildungswesen! Das ist doch ein Ausdruck daf\u00fcr, dass den Familien das Geld fehlt, um ihren Kindern auch mal irgendeinen Kurs zu finanzieren.\n\nErwachsene haben rund 26 Euro f\u00fcr die Benutzung von Bus und Bahn ausgegeben. In welcher Stadt kann man daf\u00fcr, bitte sch\u00f6n, eine Monatskarte kaufen? Auch das ist ein Ausdruck daf\u00fcr, dass Geld f\u00fcr Wichtiges fehlt.\n\nVor diesem Hintergrund meine Frage: W\u00e4re es nicht sinnvoll, das Statistikmodell wenigstens mit einer Art Bedarfs-T\u00dcV zu kombinieren?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":76,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Was Sie jetzt genau unter \u201eBedarfs-T\u00dcV\u201c verstehen, kann ich nicht nachvollziehen. Ich m\u00f6chte Ihnen allerdings sagen, dass ich die Verantwortung f\u00fcr bezahlbare Sch\u00fclertickets - und solche Angebote halte ich f\u00fcr notwendig - nicht alleine auf der Bundesebene sehe. Ich habe mit gro\u00dfer Irritation gesehen, dass bezahlbare Sozialtickets und Sch\u00fclertickets in den letzten Jahren nicht mehr so weit verbreitet waren wie zu meiner Sch\u00fclerzeit. Ich kann und muss an dieser Stelle sehr deutlich dazu auffordern, dass man sich auf der kommunalen Ebene wieder verst\u00e4rkt darum k\u00fcmmert. Da m\u00fcssen auch die L\u00e4nder gegebenenfalls unterst\u00fctzen. Wir k\u00f6nnen diese Hilfen f\u00fcr die Familien im unteren Einkommensbereich - genauso wie f\u00fcr diejenigen, die auf Unterst\u00fctzung durch SGB II oder SGB XII angewiesen sind - zum Gro\u00dfteil auf der Bundesebene stemmen; da sehen wir uns auch voll in der Verantwortung. Aber es ist nicht allein unsere Aufgabe. Insoweit haben Sie an dem Punkt meiner Meinung nach ein indirektes Pl\u00e4doyer f\u00fcr die Sozialtickets gehalten.\n\nAnsonsten werden wir uns heute, glaube ich, nicht mehr einig \u00fcber die Grundlagen der Berechnung. Das hei\u00dft aber nicht, dass wir im Laufe der anstehenden parlamentarischen Beratungen nicht noch aufeinander zugehen k\u00f6nnen. - Vielen Dank.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":77,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Strengmann-Kuhn.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":78,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, noch einmal nachzufragen. - Vorgaben zur Bedarfspr\u00fcfung waren \u00fcbrigens im letzten Urteil des Bundesverfassungsgerichts mit enthalten; dabei sind die Mobilit\u00e4tskosten und auch die Stromkosten explizit erw\u00e4hnt worden. Das h\u00e4tte man also eigentlich machen m\u00fcssen.\n\nAber ich wollte zu einem anderen Punkt noch einmal nachfragen, und zwar zu den Zirkelschl\u00fcssen. Sie haben eben selbst gesagt, dass eigentlich vermieden werden sollte, dass man die Berechnung der Regels\u00e4tze an Leuten orientiert, die selber Hartz IV beziehen. Die verdeckten Armen sind schon angesprochen worden. Auch als Wissenschaftler, der sich damit besch\u00e4ftigt hat, w\u00fcrde ich sagen: Das, was Sie gesagt haben, stimmt nicht; man kann sie durchaus herausfiltern. Auch das, was Sie im Zusammenhang mit den Hartz\u001eIV-Empf\u00e4ngern gesagt haben, ist nicht ganz richtig; denn es sind nicht alle Hartz\u001eIV-Beziehenden herausgerechnet worden, -","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":79,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Die Aufstocker nicht.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":80,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"- die sogenannten Aufstocker nicht. Zumindest diejenigen mit geringem Einkommen bis zu 100 Euro - die 100 Euro sind eigentlich nur dazu da, die Zusatzkosten f\u00fcr die Erwerbst\u00e4tigkeit abzudecken - m\u00fcsste man eigentlich herausrechnen. Ebenfalls nicht herausgerechnet sind Menschen, die BAf\u00f6G-Leistungen, die in der Regel niedriger als Hartz\u001eIV-Leistungen sind, beziehen. Das hei\u00dft, in der Referenzgruppe sind einige Gruppen, -","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":81,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie wollten eine Frage stellen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":82,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"- die auf Hartz\u001eIV-Niveau sind oder sogar darunter liegende Einkommen haben. Das m\u00fcsste man doch wenigstens beseitigen. Oder?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":83,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Das haben wir jetzt nicht gemacht.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":84,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kipping noch einmal zur Verdeutlichung des inzwischen wahrgenommenen Unterschieds zum Kollegen Wunderlich.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":85,"sitzung":189,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank; ich bin ganz ger\u00fchrt. - Frau Nahles, Sie haben angedeutet, dass man noch aufeinander zugehen kann. Ich will mal einen Paragrafen des Referentenentwurfes - den Kabinettsentwurf konnten wir noch nicht sehen -, n\u00e4mlich \u00a7 9, herausgreifen. Dieser sieht vor, dass Kindern, die in der Schule ein Mittagsessen bekommen, und Menschen mit Behinderungen, die in Werkst\u00e4tten arbeiten und in der Kantine ein Mittagessen bekommen, pro Essen vom ohnehin niedrigen Satz noch mal 1 Euro abgezogen wird. Das hei\u00dft doch, dass ein ohnehin niedriger Regelsatz im Monat zus\u00e4tzlich um \u00fcber 20 Euro gek\u00fcrzt wird. Die Frage ist: M\u00fcssen Sie wirklich bei Menschen, die so wenig haben, so kleinlich sein, und kann dieser Paragraf nicht einfach herausfliegen aus diesem Gesetzentwurf?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":86,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Wir subventionieren sehr h\u00e4ufig Mittagessen, die dann teilweise kostenlos sind, mit \u00f6ffentlichen Mitteln; das hei\u00dft, dieses Geld wird durch die Gemeinschaft der Beitragszahler und Steuerzahler gestellt. Von daher ist eine Doppelfinanzierung an dieser Stelle sicherlich auch fragw\u00fcrdig.\n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie an diesem Punkt auch Kleinlichkeit unterstellen. Ich muss aber ehrlich sagen: Systematisch ist das begr\u00fcndet. Aus meiner Sicht w\u00e4re eine doppelte Belastung derjenigen, die das mit niedrigem Einkommen finanzieren m\u00fcssen, ebenfalls ein Problem. Von daher wei\u00df ich nicht, ob wir an dem Punkt zusammenkommen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":87,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nun schlie\u00dfe ich die Fragen zu diesem heutigen Thema der Kabinettssitzung ab, mit Dank an die Ministerin. - Gibt es Fragen zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung? - Herr Kollege Wunderlich und dann Frau Werner.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":88,"sitzung":189,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine Frage passt thematisch: Nach jahrelangem Ringen hat der Vorsitzende der SPD gesagt: Wir wollen die Zahlung des Unterhaltsvorschusses bis zum 18. Lebensjahr des Kindes verl\u00e4ngern. Frau Familienministerin Schwesig hat das am vorletzten Freitag im Familienausschuss ebenfalls gefordert. Hier im Plenum ist der letzte Antrag mit der Begr\u00fcndung abgelehnt worden, es sei ein richtiger Antrag, es seien nur nicht die finanziellen Mittel vorhanden. Finanzminister Sch\u00e4uble hat nun gesagt, angesichts der erwirtschafteten Milliarden seien Spielr\u00e4ume vorhanden. Meine Frage: War das Thema \u201eZahlung des Unterhaltsvorschusses bis zum 18. Lebensjahr des Kindes\u201c auch Gegenstand der Kabinettssitzung? Damit k\u00f6nnten viele Familien aus dem Hartz\u001eIV-Bezug geholt werden, was zu Einsparungen in Ihrem Haushaltstitel f\u00fchren w\u00fcrde.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":89,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, war es nicht.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":90,"sitzung":189,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist schade! Ich habe nichts anderes erwartet!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":91,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Werner.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":92,"sitzung":189,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie Sie sich sicherlich denken k\u00f6nnen, geht es bei meiner Frage um das Bundesteilhabegesetz. Sie sprachen gerade von erheblichem Widerstand. Haben Sie etwas durchgesetzt? Im Moment sieht es so aus, als ob gegen den erheblichen Widerstand vieler Verb\u00e4nde etwas durchgesetzt wird, zumindest wenn es keine erheblichen Nachbesserungen geben wird. Mich interessiert, ob das Bundesteilhabegesetz aufgrund der Empfehlungen des Bundesrates bzw. der Aussch\u00fcsse Thema der Kabinettssitzung war. Es wurde der Bundesregierung vorgeworfen, die Versprechen aus dem Koalitionsvertrag nicht eingehalten zu haben. So hei\u00dft es in den Empfehlungen:\n\n\u2026 dass die Zusagen des Bundes auch beinhalteten, dass aus dem Bundesteilhabegesetz keine zus\u00e4tzlichen Ausgaben f\u00fcr L\u00e4nder und Kommunen erwachsen d\u00fcrfen und die Reform einen Beitrag dazu leistet, ...\n\nDann hei\u00dft es weiter:\n\nDiese Ziele werden mit dem vorliegenden Gesetzentwurf klar verfehlt. Denn der Gesetzentwurf geht nicht von einer finanziellen Entlastung, sondern von einer Belastung ... aus.\n\nWenn Sie in der Kabinettssitzung nicht dar\u00fcber gesprochen haben, w\u00fcrde mich interessieren, ob Ihr Haus und das Haus des Finanzministers im Rahmen der Haushaltsberatungen weitere Gespr\u00e4che f\u00fchren werden. Sie kommen auch aus Rheinland-Pfalz. Kommunaler Entschuldungsfonds und Schuldenbremse d\u00fcrften auch Ihnen ein Begriff sein.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":93,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Wir bringen morgen das Bundesteilhabegesetz hier im Parlament ein. Dann besteht sicherlich ausreichend Zeit, dies zu diskutieren. Wir haben zus\u00e4tzliche Mittel von bis zu 700 Millionen Euro bis zum Jahr 2020 im Haushalt ausgewiesen, um das, was wir an Mehrbedarfen durch das Gesetz ausl\u00f6sen, auszugleichen. Das hei\u00dft, es gibt sehr wohl eine Finanzierung des Gesetzes. Dar\u00fcber hinaus beraten wir nat\u00fcrlich mit den L\u00e4ndern \u00fcber ihre Stellungnahme. Sehr auff\u00e4llig ist - das will ich Ihnen nicht verhehlen -, dass die L\u00e4nder zwar vieles unterst\u00fctzen, aber sagen, dass der Bund es bezahlen soll. Das ist nat\u00fcrlich ein altes Spiel. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir noch reden. Aber ich kann sagen, dass das, was wir in diesem Gesetz als Leistungsverbesserung haben, durch zus\u00e4tzliche Mittel durch den Bundeshaushalt abgedeckt wird.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":94,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, ich habe Ihren Namen notiert, hatte aber den Eindruck, dass Sie nicht zur Kabinettssitzung eine Frage stellen m\u00f6chten, sondern zum Thema \u201esonstige Fragen an die Bundesregierung\u201c. Wie ist das bei Ihnen, Frau H\u00e4nsel?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":95,"sitzung":189,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Zur Kabinettssitzung!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":96,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"- Zum Kabinett, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":97,"sitzung":189,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - War heute das Abstimmungsverhalten der Bundesregierung bez\u00fcglich CETA Thema im Kabinett? Es gab auch von Ihrer Partei eine Entscheidung dazu. Hat sich die Bundesregierung darauf geeinigt, dass es nicht zu einer vorl\u00e4ufigen Anwendung von CETA seitens der Bundesregierung kommt?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":98,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Das stand heute nicht auf der Tagesordnung. M\u00f6glicherweise wird dies auf einer der n\u00e4chsten Sitzungen behandelt. Das kann ich Ihnen aber jetzt nicht sagen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":99,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich sonstige Fragen an die Bundesregierung auf.\n\nHerr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":100,"sitzung":189,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Sie haben mich richtig verstanden, ohne dass wir geredet haben. Das war schon einmal gut.\n\nIch habe eine Frage an die Bundesregierung und bedauere, dass Herr Minister Altmaier nicht bleiben konnte. Herr Fritsche, wird ihn wahrscheinlich gut vertreten k\u00f6nnen. Die Frage lautet: F\u00fcr welche Bundesministerien und sonstige Bundesbeh\u00f6rden leistet der Bundesnachrichtendienst in Deutschland Kurierdienste? Auf welcher Auftragsgrundlage geschieht so etwas? Handelt es sich dabei um die im Untersuchungsausschuss bekannte Tasche, die auf dem Wege von Bonn nach Berlin zum Beispiel eine Woche und l\u00e4nger transportiert wird?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":101,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich ahne, Frau Nahles, dass das die Frage ist, auf die Sie schon den ganzen Tag gewartet haben.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637129,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":103,"sitzung":189,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Ich muss zugeben: Ich kann die Frage nicht beantworten. Ich bitte, das zu entschuldigen. Aber vielleicht kann Herr Fritsche das tats\u00e4chlich \u00fcbernehmen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":104,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Gut. - Sie sind offenkundig auch damit einverstanden, dass Herr Fritsche das beantwortet. - Bitte sch\u00f6n.\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nHerr Abgeordneter Str\u00f6bele, die Frage kann ich beantworten. Es ist tats\u00e4chlich so, wie es in den Medien geschrieben ist. Ich glaube, auch heute in der Bundespressekonferenz ist dazu gefragt worden. Insofern danke ich Ihnen f\u00fcr die Frage in diesem Rahmen. Es ist richtig, dass der Bundesnachrichtendienst einen Kurierdienst hat. Weil der Bundesnachrichtendienst eine geheim arbeitende Organisation ist und deswegen auch mit Verschlusssachen arbeitet und weil er innerhalb Deutschlands mehrere Au\u00dfenstellen hat, hat er einen fl\u00e4chendeckenden Kurierdienst, \u00fcber den solche Verschlusssachen transportiert werden.\n\nEs ist genauso richtig, dass auch andere Beh\u00f6rden, die keinen solchen Kurierdienst haben, aber ebenfalls Verschlusssachen haben, ab und zu den Bundesnachrichtendienst bitten, auf seinen normalen Kurierwegen solches eingestuftes Material zu transportieren. Das halte ich in diesen Zeiten, in denen auch auf Ressourcen geachtet wird, f\u00fcr ganz normal.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":105,"sitzung":189,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist jetzt Teil der Nachhaltigkeitsstrategie!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":106,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor solche Beh\u00f6rden eigene Kurierdienste mit VS-erm\u00e4chtigten Personen einrichten, ist es, glaube ich, besser, auf den vorhandenen Kurierdienst des Bundesnachrichtendienstes zur\u00fcckzugreifen.\n\nWas die Transportdauer von einer Woche anbelangt, ist Folgendes zu sagen: Wenn die Beh\u00f6rden sagen, dass es sehr eilig ist, etwas zum Beispiel von Bonn nach Berlin zu transportieren - das kommt ab und zu vor -, dann geht das auch schnell. Wenn es aber nicht sehr eilig ist, ist es im Normalfall so, dass es \u00fcber die Zentrale in Pullach l\u00e4uft, und dann kann es bis zu einer Woche dauern.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":107,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Womit sich die Nachfrage erledigt, Herr Str\u00f6bele, ob man f\u00fcr das Austeilen von Wahlkampfpost vielleicht auf den Kurierdienst zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnte. Das w\u00e4re dann sicherlich zu sp\u00e4t.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637135,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637136,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":110,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":111,"sitzung":189,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Nahles, ich frage dann gleich Herrn Fritsche, weil sich meine Frage auf das gleiche Thema bezieht. - Herr Fritsche, auf welcher Rechtsgrundlage wird denn der von Ihnen als selbstverst\u00e4ndlich dargestellte Kurierdienst genutzt? Beim BND handelt es sich um einen Auslandsgeheimdienst, und wir reden hier \u00fcber Bundesbeh\u00f6rden. Wir reden also \u00fcber sehr grunds\u00e4tzliche rechtsstaatliche Dinge, die aus gutem Grund voneinander getrennt sind. Von daher finde ich, man sollte es eigentlich nicht so lapidar darstellen, wie Sie es gerade getan haben, dass man da so einen Kurier bestellt, wie ich es vielleicht in meinem B\u00fcro mit Fahrradkurieren mache.\n\nDer zweite Punkt ist: Finden Sie es nicht verwunderlich, dass solch ein Kurierdienst mit Dingen, die als Streng Geheim eingestuft sind, erst mal von Bonn nach Pullach f\u00e4hrt, um dann vier Tage bis nach Berlin unterwegs zu sein?\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nUm gleich auf Ihre zweite Frage einzugehen: Das halte ich nicht f\u00fcr verwunderlich; denn der Kurierdienst des Bundesnachrichtendienstes wird einfach genutzt, weil dort erm\u00e4chtigte Kuriere vorhanden sind. Das halte ich f\u00fcr ganz normal.\n\nZum ersten Punkt. Da wundere ich mich schon ein bisschen \u00fcber die Frage. Sie weisen hier darauf hin, dass es einen Unterschied zwischen dem Inlandsnachrichtendienst und dem Auslandsnachrichtendienst gibt. Das bestreitet kein Mensch. Aber auch der Auslandsnachrichtendienst ist mit seinen Liegenschaften nicht irgendwo im Ausland untergebracht, sondern in der Bundesrepublik Deutschland, weil er hier f\u00fcr die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger t\u00e4tig ist.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":112,"sitzung":189,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Rechtsgrundlage!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":113,"sitzung":189,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen muss er diese Fahrten auch zwischen den hier t\u00e4tigen Au\u00dfenstellen des Bundesnachrichtendienstes und der Zentrale durchf\u00fchren.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":114,"sitzung":189,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe Sie nach der Rechtsgrundlage gefragt! Das sind Nebelkerzen!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":115,"sitzung":189,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Als Rechtsgrundlage gilt ganz normal die VSA des Bundesministeriums des Innern, in der festgelegt ist, wie Unterlagen einzustufen sind, von VS-NfD, also nur f\u00fcr den Dienstgebrauch, bis zu Streng Geheim. Das ist die entscheidende Grundlage f\u00fcr die Einstufung der Unterlagen.\n\nEine Rechtsgrundlage daf\u00fcr, dass es hier im Wege der Amtshilfe Unterst\u00fctzung f\u00fcr andere Beh\u00f6rden geben muss, gibt es au\u00dfer den allgemeinen Amtshilfevorschriften im Verwaltungsverfahrensgesetz nicht, und ich sehe auch keine Notwendigkeit f\u00fcr weitere Vorschriften.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":116,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Nachfragen sehe ich nicht. - Doch. Bitte sch\u00f6n, Frau K\u00fcnast.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":117,"sitzung":189,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Ob das Verwaltungsverfahrensgesetz vorsieht, im Wege der Amtshilfe solche Regelf\u00e4lle zu konstruieren, das k\u00f6nnen wir an anderer Stelle und zu einem anderen Zeitpunkt noch rechtlich kl\u00e4ren, Herr Fritsche.\n\nIch wundere mich auch - so wie Sie sich wundern -, nur aus anderen Gr\u00fcnden. Ich habe heute von Ihnen geh\u00f6rt, dass die Nutzung des Kurierdienstes quasi Teil der Nachhaltigkeitsstrategie der Bundesregierung ist. Sie haben gesagt: Er ist da, also wird er mitgenutzt. - So hatte ich mir Nachhaltigkeit immer vorgestellt, aber zu der darin enthaltenen Instinktlosigkeit, dass ein Auslandsgeheimdienst Kurier im Inland wird, dazu ist mir bisher nichts eingefallen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":118,"sitzung":189,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schade, dass Ihnen nichts eingefallen ist!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":119,"sitzung":189,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dazu haben auch Sie nichts gesagt; wobei ich das von Ihnen pers\u00f6nlich auch fast nicht erwartet h\u00e4tte.\n\nMeine Frage lautet: Wie wird denn, wenn die Kuriere entsprechende Unterlagen in ihrem Besitz haben und diese ein paar Tage in Pullach gelagert werden, die Sicherheit gew\u00e4hrleistet? Was ist Ihr Sicherheitskonzept? Werden die Unterlagen aus anderen Beh\u00f6rden und Ministerien in einem Extraraum gesichert, der abgeschlossen ist und \u00c4hnliches? Man muss sich ja die Frage stellen, ob der Bundesnachrichtendienst nicht neugierig ist und einen Blick hineinwirft.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":120,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Aber eben alles in einer Minute, Frau K\u00fcnast. Bitte sch\u00f6n, Herr Fritsche.\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nDanke, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Abgeordnete, zun\u00e4chst muss ich die Unterstellung zur\u00fcckweisen, dass der Bundesnachrichtendienst Unterlagen, die er nur transportiert und die f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit nicht notwendig sind, \u00f6ffnet. Im \u00dcbrigen kann ich nur Ja sagen zu dem, was Sie unterstellt haben, n\u00e4mlich dass es Geheimarchive gibt, in denen diese Unterlagen aufbewahrt werden. Sie k\u00f6nnen nicht zusammen mit offenen Unterlagen gelagert werden. Beim Transport gilt das sogenannte Vieraugenprinzip, das hei\u00dft, dass zwei Personen die Unterlagen transportieren m\u00fcssen. Das alles ist der VSA des Bundesinnenministeriums zu entnehmen. Deswegen ist das ein ganz normaler Fall.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":121,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage lasse ich noch zu, dann ist es f\u00fcr heute aber auch gut.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637149,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":189,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist sehr freundlich, Herr Pr\u00e4sident. Danke sch\u00f6n daf\u00fcr. - Ich habe eine ganz kurze Frage zu den Akten, die durch Deutschland gekarrt und hin- und hergeschoben werden: Sind auch Unterlagen betroffen, die f\u00fcr den NSA-Untersuchungsausschuss eine Rolle spielen?\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nDazu kann ich aus dem Stand heraus nichts sagen. Ich gehe davon aus, dass alle Akten infrage kommen k\u00f6nnen, also auch Akten f\u00fcr den Untersuchungsausschuss, n\u00e4mlich dann, wenn sie durch Kuriere von einer Au\u00dfenstelle nach Berlin transportiert werden m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":123,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Befragung der Bundesregierung.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637151,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Nachfrage","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":125,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein. Auf jede Antwort kommt immer eine weitere Frage. Ich denke, wir haben uns in Bezug auf das Thema jetzt hinreichend sortiert, um es f\u00fcr weitere politische Bewertungen zug\u00e4nglich zu machen. Jeder kann dann seine jeweiligen Pr\u00e4ferenzen zum Ausdruck bringen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":126,"sitzung":189,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen noch einen Untersuchungsausschuss einsetzen!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":127,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe Tagesordnungspunkt 3 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/9642\n\nDie Fragen werden, wie immer, in der vorher bekanntgegebenen Reihenfolge der Ressorts aufgerufen.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Der Kollege Florian Pronold steht als Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r zur Beantwortung zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe zun\u00e4chst die Frage 1 des Kollegen Christian K\u00fchn auf:\n\nWann legt das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit einen Gesetzentwurf zum Baugesetzbuch vor, der die Privilegierung von gro\u00dfen Tiermastanlagen im Au\u00dfenbereich von St\u00e4dten und Gemeinden eind\u00e4mmt?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":128,"sitzung":189,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Wir arbeiten derzeit im Umwelt- und Bauministerium an einem Entwurf. Er befindet sich in unserem Haus in der Schlussabstimmung. Es ist beabsichtigt, die Abstimmung innerhalb der Bundesregierung so z\u00fcgig wie m\u00f6glich einzuleiten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":129,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637157,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":189,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Danke, Herr Staatssekret\u00e4r Pronold. Meine Zusatzfrage lautet: Gab es schon Gespr\u00e4che zwischen den Ressorts \u00fcber den Gesetzentwurf, und k\u00f6nnen Sie die Eckpunkte des Gesetzentwurfs kurz skizzieren?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":131,"sitzung":189,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Eine Ressortabstimmung wurde bisher noch nicht eingeleitet. Es wird eine Fr\u00fchkoordinierung durch das Kanzleramt geben. Es gibt eine Reaktion aus dem sehr stark betroffenen Landwirtschaftsministerium. Das Landwirtschaftsministerium wartet aber erst einmal unsere konkreten Vorschl\u00e4ge ab.\n\nIm Kern geht es bei diesem Gesetzentwurf darum, den Kommunen mit Blick auf gro\u00dfe Tiermastanlagen im Au\u00dfenbereich von St\u00e4dten und Gemeinden mehr Handlungsm\u00f6glichkeiten zu geben. Ab einer bestimmten Gr\u00f6\u00dfenordnung soll die Privilegierung wegfallen. Denn f\u00fcr die Privilegierung kommt es bislang nicht darauf an, ob das Futter f\u00fcr die Tiere in den Gro\u00dfmastanlagen tats\u00e4chlich auf den daf\u00fcr vorgesehenen Fl\u00e4chen angebaut wird. Wir m\u00fcssen feststellen, dass die auf den f\u00fcr den Anbau von Futtermitteln vorgesehenen Fl\u00e4chen angebauten Pflanzen h\u00e4ufig zur Energieproduktion verwendet werden und das Futter anderweitig zugeliefert wird. Uns geht es darum, den Kommunen mehr Handlungsm\u00f6glichkeiten zu geben, damit sie auf Gro\u00dfmastanlagen, die in der Bev\u00f6lkerung auf vielf\u00e4ltige Kritik sto\u00dfen, besser mit bauordnungsrechtlichen und anderen M\u00f6glichkeiten reagieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":132,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zusatzfrage?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637160,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":189,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, danke. - Herr Pronold, meine zweite Zusatzfrage bezieht sich auf die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Gesetzesnovelle. Wir haben in Deutschland eine sehr intensive Landwirtschaft, die mit hohen Umwelt- und Klimafolgenkosten verbunden ist. K\u00f6nnten Sie darstellen, warum dieser Gesetzentwurf aus Sicht des Umweltministeriums auch zur Klimastrategie der Bundesregierung und zu einer Strategie zur Reduzierung der Umweltfolgenkosten passt? K\u00f6nnten Sie ferner darstellen, welchen Effekt Sie sich von dieser Gesetzesnovelle beispielsweise hinsichtlich der Nitratbelastung erhoffen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":134,"sitzung":189,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Die Nitratbelastung, die Sie in Ihrer Frage angesprochen haben, beispielsweise die Nitratbelastung von Gew\u00e4ssern, ist prim\u00e4r ein Thema der D\u00fcngemittelverordnung, die jetzt parallel beraten wird. Aber nat\u00fcrlich hat auch die Intensivtierhaltung in Deutschland Auswirkungen auf das Klima, weil entsprechende Gase produziert werden. Diese Gase w\u00fcrden aber bei gleichbleibendem Fleischkonsum sonst woanders produziert. Deshalb ist dieser Gesetzentwurf nicht prim\u00e4r unter klimapolitischen Gesichtspunkten zu betrachten - das ist nicht die prim\u00e4re Zielsetzung -, vielmehr wollen wir die Massentierhaltung st\u00e4rker als bisher regulieren, weil dies von einer breiten \u00d6ffentlichkeit gew\u00fcnscht wird und die Massentierhaltung auch unter ethischen Gesichtspunkten gro\u00dfe Probleme aufwirft.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":135,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Meiwald.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":136,"sitzung":189,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Pronold, noch eine kurze Nachfrage dazu: Es steht ja sowieso eine Novellierung des Baugesetzbuches an. K\u00f6nnen wir damit rechnen, dass diese Regelungen in diese Novelle Einzug halten werden, oder wird es eine spezielle, auf die Agrarstruktur ausgerichtete Novelle oder Erg\u00e4nzung zum Baugesetzbuch geben?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":137,"sitzung":189,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind nach langen Beratungen gerade bei der Abstimmung der Novelle zum Baugesetzbuch. Ihr liegt, wie wir das beim Baugesetzbuch immer machen, auch ein Planspiel zugrunde, um die Auswirkungen absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. Nach meiner Einsch\u00e4tzung wird es nicht m\u00f6glich sein, diese Aspekte in diese Novellierung des Baugesetzbuchs einzubeziehen, weil auch wasserrechtliche und andere Vorschriften betroffen sind.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":138,"sitzung":189,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage 2 des Kollegen Ostendorff wird schriftlich beantwortet. Damit sind wir mit diesem Gesch\u00e4ftsbereich durch.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung auf. Der Kollege Thomas Silberhorn steht f\u00fcr die Beantwortung zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 3 des Kollegen Kekeritz auf:\n\nWelche Position vertrat die Bundesregierung zu dem auf dem informellen Treffen der Entwicklungsminister diskutierten Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission, Gelder aus dem europ\u00e4ischen Instrument f\u00fcr Stabilit\u00e4t und Frieden (ISP) in Zukunft auch f\u00fcr milit\u00e4rische Zwecke zu verwenden (bitte begr\u00fcnden), und inwieweit sind diese \u00dcberlegungen mit Artikel 41 Absatz 2 des Lissabon-Vertrags in Einklang zu bringen, der explizit festschreibt, dass \u201eMa\u00dfnahmen mit milit\u00e4rischen oder verteidigungspolitischen Bez\u00fcgen\u201c nicht mit Mitteln aus dem EU-Haushalt finanzierbar sind?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":139,"sitzung":189,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege Kekeritz, die Bundesregierung unterst\u00fctzt es grunds\u00e4tzlich, dass die Europ\u00e4ische Kommission damit beginnt, den Auftrag des Europ\u00e4ischen Rates vom Juni 2015 umzusetzen. Die Initiative \u201ecapacity building in support of security and development\u201c, also Kapazit\u00e4tsaufbau zur F\u00f6rderung von Sicherheit und Entwicklung, wird von allen Mitgliedstaaten unterst\u00fctzt. Sie soll nach Vorstellung der Kommission in einem ersten Schritt auch mit solchen Ma\u00dfnahmen umgesetzt werden, die \u00fcber das Instrument f\u00fcr Stabilit\u00e4t und Frieden finanziert werden k\u00f6nnen. Dabei handelt es sich um einen wichtigen Beitrag zur Herstellung von Sicherheit. Das ist eine Grundvoraussetzung f\u00fcr Entwicklung.\n\nZur Einschr\u00e4nkung des Artikels 41 Absatz 2 des EU-Vertrages liegt eine Einsch\u00e4tzung des Juristischen Dienstes des Rates vor. Danach bezieht sich diese Einschr\u00e4nkung nur auf milit\u00e4rische Operationen der Europ\u00e4ischen Union im engeren Sinn. Mit der Initiative \u201eKapazit\u00e4tsaufbau zur F\u00f6rderung von Sicherheit und Entwicklung\u201c sollen aber nicht solche milit\u00e4rischen Operationen der EU finanziert werden, sondern langfristige Ma\u00dfnahmen zum Kapazit\u00e4tsaufbau bei den Strukturen in den Partnerl\u00e4ndern. Diese Ma\u00dfnahmen sollen mittel- oder unmittelbar entwicklungsf\u00f6rderlich sein.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":140,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":141,"sitzung":189,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. Wir haben ja den Lissabon-Vertrag. Im Lissabon-Vertrag ist eindeutig definiert, dass Entwicklungspolitik der Armutsreduzierung dient. Im Lissabon-Vertrag steht auch, dass keine milit\u00e4rischen oder sicherheitspolitischen Ma\u00dfnahmen aus diesem Bereich finanziert werden k\u00f6nnen. Ich wei\u00df, es gibt das Argument, dass es ohne Sicherheit keine Entwicklung gibt. Aber ich kann Ihnen auch sagen: Ohne Entwicklung gibt es keine Sicherheit.\n\nDeswegen ist meine Frage: Kann diese Bundesregierung ausschlie\u00dfen, dass es zu einem Paradigmenwechsel kommt? Ich m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, dass im Lissabon-Vertrag ganz bewusst darauf abgezielt worden ist, milit\u00e4rische und sicherheitspolitische Ma\u00dfnahmen aus diesem Fonds auszunehmen, um sicherzustellen, dass Sicherheitsma\u00dfnahmen eben nicht aus dem Entwicklungsetat finanziert werden, sondern aus anderen. K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass es zu einem Paradigmenwechsel kommt?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":142,"sitzung":189,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":null,"text":"Zur Interpretation des Lissabon-Vertrages habe ich gerade vorgetragen und auf die Einsch\u00e4tzung des Juristischen Dienstes des Rates verwiesen. Danach sind milit\u00e4rische Operationen der EU im engeren Sinne von Artikel 41 Absatz 2 umfasst. Darum geht es aber vorliegend nicht.\n\nDie Kommission hat bisher allerdings keinen konkreten Finanzierungsvorschlag vorgelegt, sondern sie verweist auf die Rubrik 4 des EU-Haushaltes. Diese bezieht sich auf alle Instrumente des Au\u00dfenhandelns der Europ\u00e4ischen Union. Das schlie\u00dft nicht nur entwicklungspolitische, sondern auch nicht entwicklungspolitische Instrumente mit ein, also beispielsweise den Haushalt f\u00fcr die Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik, die Heranf\u00fchrungshilfe oder die europ\u00e4ische Nachbarschaftsinitiative und eben auch die europ\u00e4ische Initiative zur Zusammenarbeit. Die Bundesregierung pr\u00fcft derzeit noch, welche Finanzierungsquellen sie bevorzugen w\u00fcrde. Diese Debatte l\u00e4uft auch in der Europ\u00e4ischen Union.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":143,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":144,"sitzung":189,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Meine Frage zielte darauf ab, inwieweit Sie sicherstellen k\u00f6nnen, dass es nicht zu einer Schwerpunktverlagerung kommt. Wenn ich sehe, dass 60 Millionen Euro und damit fast ein Drittel des Finanztopfs f\u00fcr flexible und schnelle Ma\u00dfnahmen zur Krisenreaktion vorgesehen sind und bereits f\u00fcr das Management von Migration und Grenzschutz in der T\u00fcrkei \u00fcber 30 Prozent verwendet werden, dann frage ich mich: Wie stellt die EU bzw. die Bundesregierung sicher, dass f\u00fcr zivile Friedensf\u00f6rderung tats\u00e4chlich noch gen\u00fcgend Mittel zur Verf\u00fcgung stehen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":145,"sitzung":189,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":null,"text":"Wir setzen uns mit Nachdruck daf\u00fcr ein, dass gen\u00fcgend Mittel f\u00fcr zivile Friedensf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung stehen. In der Tat legen wir Wert darauf, dass der Schwerpunkt bei diesen Ma\u00dfnahmen liegt. Seit letzter Woche, seit 15. September, liegt ein neuer Textvorschlag der Ratspr\u00e4sidentschaft zu einer \u00c4nderungsverordnung vor, der vorsieht, dass die urspr\u00fcngliche Ausweitung der Zweckbestimmung des Instrumentes f\u00fcr Stabilit\u00e4t und Frieden reduziert wird. Dieser Vorschlag wird in den Gremien der Europ\u00e4ischen Union und in der Bundesregierung gerade gepr\u00fcft.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":146,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin H\u00e4nsel das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":147,"sitzung":189,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatssekret\u00e4r, hinsichtlich Ihrer Interpretation bzw. der rechtlichen Interpretation des Rates bez\u00fcglich der Verwendung von Entwicklungsgeldern frage ich: K\u00f6nnen Sie damit ausschlie\u00dfen, dass zuk\u00fcnftig f\u00fcr Kampfeins\u00e4tze von afrikanischen Staaten, afrikanischen Milit\u00e4rs Entwicklungsgelder, direkt oder indirekt, verwendet werden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":148,"sitzung":189,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will nochmals darauf hinweisen, dass sich die Interpretation des Juristischen Dienstes des Rates auf den EU-Vertrag bezieht. Bei der Frage der Finanzierungsinstrumente - das habe ich eben schon erl\u00e4utert - hat sich die Kommission bisher nur auf die Rubrik 4 des EU-Haushaltes bezogen, die alle Instrumente des Au\u00dfenhandelns der Europ\u00e4ischen Union beinhaltet, sowohl entwicklungspolitische als auch nicht entwicklungspolitische.\n\nDas Instrument f\u00fcr Stabilit\u00e4t und Frieden, das hier in der Diskussion steht, ist, so wie es konstruiert ist, kein exklusiv entwicklungspolitisches Instrument; ich bitte, das mit zu bedenken. Es ist auch nicht an die OECD-Regeln im Hinblick auf ODA, Official Development Assistance, gebunden. Die Federf\u00fchrung f\u00fcr dieses Instrument liegt beim Ausw\u00e4rtigen Amt; insofern wird es grunds\u00e4tzlich entwicklungspolitische wie nicht entwicklungspolitische Ma\u00dfnahmen umfassen k\u00f6nnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":149,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 4 des Kollegen Uwe Kekeritz:\n\nMit welchen europ\u00e4ischen und nordafrikanischen Partnern ist die Forderung von Bundesentwicklungsminister Dr. Gerd M\u00fcller nach der Wiederbelebung der Mittelmeerunion (www.zeit.de\/news\/2016-09\/12\/deutschland-entwicklungsminister-mueller-will-mittelmeerunion-der-eu-wiederbeleben-12145203) abgestimmt, und wie soll eine derartige Initiative nach den Vorstellungen des Bundesministers mit den anderen au\u00dfenpolitischen Instrumenten der Europ\u00e4ischen Union, wie den EU-Kooperationspartnerschaften und der Europ\u00e4ischen Nachbarschaftspolitik, verzahnt werden?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":150,"sitzung":189,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung bringt sich aktiv in die Arbeit der Union f\u00fcr den Mittelmeerraum ein. Bundesminister Dr. Gerd M\u00fcller hat \u00dcberlegungen zur Weiterentwicklung der Union f\u00fcr den Mittelmeerraum angestellt und dazu j\u00fcngst Gespr\u00e4che mit der Europ\u00e4ischen Kommission und mit Frankreich gef\u00fchrt. Die \u00fcberarbeitete Europ\u00e4ische Nachbarschaftspolitik weist der Union f\u00fcr den Mittelmeerraum bereits eine zentrale Rolle als regionaler Komponente zu, und sie sieht schon eine Vertiefung der Zusammenarbeit vor. Unsere \u00dcberlegungen schlie\u00dfen daran an. Sie zielen darauf ab, die wirtschaftliche Zusammenarbeit und insbesondere die Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung zu st\u00e4rken. Vor kurzem hat die Union f\u00fcr den Mittelmeerraum beispielsweise ein regionales Vorhaben zur Jugendbesch\u00e4ftigung auf den Weg gebracht, das im Auftrag unseres Ministeriums durchgef\u00fchrt wird.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":151,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":152,"sitzung":189,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Ihrer Antwort entnehme ich, dass Herr M\u00fcller das Thema tats\u00e4chlich breit abgesprochen hat: im Kabinett, mit dem Au\u00dfenministerium, auch mit dem Kanzleramt oder der Kanzlerin. Wenn das so ist, freue ich mich. Ich frage mich allerdings trotzdem, was denn die Hauptzielrichtung dieser Mittelmeerunion sein soll. Sie sprachen gerade von Besch\u00e4ftigungsinitiativen. Aber zurzeit diskutieren wir doch ganz viel die Fluchtproblematik. Geht es in diesem B\u00fcndnis um politische Integration, oder wird hier nicht doch schwerpunktm\u00e4\u00dfig angestrebt, die Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me zu kontrollieren, zu lenken oder zu reduzieren? Meine Frage ist nat\u00fcrlich auch, wie das in Anbetracht des Krieges in Syrien, der Auseinandersetzungen in Libyen und des israelisch-pal\u00e4stinensischen Konflikts zu bewerten ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":153,"sitzung":189,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":null,"text":"Die Union f\u00fcr den Mittelmeerraum wurde bereits im Jahr 2008 auf Initiative des franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Sarkozy ins Leben gerufen. Der Union f\u00fcr den Mittelmeerraum geh\u00f6ren alle Mittelmeeranrainerstaaten an; es sind 43 Staaten, darunter auch s\u00e4mtliche Mittelmeeranrainer der Europ\u00e4ischen Union. Es geh\u00f6ren ebenfalls Jordanien und Mauretanien dazu. Die Mitgliedschaft Syriens ist derzeit suspendiert.\n\nDie Union f\u00fcr den Mittelmeerraum verf\u00fcgt allerdings nicht \u00fcber eigene Projektmittel. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, die vorhandenen Strukturen zu st\u00e4rken und zu nutzen, um die Mittelmeerl\u00e4nder zu stabilisieren, und \u00fcber neue wirtschaftliche Perspektiven, insbesondere f\u00fcr junge Menschen, zu reden. Zu diesem Zweck wird Ende dieses Monats, am 26. und 27. September, eine Ministerkonferenz der Union f\u00fcr den Mittelmeerraum stattfinden. Es treffen sich die Minister f\u00fcr Besch\u00e4ftigung und Arbeit. Es werden also sowohl das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales als auch das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung in enger Koordination an diesem Ministertreffen teilnehmen. Dort werden wir den n\u00e4chsten Schritt unternehmen, um Jugendbesch\u00e4ftigung und berufliche Ausbildung im Mittelmeerraum zu f\u00f6rdern und zu st\u00e4rken.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":154,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":155,"sitzung":189,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Das verwundert mich etwas. Ich bin ja freudig \u00fcberrascht, dass diese Mittelmeerunion seit 2008 besteht. Ich wei\u00df, dass es diese Initiative gab. Aber ich wei\u00df auch, wie die Reaktion der Kanzlerin war, die damals sagte, dass dies Spannungskr\u00e4fte in Europa erzeugen w\u00fcrde, die sogar den Zerfall Europas provozieren k\u00f6nnten. Wenn diese Union jetzt doch schon mit Leben erf\u00fcllt ist, frage ich mich nat\u00fcrlich, warum wir davon nie etwas mitbekommen haben. Aber das ist ein anderes Thema. - F\u00fcr mich w\u00e4re jetzt mehr die Frage interessant: Welche Rolle soll denn die T\u00fcrkei in diesem B\u00fcndnis spielen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":156,"sitzung":189,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":null,"text":"Die T\u00fcrkei ist Mitglied dieser Union f\u00fcr den Mittelmeerraum wie viele andere Staaten auch. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass auch die Parlamentarier eng eingebunden sind. Es gibt eine Euromediterrane Parlamentarische Versammlung, der auch Mitglieder des Deutschen Bundestages angeh\u00f6ren, und wir w\u00fcrden es sehr begr\u00fc\u00dfen, wenn auch die Abgeordneten dieses Hauses sich daran beteiligen w\u00fcrden, den Mittelmeerraum zu st\u00e4rken. Wir wissen, es gibt eine gro\u00dfe Heterogenit\u00e4t unter den Mittelmeeranliegerstaaten, insbesondere in Nordafrika. Es ist dringend notwendig, dass wir die Zusammenarbeit verst\u00e4rken und vertiefen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":157,"sitzung":189,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann freue ich mich auf Ihre Einladung! Danke sch\u00f6n!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":158,"sitzung":189,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":null,"text":"- Sehr gerne.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":159,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind damit am Ende der Fragen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. - Herzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramts. Zur Beantwortung steht der Staatssekret\u00e4r Klaus-Dieter Fritsche zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 5 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele zu Gesamtkosten der geplanten Veranstaltungen des Bundesnachrichtendienstes anl\u00e4sslich des Oktoberfests 2016 auf:\n\nWelche Ausk\u00fcnfte gibt die Bundesregierung \u00fcber die Gesamtkosten der durch das KBI in dessen letztem Schwarzbuch generell ger\u00fcgten (www.schwarzbuch.de\/content\/oans-zwoa-drei-gsuffa-schlapphute-auf-dem-oktoberfest) geplanten Veranstaltungen des Bundesnachrichtendienstes (BND) anl\u00e4sslich des Oktoberfests 2016 (vor allem f\u00fcr Bewirtung, Fahrgesch\u00e4fte, Betreuung, Beherbergung und Transport, einschlie\u00dflich der Kosten der teilnehmenden anderen Geheimdienste, differenziert nach Mitarbeitern des BND und anderer Nachrichtendienste), und wie rechtfertigt die Bundesregierung gegebenenfalls eine Geheimhaltung der Antwort als Verschlusssache wegen nachteiliger Auswirkungen auf die Interessen der Bundesrepublik Deutschland (wie im Fall meiner m\u00fcndlichen Frage 24 bzw. von Frage 42 in den Plenarprotokollen 18\/111 bzw. 18\/114 sowie der schriftlichen Fragen 1 auf Bundestagsdrucksache 18\/6521 und 4 auf Bundestagsdrucksache 18\/6603), da hier nur Zahlen statt einer Datierung einzelner Veranstaltungen erfragt werden?\n\nBitte.\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. - Sehr geehrter Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, die Beantwortung der Frage kann nicht offen erfolgen, weil diese Informationen Ausgaben betreffen, deren Bewirtschaftung der Gesetzgeber in \u00a7 10a der Bundeshaushaltsordnung geheim zu haltenden Wirtschaftspl\u00e4nen zugewiesen hat. Weitere Ausk\u00fcnfte werden daher als Verschlusssache gem\u00e4\u00df der Allgemeinen Verwaltungsvorschrift des Bundesministeriums des Innern zum materiellen und organisatorischen Schutz von Verschlusssachen mit dem Geheimhaltungsgrad \u201eVS - Nur f\u00fcr den Dienstgebrauch\u201c eingestuft und Ihnen gesondert \u00fcbermittelt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":160,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Str\u00f6bele hat die M\u00f6glichkeit zur ersten offenen Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":161,"sitzung":189,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich hatte diese Antwort nach den fr\u00fcheren Antworten auf solche Nachfragen bef\u00fcrchtet. Aber, Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe ja nicht nach den Teilnehmern gefragt; ich habe auch nicht nach den Umst\u00e4nden gefragt, wie diese - so nenne ich es einmal salopp - \u201eSause\u201c im Einzelnen stattfindet, die der Bundesnachrichtendienst f\u00fcr befreundete Dienste auf dem Oktoberfest veranstaltet: ob da auch Lederhosen ausgegeben werden, damit sie z\u00fcnftig begangen werden kann.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637189,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit des Abg. Heinz Wiese [Ehingen] [CDU\/CSU]","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":163,"sitzung":189,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich Sie jetzt nicht gefragt, sondern ich habe Sie nur nach der reinen Zahl gefragt. Der Bund der Steuerzahler hat diese Ausgaben in der Vergangenheit erheblich kritisiert. K\u00f6nnen Sie mir wenigstens sagen: In welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung bewegen sich die Ausgaben des Bundesnachrichtendienstes aus Steuermitteln f\u00fcr eine solche Sause mit befreundeten Geheimdiensten auf dem Oktoberfest?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heinz-wiese","sequence":164,"sitzung":189,"speaker":"Heinz Wiese [Ehingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Heinz Wiese","speaker_fp":"heinz-wiese","speaker_key":1268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sause mit Lederhosen!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":165,"sitzung":189,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Klaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nHerr Abgeordneter Str\u00f6bele, die von Ihnen so bezeichnete Sause und die Zahlen dazu sind Teil des Wirtschaftsplans, und der ist Geheim eingestuft. Der Gesetzgeber selbst hat das im \u00a7 10a der Bundeshaushaltsordnung so vorgesehen. Eine Diskussion dazu gibt es in den daf\u00fcr vorgesehenen, geheim tagenden Gremien, n\u00e4mlich dem Vertrauensgremium und dem PKGr, dem Sie selbst angeh\u00f6ren.\n\nIch m\u00f6chte auch noch auf das eingehen, wovon Sie behaupten, dass es der Bund der Steuerzahler gesagt hat. Ich habe mir die Stelle auch durchgelesen. Der Bund der Steuerzahler sagt, dass er die Kosten nicht kritisiert und dass er sie f\u00fcr vertretbar h\u00e4lt. Vielmehr kritisiert er, dass das Ganze geheim gehalten wird, und fordert Transparenz.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637193,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":167,"sitzung":189,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur: Das ist eine Forderung, die an den Gesetzgeber zu richten ist. Denn die Bundeshaushaltsordnung ist nun einmal so, und daran muss sich die Bundesregierung halten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":168,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":169,"sitzung":189,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will den Versuch trotzdem noch einmal unternehmen. Sie beziehen sich auch in der Antwort auf eine fr\u00fchere Frage von mir, die das gleiche Thema f\u00fcr die vergangenen Jahre betroffen hat, darauf, dass es Auswirkungen auf die Interessen der Bundesrepublik Deutschland haben k\u00f6nnte. Meinen Sie nicht, Herr Staatssekret\u00e4r, dass es im Interesse der Bundesregierung und der Bundesrepublik Deutschland liegt, auch der \u00d6ffentlichkeit mitzuteilen, wie hoch die Summe ist, ob es nun 5 000 oder 50 000 Euro sind, dass Sie wenigstens sagen, ob es eine f\u00fcnfstellige oder h\u00f6herstellige Zahl ist? Denn diese Veranstaltung hat ja ein bisschen Hautgout.\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nIch bestreite, dass diese Veranstaltung einen Hautgout hat; denn solche Veranstaltungen werden ja nicht nur von deutschen Diensten oder Organisationen - es handelt sich ja nicht nur um Nachrichtendienste - veranstaltet, sondern zum Beispiel auch von ausl\u00e4ndischen Nachrichtendiensten, die dann auch Vertreter des Bundesnachrichtendienstes einladen. Solche Veranstaltungen geh\u00f6ren auch zur Pflege der Partnerschaft.\n\nWas Ihre Frage angeht, ob ich nicht eine f\u00fcnfstellige, sechsstellige oder sonstige Zahl nennen kann, muss ich noch einmal darauf verweisen, dass der Gesetzgeber selbst uns das versagt hat.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":170,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat die Kollegin K\u00fcnast das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":171,"sitzung":189,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Fritsche, angesichts Ihrer Antwort frage ich mich fast, wie viele Geheimagenten und Geheimdienstmitarbeiter von inl\u00e4ndischen und ausl\u00e4ndischen Diensten, wie Sie gesagt haben, denn nun auf dem Oktoberfest sind und ob es dort leer auss\u00e4he, wenn sie alle nicht mehr da w\u00e4ren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637199,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":173,"sitzung":189,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das l\u00e4sst sich hier aber wahrscheinlich nicht kl\u00e4ren, weil Sie auch keinen Zugang zu diesen Informationen haben.\n\nAber: Sie haben jetzt die Chance, eine etwas spaltungsirre Situation aufzul\u00f6sen: Die Geheimdienstmitarbeiter gehen aufs Oktoberfest und sind dort zu sehen. Wenn ich dort also mit einer Kamera langlaufen und jemanden erkennen w\u00fcrde - oder Herr Str\u00f6bele oder sonst wer -, dann k\u00f6nnte ich dort Fotos machen. Das ist ja ein \u00f6ffentliches Fest, und man zahlt teilweise Eintritt. - Es kann doch nicht sein, dass man auf der einen Seite auf ein \u00f6ffentliches Fest geht, w\u00e4hrend auf der anderen Seite die Tatsache, wie viel Bier man getrunken hat, und die Summe, die dahinter steht, geheim sind. Das ist eine absurde Situation.\n\nHerr Fritsche, Sie haben hier jetzt die Chance, nicht nur zu sagen, dass eine \u00c4nderung der Vorschrift dem Haushaltsgesetzgeber obliegt, sondern auch auszudr\u00fccken, dass Sie sich als Geheimdienstkoordinator vom Haushaltsgesetzgeber w\u00fcnschen, dass diese Zahlen freigegeben werden k\u00f6nnen.\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nZum Ersten: Frau Abgeordnete K\u00fcnast, ich gehe davon aus, dass der Haushaltsgesetzgeber Gr\u00fcnde daf\u00fcr hatte, den \u00a7 10a der Bundeshaushaltsordnung so zu formulieren, wie er ihn formuliert hat, und dass diese Gr\u00fcnde wohlerwogen sind. Ich kann mir auch eine F\u00fclle von Gr\u00fcnden vorstellen, warum es bei Nachrichtendiensten im internationalen Bereich eben nicht \u00fcblich ist, irgendetwas zu den einzelnen Zahlen und Summen der Haushalte zu sagen.\n\nZum Zweiten, zu Ihrer Bemerkung, dass die Mitarbeiter des Bundesnachrichtendienstes oder anderer Nachrichtendienste dort offen sitzen: Es ist ja nicht so, dass es den Mitarbeitern deutscher Nachrichtendienste und auch ausl\u00e4ndischer Nachrichtendienste untersagt worden ist, sich in der \u00d6ffentlichkeit zeigen. Sie treten ja auch nicht mit dem Schild \u201eHier sitzt der Bundesnachrichtendienst\u201c auf.\n\nVon daher halte ich das f\u00fcr durchaus \u00fcblich und f\u00fcr eine internationale Gepflogenheit, und ich verweise noch einmal auf den Bund der Steuerzahler, der gesagt hat, dass er diese Kosten f\u00fcr vertretbar h\u00e4lt, und nur die Geheimhaltung, die der Gesetzgeber bestimmt hat, r\u00fcgt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":174,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Die Frage 6 des Abgeordneten Andrej Hunko zu dem gleichen Gegenstand soll schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Brigitte Zypries zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 7 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl auf:\n\nJeweils wann genau (Kalenderdatum bitte) gab es seit der Antwort der Bundesregierung vom 6. Juli 2016 auf meine m\u00fcndliche Frage 54, Plenarprotokoll 18\/182, Gespr\u00e4che der Bundesregierung - insbesondere seitens des Bundeskanzleramtes, Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie (BMWi), Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit und Bundesministeriums der Finanzen - mit Vertretern der Atomkraftwerke betreibenden Energieversorgungsunternehmen im Zusammenhang mit einer Umsetzung der Empfehlungen der Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung der Finanzierung des Kernenergieausstiegs (KFK) vom 27. April 2016 (bitte mit vollst\u00e4ndiger Angabe aller jeweiligen Gespr\u00e4chsparteien analog zur oben genannten Antwort der Bundesregierung, Plenarprotokoll 18\/182, Anlage 42; zu den KFK-Empfehlungen vergleiche BMWi-Webseite), und \u00fcber welche dieser Gespr\u00e4che wurde ein Vermerk oder \u00c4hnliches erstellt?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":175,"sitzung":189,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin, nat\u00fcrlich hat die Bundesregierung Kontakte zu einer Vielzahl von Unternehmen. Sie werden aber, wie Sie sich denken k\u00f6nnen und wahrscheinlich auch wissen, nicht systematisch erfasst. Deswegen ist es uns auch nicht m\u00f6glich, Ihnen eine l\u00fcckenlose Aufstellung von s\u00e4mtlichen Kommunikationsvorg\u00e4ngen einschlie\u00dflich der Gespr\u00e4chsinhalte zu geben.\n\nIch werde Ihnen jetzt gleich ein paar Termine nennen, aber ich kann nicht ausschlie\u00dfen, dass es neben diesen Terminen aus dem Leitungsbereich der Ministerien, die wir recherchiert haben, noch andere Zusammentreffen am Rande von irgendwelchen Veranstaltungen oder \u00c4hnlichem gab. Das mag auch der Fall gewesen sein.\n\nNach dem 6. Juli dieses Jahres gab es folgende Termine bzw. Gespr\u00e4che mit Vertretern der Kernkraftwerke betreibenden Energieversorgungsunternehmen im Zusammenhang mit der Umsetzung der Empfehlungen der KFK, die wir recherchiert haben:\n\nDer Chef des Bundeskanzleramtes und Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben hat am 15. Juli 2016 ein Gespr\u00e4ch mit Johannes Teyssen, dem Vorstandsvorsitzenden der Eon SE, gef\u00fchrt, und es gab am 4. August 2016 ein Gespr\u00e4ch von Herrn Altmaier mit Vertretern der Konzernbetriebsr\u00e4te von Eon, RWE und Vattenfall. Der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie hat mit den Vorst\u00e4nden von EnBW, Eon, RWE und Vattenfall am 29. August 2016 Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Von den \u00fcbrigen Bundesministerien ist gemeldet worden, dass es seit dem 6. Juli 2016 diese entsprechenden Gespr\u00e4che auf Leitungsebene nicht gab.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":176,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":177,"sitzung":189,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Nat\u00fcrlich interessiert mich jetzt nicht vorrangig das Datum dieser einzelnen Gespr\u00e4che, -","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":178,"sitzung":189,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Danach haben Sie aber gefragt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":179,"sitzung":189,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"- sondern das, was da Thema war. Ich hatte konkret danach gefragt, ob es im Zusammenhang mit den Empfehlungen der KFK und dem Stand der Umsetzung Gespr\u00e4che gab. Es ist f\u00fcr den Bundestag, f\u00fcr uns, die wir f\u00fcr den Haushalt verantwortlich sind, extrem wichtig, zu wissen, wie hier der Gang der Dinge ist; denn es geht, wie Sie sicher wissen, um sehr, sehr viel Geld, das entweder von den Kraftwerksbetreibern, den Energieversorgern, aufgebracht wird oder am Ende eben in erster Linie doch von den Steuerzahlern.\n\nGibt es denn irgendwelche Vermerke? Ich nehme einmal an, dass Sie jetzt eher Nein sagen werden, wenn Sie schon nicht Bescheid wissen oder nicht wissen d\u00fcrfen, welche Themen besprochen wurden. Wahrscheinlich wissen Sie auch nicht, ob die Ergebnisse dokumentiert wurden. Ich will, verbunden mit einer Kritik, doch fragen: Warum werden solche derma\u00dfen haushalts- und zukunftsrelevanten Ergebnisse von Gespr\u00e4chen nicht sauber dokumentiert? Denn Regierungs- und Verwaltungshandeln sollte im Allgemeinen schon nachvollziehbar sein. Ich betone noch einmal: Es geht hier um viel Geld.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":180,"sitzung":189,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich kann Ihnen nur sagen, dass mir mitgeteilt wurde, dass es \u00fcber diese Gespr\u00e4che keine Vermerke gibt. Mehr kann ich Ihnen dazu leider nicht sagen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":181,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre zweite Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":182,"sitzung":189,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gut. - Dann gehe ich einen Schritt weiter und nicht einen zur\u00fcck: Wie sieht es denn mit dem Zeitplan aus? Ich habe mich schon ein paarmal danach erkundigt. Anfang August hie\u00df es noch: Es wird zu einer Umsetzung dieser KFK-Empfehlungen Ende August kommen. - Das ist bekannterma\u00dfen nicht mehr erreichbar. Dann hie\u00df es: Bis zum Ende des Jahres. - Als Antwort auf meine letzte Frage hie\u00df es dann: Z\u00fcgig. - Dabei ist offen, ob mit \u201ez\u00fcgig\u201c deutlich vor Ende des Jahres oder ein bisschen nach Ende des Jahres gemeint ist.\n\nJetzt noch einmal meine Frage, auch wenn es vielleicht ein bisschen nervt: Welcher Zeitplan f\u00fcr das Gesetz - es sind vielleicht auch mehrere Gesetze - zur Umsetzung der KFK-Empfehlungen ist seitens der Bundesregierung nach aktuellem Stand vorgesehen? Ich m\u00f6chte Sie noch um Folgendes bitten: Haben Sie schon eine Vorstellung davon oder gibt es einen Plan daf\u00fcr, wann die Meilensteine, wie Referentenentwurf, L\u00e4nder- und - ganz wichtig - Verb\u00e4ndeanh\u00f6rungen - daf\u00fcr muss Zeit da sein -, Kabinettsbeschluss und dann Einbringung in Bundestag und Bundesrat, sein werden? Das ist nun kein Gesetzesvorhaben, das man so eben hopplahopp, ohne gr\u00f6\u00dfere Beratungen und ohne gr\u00fcndliche Anh\u00f6rungen, hier wird durchpeitschen k\u00f6nnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":183,"sitzung":189,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df nicht so richtig, ob das mit Ihrer Frage 8 zusammenh\u00e4ngt. Darin hatten Sie danach gefragt, wann der Staatssekret\u00e4rsausschuss getagt hat und tagen wird. Ich gehe einmal davon aus, dass das in den gleichen Zusammenhang geh\u00f6rt, und m\u00f6chte deshalb gerne Ihre Frage 8 mit beantworten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":184,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich die Frage 8 der Kollegin Kotting-Uhl auf:\n\nJeweils wann genau (Kalenderdatum bitte) seit dem 27. April 2016 gab bzw. gibt es Sitzungen des Staatssekret\u00e4rsausschusses Kernenergie im Zusammenhang mit einer Umsetzung der Empfehlungen der Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung der Finanzierung des Kernenergieausstiegs (KFK) vom 27. April 2016 (bitte vollst\u00e4ndige Angabe inklusive des n\u00e4chsten anberaumten Termins), und welche Haltung hat die Bundesregierung hinsichtlich der Forderung der Energiekonzerne Eon, RWE, Vattenfall und EnBW nach einem \u201eAtomvertrag\u201c zwischen ihnen und der Bundesregierung zus\u00e4tzlich zu einer gesetzlichen Umsetzung der KFK-Empfehlungen (vergleiche Onlinemeldung der Wirtschaftswoche \u201eE.On, RWE, Vattenfall und EnBW fordern einen neuen Atomvertrag\u201c vom 26. August 2016; die Frage zielt nicht auf einzelne Aspekte ab, die gegebenenfalls vertraglich geregelt werden m\u00fcssen - beispielsweise hinsichtlich der Zwischenlagerzust\u00e4ndigkeiten -, sondern auf einen \u00fcbergeordneten Vertrag im Sinne der Berichterstattung)?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":185,"sitzung":189,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Sie hatten gefragt, wann die Termine waren. Diese waren am 4. Mai, am 17. Mai, am 4. Juli, am 9. August, und die n\u00e4chste Sitzung ist am 10. Oktober. Sie k\u00f6nnen aus dieser Terminabfolge erkennen, dass die Beratungsintensit\u00e4t doch ziemlich hoch ist, da der Staatssekret\u00e4rsausschuss ja in dieser H\u00e4ufigkeit tagt.\n\nEs gibt gegenw\u00e4rtig eine Diskussion dar\u00fcber, ob und gegebenenfalls in welcher Art und in welchem Umfang zur Umsetzung der Empfehlungen der KFK zus\u00e4tzlich zu den gesetzgeberischen Ma\u00dfnahmen auch vertragliche Vereinbarungen in Betracht kommen. Die Bundesregierung hat dazu ihren Willensbildungsprozess noch nicht abgeschlossen. Es ist auch noch nicht klar, in welcher genauen Abfolge das Gesetzgebungsverfahren oder etwaige Gesetzgebungsverfahren stattfinden werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":186,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben jetzt die M\u00f6glichkeit zu zwei Nachfragen zur Antwort auf Frage 8, wenn Sie m\u00f6gen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":187,"sitzung":189,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, jetzt muss ich erst einmal sagen: Ich habe ein kleines Problem mit meinem Fragerecht und dem Recht auf Antworten; denn auf meine zweite Nachfrage zu meiner ersten Frage wurde mir die Antwort auf meine zweite Frage gegeben, sodass ich zweier Antwortm\u00f6glichkeiten verlustig gehe.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":188,"sitzung":189,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, Sie k\u00f6nnen sie gerne noch stellen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":189,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, ganz im Gegenteil.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":190,"sitzung":189,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Zeit wird dadurch nicht verl\u00e4ngert.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":191,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin, genau das Gegenteil habe ich eben klargestellt: dass Sie in jedem Fall noch zwei Nachfragem\u00f6glichkeiten haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":192,"sitzung":189,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber das war die Antwort auf die schriftlich eingereichte Frage. Das hei\u00dft, meine zweite Frage von der ersten Runde ist jetzt sozusagen konsumiert.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":193,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn Sie noch eine Frage haben, werden wir das sicherlich ganz unkompliziert l\u00f6sen. Stellen Sie einfach erst einmal Ihre Frage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":194,"sitzung":189,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gut, wenn das unkompliziert ist, dann gehe ich jetzt noch einmal konkret auf die zweite Frage ein, die ich eben gestellt hatte. Dabei ging es mir - das habe ich betont - auch um die Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung bzw. den Zeitplan.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":195,"sitzung":189,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen dazu keinen Zeitplan nennen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":196,"sitzung":189,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie k\u00f6nnen mir garantieren, dass es Zeit f\u00fcr eine Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung geben wird.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":197,"sitzung":189,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich. In jedem Gesetzgebungsverfahren gibt es eine Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":198,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Da wir die Antwort auf Frage 8 schon geh\u00f6rt haben, kommen wir zu zwei Nachfragen, wenn Sie diese noch haben, zum Thema der Frage 8.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":199,"sitzung":189,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Ich habe zun\u00e4chst einmal eine Frage in Bezug auf den Vertrag, der nun eingefordert wird. Es ist, finde ich, schon ein erstaunliches Handeln der Energieversorger, die im Bereich Atomausstieg selbst durchaus immer wieder darauf eingewirkt haben, ein gemachtes Gesetz wieder r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen, und jetzt zu ihrer eigenen Sicherheit einen extra Vertrag - zus\u00e4tzlich zu einem Gesetz - haben wollen und damit aussagen: Ein Gesetz kann man auch \u00e4ndern, und wenn eine Vereinbarung in unserem Interesse sein soll, dann reicht uns ein Gesetz nicht; dann muss dar\u00fcber hinaus noch etwas passieren.\n\nK\u00f6nnen Sie zusichern, dass in einer solchen Atomvereinbarung nichts stehen wird, was \u00fcber die heutigen KFK-Empfehlungen hinausgeht? Gibt es dar\u00fcber schon eine Verst\u00e4ndigung im Kabinett?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":200,"sitzung":189,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, Frau Kollegin. Ich sagte Ihnen eben schon in meiner Antwort auf die Frage 8, dass der Willensbildungsprozess zu der Frage, ob es \u00fcberhaupt eine vertragliche Vereinbarung geben wird, noch nicht abgeschlossen ist. Deswegen kann ich nat\u00fcrlich auch noch nichts dar\u00fcber sagen, was da drinstehen wird.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":201,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre zweite Frage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":202,"sitzung":189,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Es h\u00e4tte ja sein k\u00f6nnen, dass es zu einzelnen Punkten auch heute schon - \u201eschon\u201c sehr stark betont - eine Einigung im Kabinett gibt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":203,"sitzung":189,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"H\u00e4tte sein k\u00f6nnen, ja.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":204,"sitzung":189,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe noch eine zweite Nachfrage zu dem Komplex der Klagen der Konzerne im Zusammenhang mit dem Atombereich. Der Wirtschaftsminister hat im letzten Jahr zun\u00e4chst zur Vorbedingung f\u00fcr die Einsetzung und Arbeit der KFK gemacht, dass die Konzerne ihre Atomklagen zur\u00fcckziehen, und zwar, wenn ich es richtig in Erinnerung habe, alle Atomklagen und nicht nur die, von denen jetzt die Rede ist, im Zusammenhang mit der Entsorgung.\n\nEs w\u00fcrde mich interessieren, warum die Bundesregierung es hinnimmt, dass nach wie vor weder im Zusammenhang mit Entsorgungsklagen irgendetwas zur\u00fcckgenommen wurde, obwohl die KFK-Empfehlungen seit langem im Raum stehen, noch irgendeine \u00c4u\u00dferung dahin gehend von den Konzernen kommt und bislang v\u00f6llig unklar ist, ob es sich ausschlie\u00dflich um die Entsorgungsklagen oder auch um die Klagen im Zusammenhang mit dem Atomausstieg handelt. Daf\u00fcr war der Wirtschaftsminister meines Wissens durchaus, bevor die KFK eingesetzt wurde.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":205,"sitzung":189,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich muss Ihnen die Frage schriftlich beantworten, weil ich die Pr\u00e4misse, die ihr zugrunde liegt, nicht best\u00e4tigen kann. Deswegen kann ich sie, ehrlich gesagt, nicht beantworten. Wir werden das gerne schriftlich nachreichen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":206,"sitzung":189,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na gut.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":207,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das halten wir so fest.\n\nIch weise darauf hin, dass wir jetzt im weiteren Verlauf bitte wieder ein wenig auf das optische Signal achten, sowohl beim Formulieren der Fragen als auch bei den Antworten, wobei das jetzt keine Kritik an der K\u00fcrze der Antworten eben war. Aber wenn das optische Signal auf Rot springt, ist die vereinbarte Fragezeit tats\u00e4chlich \u00fcberschritten.\n\nWir kommen zur Frage 9 der Kollegin Renate K\u00fcnast:\n\nWelche konkrete Position hat das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz bez\u00fcglich der Pl\u00e4ne der EU zur Abschaffung der Roaminggeb\u00fchren innerhalb der Europ\u00e4ischen Union vertreten, und was hat die Bundesregierung unternommen, als die EU-Kommission, die urspr\u00fcnglich eine vollst\u00e4ndige Abschaffung der Geb\u00fchren bis Mitte 2017 vorgesehen hatte, Anfang September 2016 \u00fcberraschend das Geb\u00fchrenverbot auf 90 Tage begrenzen wollte und nach der Kritik von Verbrauchersch\u00fctzern ihre Pl\u00e4ne nun wieder r\u00fcckg\u00e4ngig machen will?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":208,"sitzung":189,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Frau K\u00fcnast, es gab einen Vorschlag der Kommission - vom 5. September - mit dem Ansinnen, bis Ende September eine \u00f6ffentliche Konsultation zu diesem Vorschlag durchzuf\u00fchren. Die Bundesregierung war auch dabei, sich eine Meinung zu bilden, als der Vorschlag wieder zur\u00fcckgezogen wurde.\n\nWenn ich die Tickermeldungen heute richtig verfolgt habe, gibt es einen neuen Vorschlag, der besagt, dass es ab dem 15. Juni 2017 \u00fcberhaupt keine Roaminggeb\u00fchren mehr geben wird und dass man die Sorgen, die man seinerzeit aufgrund des sogenannten Wasserbett-Effektes hatte, auf andere Art und Weise ber\u00fccksichtigen wird.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":209,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":210,"sitzung":189,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, danke. - Ich habe ebenfalls mitbekommen, dass es nicht nur Aktivit\u00e4ten von Verbrauchern und EU-Parlamentsabgeordneten gab. Vielmehr hat Kommissar Oettinger nun erkl\u00e4rt, dass es mit Datum 15. Juni f\u00fcr alle Menschen, die periodisch reisen, eine gute L\u00f6sung geben werde, die am 15. Dezember verabschiedet werden solle. Aber es ist auch zu lesen, dass gleichzeitig sichergestellt werden soll, dass die Anbieter Werkzeuge haben, um gegen Missbrauch der betreffenden Regelungen vorzugehen. Dahinter steckt die Bef\u00fcrchtung, dass sich Menschen in Europa die billigsten Vertr\u00e4ge in einem Land besorgen, in dem sie gar keinen Wohnsitz haben, und dass dann darunter das Gesch\u00e4ftsmodell der Anbieter leidet. Wie l\u00e4sst sich, wenn es eine 90-Tage-Regelung geben sollte, eine Missbrauchsregelung schaffen, ohne dass die Verbraucherrechte durch die Hintert\u00fcr wieder beschr\u00e4nkt werden? F\u00fcr mich haben Verbraucherrechte den Sinn, den Single Market, den Binnenmarkt, nicht nur f\u00fcr Unternehmen, sondern auch f\u00fcr Verbraucher herzustellen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":211,"sitzung":189,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden uns den Vorschlag, den die Kommission nun vorlegt, genau anschauen m\u00fcssen. Ich bezweifle, dass dann solche Bedenken noch angebracht sind. Wenn es tats\u00e4chlich keine Roaminggeb\u00fchren gibt, dann besteht diese Problematik auch nicht mehr. Hinter der 90-Tage-Regelung verbirgt sich die Sorge, dass diejenigen, die verreisen und im Ausland telefonieren, von denjenigen durch Geb\u00fchren quersubventioniert werden, die sich in Deutschland aufhalten. Wenn man aber davon ausgeht, dass es nur noch eine einheitliche Rate gibt, dann hat sich das erledigt. Wir werden uns das jedenfalls genau anschauen m\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen dann hier gerne noch einmal dar\u00fcber diskutieren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":212,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die zweite Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":213,"sitzung":189,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darum will ich auch bitten. Das Ganze ist noch frisch. In der Presseerkl\u00e4rung der Kommission hei\u00dft es ausdr\u00fccklich, dass die Anbieter Werkzeuge gegen Missbrauch bekommen sollen. Das macht mich vorsichtig; denn Werkzeuge gegen Missbrauch k\u00f6nnten auch eine Beschr\u00e4nkung der Rechte der Kunden darstellen. Deshalb bitte ich Sie, zu pr\u00fcfen und dann noch einmal auf uns zuzukommen. Nach den bisherigen Erfahrungen m\u00fcssen wir uns das auf jeden Fall im Detail anschauen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":214,"sitzung":189,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich. Ich gehe davon aus, dass dar\u00fcber auch in den zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen des Bundestages diskutiert werden wird.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":215,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Die Fragen 10 und 11 des Abgeordneten Oliver Krischer, die Fragen 12 und 13 der Abgeordneten Katharina Dr\u00f6ge sowie die Fragen 14 und 15 des Abgeordneten Harald Ebner sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Zur Beantwortung steht Staatsminister Michael Roth zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 16 des Abgeordneten Andrej Hunko, die Frage 17 des Abgeordneten Omid Nouripour, die Frage 18 des Abgeordneten Niema Movassat sowie die Fragen 19 und 20 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 21 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nWie verbindlich ist f\u00fcr die Bundesregierung der Beschluss des Deutschen Bundestages vom 2. Juni 2016 zum Antrag zum V\u00f6lkermord an den Armeniern (Bundestagsdrucksache 18\/8613 vom 31. Mai 2016), der mit einer Mehrheit von \u00fcber 99 Prozent der Stimmen der Abgeordneten aus allen Fraktionen, darunter mehrere Mitglieder der Bundesregierung, verabschiedet worden ist, insbesondere auch hinsichtlich der neun darin enthaltenen Forderungen des Parlaments an die Regierung, und welche Bem\u00fchungen hat die Bundesregierung inzwischen unternommen, um diese neun Forderungen des Deutschen Bundestages - bitte jeweils aufschl\u00fcsseln zu den einzelnen Forderungen - zu erf\u00fcllen?\n\nBitte, Herr Staatsminister.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":216,"sitzung":189,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Sie haben mich etwas \u00fcberrascht, weil ich davon ausging, dass der Kollege Movassat seine Frage noch stellt. Dann komme ich gleich zu der Frage des Abgeordneten Str\u00f6bele.\n\nDer Deutsche Bundestag hat selbstverst\u00e4ndlich das Recht und die M\u00f6glichkeit, sich zu jedem Thema zu \u00e4u\u00dfern, wann auch immer er es f\u00fcr richtig h\u00e4lt. Die Bundesregierung unterst\u00fctzt und verteidigt dieses souver\u00e4ne Recht der deutschen Volksvertreter. Es steht mir als Vertreter der Bundesregierung \u00fcberhaupt nicht zu, sich in die Zust\u00e4ndigkeiten eines anderen Verfassungsorgans einzumischen und sich dazu wertend zu \u00e4u\u00dfern. Das souver\u00e4ne Recht, sich zu Fragen seiner Wahl zu \u00e4u\u00dfern, hat der Bundestag auch im Fall der besagten Resolution ausge\u00fcbt, und zwar mit einem Entschlie\u00dfungsantrag, der qua Definition darauf abzielt, Auffassungen zu politischen Fragen zum Ausdruck zu bringen, ohne dass diese rechtsverbindlich sind. Genauso steht es auch auf der Homepage des Deutschen Bundestages.\n\nDie Bundesregierung - das als Beantwortung des zweiten Teils Ihrer Frage, Herr Kollege Str\u00f6bele - setzt sich weiter regelm\u00e4\u00dfig in bilateralen Gespr\u00e4chen daf\u00fcr ein, dass die T\u00fcrkei und Armenien ihre Bem\u00fchungen um eine Ann\u00e4hrung wieder aufnehmen. Dar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzen wir eine Reihe von Initiativen aus der Zivilgesellschaft heraus, um die Auss\u00f6hnung zwischen der T\u00fcrkei und Armenien bzw. zwischen T\u00fcrkinnen und T\u00fcrken und Armenierinnen und Armeniern zu bef\u00f6rdern. Mein Haus f\u00f6rdert diese Projekte derzeit in einem Umfang von 1 Million Euro.\n\nIch will noch hinzuf\u00fcgen, dass ich mich selbst sehr intensiv um einen Austausch von jungen Repr\u00e4sentantinnen und Repr\u00e4sentanten der T\u00fcrkei und Armeniens bem\u00fche. Da hat es schon Gespr\u00e4che gegeben. Bei meiner Reise Ende August in die T\u00fcrkei habe ich mich auch mit Repr\u00e4sentanten der armenischen Minderheit in Istanbul getroffen, um noch einmal einen Gespr\u00e4chsfaden zu kn\u00fcpfen, der unser Bem\u00fchen unterstreicht, einen aktiven Beitrag zur Vers\u00f6hnung zu leisten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":217,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":218,"sitzung":189,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Staatsminister. - Das war allerdings voll am Thema vorbei. Sie haben die Presseerkl\u00e4rung des Sprechers der Bundesregierung als Antwort auf meine Frage verlesen. Ich denke, dass Sie mit dieser Haltung das Parlament nicht ernst nehmen.\n\nIch hatte als Erstes gefragt, f\u00fcr wie verbindlich die Bundesregierung diese fast einstimmig - mit 99 Prozent der Abgeordneten - verabschiedete Resolution f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland - und damit auch f\u00fcr die Bundesregierung - h\u00e4lt. Der zweite Teil der Frage lautete: Was hat die Bundesregierung seit der Verabschiedung am 1. Juni - es sind ja inzwischen ein paar Monate vergangen - getan, um die neun Forderungen, die der Deutsche Bundestag an die Bundesregierung gerichtet hat, umzusetzen? Oder halten Sie das alles f\u00fcr unverbindlichen Quatsch, zu dem Sie sich nicht \u00e4u\u00dfern wollen? Dann sagen Sie das hier klar.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637246,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":220,"sitzung":189,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch eine Ungeheuerlichkeit, was Sie hier machen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":221,"sitzung":189,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, es steht Ihnen v\u00f6llig frei, jede Frage an die Bundesregierung zu richten, und mir steht es frei, die Frage so zu beantworten, wie ich es namens der Bundesregierung f\u00fcr verantwortbar halte.\n\nIm \u00dcbrigen habe ich eben die Haltung der Bundesregierung wiedergegeben. Dar\u00fcber hinaus habe ich deutlich gemacht, wie sich die Bundesregierung diesem Beschluss verpflichtet f\u00fchlt. Ich habe auf eine Reihe von konkreten Initiativen hingewiesen, die sich auch aus der Beschlussfassung des Bundestages ergeben. Selbstverst\u00e4ndlich teilt die Bundesregierung die politischen Zielsetzungen der Forderungen aus dem Beschluss des Deutschen Bundestages. Es gibt - ich will das noch einmal deutlich zum Ausdruck bringen - keine Distanzierung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":222,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":223,"sitzung":189,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen oder Sie k\u00f6nnen nicht, Herr Staatsminister. Dann will ich einmal ein Beispiel nennen. Der Deutschen Bundestag fordert die Bundesregierung im f\u00fcnften Punkt auf \u201eeine Aufarbeitung der historischen Ereignisse durch die T\u00fcrkei und Armenien als ersten Schritt zur Vers\u00f6hnung und zur l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Verbesserung der t\u00fcrkisch-armenischen Beziehungen aktiv zu unterst\u00fctzen\u201c. In welcher Weise hat die Bundesregierung diese Forderung des Deutschen Bundestages seit dem 1. Juni erf\u00fcllt? Oder hat sie sie nicht erf\u00fcllt? Haben Sie da irgendetwas unternommen oder nichts? Haben Sie vielleicht besser geschwiegen, weil Herr Erdogan sonst die Augenbrauen hochziehen w\u00fcrde?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":224,"sitzung":189,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, offenkundig h\u00f6ren Sie mir nicht richtig zu; denn ich habe Ihnen gerade eine Reihe von Ma\u00dfnahmen genannt. Dieses gesonderten Beschlusses des Bundestages bedurfte es insofern nicht, weil sich die Bundesregierung, insbesondere mein Haus, schon seit vielen Monaten konkret und aktiv um die Vers\u00f6hnung zwischen Armeniern und T\u00fcrken bem\u00fcht. Dies wird durch einen Haushaltstitel in H\u00f6he von 1 Million Euro untermauert. Daraus werden entsprechende Projekte finanziert.\n\nDar\u00fcber hinaus habe ich Ihnen berichtet, dass es nach der Resolution des Deutschen Bundestages entsprechende Gespr\u00e4che gab, die unter anderem auch ich als ein Vertreter der Bundesregierung gef\u00fchrt habe.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":225,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat der Kollege Volker Beck das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":226,"sitzung":189,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister, vielen Dank f\u00fcr Ihre Beantwortung. Ich glaube aber, es ist dem Hohen Haus noch nicht ganz klar geworden, welche Aktivit\u00e4ten die Bundesregierung nach dem Beschluss des Bundestages in Umsetzung der darin enthaltenen Aufforderungen ergriffen hat. Dass Sie manches schon vorher gemacht haben, will ich gerne zur Kenntnis nehmen und auch ausdr\u00fccklich loben. Aber ich w\u00fcrde gerne wissen, welche neuen Aktivit\u00e4ten entfaltet wurden. Ich glaube, das ist es auch, was Herr Str\u00f6bele mit seiner Frage gemeint hat.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":227,"sitzung":189,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe den Beschluss des Deutschen Bundestages ausdr\u00fccklich als eine Ermutigung und eine Ermunterung, aber auch als eine Best\u00e4tigung verstanden. Ich empfinde das als R\u00fcckenwind f\u00fcr die Bem\u00fchungen, die die Bundesregierung schon seit geraumer Zeit unternimmt. Es gibt eine Reihe von Projekten, die ich jetzt nicht alle namentlich auff\u00fchren m\u00f6chte. Es sind teilweise auch Projekte dabei, die geplant sind, aber noch nicht umgesetzt wurden und die sich insbesondere an die j\u00fcngere Generation in beiden Staaten richten. Es geht dabei insbesondere um Kooperationen, um Erinnerungskultur und um Begegnungen. Es geht auch um wissenschaftliche Projekte, die wir unterst\u00fctzen, bei denen deutsche, t\u00fcrkische, aber auch armenische Vertreter zusammenkommen, um \u00fcber das zu sprechen, was Gegenstand der Resolution des Deutschen Bundestages war. Das sind teilweise, Herr Kollege Beck, neue Projekte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":228,"sitzung":189,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nennen Sie doch mal die neuen!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":229,"sitzung":189,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich habe sie Ihnen doch genannt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":230,"sitzung":189,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, haben Sie nicht!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":231,"sitzung":189,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen gerne eine Liste zukommen lassen. Ich will mich auf drei Projekte beschr\u00e4nken, die ich aber im Prinzip schon genannt habe. Es gibt ein kulturelles Projekt, es gibt ein Projekt in Zusammenarbeit mit dem Deutsch-Franz\u00f6sischen Jugendwerk \u00fcber die Vers\u00f6hnung, an dem auch Frankreich beteiligt ist, und es gibt ein Projekt, das wir gemeinsam mit dem DAAD unterst\u00fctzen. Damit wird deutlich, dass wir auf einem guten Weg sind, der aber - das will ich hinzuf\u00fcgen - nat\u00fcrlich noch nicht beendet ist.\n\nWir k\u00f6nnen Vers\u00f6hnung nicht oktroyieren, wir k\u00f6nnen nur Angebote unterbreiten. Wie schwierig und wie sensibel das ist, werden all diejenigen von Ihnen erleben, die selbst in der T\u00fcrkei und in Armenien waren und die selbst mit Repr\u00e4sentantinnen und Repr\u00e4sentanten dieser beiden Staaten gesprochen haben. Aber wir sind da unverdrossen. Wir wollen unseren Beitrag leisten; das versichere ich Ihnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":232,"sitzung":189,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wollen! Aber Sie sollen was tun!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":233,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt noch zwei Nachfragen zur Frage 21. - Die Kollegin Keul hat das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":234,"sitzung":189,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Staatsminister, wenn die Bundesregierung erkl\u00e4rt, dass der Beschluss des Deutschen Bundestages, wonach es sich um einen V\u00f6lkermord gehandelt habe, keine unmittelbare Rechtswirkung hat, dann ist das formaljuristisch \u00fcberhaupt nicht zu beanstanden. Was mich aber umtreibt, ist, dass das in der Realit\u00e4t doch eine Rechtswirkung gehabt hat, n\u00e4mlich die, dass die t\u00fcrkische Regierung unmittelbar darauf den Besuch der Abgeordneten in Incirlik bei der Bundeswehr erlaubt hat, den sie zuvor untersagt hatte. Deswegen ist meine Frage: Gab es im Vorfeld der Erkl\u00e4rung der Bundesregierung \u00fcber die fehlende Rechtswirkung dieses Beschlusses eine Absprache zwischen der t\u00fcrkischen und der deutschen Regierung dar\u00fcber, dass eine solche Erkl\u00e4rung den Besuch bei der Bundeswehr wieder erm\u00f6glichen w\u00fcrde, oder ist dieser zeitliche Zusammenhang reiner Zufall?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":235,"sitzung":189,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Ich nehme Ihre Frage gerne zum Anlass, meine pers\u00f6nlichen Erfahrungen aus den j\u00fcngsten Begegnungen in der T\u00fcrkei zu schildern. Ich bin von Vertreterinnen und Vertretern nicht nur der Regierung, sondern auch der Opposition und aus der Mitte der Zivilgesellschaft angesprochen und gefragt worden, wie denn dieser Beschluss des Deutschen Bundestages zu verstehen sei, ob sich daraus beispielsweise auch finanzielle Forderungen erg\u00e4ben. Daraufhin war auch mein Eindruck, dass das, was wir im \u00dcbrigen gemeinsam regelm\u00e4\u00dfig tun, n\u00e4mlich Beschl\u00fcsse erl\u00e4utern und sie einordnen, auch in dieser Frage geboten erschien.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":236,"sitzung":189,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gab es nun die Gespr\u00e4che oder nicht?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":237,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt jetzt leider keine Nachfragem\u00f6glichkeit. Ich wei\u00df, dass man zufrieden oder unzufrieden mit Antworten sein kann; aber die Vertreter der Bundesregierung entscheiden, was sie antworten. Damit gehen wir dann weiter um.\n\nDie Kollegin H\u00e4nsel hat noch eine Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":238,"sitzung":189,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatsminister, Sie haben gerade noch einmal behauptet, die Bundesregierung habe sich von der Armenien-Resolution in keiner Weise distanziert. Regierungssprecher Seibert hat in der Bundespressekonferenz Anfang September 2016 - ich glaube, es war am 2. September - f\u00fcr die Bundesregierung noch einmal klar gesagt, dass eine Einordnung als V\u00f6lkermord nicht Sache der Parlamente, sondern der Gerichte sei. Das ist exakt die Formulierung der t\u00fcrkischen Regierung, mit der sie jedes Mal die Einstufung als V\u00f6lkermord abwehrt. Rechtlich argumentiert, m\u00fcssen also die Gerichte entscheiden, nicht die Parlamente, und damit erkennt die t\u00fcrkische Regierung den Tatbestand des V\u00f6lkermords nicht an. Die Bundesregierung hat diese Formulierung \u00fcbernommen und hat damit auch eine Distanzierung vorgenommen. Keine andere Einsch\u00e4tzung ist da m\u00f6glich.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":239,"sitzung":189,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich widerspreche Ihnen da. Sie alle wissen, dass es mindestens zwei Interpretationsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr den Begriff des V\u00f6lkermordes gibt. Es gibt einmal den v\u00f6lkerrechtlichen Begriff. Der juristische Fachterminus ist in der UN-V\u00f6lkermordkonvention klar definiert. Losgel\u00f6st von dieser Legaldefinition gibt es diesen Begriff zum anderen, wie er in einem politischen, in einem ethischen Kontext gebraucht wird - von Ihnen, von mir, von vielen anderen. In genau diesem politisch-ethischen Kontext steht f\u00fcr uns das Votum des Bundestages.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":240,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 22 der Kollegin Heike H\u00e4nsel auf:\n\nWelche gemeinsamen Werte teilt die Bundesregierung mit der Nachfolgeregierung von Pr\u00e4sident Michel Temer in Brasilien, und wie geht sie mit der Tatsache um, dass derzeit innerhalb des s\u00fcdamerikanischen Wirtschaftsb\u00fcndnisses Mercosur Uneinigkeit besteht hinsichtlich der Aus\u00fcbung des turnusm\u00e4\u00dfigen Vorsitzes durch Venezuela (www.clarin.com\/mundo\/Mercosur-presidencia-colegiada-canciller-Brasil_0_1632436835.html)?\n\nBitte, Herr Staatsminister.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":241,"sitzung":189,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Von der T\u00fcrkei nach Brasilien. Brasilien ist seit 2009 das einzige Land in Lateinamerika, mit dem wir eine strategische Partnerschaft f\u00fchren. Wir haben zudem im Jahr 2015 zum allerersten Mal bilaterale Regierungskonsultationen durchgef\u00fchrt. In diesem Rahmen, aber auch auf multinationaler Ebene haben wir gemeinsame Ziele verfolgt im Bereich der Menschenrechtspolitik, im Bereich des Klimaschutzes, aber auch im Bereich des Erreichens der sogenannten Nachhaltigkeitsziele. Als Schwellenland spielt Brasilien eine ganz wichtige Rolle f\u00fcr den Schutz globaler G\u00fcter, und es hat erst vor wenigen Tagen als einer der ersten Staaten das Pariser Klimaschutzabkommen ratifiziert. Genau diese enge, wertegebundene Zusammenarbeit, die sehr fruchtbar war, m\u00f6chte die Bundesregierung fortsetzen.\n\nEs gibt innerhalb von Mercosur eine Diskussion um den venezolanischen Vorsitz; darauf zielt ja der zweite Teil Ihrer Frage. Wir haben diese Diskussion sehr aufmerksam verfolgt. Die Gr\u00fcndungsmitglieder von Mercosur - Argentinien, Brasilien, Paraguay und Uruguay - haben sich mittlerweile auf eine gemeinsame Aus\u00fcbung des Vorsitzes bis zur turnusm\u00e4\u00dfigen \u00dcbernahme durch Argentinien zum Ende des Jahres verst\u00e4ndigt. Sie wissen ja, dass der Mercosur-Vorsitz im halbj\u00e4hrlichen Rhythmus wechselt. Den Diskussionsprozess innerhalb von Mercosur \u00fcber die zuk\u00fcnftige Ausrichtung betrachtet die Bundesregierung als dessen innere Angelegenheit.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":242,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":243,"sitzung":189,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Aufgrund der neu geschaffenen, durch einen Putsch zustandegekommenen Ausrichtung Brasiliens kann man sich nat\u00fcrlich ausrechnen, dass sich die Mehrheit im Mercosur gegen Venezuela richtet; das ist ja offensichtlich.\n\nMeine Nachfrage zielt aber auf etwas anderes: Teilt die Bundesregierung die Einsch\u00e4tzung des Europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen Dienstes, der den De-facto-Regierungschef Temer aufgrund von massiven Korruptionsvorw\u00fcrfen als sehr zweifelhaft ansieht und dar\u00fcber hinaus eine gewisse Vorsicht anr\u00e4t, zum Beispiel einen EU-Brasilien-Gipfel auszurichten? Welche Position hat da die Bundesregierung? Forciert die Bundesregierung die Ausrichtung des EU-Brasilien-Gipfels in Zusammenarbeit mit der derzeitigen De-facto-Regierung Brasiliens?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":244,"sitzung":189,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bewertung der Europ\u00e4ischen Union ist hier klar - und der Bewertung der Europ\u00e4ischen Union schlie\u00dft sich die Bundesregierung auch an -: Der Wechsel im Amt des Staatspr\u00e4sidenten Brasiliens hat sich im Rahmen der brasilianischen Verfassung bewegt. Brasiliens oberstes Gericht hat inzwischen auch den Einspruch der Exstaatspr\u00e4sidentin Rousseff abgelehnt.\n\nUns sind nat\u00fcrlich, genau wie Ihnen, Bef\u00fcrchtungen \u00fcber R\u00fcckschritte im Bereich der Menschenrechtspolitik, aber auch der Sozialpolitik bekannt, und diese Bef\u00fcrchtungen werden von uns sehr ernst genommen.\n\nIm \u00dcbrigen ist nicht allein die brasilianische Regierung oder der neue brasilianische Staatspr\u00e4sident Ansprechpartner f\u00fcr die Bundesregierung. Wir stehen in einem ganz engen und regelm\u00e4\u00dfigen Austausch mit Vertreterinnen und Vertretern der Zivilgesellschaft in Brasilien, insbesondere auch mit Menschenrechtsaktivisten. Wir werden nat\u00fcrlich die Themen, die Sie eben angesprochen haben, im Format der EU, aber auch bilateral immer wieder ansprechen. Gerade die menschenrechtsrelevanten Themen sind f\u00fcr die Bundesregierung von besonderer Bedeutung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":245,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":246,"sitzung":189,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Noch eine zweite Frage, und zwar bez\u00fcglich des Verhaltens der De-facto-Regierung unter Temer. Wie bewerten Sie denn die Tatsache, dass genau die Berechnungen, derentwegen die gew\u00e4hlte Pr\u00e4sidentin Dilma Rousseff gest\u00fcrzt wurde - die Vorw\u00fcrfe lauteten ja, dass sie Haushaltsmanipulationen vorgenommen h\u00e4tte -, mit der neuen Regierung Temer legalisiert wurden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":247,"sitzung":189,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, wenn ich richtig informiert bin, waren alle Vorw\u00fcrfe, die gegen die ehemalige Staatspr\u00e4sidentin Brasiliens erhoben worden sind, haltlos; da gab es ja keine Anl\u00e4sse. Uns ist aber selbstverst\u00e4ndlich bekannt, dass es inzwischen gegen eine Reihe aktiver und ehemaliger brasilianischer Politiker ganz unterschiedlicher Parteien Ermittlungen gibt, und wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass die unabh\u00e4ngige brasilianische Justiz Korruption und m\u00f6gliche andere Vergehen von hochrangigen Politikern konsequent verfolgt. Nat\u00fcrlich muss darauf geachtet werden - das ist das wesentliche Prinzip eines Rechtsstaats -, dass die Justiz in jedem Fall frei von politischer Einflussnahme agieren kann.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":248,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Volker Beck hat das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":249,"sitzung":189,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, die Beantwortung sowohl der Frage von Herrn Str\u00f6bele als auch der Frage von Frau H\u00e4nsel wirft so ein bisschen grunds\u00e4tzliche Fragen nach der Konsistenz und Werteorientierung der Au\u00dfenpolitik der Bundesregierung auf. Vor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich Sie zu einem anderen Aspekt \u00e4hnlicher Natur fragen, und zwar: Frau Merkel hat in Israel ja einmal den Satz gesagt, Israels Sicherheit sei deutsche Staatsr\u00e4son. Am 1. September hat mir Ihr Haus berichtet, die Bundesregierung gehe Hinweisen nach, dass die Pal\u00e4stinensische Beh\u00f6rde im Einzelfall das Budget der PLO-Kommission f\u00fcr Gefangenenfragen unterst\u00fctzt, woraus auch sogenannte M\u00e4rtyrerrenten bezahlt werden sollen, also Geld an Attent\u00e4ter und Terroristen flie\u00dfen soll.\n\nDa Sie diesen Hinweisen nachgehen, frage ich Sie, ob Sie dabei neue Erkenntnisse gewonnen haben und ob die Bundesregierung, namentlich unsere Gesandtschaft in Ramallah, angesichts der Tatsache, dass wir Projekte der Pal\u00e4stinensischen Beh\u00f6rde finanzieren und die EU-Kommission Budgethilfen leistet, auch mit deutschen Staatsgeldern, mit der Pal\u00e4stinensischen Beh\u00f6rde und der PLO dar\u00fcber gesprochen hat, dass es nicht angeht, dass an Terroristen Renten gezahlt werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":250,"sitzung":189,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, es steht Ihnen v\u00f6llig frei, \u00fcber die T\u00fcrkei und Brasilien auf Israel und die pal\u00e4stinensischen Gebiete zu sprechen zu kommen. Es steht Ihnen auch v\u00f6llig frei, meine Antworten so zu bewerten, wie Sie das getan haben. Ich weise Ihre Bewertung aber auf das Sch\u00e4rfste zur\u00fcck. Die Bundesregierung und insbesondere das Ausw\u00e4rtige Amt sind selbstverst\u00e4ndlich den Menschenrechten verpflichtet. Ich wei\u00df jetzt nicht genau, was Sie bezwecken. Wir waren gerade beim Thema Brasilien und bei Mercosur, und jetzt soll ich etwas zur Situation in Israel und zu Pal\u00e4stina sagen. Ich kann Ihnen nur eines versichern, n\u00e4mlich dass wir allen Vorw\u00fcrfen, allen kritischen Punkten sehr genau, sehr aufmerksam nachgehen - wenn sie von Ihnen kommen, erst recht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":251,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Staatsminister.\n\nDie Frage 23 der Kollegin Jelpke und die Frage 24 der Kollegin Groth sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 25 der Kollegin Groth und die Frage 26 der Kollegin Jelpke werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 27 des Kollegen Volker Beck auf:\n\nWelche Schlussfolgerungen und Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus den Entscheidungen der Verwaltungsgerichte D\u00fcsseldorf, Meiningen, Regensburg, Schleswig und Trier (siehe www.asyl.net\/startseite\/nachrichten\/artikel\/56144.html), wonach nach Syrien Zur\u00fcckkehrende grunds\u00e4tzlich von Verfolgung durch das syrische Regime bedroht sind und ihnen daher die Fl\u00fcchtlingseigenschaft zuzuerkennen ist, und welche Ma\u00dfnahmen wird sie gegebenenfalls ergreifen, um zu gew\u00e4hrleisten, dass syrischen Asylsuchenden die Fl\u00fcchtlingseigenschaft zuerkannt wird, ohne dass sie gegen einen ablehnenden Bescheid des Bundesamts f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge klagen m\u00fcssen?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":252,"sitzung":189,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Kollege Beck, es handelt sich bei den in Ihrer Frage genannten Entscheidungen um erstinstanzliche Einzelfallentscheidungen, gegen die das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, das BAMF, Rechtsmittel eingelegt hat. Die Entscheidungen des BAMF werden stets nach individueller Bewertung der jeweiligen Einzelf\u00e4lle und ausschlie\u00dflich nach Ma\u00dfgabe der geltenden Rechtslage getroffen.\n\nIn allen Landesteilen Syriens kann eine individuelle Verfolgung im Sinne des \u00a7 3 Asylgesetz stattfinden. Verfolgungsakteure - das wissen Sie - sind die syrische Regierung, aber auch zahlreiche nichtstaatliche Gruppen. In diesen F\u00e4llen erfolgt eine Zuerkennung der Fl\u00fcchtlingseigenschaft. Liegt eine solche individuelle Verfolgung in Ankn\u00fcpfung an die Vorgaben der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention und dann der sogenannten Qualifikationsrichtlinie der Europ\u00e4ischen Union nicht vor, kommt f\u00fcr Personen, denen eine ernsthafte individuelle Bedrohung des Lebens oder der Unversehrtheit infolge willk\u00fcrlicher Gewalt im Rahmen des B\u00fcrgerkriegs droht, die Gew\u00e4hrung subsidi\u00e4ren Schutzes in Betracht.\n\nSeit Wiederaufnahme der pers\u00f6nlichen Anh\u00f6rungen stellt das Bundesamt insbesondere bei syrischen Antragstellern vermehrt ein B\u00fcrgerkriegsschicksal, nicht aber ein individuelles Verfolgungsschicksal fest. Dies f\u00fchrt nach der geltenden Rechtslage - nach Recht und Gesetz - dann nicht zur Zuerkennung von Fl\u00fcchtlingsschutz, sondern in der Regel zur Gew\u00e4hrung subsidi\u00e4ren Schutzes.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":253,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":254,"sitzung":189,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage ist ja, ob sich dieser Streit lohnt, ob Sie am Ende vor dem Bundesverwaltungsgericht obsiegen werden angesichts von f\u00fcnf Urteilen der unteren Verwaltungsgerichte, die alle in die gleiche Richtung gehen, n\u00e4mlich dass hier Schutz erteilt werden muss.\n\nIch hatte Sie angesichts der F\u00e4lle, in denen der GFK-Schutz und nicht nur der subsidi\u00e4re Schutz zuerkannt wurde, gefragt, wie Sie es vermeiden wollen, dass eine ganz gro\u00dfe Zahl an Fl\u00fcchtlingen auf den Rechtsweg verwiesen wird, wo sie dann auch recht bekommen. Es kann ja nicht sinnvoll sein, dass die Anweisungen im BAMF darauf hinauslaufen, dass wir alle in die Verfahren schicken. Das belastet unsere Gerichte und das BAMF, kostet ungeheuer viel Geld und bringt den Menschen gro\u00dfe Verunsicherung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":255,"sitzung":189,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Stichwort \u201eAnweisungen\u201c genannt. Es gibt keine allgemeine Anweisung, allen einen subsidi\u00e4ren Schutz zu geben. Das sieht man daran, dass das Bundesamt auch aktuell vielen Asylbewerbern die Fl\u00fcchtlingseigenschaft nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention zuerkennt. Es ist also keineswegs so, dass diese Zuerkennung in allen F\u00e4llen verweigert wird. Vielmehr ist immer eine Einzelfallpr\u00fcfung vorzunehmen.\n\nSie haben f\u00fcnf Verwaltungsgerichte genannt. Meines Wissens gibt es in Deutschland \u00fcber 50 Verwaltungsgerichte. Selbst an den einzelnen Verwaltungsgerichten wird teilweise unterschiedlich geurteilt. Das kann damit zusammenh\u00e4ngen, dass es unterschiedliche Rechtsauffassungen gibt, h\u00e4ngt aber meistens damit zusammen, dass es unterschiedliche Verfolgungsschicksale gibt. Wir haben im letzten Jahr doch wohl alle gelernt, dass das Asylgrundrecht nach GFK ein individuelles Grundrecht ist, und wir k\u00f6nnen ein individuelles Grundrecht nur individuell pr\u00fcfen und nicht kollektiv zuerkennen. Das w\u00fcrde den Rechtscharakter geradezu auf den Kopf stellen. Insofern ist das, was hier gemacht wird, eine Entscheidung nach Recht und Gesetz nach pers\u00f6nlicher Anh\u00f6rung. Anders kann ein Bundesamt gar nicht agieren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":256,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":257,"sitzung":189,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie hoch beziffern Sie denn die Kosten f\u00fcr die zig Klageverfahren - Sie wollen das ja offensichtlich bis zum Bundesverwaltungsgericht, wom\u00f6glich bis zum Bundesverfassungsgericht ausreizen -, in denen wir dar\u00fcber streiten, ob die Leute aufgrund subsidi\u00e4ren Schutzes oder GFK-Schutzes hierbleiben d\u00fcrfen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":258,"sitzung":189,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen keine Kosten beziffern. Aber jeder Rechtsstaat w\u00e4re schlecht beraten, wenn er die Vorgehensweise von Beh\u00f6rden nach Recht und Gesetz gegen die Kosten aufrechnet. Die Beh\u00f6rden haben nach Recht und Gesetz zu handeln, und das ist wichtiger als die Frage der Kosten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":259,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Frage 28 der Kollegin Irene Mihalic:\n\nInwiefern hat die Bundesregierung infolge der Terroranschl\u00e4ge von Ansbach und W\u00fcrzburg bzw. der Amoktat von M\u00fcnchen einen m\u00f6glichen Bedarf festgestellt, chemische, biologische, radiologische oder nukleare Abwehrf\u00e4higkeiten (CBRN-F\u00e4higkeiten) der Bundeswehr im Inland zum Einsatz zu bringen, und wenn ja, aus welchen Gr\u00fcnden?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":260,"sitzung":189,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Frau Kollegin Mihalic, die terroristischen Anschl\u00e4ge von Ansbach und W\u00fcrzburg, aber auch die Amoktat von M\u00fcnchen haben vielf\u00e4ltige Reaktionen und \u00dcberpr\u00fcfungen ausgel\u00f6st. Es waren - das ist bei dieser Frage wichtig - in der R\u00fcckschau aber keine Szenarien, zu deren Abwehr der Einsatz sogenannter CBRN-Abwehrf\u00e4higkeiten erforderlich war. \u201eCBRN\u201c ist die Abk\u00fcrzung f\u00fcr chemisch, biologisch, radiologisch oder nuklear. Die Bundesregierung hat infolge dieser Ereignisse in der R\u00fcckschau auch keinen entsprechenden Bedarf festgestellt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":261,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":262,"sitzung":189,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r, f\u00fcr die Beantwortung. Aus Ihrer Antwort wird mir allerdings nicht deutlich, was die Bundesregierung tats\u00e4chlich motiviert hat, nach den Anschl\u00e4gen von W\u00fcrzburg, Ansbach und M\u00fcnchen ihre Absichten zu konkretisieren, gemeinsame Antiterror\u00fcbungen zwischen den Polizeien des Bundes und der L\u00e4nder sowie der Bundeswehr im Inland durchzuf\u00fchren; denn Sie haben zu unserer kleinen Anfrage, die wir zu diesem Themenkomplex gestellt haben, Folgendes geantwortet: F\u00fcr Terroranschl\u00e4ge mit Kriegswaffen in Deutschland ist die Polizei mit ihren dienstlich zugewiesenen Waffen angemessen ausgestattet. Sie haben dabei aber auch auf sogenannte Unikatf\u00e4higkeiten der Bundeswehr hingewiesen, \u00fcber die weder die Polizei noch andere zivile Einrichtungen verf\u00fcgen. Die einzig echte Unikatf\u00e4higkeit, die Sie dort benennen, sind die sogenannten CBRN-F\u00e4higkeiten. Das l\u00e4sst f\u00fcr mich den R\u00fcckschluss zu, dass, wenn alles andere auch die Polizei erledigen kann und es lediglich um die CBRN-F\u00e4higkeit geht, das dann sicherlich der Anlass ist, nun die gemeinsamen \u00dcbungen anzustreben; denn ansonsten w\u00fcrde es f\u00fcr diese \u00dcbungen keinen Bedarf geben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":263,"sitzung":189,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal w\u00e4re nichts so gef\u00e4hrlich und nachl\u00e4ssig, sich nur auf den Anschlag von gestern vorzubereiten. Sie haben in der Frage - so habe jedenfalls ich es ausgelegt, und es ist nach dem Wortlaut m\u00f6glich - konkret nach diesen zwei Anschl\u00e4gen und dem Amoklauf gefragt. Aus diesen konkreten Abl\u00e4ufen heraus ergibt sich kein CBRN-Bezug. Nat\u00fcrlich nehmen wir die weitere Entwicklung der Sicherheitslage auch zum Anlass, \u00fcber das, was wir bisher erlebt haben, hinauszugehen und zu schauen, welche Szenarien es noch geben k\u00f6nnte. Dabei kann die CBRN-F\u00e4higkeit der Bundeswehr eine gro\u00dfe Rolle spielen. Insofern pr\u00fcfen Bund und L\u00e4nder zurzeit, ob und inwieweit in CBRN-Angelegenheiten dann ein Unterst\u00fctzungsbedarf besteht und ob die Bundeswehr diesen abdecken kann. Darum geht es.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":264,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":265,"sitzung":189,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Hei\u00dft das nach Ihren Ausf\u00fchrungen, dass Sie schon damit rechnen, dass es in Deutschland terroristische Anschl\u00e4ge gibt, die einen Einsatz von CBRN-F\u00e4higkeiten der Bundeswehr im Inland erforderlich machen, oder wie ist Ihre Antwort in diesem Zusammenhang zu verstehen? Ich h\u00e4tte mir vorgestellt, dass \u00dcbungen seitens der Polizei durchaus Sinn machen in Zusammenarbeit mit Feuerwehr, Rettungskr\u00e4ften auf der Basis von Erfahrungen, die wir mit zur\u00fcckliegenden Terroranschl\u00e4gen, also realistischen Szenarien, nicht nur in diesem Jahr in Deutschland, sondern auch in Europa gemacht haben. Nach Ihrer Antwort muss ich aber davon ausgehen, dass Sie damit rechnen, dass es in Deutschland Terroranschl\u00e4ge geben wird, die den Einsatz von CBRN-F\u00e4higkeiten erforderlich machen. Oder habe ich Sie da missverstanden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":266,"sitzung":189,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Es w\u00e4re jetzt nicht klug, dar\u00fcber zu spekulieren, womit wir rechnen. Allerdings weise ich darauf hin, dass die Gefahren aus Angriffen im CBRN-Bereich - die Abk\u00fcrzung ist furchtbar, ich sage noch einmal, was es bedeutet: chemisch, biologisch, radiologisch und nuklear - nicht unrealistisch sind. Das spiegelt sich bereits im Bereich des Katastrophenschutzes bei den L\u00dcKEX-\u00dcbungen, die Ihnen bekannt sind, wider, die jedes Jahr stattfinden. Bereits 2009, 2010 haben sie Szenarien mit terroristischem Bezug beinhaltet. Insofern ist das keine neue Annahme. Es muss jetzt die Frage gepr\u00fcft werden, ob wir dazu speziell die Bundeswehr ben\u00f6tigen. Es ist auch diskutiert worden, wenn es beispielsweise um unterst\u00fctzende T\u00e4tigkeiten wie Absperrungen und \u00c4hnliches geht und man kurzfristig mehr Personal f\u00fcr einige Stunden ben\u00f6tigt, ob hier die Bundeswehr Hilfestellung geben kann. Das alles sind Dinge, die im Zuge der Amtshilfe m\u00f6glich sind. Hier sind wir auch nicht in einem Bereich, wo wir \u00fcber Grundgesetz\u00e4nderungen sprechen, falls das eine weitere Besorgnis sein sollte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":267,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Str\u00f6bele hat das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":268,"sitzung":189,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben zu Recht darauf hingewiesen, dass der, man muss sagen: Amokangriff mit dem Beil nicht unbedingt den Bedarf an chemischen, biologischen, radiologischen und nuklearen F\u00e4higkeiten begr\u00fcndet. Gab es denn nach Ihrer Kenntnis, nach Kenntnis Ihres Hauses, \u00fcberhaupt schon mal in Europa einen Anschlag, der einen solchen Bedarf signalisiert hat, und wenn ja, welcher war das?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":269,"sitzung":189,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen, lieber Kollege, jetzt nicht auswendig sagen, ob das in anderen europ\u00e4ischen Staaten, beispielsweise in Gro\u00dfbritannien oder anderswo, mal eine Rolle gespielt hat.\n\nIch kann nur eines sagen: Wir sitzen oder stehen ganz trocken und gem\u00fctlich hier im Plenarsaal des Reichstages. Die Polizisten in M\u00fcnchen konnten beispielsweise nicht sofort wissen, wie der Anschlag aussieht. Sie bekamen Meldungen, es gab Notrufe. Zuerst gab es die Bef\u00fcrchtung, es k\u00f6nnte ein Terroranschlag sein. Gl\u00fccklicherweise hat sich das jedenfalls - so schlimm die Tat an sich auch war - nicht bewahrheitet. Aber Polizeikr\u00e4fte vor Ort m\u00fcssen in wenigen Sekunden Einsch\u00e4tzungen treffen. Ich glaube, wir m\u00fcssen auf alle Szenarien vorbereitet sein. Wenn wir das nicht tun w\u00fcrden, w\u00fcrden wir unsere Arbeit nicht machen; das ist unsere Haltung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":270,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weitere Nachfrage hat die Kollegin Keul das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":271,"sitzung":189,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Meine Frage bezieht sich auf die \u00dcbungen, die k\u00fcnftig stattfinden sollen. Sie werden sich, wenn ich es richtig verstanden habe, nicht auf die CBRN-F\u00e4higkeiten beschr\u00e4nken, sondern ganz breit angelegt sein. Dann frage ich mich schon: Was ist denn der Hintergrund? Hat es in solchen F\u00e4llen jemals Anlass zu der Feststellung gegeben, dass es dort ein Defizit gibt? Ist es im 70-j\u00e4hrigen Bestehen der Bundesrepublik dazu gekommen, dass die Bundeswehr in einem Notfall nicht einsatzf\u00e4hig gewesen w\u00e4re, dass die Zusammenarbeit mit der Polizei irgendwelche Risiken hervorgerufen h\u00e4tte? Die Notwendigkeit, das jetzt auch jenseits dieses speziellen Bereiches zu tun, erschlie\u00dft sich mir bislang nicht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":272,"sitzung":189,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich die Dinge auseinanderhalten. Wir haben in vielen anderen europ\u00e4ischen Staaten erlebt, dass man in Krisensituationen offenbar auf Milit\u00e4r angewiesen war. Ich glaube nicht, dass das im Regelfall selbst bei Anschl\u00e4gen in Deutschland der Fall ist, aber wir k\u00f6nnen es eben nicht ausschlie\u00dfen. Wir wissen auch, dass es die Verfassungslage durchaus hergibt, dass die Bundeswehr im Wege der Amtshilfe unterst\u00fctzend t\u00e4tig wird. Es gab auch schon viele Katastrophenf\u00e4lle abseits des Themas Terrorismus - ich will gar nicht das Thema Hochwasser bem\u00fchen -, in denen die Bundeswehr unterst\u00fctzend t\u00e4tig gewesen ist.\n\nWenn wir nach der Rechtslage etwas tun d\u00fcrfen und es auch schon in anderen Szenarien passiert ist, dann sollten wir es auch \u00fcben. Ich glaube, es w\u00e4re verkehrt, wenn wir nur \u00fcber normative Ver\u00e4nderungen nachd\u00e4chten, aber nicht das ein\u00fcbten, was wir schon jetzt tun d\u00fcrfen und wozu es durchaus eine Notwendigkeit geben k\u00f6nnte. Leider noch heftigere Anschlagsszenarien in anderen Staaten um uns herum beweisen, dass es leicht zu solchen F\u00e4llen kommen kann, in denen wir diese Unterst\u00fctzung brauchen. Wir hoffen nicht, dass wir sie brauchen, ich glaube auch nicht, dass wir sie bei jedem Anschlag sofort anfordern m\u00fcssen, aber wir k\u00f6nnen es nicht ausschlie\u00dfen. Es w\u00e4re leichtfertig, es dann nicht einzu\u00fcben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":273,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Die Fragen 29 und 30 des Kollegen Dr. Andr\u00e9 Hahn sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Ulrich Kelber zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 31 der Kollegin Renate K\u00fcnast auf:\n\nWann wird das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz seine Ank\u00fcndigung (vergleiche Plenarrede des Abgeordneten Dirk Wiese, SPD, vom 5. November 2015, Plenarprotokoll 18\/133, Seite 12955 (A)) in die Tat umsetzen, Eckpunkte f\u00fcr ein Musterfeststellungsverfahren vorzustellen, um Verbraucherinnen und Verbrauchern die gemeinsame Rechtsdurchsetzung zu erleichtern, und was waren bislang die Schwierigkeiten bei der Erarbeitung dieses Entwurfes?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637301,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":189,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin K\u00fcnast, das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz pr\u00fcft derzeit Vorschl\u00e4ge zu einer Musterfeststellungsklage. Dabei sollen sowohl die Empfehlung der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr \u201eGemeinsame Grunds\u00e4tze f\u00fcr kollektive Unterlassungs- und Schadensersatzverfahren in den Mitgliedstaaten bei Verletzung von durch Unionsrecht garantierten Rechten\u201c als auch die Rechtsvorschriften und Erfahrungen anderer Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union ber\u00fccksichtigt werden. Ziel w\u00e4re eine Vereinfachung der zivilprozessualen Rechtsdurchsetzung f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher. Zugleich soll einer missbr\u00e4uchlichen Rechtsverfolgung vorgebeugt werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":275,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":276,"sitzung":189,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. Aber die Antwort befriedigt mich insofern nicht, als dass ich gerne mal wissen w\u00fcrde, wann die Endlosschleife des Pr\u00fcfvorganges in eine finale Phase ger\u00e4t. Deshalb sage ich es noch einmal ganz klar. Der Kollege Dirk Wiese hat am 5. November 2015 hier gesagt: Es gibt demn\u00e4chst Eckpunkte, jeden Augenblick. - Letztes Jahr im Sommer nahm ich an einer Veranstaltung teil, auf der Gerd Billen vor mir sprach. Damals kamen mir schon die Ersten strahlend entgegen und sagten: Der Staatssekret\u00e4r hat gerade angek\u00fcndigt, dass es schon bald die M\u00f6glichkeit einer Sammelklage gibt. - Das wurde sp\u00e4ter etwas korrigiert, n\u00e4mlich dahin gehend, dass die Sammelklage eine Musterfeststellungsklage sein soll; aber immerhin etwas. Nur: Sie ist immer noch nicht da. Wann kommen Sie zu einem Ende? Oder ist die alte Ank\u00fcndigung im Koalitionsdiskurs in schwarzen L\u00f6chern verschwunden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":277,"sitzung":189,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie bei der \u00d6ffnung der Ehe!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":278,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637306,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":189,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich will die Aussage eines Parlamentariers \u00fcber Zeitabl\u00e4ufe hier im Verfahren nat\u00fcrlich nicht kommentieren. Aber als fr\u00fchere Bundesministerin, Frau Kollegin, wissen Sie, dass man bei der Vorlage eines innovativen, neuen Konzeptes drei Aspekte ber\u00fccksichtigen muss: Erstens, man pr\u00fcft seinen Vorschlag ganz genau, zweitens, man spricht mit Betroffenen, und drittens, man sucht Unterst\u00fctzer, bevor man einen Text vorstellt; denn Schaufensterentw\u00fcrfe zu pr\u00e4sentieren, n\u00fctzt der Sache auch nichts.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":280,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":281,"sitzung":189,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sch\u00f6n, dass Sie daran erinnern, wie gut ich mich bei Verfahrensregeln auskenne. - Es hat ja nicht nur ein Koalitionskollege dar\u00fcber gesprochen - Sie besprechen ja viel in den Koalitionsfraktionen; das merken wir immer im Rechtsausschuss: bevor nicht alle befriedet sind, bekommen wir die entsprechenden Themen nicht auf die Tagesordnung bzw. abgeschlossen -, sondern auch Gerd Billen, der Staatssekret\u00e4r im gleichen Hause wie Sie ist. Es gab so viele Ank\u00fcndigungen, dass, finde ich, jetzt endlich etwas kommen muss. Man k\u00fcndigt ja nicht an, wenn man nicht w\u00fcsste, dass man bald zu einem Ergebnis kommt. Deshalb meine Frage: Wann wird es an dieser Stelle etwas geben, und geschieht dies noch bis zum Ende der Legislaturperiode?\n\nIch sage das bewusst mit Blick auf VW und die VW-Kunden. Wir brauchen solche Sammelklagen oder Musterfeststellungsklagen, weil wir die Kunden gerade bei kleinen Streitwerten nicht alleine lassen k\u00f6nnen. Die VW-Kunden in Deutschland werden anders behandelt als in den USA. Hier werden R\u00fcckrufaktionen durchgef\u00fchrt, die nicht einmal das zust\u00e4ndige Bundesamt f\u00fcr gute R\u00fcckrufaktionen h\u00e4lt. Die L\u00fcgensoftware wird ver\u00e4ndert, aber der Schadstoffaussto\u00df bleibt immer noch extrem hoch. Da werden die Kunden betrogen. Vielleicht kommt demn\u00e4chst ein Fahrverbot f\u00fcr bestimmte Dieselfahrzeuge in den Innenst\u00e4dten. Dann h\u00e4tten die Leute mit Zitronen gehandelt; denn die Schadstoffsoftware ist weg, aber sie d\u00fcrfen mit ihren Autos nicht in die Innenst\u00e4dte fahren. Man sieht doch, dass die Kunden im Fall VW dringend eine Entscheidung brauchen. Kommt sie? Kommt sie noch in dieser Legislaturperiode?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637309,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":189,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nicht nur der beamtete Staatssekret\u00e4r Gerd Billen, sondern auch ich als Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r habe mehrfach angek\u00fcndigt, dass wir daran arbeiten wollen, dass wir es vorlegen wollen und dass wir es vor allen Dingen beschlossen sehen wollen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":283,"sitzung":189,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Das waren jetzt drei \u201ewollen\u201c!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637311,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":189,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Daran arbeitet das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":285,"sitzung":189,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke f\u00fcr die ersch\u00f6pfende Auskunft!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":286,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Damit sind wir am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs. Herzlichen Dank f\u00fcr die Beantwortung, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 32 der Kollegin Katrin Werner auf:\n\nWelche Bedingungen m\u00fcssen nach Ansicht der Bundesregierung erf\u00fcllt sein, damit das Wunsch- und Wahlrecht in Bezug auf freie Wahl von Wohnort und Wohnform in Deutschland auch f\u00fcr Menschen mit Behinderungen realisiert wird, und wie definiert die Bundesregierung den Progressionsvorbehalt in der UN-Behindertenrechtskonvention?\n\nBitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":287,"sitzung":189,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin Werner, nach Artikel 4 Absatz 2 der UN-Behindertenrechtskonvention ist jeder Vertragsstaat hinsichtlich der wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Rechte verpflichtet, unter Aussch\u00f6pfung seiner verf\u00fcgbaren Mittel nach und nach die volle Verwirklichung dieser Rechte zu erreichen. Nach diesem sogenannten Progressionsvorbehalt steht dem Gesetzgeber bei der Fortentwicklung des Leistungsrechts nach den Ma\u00dfgaben der UN-BRK ein entsprechender Gestaltungsspielraum zu.\n\nIm Rahmen der Gestaltung der Leistungen sind angemessene W\u00fcnsche der Leistungsberechtigten zu ber\u00fccksichtigen. F\u00fcr die Angemessenheit ist die Besonderheit des Einzelfalls ma\u00dfgeblich. Dabei sind insbesondere die Art des Bedarfs, die pers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnisse, der Sozialraum und die eigenen Kr\u00e4fte und Mittel zu w\u00fcrdigen. Sofern die W\u00fcnsche angemessen sind oder ihre Ber\u00fccksichtigung nicht zu unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Mehrkosten f\u00fchrt, ist ihnen zu entsprechen. Aber auch unangemessenen W\u00fcnschen ist zu entsprechen, wenn ansonsten der Bedarf nicht oder nicht umfassend gedeckt werden kann oder alternative Leistungsformen nicht zumutbar sind. Dabei erfolgt eine individuelle Zumutbarkeitspr\u00fcfung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":288,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":289,"sitzung":189,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich glaube, dass die Betroffenen, die schon vor der Sommerpause mit einer K\u00e4fig-Aktion auf die Stra\u00dfe gegangen sind und morgen vor dem Brandenburger Tor unter dem Motto \u201eZwangsumsiedlung\u201c demonstrieren werden, mit dieser Antwort leider nicht viel anfangen k\u00f6nnen, dass ihre \u00c4ngste durch Ihre Antwort vielleicht sogar verst\u00e4rkt werden; denn Sie sprechen von \u201eangemessen\u201c, von \u201ew\u00fcrdigen\u201c, von \u201ePr\u00fcfung\u201c und vielen Faktoren, die eine Rolle spielen k\u00f6nnten, aber Sie stellen die Entscheidung unter einen Vorbehalt. Gerade weil Sie immer wieder vom Poolen sprechen - \u201eZwangspoolen\u201c ist ein immer wiederkehrendes Wort -, haben die Menschen Angst davor, dass entschieden wird, dass sie in eine andere Wohnform gehen m\u00fcssen, und das ist nicht selbstbestimmt. Insofern bitte ich Sie, konkreter zu werden: Haben die Menschen ein Wunsch- und Wahlrecht? K\u00f6nnen sie selbstbestimmt entscheiden, oder h\u00e4ngt die Entscheidung von dem Mitarbeiter in der Verwaltung ab? Wenn die Entscheidung von dem Verwaltungsmitarbeiter abh\u00e4ngig ist - diese Frage habe ich hier schon ein paarmal gestellt -, dann ist sie auch vom kommunalen Haushalt abh\u00e4ngig. Sp\u00e4testens 2020, wenn die Schuldenbremse in den Bundesl\u00e4ndern angeblich greift, w\u00fcrde in dem einen oder anderen Bundesland diese Angst die Menschen erst recht umtreiben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":290,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":291,"sitzung":189,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Ich antworte gerne. - Liebe Kollegin Werner, ich glaube, wir beide sind froh, in einem Land zu leben, in dem freie Meinungs\u00e4u\u00dferung m\u00f6glich ist. Deshalb habe ich gro\u00dfen Respekt vor all dem, was in der Diskussion \u00fcber den Entwurf eines Bundesteilhabegesetzes - das ist, wie ich finde, ein wirklich sehr gro\u00dfes Gesetzesvorhaben - vorgetragen wird. Der Gesetzentwurf wird morgen ins Parlament eingebracht. Dann haben es die Abgeordneten dieses Hauses in der Hand, Ver\u00e4nderungen vorzunehmen. Wir legen einen Gesetzentwurf vor. Das ist die Aufgabe der Bundesregierung. Ich will Ihnen sagen: Dieser Gesetzentwurf ist aus meiner Sicht auch in dieser Hinsicht so gestaltet, dass keine Willk\u00fcr hinsichtlich der Ausgestaltung des Wunsch- und Wahlrechts herrschen kann. Das gilt auch f\u00fcr das geltende Recht. Auch wie Ermessen ausge\u00fcbt wird, ist nicht beliebig. Insofern sage ich zu dem, was Sie in Ihrer Frage unterstellt haben: Dieser Bewertung kann die Bundesregierung nicht zustimmen.\n\nGleichwohl stimme ich Ihnen zu, dass das Wunsch- und Wahlrecht ein sehr gro\u00dfes Thema ist. Das gilt insbesondere f\u00fcr die Frage des Wohnortes und der Wohnform. Meines Erachtens ist in dem Gesetzentwurf, den wir jetzt zur Beratung vorlegen, angelegt, dass das angemessen entschieden werden kann. Sollte das Parlament die Regelungen noch verfeinern, glaube ich, wird die Bundesregierung das sehr gerne zur Kenntnis nehmen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":292,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Recht zur zweiten Nachfrage. Ich bitte, die vereinbarte Zeit zu beachten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":293,"sitzung":189,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Sto\u00dfrichtung meiner Frage ist das Poolen, also die Gruppenleistung - entweder Sie best\u00e4tigen meine Auslegung bzw. Bef\u00fcrchtung, oder Sie widersprechen -: Die Verwaltung kann unter dem Gesichtspunkt des Mehrkostenvorbehalts eine Entscheidung zugunsten einer Poolleistung treffen, also einer Gruppenleistung - zum Beispiel hinsichtlich der Wohnform -, die vom Betroffenen nicht freiwillig gew\u00e4hlt w\u00fcrde. Insofern ist mir nicht klar, wie man Artikel 19 der UN-Behindertenrechtskonvention umsetzen m\u00f6chte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":294,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":295,"sitzung":189,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Werner, ich glaube, zum Progressionsvorbehalt in Bezug auf die Umsetzung der UN-BRK habe ich genug gesagt. Was das gemeinsame Inanspruchnehmen von Leistungen anbelangt, sieht der Gesetzentwurf vor, dass das nur bei ganz bestimmten Leistungsarten m\u00f6glich ist. Ich denke, wir haben eine sehr angemessene Regelung vorgeschlagen, wann eine gemeinschaftliche Inanspruchnahme zumutbar ist. Ich weise hier noch einmal darauf hin: Sollte sie im Einzelfall nicht zumutbar sein, darf auch die Wirtschaftlichkeit nicht gepr\u00fcft werden. Das ist schon Gegenstand des Gesetzentwurfs, \u00fcber den ab morgen das Parlament beraten wird.\n\nIch erlaube mir, jetzt die Gelegenheit zu nutzen, noch auf einen meines Erachtens von Ihnen nicht zu Recht dargestellten Zusammenhang von Haushaltslagen von Kommunen und einem Rechtsanspruch auf Leistungen der Eingliederungshilfe hinzuweisen. Er kann nicht unter dem Vorbehalt der finanziellen M\u00f6glichkeiten einer Kommune stehen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":296,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Danke. - Wir kommen zur Frage 33 der Kollegin Katrin Werner:\n\nWelchen Handlungsbedarf sieht die Bundesregierung hinsichtlich der Kritik von Selbstvertretungsorganisationen, dass Menschen mit Behinderungen, die nach dem Asylbewerberleistungsgesetz Leistungen erhalten, keinen Anspruch auf Eingliederungshilfe haben und somit von einer gesellschaftlichen Teilhabe ausgeschlossen sind?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":297,"sitzung":189,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Ich antworte darauf wie folgt: Derzeit wird vonseiten der Bundesregierung kein gesetzlicher Handlungsbedarf gesehen. Die von Ihnen in der Frage mitgeteilte Auffassung, wonach Menschen mit Behinderungen, die Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz erhalten, keinen Anspruch auf Eingliederungshilfe haben, ist so nicht zutreffend. Zwar besteht f\u00fcr den genannten Personenkreis w\u00e4hrend der ersten 15 Monate ihres Aufenthalts im Bundesgebiet nach dem Asylbewerberleistungsgesetz kein allgemeiner Anspruch auf Leistungen der Eingliederungshilfe - dem liegt die gesetzgeberische Wertung zugrunde, dass mangels anerkanntem dauerhaftem Integrationsbedarf in die deutsche Gesellschaft Leistungen der gesellschaftlichen Teilhabe nach dem Asylbewerberleistungsgesetz grunds\u00e4tzlich nicht beansprucht werden k\u00f6nnen -, jedoch bietet die Sonderregelung in \u00a7 6 Absatz 1 Asylbewerberleistungsgesetz eine Grundlage, die im Einzelfall auch die Gew\u00e4hrung von Leistungen der Eingliederungshilfe erm\u00f6glicht. Diese k\u00f6nnen nach \u00a7 6 Absatz 1 Asylbewerberleistungsgesetz gew\u00e4hrt werden, wenn dies zur Sicherung der Gesundheit unerl\u00e4sslich oder zur Deckung besonderer Bed\u00fcrfnisse von Kindern geboten ist. Bei der Auslegung und Anwendung dieser Norm obliegt es den Leistungsbeh\u00f6rden nach dem zitierten Gesetz, europarechtliche Vorgaben einzuhalten und den Wertentscheidungen v\u00f6lkerrechtlicher Vertr\u00e4ge und des Grundgesetzes Rechnung zu tragen.\n\nIch f\u00fchre auch gerne noch aus: Nach einem f\u00fcnfzehnmonatigen Aufenthalt im Bundesgebiet haben die Leistungsberechtigten nach Asylbewerberleistungsgesetz gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 1 Anspruch auf Leistungen entsprechend dem Zw\u00f6lften Buch Sozialgesetzbuch. Insofern gilt f\u00fcr sie hinsichtlich der Eingliederungshilfe die Sonderregelung in \u00a7 23 Absatz 1 SGB XII, die die Gew\u00e4hrung von Eingliederungshilfeleistungen in das Ermessen der Beh\u00f6rde stellt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":298,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage. - Sie verzichten. - Danke, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n\nDann kommen wir zur Frage 34 des Kollegen Volker Beck:\n\nInwiefern h\u00e4lt es die Bundesregierung f\u00fcr vereinbar mit den Vorgaben von Artikel 19 Absatz 2 und Artikel 25 Absatz 1 der Aufnahmerichtlinie, Leistungsberechtigten nach dem Asylbewerberleistungsgesetz (AsylbLG) medizinische und sonstige Hilfe lediglich in dem von den \u00a7\u00a7 4 und 6 AsylbLG vorgesehenen Umfang zu gew\u00e4hren, obwohl die Aufnahmerichtlinie die Mitgliedstaaten dazu verpflichtet, Antragstellern mit besonderen Bed\u00fcrfnissen die erforderliche medizinische oder sonstige Hilfe, einschlie\u00dflich einer gegebenenfalls erforderlichen psychologischen Behandlung, zu gew\u00e4hren und Opfern von Folter, Vergewaltigung und anderen schweren Gewalttaten einen Anspruch auf medizinische Behandlung einzur\u00e4umen (vergleiche Gemeinsame Stellungnahme des Bevollm\u00e4chtigten des Rates der EKD und des Leiters des Kommissariats der deutschen Bisch\u00f6fe zum Entwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Asylbewerberleistungsgesetzes), und wie wird die Bundesregierung die unionsrechtskonforme Leistungsgew\u00e4hrung sicherstellen?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":299,"sitzung":189,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, ich antworte wie folgt: Die Bundesregierung hat der Kommission am 11. April mitgeteilt, wie die Richtlinie 2013\/33\/EU - das ist die Bezeichnung -, die sogenannte Aufnahmerichtlinie, in das Recht der Bundesrepublik Deutschland umgesetzt wurde. Dies erfolgte fristgerecht auf die Stellungnahme der Kommission vom 10. Februar dieses Jahres.\n\nF\u00fcr das Asylbewerberleistungsgesetz gilt, dass die \u00d6ffnungsklausel des \u00a7 6 Absatz 1 - er wurde gerade schon in einer anderen Antwort erw\u00e4hnt - den zust\u00e4ndigen Leistungsbeh\u00f6rden die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, besonderen, auch medizinischen, Bed\u00fcrfnissen schutzbed\u00fcrftiger Personen, etwa im Hinblick auf eine Versorgung mit psychotherapeutischen Behandlungsleistungen, im Sinne der Aufnahmerichtlinie im Einzelfall Rechnung zu tragen, wenn dies zur Sicherung der Gesundheit unerl\u00e4sslich oder zur Deckung der Bed\u00fcrfnisse von Kindern geboten ist. Die Pflicht zur Identifizierung dieser Personen obliegt den L\u00e4ndern.\n\nIch will noch anf\u00fcgen: Unbeschadet dessen pr\u00fcft die Bundesregierung derzeit, ob noch weiterer bundesrechtlicher Regelungsbedarf besteht, etwa im Hinblick auf die einheitliche Umsetzung der Richtlinienvorgaben in den L\u00e4ndern.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":300,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":301,"sitzung":189,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, die Diakonie Deutschland hat in einer Stellungnahme zu dem Entwurf eines Gesetzes zur Ermittlung von Regelbedarfen festgestellt, dass die Leistungen f\u00fcr Erwachsene darin um rund 140 Euro unsachgem\u00e4\u00df gek\u00fcrzt worden sind. Was entgegnen Sie dieser Kritik, die sich ja auf Euro und Cent genau mit den jeweiligen Betr\u00e4gen umfangreich auseinandersetzt?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":302,"sitzung":189,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Bewertung macht sich die Bundesregierung nicht zu eigen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":303,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":304,"sitzung":189,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sachlich haben Sie dem nichts entgegenzusetzen? Frau Staatssekret\u00e4rin, im Ernst: Ich erwarte schon, dass Sie, wenn Sie hier einen Gesetzentwurf vorlegen und es von einem der Spitzenverb\u00e4nde der Wohlfahrtspflege eine detaillierte Kritik an Ihren Vorstellungen gibt, nicht nur sagen, dass Sie anderer Auffassung sind, sondern dem Parlament auch mitteilen, warum Sie anderer Auffassung sind. Die Diakonie in Deutschland kommt bei ihren Berechnungen zu einer Differenz von immerhin 140 Euro, von der sie sagt, sie sei unsachgem\u00e4\u00df.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":305,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":306,"sitzung":189,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, wir beide sind schon lange im Parlament und wissen, dass es bei jedem Gesetzgebungsvorhaben ein Prozedere gibt, das immer auch eine Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung beinhaltet. Diese findet nat\u00fcrlich zu jedem Gesetzesvorhaben statt. Wir haben es sehr h\u00e4ufig, dass Wohlfahrtsverb\u00e4nde, deren Arbeit ich sehr sch\u00e4tze und respektiere - ich will daran keinen Zweifel lassen -, im Hinblick auf das, was wir vorschlagen, zu einer anderen rechtlichen Bewertung kommen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":307,"sitzung":189,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber k\u00f6nnen Sie das einmal begr\u00fcnden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":308,"sitzung":189,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist auch in diesem Fall so. Aus der Sicht meines Hauses und der Bundesregierung haben wir uns damit hinreichend auseinandergesetzt. Wir kommen eben zu genau dem Vorschlag, der jetzt Gegenstand ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":309,"sitzung":189,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Keine Argumente offensichtlich!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":310,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Die Fragen 35 und 36 der Kollegin Ronja Schmitt, die Frage 37 des Kollegen Friedrich Ostendorff und die Fragen 38 und 39 der Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung. Die Frage 40 des Kollegen Omid Nouripour und die Fragen 41 und 42 des Kollegen Dr. Alexander S. Neu werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. Die Fragen 43 und 44 der Kollegin Beate Walter-Rosenheimer werden ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Enak Ferlemann zur Verf\u00fcgung.\n\nWir kommen zu den Fragen 45 und 46 des Kollegen Matthias Gastel, den ich im Moment nicht entdecken kann. - Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nDie Fragen 47 und 48 des Kollegen Stephan K\u00fchn werden schriftlich beantwortet.\n\nDann danke ich Ihnen, Herr Staatssekret\u00e4r, f\u00fcr die Bereitschaft zur Beantwortung der Fragen.\n\nDamit sind wir am Ende der Fragestunde.\n\nIch unterbreche die Sitzung des Plenums des Bundestages bis zum Beginn der Aktuellen Stunde um 15.40 Uhr.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637338,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 15.28 bis 15.40 Uhr","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":312,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nKonzentration in der Agro- und Saatgutindustrie durch die geplante Fusion der Bayer AG und Monsanto\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kollegin Katharina Dr\u00f6ge f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637340,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":189,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit letzter Woche ist offiziell: 59 Milliarden Euro will Bayer f\u00fcr den Gentechnikkonzern Monsanto hinlegen; eine Riesensumme f\u00fcr ein Unternehmen mit einem ziemlich schlechten Ruf.\n\nIch k\u00f6nnte heute lange dar\u00fcber sprechen, warum ich diese Fusion allein aus unternehmerischer Sicht f\u00fcr Bayer nicht nachvollziehbar finde: das hohe finanzielle Risiko, aber auch der immense Imageschaden, der damit f\u00fcr Bayer verbunden ist. Aber ich glaube, das ist nicht das Thema, mit dem wir uns als Deutscher Bundestag besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Das Thema, um das es uns heute gehen sollte, sind die gesamtwirtschaftlichen Folgen einer Fusion; die Folgen f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher, die Folgen f\u00fcr die anderen Unternehmen und auch die Folgen f\u00fcr die Umwelt.\n\nBei einem Blick auf die Folgen einer Fusion von Bayer und Monsanto sieht es schlecht aus. Schon jetzt haben Bayer und Monsanto auf dem Saatgut- und Pestizidmarkt enorme Marktanteile und enorme Marktmacht. Eine Fusion dieser beiden Unternehmen w\u00fcrde zu einem Megakonzern f\u00fchren, der weltweit fast ein Drittel des Saatgutes und ein Viertel der Pestizide kontrollieren w\u00fcrde. Die Verliererinnen und Verlierer dieses neuen megam\u00e4chtigen Konzernes w\u00e4ren unter anderem die Landwirtinnen und Landwirte, die einem noch h\u00f6heren Druck ausgesetzt w\u00e4ren. Sowohl den Landwirten in Deutschland als auch den Kleinbauern in den Entwicklungsl\u00e4ndern k\u00f6nnte diese Fusion die Lebensgrundlage entziehen.\n\nBei einer Fusion von Bayer und Monsanto erwarten wir, dass es f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher massive negative Effekte geben wird. Es wird zu einer Verschlechterung im Bereich der Lebensmittel kommen, zu einer Verschlechterung der Auswahl. Mehr als 70 Prozent der Deutschen sagen, sie wollen kein Genfood auf ihrem Teller. Aber genau das ist ein Teil der Strategie der Fusion von Bayer und Monsanto.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637341,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637342,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":189,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Mit dieser Marktmacht von Bayer und Monsanto wird auch der politische Einfluss dieses neuen Megakonzernes steigen, etwa der politische Einfluss in Br\u00fcssel. Wir sehen schon jetzt den Einfluss, den beide Konzerne bei der Zulassung von Glyphosat aus\u00fcben. Wir sehen schon jetzt den Einfluss, den beide in den USA und hier in Europa bei der Kennzeichnung von Gentechnik und anderem aus\u00fcben. Dieser politische Einfluss wird steigen, wenn diese beiden Konzerne fusionieren. Auch das m\u00fcssen wir uns anschauen, und auch das m\u00fcssen wir diskutieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637343,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637344,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":189,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Aus diesem Grund sage ich: Die Kartellbeh\u00f6rden m\u00fcssen sehr genau hinschauen, ob sie diese Fusion genehmigen wollen oder nicht. Da h\u00f6re ich sehr negative Signale von den Expertinnen und Experten, sowohl auf europ\u00e4ischer Ebene als auch von deutschen Kartellrechtlern. Viele Experten sagen: Eigentlich kann man diese Fusion gar nicht verhindern; denn beide Unternehmen agieren auf unterschiedlichen M\u00e4rkten, das eine auf dem Saatgutmarkt, das andere auf dem Pestizidmarkt. Das seien zwei unterschiedliche M\u00e4rkte. Damit k\u00f6nne nicht festgestellt werden, dass die Marktmacht relevant steige.\n\nIch sage Ihnen: Wer so eine verengte, so eine altmodische Blickweise im Bereich des Kartellrechts hat, der tr\u00e4gt den Gefahren und Risiken sowie der wirtschaftlichen Bedeutung dieses Konzerns nicht Rechnung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637345,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637346,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":189,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Denn was ist das wirtschaftliche Ziel dieser Fusion? Warum ist Bayer bereit, fast 60 Milliarden Euro f\u00fcr so einen Konzern wie Monsanto auszugeben? Es geht genau um die Marktmacht, die durch die Fusion beider Konzerne entstehen wird. Denn Bayer und Monsanto wollen gemeinsam Koppelprodukte verkaufen. Bayer und Monsanto setzen gerade darauf, eine Kombil\u00f6sung aus Saatgut und Pestizid anzubieten und den B\u00e4uerinnen und Bauern zu sagen: Wenn du mein Saatgut kaufst, dann musst du das Pestizid dazukaufen, und ich habe Saatgut, das genau auf dieses Pestizid optimiert wird.\n\nDamit wird die Marktmacht eben nicht auf beiden M\u00e4rkten separat in irgendeiner Weise betroffen sein, sondern die Marktmacht wird auf beiden M\u00e4rkten zunehmen und einen massiven Einfluss bringen. Wenn die Bundeskartellbeh\u00f6rden das nicht ber\u00fccksichtigen, dann greifen sie zu kurz. Es ist gerade bei integrierten Konzernen, bei gro\u00dfen, international agierenden Konzernen im Wettbewerbsrecht in der letzten Zeit immer h\u00e4ufiger zu beobachten gewesen, dass die Blickweise des Bundeskartellamts und der Europ\u00e4ischen Kommission zu eng war.\n\nDasselbe war bei der Fusion zwischen Facebook und WhatsApp zu sehen. Auch da haben die Wettbewerbsbeh\u00f6rden gesagt: Das sind zwei unterschiedliche M\u00e4rkte; Facebook und WhatsApp agieren auf unterschiedlichen M\u00e4rkten. - Wir haben gesagt: Nein, beide haben einen Messengerdienst, und die Fusion zielt darauf, dass Facebook einen unliebsamen Konkurrenten vom Markt wegkaufen will.\n\nKurze Zeit nach der Fusion haben wir festgestellt: Facebook hat die AGBs verschlechtert, also eine massive Marktverschlechterung f\u00fcr die Konsumentinnen und Konsumenten durchgesetzt. Jetzt, zwei Jahre sp\u00e4ter, besch\u00e4ftigt sich die Europ\u00e4ische Kommission damit. Jetzt hat auch das Bundeskartellamt angefangen, sich mit der Frage der Datenschutzverschlechterung auseinanderzusetzen. Aber ich sage Ihnen: Das ist zu sp\u00e4t.\n\nWenn man solche Fusionen betrachtet, dann muss man am Anfang ansetzen, und dann m\u00fcssen wir dar\u00fcber reden, ob wir die Marktabgrenzung nicht anders definieren m\u00fcssen. Dabei ist es gegebenenfalls auch notwendig - das wird sich bei der Fusion von Bayer und Monsanto zeigen -, dass wir eine Reform des Wettbewerbsrechts auf europ\u00e4ischer Ebene und gegebenenfalls auch auf nationaler Ebene durchf\u00fchren, damit diese Fusion von Bayer und Monsanto verhindert werden kann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637347,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":321,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Matthias Heider hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637349,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":323,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frau Kollegin Dr\u00f6ge, das ist wieder einmal eine ganz vorschnelle Aktuelle Stunde, die wir heute auf Ihr Verlangen abhalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":324,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine vorschnelle Aktuelle Stunde! Eine Aktuelle Stunde ist aktuell!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":325,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich dachte eigentlich schon heute Morgen im Wirtschaftsausschuss, wir w\u00e4ren uns dar\u00fcber einig gewesen, dass politischer Druck auf Kartellbeh\u00f6rden eben nicht das ist, was wir wollen. Ich glaube, mit dieser Aktuellen Stunde machen wir gerade genau das Gegenteil.\n\nKennen Sie den Inhalt des \u00dcbernahmevertrages der beiden Parteien? Haben Sie ihn gelesen? Hat irgendein Mitglied dieses Hauses ihn gelesen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":326,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kenne die beiden Konzerne!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":327,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, Sie haben ihn nicht gelesen. Sie blicken auf Marktdaten, stellen Vermutungen an und machen das zu einer Grundlage f\u00fcr eine Aktuelle Stunde. Das ist ein bisschen d\u00fcrftig, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637355,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":329,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir uns die einzelnen Punkte ein bisschen n\u00e4her anschauen, dann geht es vor allen Dingen um die Frage: Was pr\u00fcfen Kartellbeh\u00f6rden eigentlich, wenn es denn so weit ist? Wir m\u00fcssen zun\u00e4chst einmal bestimmen, welche M\u00e4rkte betroffen, welche M\u00e4rkte relevant sind. Bayer und Monsanto m\u00fcssen dann nachweisen, wie die Verh\u00e4ltnisse der Produktion f\u00fcr diese M\u00e4rkte bei ihnen wirklich sind.\n\nEin kurzer \u00dcberblick - das h\u00e4tten Sie auch machen k\u00f6nnen - zeigt aber Folgendes: Bayer ist auf dem Gebiet der Chemie, der Gesundheit und der Agrochemie t\u00e4tig. Im Gesch\u00e4ftsjahr 2015 hat Bayer einen Umsatz von 46 Milliarden Euro erzielt. Monsanto produziert Saatgut f\u00fcr Obst, Gem\u00fcse und Nutzpflanzen wie Mais, Sojabohnen und Baumwolle, und das ma\u00dfgeblich f\u00fcr den amerikanischen Markt, mit einem Volumen von ungef\u00e4hr 15 Milliarden Dollar. \u00dcberschneidungen zwischen den beiden Unternehmen - man spricht dabei \u00fcbrigens von deckungsgleichem Gesch\u00e4ft, und ausschlie\u00dflich um diesen Aspekt wird es gehen - gibt es auf den Gebieten Pflanzenschutz und Saatgut.\n\nDass die \u00dcbernahme von Monsanto durch Bayer Bayer zur weltweiten Nummer eins im Gesch\u00e4ft mit Agrochemie machen wird, ist, glaube ich, insgesamt eher ein Vorteil als ein Nachteil.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637357,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":189,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":331,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht zu verkennen ist, dass in diesem Bereich gro\u00dfe Fusionen wie von Dow und DuPont und von Syngenta und ChemChina stattfinden. Eine Marktbetrachtung muss deshalb auch das ber\u00fccksichtigen.\n\nBayer ist ein Vorzeigeunternehmen in Deutschland. Es liegt in unserem nationalen Interesse, dass wir einen wettbewerbsf\u00e4higen Marktteilnehmer im internationalen Gesch\u00e4ft heben, der sich europ\u00e4ischen Standards verpflichtet f\u00fchlt, die gute Standards sind und f\u00fcr die wir auch in internationalen Vertr\u00e4gen eintreten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637359,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":333,"sitzung":189,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das passt alles nicht zur Nachhaltigkeitsstrategie! Wir m\u00fcssen Chemie reduzieren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":334,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Erst einmal zuh\u00f6ren, Frau K\u00fcnast!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":335,"sitzung":189,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich h\u00f6re ja zu!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":336,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dar\u00fcber hinaus pr\u00fcfen die Beh\u00f6rden die Auswirkungen auf Bauern und Verbraucher. Hier m\u00fcssen wir uns kritisch mit den Informationen auseinandersetzen. Das geht aber nicht \u00fcber einzelne Produkte, die Ihnen vielleicht die Haare zu Berge stehen lassen, mit denen Sie sich aber auseinandersetzen m\u00fcssen.\n\nIm \u00dcbrigen ist die Eigent\u00fcmerstruktur ein ganz interessanter Aspekt. BlackRock ist sowohl an Bayer als auch an Monsanto beteiligt. Ob dadurch wirklich eine Auswirkung auf den Wettbewerb besteht, werden die Kartellbeh\u00f6rden im Einzelnen nachpr\u00fcfen m\u00fcssen. Das liegt nicht ohne Weiteres auf der Hand.\n\nDiese Pr\u00fcfungen dauern eine Zeit lang. Deswegen ist die Union \u00fcberrascht, dass Sie schon heute eine Aktuelle Stunde dazu lostreten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":337,"sitzung":189,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erst wenn es vorbei ist?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":338,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Verfahren sind nicht von heute auf morgen durchzuf\u00fchren. Wenn Sie sich wenigstens angesehen h\u00e4tten, welche Wirkung das f\u00fcr den Bereich Forschung und Entwicklung haben wird, dann h\u00e4tten Sie erkannt, dass die Synergien, die die beiden Unternehmen im Bereich der Agrochemie darstellen k\u00f6nnen, immerhin ein Volumen von 2,5 Milliarden Euro haben. 2,5 Milliarden Euro f\u00fcr Forschung und Entwicklung! Ich w\u00e4re als Wirtschaftspolitiker ganz zufrieden, wenn wir das am Standort Deutschland halten w\u00fcrden und nicht irgendwo anders in der Welt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637366,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":340,"sitzung":189,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wozu braucht es in diesem Bereich noch Synergien?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":341,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der letzte Aspekt, der ebenso wichtig ist, ist: Die Welt wird von immer mehr Menschen bev\u00f6lkert. Wir werden f\u00fcr die Nahrungsversorgung der Menschen in den n\u00e4chsten Jahrzehnten L\u00f6sungen brauchen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":342,"sitzung":189,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht mit Chemie!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":343,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, dass integrierte L\u00f6sungen, die in den Bereichen Saatgut und Pflanzenschutz angesiedelt sind, dazu einen guten Beitrag leisten. Der Beitrag ist nicht, dass wir nichts tun, Frau K\u00fcnast. Unser Beitrag besteht darin, mutig nach vorne zu schauen und nicht in den R\u00fcckspiegel.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637371,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":345,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Eva Bulling-Schr\u00f6ter f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637373,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":347,"sitzung":189,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Im Wort \u201eKonzern\u201c steckt schon das Wort \u201eKonzentration\u201c. Was aber jetzt mit der \u00dcbernahme von Monsanto durch den Bayer-Konzern entsteht, ist ein bislang nicht gekannter Superkonzern, der gr\u00f6\u00dfte Agrokonzern der Welt. Das sollte uns das F\u00fcrchten lehren. Ich sage Ihnen: Ich empfinde dies als massive Bedrohung. Wir haben damit im Agrarbereich eine bislang nicht gekannte Machtkonzentration und damit eine ungeheuerliche Kontrolle \u00fcber die Ern\u00e4hrung, die Gesundheit und das Leben von Milliarden Menschen. Ich gebe zu: Das macht mir Angst. Sicherlich geht es vielen Menschen genauso.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637375,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":349,"sitzung":189,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Der neue Konzern wird das weltweite Gesch\u00e4ft mit Saatgut und Pestiziden kontrollieren. Die Ern\u00e4hrung der Weltbev\u00f6lkerung liegt damit in der Hand eines Superkonzerns, und es ist keine Menschenliebe, die diesen Konzern treibt. Es ist der Griff nach dem Leben der Menschen, die totale Kontrolle der Ern\u00e4hrungsgrundlage von Milliarden. Mit dem Gesch\u00e4ftsmodell von Bayer\/Monsanto wird es keine Artenvielfalt bei Insekten und V\u00f6geln mehr geben. Die Sortenvielfalt bei Getreide, Gem\u00fcse und Fr\u00fcchten wird beschr\u00e4nkt. Der Konzern wird die Preise diktieren und noch mehr Bauern in Armut st\u00fcrzen. F\u00fcr die Soja- und Maismonokulturen werden im gleichen Konzern unwahrscheinliche Mengen an Pestiziden produziert. Der Konzern setzt auf Genmanipulationen in gro\u00dfem Stil. Die Folge dieses Horrors sind auf Jahre kaputte B\u00f6den und Gef\u00e4hrdung des Grundwassers. Es sind die Lebensgrundlagen, die mit diesem Chemiekonzern zerst\u00f6rt werden. Dies ist der gr\u00f6\u00dfte Zugriff auf das Leben, den es je gegeben hat. Das wollen wir nicht zulassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637377,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":351,"sitzung":189,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Bayer war schon einmal der gr\u00f6\u00dfte Chemiekonzern der Welt, vor rund 75 Jahren. Ich m\u00f6chte hier nicht die Geschichte dieses Konzerns aufrollen. Aber eines war schon immer Sache des Bayer-Konzerns und seiner Vorg\u00e4nger: die Einteilung in richtiges und falsches Leben. Heute sprechen wir von Biopatenten, die genau daf\u00fcr stehen: das vermeintlich Richtige zu verbreiten und das vermeintlich Falsche auszumerzen. Der Konzern macht damit Profit.\n\nIch bin schon lange Mitglied im Beirat der Coordination gegen Bayer-Gefahren, die mit den Kritischen Aktion\u00e4ren hervorragende Aufkl\u00e4rungsarbeit leistet. Sie informieren zum Beispiel, welche weltweiten Marktanteile der neue Superkonzern erreicht: Bei Pestiziden sind es 25 Prozent, beim Saatgut f\u00fcr Ackerb\u00f6den rund 30 Prozent und bei Genpflanzen weit \u00fcber 90 Prozent. 90 Prozent, meine Damen und Herren! Da frage ich mich: Wollen wir das wirklich? Sie schon, aber die anderen nicht.\n\nMit der Fusion ist der Superkonzern dem Weltmarktmonopol f\u00fcr die gesamte Agrarwirtschaft gef\u00e4hrlich nahe gekommen. Ich sage Ihnen: Das d\u00fcrfen wir nicht zulassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637379,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":353,"sitzung":189,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"66 Milliarden Dollar: Das ist die gr\u00f6\u00dfte Investition eines deutschen Konzerns im Ausland. Dieses Gesch\u00e4ft wird sich Bayer durch TTIP absichern lassen wollen. Handelshemmnisse sollen fallen, damit der Superkonzern freie Bahn hat und die M\u00e4rkte in Europa f\u00fcr die Gentechnikprodukte aus den USA ge\u00f6ffnet werden. An dem neuen Superkonzern kommt dann niemand mehr vorbei.\n\nEs geht darum, f\u00fcr Glyphosat die Bahn freizumachen, und zwar m\u00f6glichst unbefristet. Bahn frei f\u00fcr Gentechnik auch auf unseren \u00c4ckern. Nur Monsantos gentechnisch manipulierte Designerpflanzen \u00fcberleben Glyphosat \u00fcberhaupt. Alles andere \u00fcberlebt auf den \u00c4ckern nicht.\n\nEs hei\u00dft, dass Frau Merkel gute Kontakte zum Aufsichtsratsvorsitzenden von Bayer pflegt. Sie hatte sich im August \u00fcberraschend f\u00fcr Monsantos Pflanzenschutzmittel Glyphosat ausgesprochen, das die Weltgesundheitsorganisation f\u00fcr wahrscheinlich krebserregend h\u00e4lt.\n\nIch erwarte jetzt, dass das Kartellamt bei dieser Fusion einschreitet. Wir brauchen genau das Gegenteil der weltweiten gro\u00dftechnischen Monopolisten, das Gegenteil dieses Irrsinns von Weltkonzernen, die immer gr\u00f6\u00dfer und gefr\u00e4\u00dfiger werden. Wir sollten unsere Gesundheit sowie die Selbstbestimmung \u00fcber unsere Ern\u00e4hrung eben nicht diesem Chemie- und Gentechnikkonzern ausliefern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637381,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":355,"sitzung":189,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung hier in Europa w\u00fcnscht das nicht. Wir wollen keinen Genfra\u00df. Den wollen wir weder aus den USA noch aus anderen L\u00e4ndern, sondern wir wollen gesunde Lebensmittel. Und wir wollen den Zugriff auf unsere Lebensmittel selbst behalten und ihn nicht Konzernen f\u00fcr deren Profit opfern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637383,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":357,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Elvira Drobinski-Wei\u00df hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637385,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637386,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":189,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!\n\nJetzt beginnt eine neue Zeit in der Landwirtschaft - eine Zeit mit bedeutenden Herausforderungen, die neue nachhaltige L\u00f6sungen und Technologien verlangt, \u2026\n\nWenn es mir nicht direkt im Halse stecken bleiben w\u00fcrde, w\u00fcrde ich \u00fcber diesen Teil der Pressemitteilung aus dem Hause Bayer zur Fusion mit Monsanto lachen; denn Monsantos Gesch\u00e4ftsmodell ist ja bekannterma\u00dfen sehr weit von allem entfernt, was tats\u00e4chlich nachhaltig ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637387,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637388,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":189,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das betrifft vor allem das gentechnisch ver\u00e4nderte Saatgut, mit dem der Konzern einen gro\u00dfen Teil seines Geldes verdient.\n\nSeit Jahrzehnten verspricht Monsanto, dass damit der Hunger in der Welt besiegt werden kann. Genau das steht jetzt auch wieder in der eingangs zitierten Pressemitteilung: Man k\u00f6nne nun die Herausforderungen unserer Zeit besser meistern und bis zum Jahr 2050 zus\u00e4tzlich 3 Milliarden Menschen ern\u00e4hren. - Ich bin es so leid, st\u00e4ndig diese Versprechen zu h\u00f6ren. Es gibt sie n\u00e4mlich nicht, diese wunderbaren neuen Pflanzen, die D\u00fcrren besser \u00fcberstehen oder Kleinbauern in Entwicklungsl\u00e4ndern h\u00f6here Ertr\u00e4ge bringen.\n\nMonsanto macht sein Geld bisher vor allem mit gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen, die gegen das ebenfalls von Monsanto verkaufte Glyphosat unempfindlich sind,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637389,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637390,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":189,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"mit gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen, die - bestimmt f\u00fcr die Fleisch- und Milchproduktion in Industriel\u00e4ndern - vor allem ins Tierfutter gehen. Das hilft nirgendwo auch nur irgendeinem hungernden Kind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637391,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637392,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":189,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Die \u201eWir besiegen den Hunger\u201c-Slogans sind reine PR - mehr nicht. Diese Gentechnik, die weltweit den Bauern, den Verbraucherinnen und Verbrauchern bzw. einer gesamten Gesellschaft nutzt, gibt es nicht.\n\nDer Bayer-Konzern, der immerhin 60 Milliarden Euro f\u00fcr Monsanto bezahlt hat - ich habe gelesen, dass das Geld eigentlich gar nicht da ist -, muss dieses Geld jedenfalls wieder hereinholen. Gerade weil ich mich schon seit einiger Zeit mit Gentechnik und mit Monsanto besch\u00e4ftige, habe ich erhebliche Zweifel daran, dass dies tats\u00e4chlich auch auf nachhaltigem Wege und zum Nutzen von Bauern, von Verbraucherinnen und Verbrauchern und der Umwelt passieren wird und nicht ausschlie\u00dflich zum Nutzen der Aktion\u00e4re. Nachhaltigkeit bedeutet, Vielfalt zu f\u00f6rdern und nicht auf Patente zu setzen, die sich Kleinbauern gar nicht leisten k\u00f6nnen. Nachhaltigkeit bedeutet auch, den Einsatz von Pflanzenschutzmitteln in der Landwirtschaft so gering wie m\u00f6glich zu halten und nicht Landwirte noch abh\u00e4ngiger von einem Anbieter zu machen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637393,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637394,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":189,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Der Presse entnehme ich, dass die Kartellbeh\u00f6rden den Zusammenschluss als unproblematisch bewerten k\u00f6nnten. Monsanto sei ja vor allem in Amerika aktiv, Bayer in Europa. Allerdings h\u00e4tte Bayer offenbar nach der Fusion einen Marktanteil von 90 Prozent bei gentechnisch ver\u00e4ndertem Saatgut. Und das soll kein Monopol sein? Ich hoffe, dass die Kartellbeh\u00f6rden sehr genau hinschauen.\n\nIch sehe hier eine massive Marktkonzentration und damit Marktmacht. Je weniger Konzerne den Markt dominieren, desto weniger haben wir - ich meine uns alle als Verbraucherinnen und Verbraucher - eine Chance, selbst zu bestimmen, was wir essen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637395,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637396,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":189,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Gleichzeitig laufen wir Gefahr, dass unser aller politisches Engagement f\u00fcr eine nachhaltigere Landwirtschaft schlicht verpufft, weil wir eine solche Marktmacht und Dominanz einiger weniger Konzerne im Nachhinein gar nicht mehr eingrenzen k\u00f6nnen.\n\nIch bin deshalb h\u00f6chst besorgt \u00fcber diese Fusion, und ich kann nur an die Aufsichtsbeh\u00f6rden appellieren, besonderes Augenmerk auf die Folgen dieses Deals f\u00fcr uns alle, f\u00fcr die Landwirte und f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher, sowie f\u00fcr die Umwelt zu richten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637397,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":371,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht jetzt Dr. Kristina Schr\u00f6der.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637399,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":373,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wor\u00fcber reden wir heute?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637401,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":189,"speaker":"Zurufe von der SPD und der LINKEN","speaker_cleaned":"von der SPD und der LINKEN","speaker_fp":"von-der-spd-und-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke:spd","text":"Gute Frage!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":375,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eigentlich dar\u00fcber, dass ein gro\u00dfes und traditionsreiches deutsches Unternehmen ein amerikanisches Unternehmen \u00fcbernimmt - ein in der Tat gro\u00dfer Deal, bei dem sich zwei Unternehmen zusammenschlie\u00dfen, deren Portfolio und deren Pipeline sich in hohem Ma\u00dfe erg\u00e4nzen. Das k\u00fcnftige Unternehmen wird ein deutsches Unternehmen sein und bewegt sich damit im regulatorischen Rahmen der EU und der Bundesrepublik Deutschland. Und diesen Rahmen setzen wir hier als Deutscher Bundestag.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637403,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637404,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":378,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber so n\u00fcchtern betrachtet die Opposition in diesem Haus das leider nicht.\n\nIm Kern geht es in der heutigen Debatte n\u00e4mlich nicht um die \u00dcbernahme; es geht um Monsanto an sich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":379,"sitzung":189,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":380,"sitzung":189,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Um beides!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":381,"sitzung":189,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht um die Konzentration bei Saatgut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":382,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In der Tat kann man sich kritisch mit Monsanto auseinandersetzen. Man kann diskutieren \u00fcber manche Gesch\u00e4ftsmodelle, \u00fcber einige Vertragskonditionen, \u00fcber den Umgang des Unternehmens mit Patenten. \u00dcber all das kann man sachlich diskutieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":383,"sitzung":189,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit einem Monopol k\u00f6nnen Sie nicht diskutieren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":384,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber was machen Sie, vor allen Dingen Sie von den Gr\u00fcnen?\n\nIn einigen Wochen, am 14. Oktober, wird auf dem Platz vor dem Internationalen Strafgerichtshof in Den Haag ein Schauprozess inszeniert werden,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":385,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":1287.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wahrscheinlich wieder mit unserem Geld!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":386,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Was hat denn das mit einem Schauprozess zu tun?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":387,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"unterst\u00fctzt von Attac, Greenpeace, manchem dubiosen Wissenschaftler - und von Renate K\u00fcnast,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":388,"sitzung":189,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, dass Sie mich genannt haben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":389,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sogenannte Botschafterin dieses selbsternannten Tribunals.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637417,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":189,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die hat \u00fcberall ihre Finger drin!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":391,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Angeklagt: Monsanto. Und zwar wegen - ich zitiere aus einem Schreiben Renate K\u00fcnasts - \u201eVerbrechen gegen die Menschlichkeit und \u00d6kozids\u201c.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637419,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":393,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, Verbrechen gegen die Menschlichkeit! \u00d6kozid! Das ist ein Begriff, der bewusst dem Begriff des Genozids, des V\u00f6lkermords, nachgebildet ist. Geht es nicht auch eine Nummer kleiner?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637421,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":395,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was Sie hier machen, das ist keine Diskussion, das ist eine D\u00e4monisierung: eine D\u00e4monisierung eines Unternehmens, eine D\u00e4monisierung einer ganzen Branche, eine D\u00e4monisierung einer ganzen Technologie.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637423,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":397,"sitzung":189,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"IG Farben! Zyklon B!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":398,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie unterteilen die Welt ja gern in Gut und B\u00f6se: hier die b\u00f6se Gentechnik, dort die gute Biolandwirtschaft; hier die b\u00f6se Industrienahrung, dort die guten \u00d6koprodukte; hier die b\u00f6sen Lobbyisten, dort die guten Interessenvertreter. Tatsachen lassen sich aber mit einer ideologischen Brille nicht rational erfassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":399,"sitzung":189,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Agent Orange!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":400,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade bei neuen Technologien bedarf es einer rationalen Bestandsaufnahme. Bewiesene Risiken multipliziert mit der Eintrittswahrscheinlichkeit m\u00fcssen abgewogen werden gegen Chancen, die auch wiederum multipliziert werden m\u00fcssen mit ihrer Eintrittswahrscheinlichkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637428,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":402,"sitzung":189,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen kein Genfood!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":403,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das bedeutet f\u00fcr die Gr\u00fcne Gentechnik nach heutigem Stand der Wissenschaft: Gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":404,"sitzung":189,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen die aber nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":405,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"werden heute weltweit in 20 L\u00e4ndern von circa 20 Millionen Landwirten angebaut auf \u00fcber 150 Millionen Hektar Ackerfl\u00e4che.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":406,"sitzung":189,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Schlimm! Ganz schlimm!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":407,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Vergleich: Deutschland ist gerade einmal 35 Millionen Hektar gro\u00df. In den letzten 25 Jahren haben sich mehr als 500 unabh\u00e4ngige Forscherteams mit Untersuchungen zur biologischen Sicherheit transgener Pflanzen besch\u00e4ftigt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":408,"sitzung":189,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen sie trotzdem nicht essen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":409,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In keiner dieser Untersuchungen konnten negative Auswirkungen von gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen festgestellt werden,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637437,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":411,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"auch nicht bei den vieldiskutierten Auskreuzungen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":412,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist Quatsch! Das k\u00f6nnten Sie besser wissen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":413,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt aber auf der anderen Seite beachtliche Chancen, etwa durch den Einsatz des sogenannten Genome Editing,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637441,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":189,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"An deutschem Wesen soll die Welt genesen, ja?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":415,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"der gr\u00f6\u00dften methodischen Innovation in der Mikrobiologie seit mehr als 20 Jahren,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":416,"sitzung":189,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Haben Sie einen Beratervertrag mit Monsanto unterschrieben?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":417,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die es mit einer nicht gekannten Pr\u00e4zision und Erfolgsaussicht erm\u00f6glicht, Pflanzen resistent gegen Krankheiten zu machen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":418,"sitzung":189,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt schon resistente Pflanzen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":419,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Absto\u00dfungsreaktionen bei gespendeten Organen zu vermindern und sogar Antibiotikaresistenzen zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637447,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":189,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sind Sie die Pressesprecherin?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":421,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Beachtliche Chancen gibt es aber auch f\u00fcr unsere deutsche Wirtschaft. Es w\u00e4re ja ganz sch\u00f6n, wenn es wieder einmal eine Technologie g\u00e4be, bei der Deutschland voranschreitet und sich nicht \u00e4ngstlich wegduckt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637449,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":423,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Beachtliche Chancen gibt es auch f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Hunger und Krankheit in der Welt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":424,"sitzung":189,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Stimmt doch gar nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":425,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der sogenannte Goldene Reis, der mit Vitamin A versetzt ist, k\u00f6nnte jedes Jahr 250 000 bis 500 000 Kinder vor der Erblindung bewahren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":426,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Sind Sie Pressesprecherin von Monsanto?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":427,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann Sie doch nicht kaltlassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637455,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":429,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, 10 Milliarden Menschen werden 2050 auf unserer Welt leben. Um alle Menschen satt zu bekommen, m\u00fcssen die Landwirte unserer Welt ihren Ertrag nahezu verdoppeln. Hier die Chancen einer vielversprechenden Technologie ohne fundierten Beweis ihrer Sch\u00e4dlichkeit einfach abzulehnen und entsprechende Unternehmen zu verteufeln,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":430,"sitzung":189,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fragen Sie doch mal die katholischen Bisch\u00f6fe!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":431,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das ist naiv,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":432,"sitzung":189,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind naiv!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":433,"sitzung":189,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sind naiv!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":434,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das ist verantwortungslos, und das ist auch dekadent.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637462,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":436,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":1824.0,"speaker_party":"gruene","text":"Thema verfehlt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":437,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke ist der Kollege Niema Movassat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637465,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":439,"sitzung":189,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frau Dr. Schr\u00f6der, ich muss sagen: Das war eine wunderbare Bewerbung als Pressesprecherin f\u00fcr den neuen Bayer-Monsanto-Konzern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637467,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":441,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":1826.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zur Sache!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":442,"sitzung":189,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Fakt ist: Es gibt f\u00fcr Menschen nichts Grundlegenderes als den sicheren Zugang zu Nahrung. Nichts w\u00e4re gef\u00e4hrlicher, als wenn ein Konzern die globale Nahrungsmittelproduktion beherrscht; denn er entscheidet dann, ob man Nahrung bekommt und zu welchem Preis. Genau diese Gefahr droht durch die geplante \u00dcbernahme von Monsanto durch Bayer. Schon heute beherrschen zehn Konzerne drei Viertel des Marktes f\u00fcr kommerzielles Saatgut - zehn Konzerne, die entscheiden, was angebaut wird, was wir essen. Der neue Megakonzern Bayer-Monsanto wird eine bislang ungekannte, gef\u00e4hrliche Marktmacht im Bereich Saatgut, Gentechnik und Pestizide besitzen. Allein im Bereich der Genpflanzen wird das neue Unternehmen \u00fcber 90 Prozent des Marktes beherrschen. Statt der Macht einiger weniger Konzerne brauchen wir eine Demokratisierung des Agrarmarktes, weil der Zugang zu Nahrung ein Menschenrecht ist. Deshalb hoffe ich, dass die Kartellbeh\u00f6rden diesem Deal einen Riegel vorschieben werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637470,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":444,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Matthias Heider [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie die doch erst mal entscheiden, bevor Sie da was fordern!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":445,"sitzung":189,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Die geplante \u00dcbernahme ist jedoch nicht die einzige Strategie von Bayer, um seine globale Marktmacht weiter auszubauen. Eine andere, viel zu wenig beachtete liegt in der intensiven Kooperation von Bayer mit der Bundesregierung im Rahmen der Entwicklungszusammenarbeit. Nehmen wir das Beispiel Afrika. Dort stellen die Bauern noch bis zu 90 Prozent des Saatguts eigenst\u00e4ndig her. Diese Kleinbauern verweigern sich zum Gl\u00fcck bisher nicht nur dem patentierten Saatgut der Konzerne; nein, sie verbrauchen auch nur 2 bis 5 Prozent der global eingesetzten Pestizide. Das soll sich nach Meinung von Bayer, Monsanto und Co. besser heute als morgen \u00e4ndern. Beide Konzerne haben es dabei in den letzten Jahren meisterhaft verstanden, die Entwicklungszusammenarbeit als T\u00fcr\u00f6ffner f\u00fcr die Erschlie\u00dfung neuer M\u00e4rkte zu nutzen.\n\nSo \u00fcben sie \u00fcber die sogenannte \u201eNeue Allianz f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung\u201c der G\u001e7-Staaten erheblichen Druck auf afrikanische L\u00e4nder aus, ihre Gesetzgebung im Sinne der Agrarkonzerne zu ver\u00e4ndern. Bauern soll verboten werden, ihr traditionelles Saatgut miteinander zu teilen und zu tauschen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":446,"sitzung":189,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Perfide ist das!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":447,"sitzung":189,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Zugleich hat Monsanto mit der Bill-Gates-Stiftung eine gr\u00fcne Revolution f\u00fcr Afrika ausgerufen, in der auch Gentechnik eine wichtige Rolle spielt.\n\nBayer wiederum hat in Kenia Bauern geschult - im Rahmen der deutschen Entwicklungszusammenarbeit. Sollte alles angeblich produktneutral sein. Bestimmt ist es nur Zufall, dass der Pestizidabsatz von Bayer daraufhin um 20 Prozent stieg. Diese Schulungen sollen im Rahmen der Gr\u00fcnen Zentren, einem Lieblingsprojekt von Entwicklungsminister M\u00fcller, weitergehen - wohl bald auch mit Monsanto-Produkten im Sortiment.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":448,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Matthias Heider [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollten doch was zur Fusionskontrolle sagen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":449,"sitzung":189,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben als Linke die Kooperation zwischen staatlicher Entwicklungszusammenarbeit und Agrarkonzernen stets abgelehnt. Die bevorstehende \u00dcbernahme bringt das Fass aber zum \u00dcberlaufen. Deshalb, liebe Bundesregierung: Beenden Sie die Zusammenarbeit! Keine Steuergelder und keine Kooperation mit Bayer-Monsanto!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637477,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":451,"sitzung":189,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Vertreter dieser Unternehmen von Hungerbek\u00e4mpfung sprechen, geht es nicht um die Teller der Armen, sondern um die Taschen ihrer Aktion\u00e4re.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":452,"sitzung":189,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":453,"sitzung":189,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihre umweltzerst\u00f6renden Gentechnik-Pestizid-Kombinationen kann sich kaum ein Kleinbauer leisten. Die Kleinbauern, die es kaufen, verschulden sich massiv. In Indien haben sich in den letzten 20 Jahren 300 000 Kleinbauern deshalb das Leben genommen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":454,"sitzung":189,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":455,"sitzung":189,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"weil sie die Kredite bei den Agrarkonzernen nicht mehr bedienen konnten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637483,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Dr. Kristina Schr\u00f6der [Wiesbaden] [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":457,"sitzung":189,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Agrarkonzerne stillen ihren Hunger nach Profit auf den R\u00fccken - und manchmal auch auf den Leichen - von Millionen Kleinbauern. Und die Bundesregierung hilft tatkr\u00e4ftig mit. Damit muss endlich Schluss sein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637485,"profile_url":null,"sequence":458,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":459,"sitzung":189,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer den Hunger auf der Welt erfolgreich bek\u00e4mpfen will, muss eine v\u00f6llig andere Agrarpolitik betreiben. Die staatlich finanzierte Agrarforschung muss die lokalen Probleme und Erfordernisse von Kleinerzeugern in den Mittelpunkt stellen. Es muss darum gehen, Kleinbauern zu unterst\u00fctzen und zu st\u00e4rken. Wer sich vor der Aufgabe dr\u00fcckt, das Ern\u00e4hrungssystem zu demokratisieren und die Macht der Agrarkonzerne zu beschneiden, wird eine Welt ohne Hunger nicht erreichen.\n\nJetzt darf ich Sie alle noch \u00fcberraschen. Ich finde eine Sache bei dem Bayer-Monsanto-Deal gut,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637487,"profile_url":null,"sequence":460,"sitzung":189,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":461,"sitzung":189,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"n\u00e4mlich dass die \u00f6ffentliche Kritik an der bisherigen Agrarpolitik zunehmen wird. Denn in Umfragen bezeichnen Menschen Monsanto regelm\u00e4\u00dfig als das meistgef\u00fcrchtete Unternehmen, als Symbol f\u00fcr alles, was auf dem Agrarmarkt schiefl\u00e4uft: genmanipulierte Pflanzen, Gifteinsatz in der Landwirtschaft, Patente auf die Natur, Gewinnstreben vor Umweltschutz. Bayer steht aber dem US-Konzern in nichts nach. Das wird nun hoffentlich auch der breiten \u00d6ffentlichkeit bewusst, und damit wird hoffentlich der Druck auf die Bundesregierung erh\u00f6ht, endlich die unheilige Allianz mit den Agrarkonzernen ein f\u00fcr alle Mal zu beenden.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637489,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":463,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat Rita Hagl-Kehl, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637491,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-hagl-kehl\/archive\/216958","sequence":465,"sitzung":189,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":1839.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die ganze Welt blickt momentan auf die Fusion von Monsanto und Bayer. Es ist die bislang gr\u00f6\u00dfte \u00dcbernahme eines deutschen Konzerns im Ausland. Damit wird Bayer zusammen mit Monsanto der gr\u00f6\u00dfte Anbieter von Saatgut und Agrochemie auf dieser Welt werden. Unser Landwirtschaftsminister Schmidt hat die \u00dcbernahme begr\u00fc\u00dft. Seine Erwartung ist, dass Bayer die Nachhaltigkeitsstrategie auf Monsanto \u00fcbertr\u00e4gt. Ebenso erwartet er Potenzial f\u00fcr die digitale Technik. - Auf diesen Punkt wird mein Kollege Rainer Spiering noch eingehen.\n\nGrunds\u00e4tzlich bewerte ich Innovationsbereitschaft bez\u00fcglich Umweltvertr\u00e4glichkeit und ressourcenschonender Landwirtschaft nat\u00fcrlich als positiv. Wir k\u00f6nnen nur die Hoffnung aussprechen, dass diese positive Beeinflussung auch im Bereich der Reduktion der Pflanzenschutzmittel stattfinden wird.\n\nDie Ziele der SPD sind eindeutig: Wir wollen eine fl\u00e4chendeckend wirtschaftende, multifunktionale Landwirtschaft. Hier ist das Prinzip der Nachhaltigkeit besonders wichtig. Wir wollen b\u00e4uerliche Landwirte mit hofnahen Kreisl\u00e4ufen und l\u00e4ndliche Gemeinschaften, in die sie eingebettet sind, und wir wollen eine Reduzierung des Einsatzes von Pflanzenschutzmitteln. Deswegen sehen wir einige Punkte dieser \u00dcbernahme \u00e4u\u00dferst kritisch.\n\nWir h\u00f6ren auf die \u00c4ngste der Landwirte. Sie haben Angst vor Preiserh\u00f6hungen. Sie haben Angst davor, in Abh\u00e4ngigkeiten beim Saatgut zu geraten. Wir kennen ja alle die Beispiele aus Amerika: Saatgut darf dort nur einmal benutzt werden und dann in Kombination mit dem dazu verkauften Pflanzenschutzmittel. Das ist etwas, was wir nicht als nachhaltig betrachten. Das ist etwas, was wir nicht f\u00fcr unsere Landwirte wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637493,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-hagl-kehl\/archive\/216958","sequence":467,"sitzung":189,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":1839.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir f\u00fcrchten eine Beeintr\u00e4chtigung der Marktwirtschaft, und wir f\u00fcrchten eine noch st\u00e4rkere Industrialisierung der Landwirtschaft und damit verbunden eine Existenzgef\u00e4hrdung der Landwirte in kleinb\u00e4uerlichen Strukturen, die oft am nachhaltigsten wirken.\n\nDie SPD nimmt die Sorgen der Landwirte, aber auch der Zivilgesellschaft ernst. Meine Kollegin ist schon auf die Genthematik eingegangen. Die Menschen wollen keine genmanipulierten Pflanzen bei uns in Deutschland. Sie wollen aber auch nicht, dass - und das wissen sie in den meisten F\u00e4llen nicht - die Tiere damit gef\u00fcttert werden, die sie sp\u00e4ter essen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":468,"sitzung":189,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau! Vor allem in Bayern nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":469,"sitzung":189,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen gar keine Tiere essen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-hagl-kehl\/archive\/216958","sequence":470,"sitzung":189,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":1839.0,"speaker_party":"spd","text":"- Wir wollen schon Tiere essen;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637498,"profile_url":null,"sequence":471,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-hagl-kehl\/archive\/216958","sequence":472,"sitzung":189,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":1839.0,"speaker_party":"spd","text":"das ist jetzt ein Vorurteil. Ich bin kein Veganer oder Vegetarier; ich will auch Tiere essen. Aber daf\u00fcr m\u00fcssen wir die Tiere nicht mit genmanipulierten Pflanzen f\u00fcttern. Es gibt Tierhaltung bei uns schon l\u00e4nger, als es genmanipulierte Pflanzen gibt, und es gibt sie schon l\u00e4nger als Lieferungen von Tiernahrung aus S\u00fcdamerika und dergleichen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637500,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-hagl-kehl\/archive\/216958","sequence":474,"sitzung":189,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":1839.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir alle wollen auch das Klima schonen. Deshalb k\u00f6nnen wir es uns auf Dauer nicht leisten, weiterhin diese Pflanzen zu holen, weiterhin die Regenw\u00e4lder abzuholzen und all das zu tun, was damit verbunden ist. Das sind alles Gefahren, die wir in Verbindung mit dieser \u00dcbernahme sehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637502,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-hagl-kehl\/archive\/216958","sequence":476,"sitzung":189,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":1839.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden uns mit dieser Thematik heute mit Sicherheit nicht abschlie\u00dfend besch\u00e4ftigen; vielmehr wird die Thematik f\u00fcr uns alle noch eine gro\u00dfe Rolle spielen. Zun\u00e4chst einmal sind nat\u00fcrlich auch die Kartellgerichte damit befasst. Sie werden irgendwann ein Urteil f\u00e4llen. Ich habe keine Ahnung, wie das ausgeht. Aber f\u00fcr uns muss im Mittelpunkt stehen, dass wir unsere Natur, unsere b\u00e4uerlichen Strukturen, wie wir sie jetzt haben, und die Ern\u00e4hrung f\u00fcr die Menschen sichern. Das ist f\u00fcr uns das Wichtigste. Dabei bedeutet Ern\u00e4hrung zu sichern f\u00fcr mich nicht, nur immer mehr zu produzieren.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637504,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":478,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt Harald Ebner.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":479,"sitzung":189,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Saatgut ist die genetische Grundlage der Ern\u00e4hrung unserer Welt. Kulturpflanzenvielfalt ist auch ein Kulturgut, das existenziell bedroht wird, wenn nur noch wenige Konzerne sich auf wenige Sorten konzentrieren oder am Ende gar nicht mehr z\u00fcchten. Deswegen verdient der weltweite Saatgutmarkt von uns hohe Aufmerksamkeit.\n\nAuf diesem Markt findet seit Jahren eine erschreckende Konzentration statt. Die Kontrolle \u00fcber die genetischen Grundlagen der Ern\u00e4hrung der Welt befindet sich in den H\u00e4nden von tats\u00e4chlich immer weniger und immer gr\u00f6\u00dferen transnationalen Konzernen. Vor allem \u00fcber gentechnische Ver\u00e4nderungen, egal ob mit alter oder mit neuer Gentechnik, sichern sich diese Unternehmen die Kontrolle mit Biopatenten \u00fcber wachsende genetische Ressourcen. 2013 hielt Bayer - schon allein Bayer - mehr als 200 Patente auf Gentechnikpflanzen - mehr als alle anderen Konzerne in Europa zusammen.\n\nDie Privatisierung der weltweiten genetischen Ressourcen ist in vollem Gange, und das kann uns nicht egal sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637507,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":481,"sitzung":189,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Immer mehr mittelst\u00e4ndische Z\u00fcchter m\u00fcssen diesem Prozess weichen, auch in Deutschland. In Baden-W\u00fcrttemberg zum Beispiel gab es vor Jahren noch drei mittelst\u00e4ndische Z\u00fcchter; heute gibt es nur noch einen. Jetzt wird mit der ausgehandelten Fusion ein weiteres Kapitel aufgeschlagen: Bayer und Monsanto kontrollieren alleine bereits fast ein Drittel des Saatgutmarktes und \u00fcber ein Viertel des Pestizidmarktes.\n\nNur vier Kulturarten bilden heute die Basis von 50 Prozent der Weltern\u00e4hrung. Nachhaltige b\u00e4uerliche Landwirtschaft, vor allem Kleinbauern im globalen S\u00fcden und der \u00d6kolandbau sind auf standortgerechte vielf\u00e4ltige Sorten und vielf\u00e4ltige Saatgut- und Anbausysteme, und zwar ohne Abh\u00e4ngigkeiten, angewiesen. Sie k\u00f6nnen nichts mit Sorten anfangen, die immer h\u00f6here Inputs an Energie, an Stickstoffd\u00fcnger, an Pestiziden brauchen. Aber Konzerne, die Saatgut und Pestizide entwickeln, sind nicht die Hoffnungstr\u00e4ger von morgen, wie uns Bayer-Chef Baumann weismachen will; sie sind nicht Teil der L\u00f6sung, sondern allzu oft leider Teil des Problems Welthunger.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637509,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":483,"sitzung":189,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ehrliche Politik muss sich diesem Problem stellen, statt wie das Kaninchen auf die Schlange zu starren.\n\nAls eintr\u00e4gliche Gesch\u00e4ftsstrategie haben die Agrarkonzerne Gentechnikpflanzen entwickelt - das wurde schon mehrfach angesprochen -, die tolerant sind gegen\u00fcber einem Totalherbizid aus dem gleichen Haus. Bei Monsanto ist es Glyphosat, bei Bayer ist es Glufosinat. Diese Kombipakete versch\u00e4rfen die Abh\u00e4ngigkeit und haben tats\u00e4chlich zu einem massiven Anstieg der eingesetzten Herbizidmengen in Nord- und S\u00fcdamerika gef\u00fchrt mit verheerenden Folgen f\u00fcr die Umwelt und den Menschen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637511,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":189,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":485,"sitzung":189,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was passiert, wenn Markt sich konzentriert, wenn wir Oligopole nicht verhindern? Das sehen wir derzeit in Deutschland im Lebensmitteleinzelhandel. Hier werden unseren Erzeugern oft ruin\u00f6se Preise diktiert. Auch die Landwirte in der EU mussten wegen geringen Wettbewerbs schon Preisanstiege beim Saatgut in H\u00f6he von 30 Prozent innerhalb von zehn Jahren hinnehmen. Die Bauern werden von zwei Seiten in die Zange genommen. Da k\u00f6nnen wir nicht einfach zugucken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637513,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Ralph Lenkert [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":487,"sitzung":189,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Durch die Monsanto-\u00dcbernahme wird Gentechnik ein noch wichtigeres Gesch\u00e4ftsfeld von Bayer. Der neue Riesenkonzern wird nat\u00fcrlich entsprechende Lobbyarbeit betreiben. Was das bedeutet, k\u00f6nnen wir aktuell bei Neonicotinoiden oder bei den Hormongiften beobachten. Bundesminister Schmidt - er ist nicht da - erwartet, dass Bayer seine Nachhaltigkeitsstrategie auch auf die neuen Unternehmensteile \u00fcbertragen wird. Das ist jedoch, mit Verlaub, angesichts der bisherigen Unternehmenspolitik von Monsanto und der damit verbundenen negativen Reputation, aber auch angesichts der identischen Anteilseigner beider Unternehmen ein mehr als frommer Wunsch und eine einsame Sichtweise.\n\nNachhaltigkeit ist eine sch\u00f6ne Floskel. Aber was macht Bayer wirklich? Der Konzern klagt gegen das EU-Teilverbot seiner Bienenkiller in Form von Neonicotinoiden, also Imidacloprid und anderen. Bayer verkauft auch Gentechpflanzen, die gegen das hauseigene Herbizid Glufosinat resistent sind, was bei uns nicht mehr zulassungsf\u00e4hig ist. Dazu sage ich: Wer Megakonzernen die Definition von Nachhaltigkeit \u00fcberl\u00e4sst, macht den Bock zum G\u00e4rtner.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637515,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":489,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Matthias Heider [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was hat das mit der Fusion zu tun?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":490,"sitzung":189,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Einfluss wird wohl in eine Richtung zunehmen, und zwar von einem gro\u00dfen Unternehmen Richtung Politik und nicht andersherum - ganz egal, ob es ein deutsches oder ein amerikanisches ist. Deshalb m\u00fcssen wir hier aufpassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":491,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Matthias Heider [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollten etwas zur Fusionskontrolle sagen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":492,"sitzung":189,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union, wir Gr\u00fcne wollen nicht, dass die Bauern am G\u00e4ngelband von internationalen Konzernen h\u00e4ngen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637520,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":189,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Die CSU angeblich auch nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":494,"sitzung":189,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"und zwar unabh\u00e4ngig davon, wo deren Hauptsitz ist. So stellen wir uns die Zukunft der B\u00e4uerinnen und Bauern im Bereich Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft nicht vor, weder in Deutschland noch in Europa noch sonst wo auf der Welt.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637522,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":496,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt spricht der Kollege Dr. Andreas Lenz, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637524,"profile_url":null,"sequence":497,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":498,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \u00dcbernahme des amerikanischen Unternehmens Monsanto durch Bayer w\u00e4re mit 59 Milliarden Euro die gr\u00f6\u00dfte Fusion in der deutschen Wirtschaftsgeschichte. Dabei entst\u00fcnde eines der weltweit f\u00fchrenden Unternehmen in den Bereichen Saatgut, Pflanzenschutz und digitale Landwirtschaft - Stichwort: Smart Farming. Wir erleben im Moment einen rasanten Umbruch in der Branche. In den USA kam es zu einem Zusammenschluss von Dow und DuPont. Au\u00dferdem wurde vor kurzem die Schweizer Syngenta durch ChemChina \u00fcbernommen. In diesem Kontext kann ich verstehen, dass man in der Branche nach strategisch sinnvollen Zusammenschl\u00fcssen sucht. Diese \u00dcberlegungen sind aber gar nicht unsere Aufgabe; denn die Wirtschaft findet in der Wirtschaft statt und eben nicht in der Politik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":499,"sitzung":189,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Aha!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":500,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Staat ist dazu da, die Regeln im Sinne eines Schiedsrichters zu setzen. Der Staat ist grunds\u00e4tzlich aber nicht dazu da, um mitzuspielen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637528,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":502,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich gilt auch bei dieser \u00dcbernahme das Wettbewerbsrecht. Kartellrechtliche Bedenken m\u00fcssen durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden gepr\u00fcft werden. Weltweit braucht es in 30 Regionen kartellrechtliche Freigaben zur Genehmigung dieser \u00dcbernahme. Damit es zu keinen marktbeherrschenden Stellungen kommt, sind beispielsweise Teilverk\u00e4ufe nicht nur denkbar, sondern k\u00f6nnen sogar notwendig sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637530,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":504,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber die Politik sollte auch hier den unabh\u00e4ngigen Kartellbeh\u00f6rden die Pr\u00fcfung \u00fcberlassen - eine Erfahrung, die an anderer Stelle ja gerade der Bundeswirtschaftsminister macht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637532,"profile_url":null,"sequence":505,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":506,"sitzung":189,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Er schie\u00dft gegen den eigenen Koalitionspartner!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":507,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch das Kartellrecht auf globaler Ebene weiterentwickeln. Der Gesetzgeber muss zudem alles tun, um Abh\u00e4ngigkeiten von einzelnen Herstellern zu verhindern. Bauern m\u00fcssen und werden auch zuk\u00fcnftig freie Wahl beim Saatgut haben. Der Wettbewerb muss gesichert werden. Aber darum geht es Ihnen ja gar nicht. Sie wollen wieder einmal einen deutschen Global Player diskreditieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":508,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der [Wiesbaden] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":509,"sitzung":189,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht um Gentechnik! Und die CSU will auch keine Gentechnik!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":510,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eines der wesentlichen Ziele der globalen Nachhaltigkeitsagenda ist es, den Hunger auf der Welt zu beenden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":511,"sitzung":189,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr brauchen es keine Konzerne! Vielfalt braucht\u2019s!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":512,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies kann auch mit einer steigenden landwirtschaftlichen Produktivit\u00e4t erreicht werden. Hier geht es nicht allein um die Gr\u00f6\u00dfe; hier geht es ganz entscheidend um die Produktivit\u00e4t.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637540,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":514,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"1950 versorgte ein Landwirt 10 Menschen. Heute sind es 150 Menschen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637542,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":189,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wie viele Landwirte sind es noch?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":516,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"2050 m\u00fcssen es 200 Menschen sein. Durch Subsistenzwirtschaft kann die wachsende Stadtbev\u00f6lkerung in den Entwicklungsl\u00e4ndern in Afrika und Asien nicht sattgemacht werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637544,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":518,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"T\u00e4glich sterben immer noch rund 8 500 Kinder an den Folgen von Hunger und Mangelern\u00e4hrung.\n\nJetzt ist Bayer sicherlich kein altruistisches Unternehmen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":519,"sitzung":189,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha! Ups!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":520,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"auch wenn man das bei Durchsicht einiger Firmenpr\u00e4sentationen fast glauben k\u00f6nnte. Bayer will Geld verdienen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":521,"sitzung":189,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":522,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist \u00fcbrigens nicht verboten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637550,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":524,"sitzung":189,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nee, aber nicht mit allem!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":525,"sitzung":189,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber es gibt Grenzen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":526,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und wir brauchen auch und gerade im Agrarbereich Innovationen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":527,"sitzung":189,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da wissen wir doch, was wir tun m\u00fcssen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":528,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schon jetzt unterst\u00fctzt beispielsweise Smart Farming die Landwirte dabei, h\u00f6here Ernten zu erzielen. Es gibt also auch einen dritten Weg; es gibt gerade auch im Bereich der Digitalisierung sehr viele Chancen. Wir haben zudem erstmals in der Weltgeschichte die Mittel, eine wachsende Weltbev\u00f6lkerung zu ern\u00e4hren.\n\nBei jeder \u00dcbernahme gibt es letztlich Chancen, aber auch Risiken. Nat\u00fcrlich muss die \u00dcbernahme erst gepr\u00fcft werden. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen Recht und Gesetz gelten. Es bestehen auch Risiken. Zwei Drittel aller Fusionen erf\u00fcllen nicht die Erwartungen. Aber kritisch zu sein, bedeutet eben nicht, alles zu verhindern. Es gilt immer auch, die Chancen zu sehen, um die Zukunft zu gewinnen. Wir sehen eben auch die Chancen und nicht nur die Risiken - im Gegensatz zu Ihnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637556,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Willi Brase [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":530,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat der Kollege Rainer Spiering, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637558,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-spiering\/archive\/216665","sequence":532,"sitzung":189,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":1383.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Vorab, weil es hier wieder ein bisschen durchklang: Ich glaube, auch bei dieser Frage k\u00f6nnten wir uns mit Kriegsrhetorik ein bisschen zur\u00fcckhalten.\n\nZur Sache. Wenn man sich anschaut, wer an dem Deal beteiligt ist, dann findet man mehrere Finanzgruppen: BlackRock, Vanguard, Capital Group. Ich finde es schon spannend, an dem bisschen, das man jetzt googeln konnte, zu sehen, wer an dem Gesch\u00e4ft beteiligt ist. Und zwar handelt es sich um ein Gesch\u00e4ft, das auf beiden Seiten von Finanzgruppen gemacht worden ist. Dieselben Finanzgruppen, die bei Monsanto beteiligt sind, sind also auch bei Bayer beteiligt. Ich finde, es ist eine ganz spannende Frage, ob es an der Kartellbeh\u00f6rde ohne Weiteres vorbeigeht, dass diese gro\u00dfen Finanzbl\u00f6cke das quasi im Einvernehmen entschieden haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":533,"sitzung":189,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":1706.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-spiering\/archive\/216665","sequence":534,"sitzung":189,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":1383.0,"speaker_party":"spd","text":"Das finde ich ganz spannend; das wollen wir mal in aller Ruhe abwarten.\n\nMich treibt etwas ganz anderes um. Ich habe es mit der \u00dcberschrift beschrieben: Jetzt ist der Fuchs im H\u00fchnerstall. - Ich habe hier mehrere Reden zum Thema Smart Farming und zu der Frage gehalten, wer die Macht \u00fcber die Daten hat. Ich habe auch mehrfach das Ministerium darum gebeten, sich intensiv darum zu k\u00fcmmern und daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass in Deutschland eine IT-Plattform f\u00fcr die Nachverfolgung landwirtschaftlicher Produkte eingerichtet wird. Wir haben das partiell im Zusammenhang mit der Hoftorbilanz besprochen, die wir in eine IT-Plattform einflie\u00dfen lassen wollen, damit wir Stoffstr\u00f6me kontrollieren und nachverfolgen k\u00f6nnen. Es kann sein, dass wir das alles gar nicht mehr brauchen. Wir bekommen n\u00e4mlich mit Monsanto eine der Datenkraken der Welt mitten ins Haus. Damit haben wir einen Konzern, der Daten in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung wie Google und Microsoft verarbeitet, und zwar mit amerikanischem Know-how und auch mit amerikanischem Gesch\u00e4ftsgebaren mitten in unserem relativ friedfertigen Europa. Damit sind wir mitten in unserer Diskussion \u00fcber die Frage, wie wir Datensicherheit beurteilen und wie wir mit Daten umgehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":535,"sitzung":189,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist wahrscheinlich Dobrindts digitale Strategie f\u00fcr Deutschland!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-spiering\/archive\/216665","sequence":536,"sitzung":189,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":1383.0,"speaker_party":"spd","text":"Es wird sehr spannend, ob es uns gelingt, mit der Datenkrake Monsanto nach unseren Spielregeln umzugehen. Ich habe da, in der Tat, gro\u00dfe Zweifel.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637564,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-spiering\/archive\/216665","sequence":538,"sitzung":189,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":1383.0,"speaker_party":"spd","text":"In der Literatur hei\u00dft es, Cato der \u00c4ltere habe immer gesagt: Und im \u00dcbrigen sollten wir an Karthago denken. - In abgewandelter Form werde ich hier immer sagen: Und im \u00dcbrigen sollten wir an eine gemeinsame IT-Plattform denken. - Wir werden das aber nur hinbekommen, wenn wir die IT-Plattform, die in Deutschland zu entwickeln ist, mit Geld des Bundes unterst\u00fctzen. Wenn wir das nicht tun, dann besteht die Gefahr, dass all diejenigen, die in Deutschland wirtschaftlich t\u00e4tig sind, in die Abh\u00e4ngigkeit eines einzelnen gro\u00dfen Konzerns und dessen Datenmacht geraten, und das m\u00f6chte ich in diesem Land nicht erleben; denn das w\u00e4re zu unser aller Schaden.\n\nKollege Ebner hat die Saatzucht angesprochen. Wer sich ein bisschen mit diesem Thema auseinandergesetzt hat, wei\u00df, dass es noch andere Zuchtbetriebe gibt. Wir haben uns Wesjohann angeschaut, eine Sparte von Wiesenhof. Die sind mittlerweile in der Lage, \u00fcbrigens ohne Genver\u00e4nderung, in atemberaubender Geschwindigkeit zu z\u00fcchten, und zwar mit IT.\n\nWenn ich das, was Monsanto leisten kann, jetzt mit den M\u00f6glichkeiten vergleiche, die in Deutschland bereits zur Verf\u00fcgung stehen, dann stelle ich fest: Wir m\u00fcssen vonseiten des Staates alles M\u00f6gliche tun, um unsere Wirtschaft, unsere Landmaschinentechnologie und unsere IT vor Einfl\u00fcssen von au\u00dfen zu sch\u00fctzen, um unsere Standards zu sichern. Das k\u00f6nnen wir nur mit Staatsgeld, weil die Firmen in diesem Bereich v\u00f6llig \u00fcberfordert sind - wir werden vermutlich einen Antrag vorlegen, der in diese Richtung geht -, und wir sollten auch in der Diskussion \u00fcber Datensicherheit trefflich aufpassen, dass es bei uns zu keiner Unsicherheit kommt in einem Ausma\u00df, das wir uns bisher nicht vorstellen konnten.\n\nWir werden uns mithilfe des Ministeriums, so hoffe ich, darum bem\u00fchen, etwas zu schaffen, was unseren Vorstellungen von der Zukunft einer vern\u00fcnftigen Landwirtschaft entspricht, was unserer Vorstellung von sicheren Datenstr\u00f6men entspricht, was unseren Sicherheitsbed\u00fcrfnissen und unseren Standards entspricht. Ich glaube, die gro\u00dfe Gefahr bei der \u00dcbernahme von Monsanto durch Bayer ist die Macht \u00fcber die Daten, und die Macht \u00fcber die Daten ist am Ende des Tages entscheidend, wenn es darum geht, wer wann was wo und zu welchen Bedingungen produziert. Ich kann uns alle nur dringend auffordern, das im Blick zu behalten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637566,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":540,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht jetzt der Kollege Hermann F\u00e4rber.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637568,"profile_url":null,"sequence":541,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":542,"sitzung":189,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren auf den Zuschauertrib\u00fcnen! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zu den wirtschaftlichen Aspekten der \u00dcbernahme von Monsanto durch Bayer ist heute schon vieles gesagt worden. Ich will mich auf die konkreten Auswirkungen auf die Landwirtschaft in Deutschland beschr\u00e4nken, und da sehe ich bei dieser Fusion, bei dieser \u00dcbernahme durchaus zwei Seiten.\n\nDie b\u00e4uerliche Landwirtschaft in Deutschland steht heute schon einer kartellrechtlich bedenklichen Konzentration von wenigen gro\u00dfen Lebensmittelketten gegen\u00fcber.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637570,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":189,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":544,"sitzung":189,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Lebensmittelketten nutzen ihre Marktmacht ohne R\u00fccksicht aus. Genau deshalb war die Ministererlaubnis von Wirtschaftsminister Gabriel bei der Edeka-Tengelmann-Fusion so falsch,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637572,"profile_url":null,"sequence":545,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":546,"sitzung":189,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und zwar v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von der Verfahrensweise. Wenn ich mir Ihre Reden, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, heute so anh\u00f6re, dann f\u00e4llt mir auf, dass sie einfach nicht mit der Erteilung der Ministererlaubnis zusammenpassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":547,"sitzung":189,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie m\u00fcssen jetzt Monsanto\/Bayer kritisieren, sonst passt das auch nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":548,"sitzung":189,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es kann nicht im Interesse der b\u00e4uerlichen Landwirte sein, eine \u00e4hnliche Konzentration und damit eine Verschiebung der Marktmacht zus\u00e4tzlich aufseiten der Lieferanten zu haben, zum Beispiel im Bereich Pflanzenschutz, D\u00fcnger und Saatgut. Damit ger\u00e4t die immer noch sehr kleinteilige deutsche Landwirtschaft immer mehr zwischen zwei gro\u00dfe M\u00fchlsteine. Deshalb erwarte ich von den europ\u00e4ischen Kartellbeh\u00f6rden eine sorgf\u00e4ltige Beachtung dieser besonderen Wirtschaftsstruktur in der Landwirtschaft.\n\nRainer Spiering, wir m\u00fcssen uns nicht gegenseitig angreifen; denn wir sind uns in vielen Dingen einig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637576,"profile_url":null,"sequence":549,"sitzung":189,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df [SPD]","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":550,"sitzung":189,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"77 Prozent der Aktien von Bayer sind im Streubesitz. Es ist nicht so, dass es sich um wenige gro\u00dfe Aktion\u00e4re handelt. Man muss sich auch einmal den Bereich der Landtechnik anschauen: Auch die Landtechnikanbieter sind mittlerweile alle in gro\u00dfen, globalen Konzernen aufgegangen. Ich kann nur sagen: Kleine, regionale Firmen, die einmal Weltmarktf\u00fchrer waren und sich dieser Entwicklung total verschlossen haben, gibt es heute nicht mehr.\n\n\u00dcber einen Punkt m\u00fcssen wir vielleicht noch sprechen: \u00fcber die Datensicherheit, die Datenvernetzung und die Datenverteilung. Deine berechtigten Bedenken m\u00fcssen wir bei der Hoftorbilanz ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-spiering\/archive\/216665","sequence":551,"sitzung":189,"speaker":"Rainer Spiering [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":1383.0,"speaker_party":"spd","text":"Einverstanden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":552,"sitzung":189,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Beim gr\u00f6\u00dften und popul\u00e4rsten Thema - Glyphosat - ist die Gefahr einer Monopolbildung \u00fcbrigens am geringsten. Beim Glyphosat gibt es n\u00e4mlich anders, als man das heute schon h\u00f6rte, weltweit 90 Anbieter, allein in China \u00fcber 50. In diesem Bereich ist der Wettbewerb also wirklich gesichert. Das Patent, das Monsanto urspr\u00fcnglich einmal auf dieses Produkt hatte, ist, je nach Land, vor 10 bis 15 Jahren ausgelaufen. \u00dcberhaupt habe ich manchmal den Eindruck, dass sich viel Kritik an dieser \u00dcbernahme, an dieser Fusion nur damit erkl\u00e4ren l\u00e4sst, dass manche NGOs Angst haben, dass ihre Kampagnen gegen Monsanto k\u00fcnftig ins Leere laufen k\u00f6nnten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637580,"profile_url":null,"sequence":553,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637581,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":555,"sitzung":189,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr sachliche Argumente!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":556,"sitzung":189,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt - jetzt wird es wieder sachlicher - aber auch noch eine andere Seite der Fusion, \u00fcber die man sich wirklich Gedanken machen muss. In den vergangenen 20 Jahren hat sich das Angebot an zugelassenen Wirkstoffen f\u00fcr den Pflanzenschutz in Europa von einst \u00fcber 1 000 auf mittlerweile nur noch rund 400 verringert. Grund daf\u00fcr sind stetig steigende Standards zum Schutz von Umwelt und Gesundheit. Das ist gut und richtig, und das will auch gar niemand \u00e4ndern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":557,"sitzung":189,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch! Bayer will das \u00e4ndern!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":558,"sitzung":189,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber f\u00fcr viele Bereiche stehen heute kaum noch gen\u00fcgend Wirkstoffe f\u00fcr ein gutes Resistenzmanagement zur Verf\u00fcgung. Wir sind also dringend darauf angewiesen, dass diese Firmen etwas Neues entwickeln.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637586,"profile_url":null,"sequence":559,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":560,"sitzung":189,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"An dieser Stelle muss man einr\u00e4umen, dass die immer h\u00f6heren Standards bei der Zulassung, die wir alle wollen und alle f\u00fcr richtig halten, auch einen nichtwillkommenen Nebeneffekt haben: Gerade kleinere Unternehmen k\u00f6nnen die Kosten f\u00fcr den Zulassungsprozess kaum noch stemmen. Dieser Zusammenhang ist einfach unverkennbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637588,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":562,"sitzung":189,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In dieser Glyphosatdebatte ist ein erschwerender Faktor hinzugekommen: Der Zulassungsprozess wurde politisiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":563,"sitzung":189,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der war immer politisch! Vom ersten Tag an!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":564,"sitzung":189,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit dieser Politisierung des Zulassungsprozesses nimmt auch die Willk\u00fcrlichkeit von Entscheidungen zu. Seit Sommer 2016 ist klar: Ein Unternehmen kann sich nicht mehr darauf verlassen, dass ein Wirkstoff, den alle zust\u00e4ndigen Bewertungsbeh\u00f6rden in der EU als zulassungsf\u00e4hig eingestuft haben, tats\u00e4chlich zugelassen wird. Damit haben wir f\u00fcr die Unternehmen eine Risikosituation geschaffen, die nur extrem breit aufgestellte Unternehmen \u00fcberhaupt abfedern k\u00f6nnen. Ich bin in keiner Weise daf\u00fcr, dass wir irgendwelche Standards absenken; aber wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber im Klaren sein, dass wir die Unternehmen faktisch dazu zwingen, immer gr\u00f6\u00dfer zu werden, weil sie dieses Risiko nur so stemmen k\u00f6nnen.\n\nWoran wir etwas tun k\u00f6nnten und tun sollten, ist, die Rechtssicherheit von Zulassungsprozessen wieder zu erh\u00f6hen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637592,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":566,"sitzung":189,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diesbez\u00fcglich bitte ich ausdr\u00fccklich auch die Kolleginnen und Kollegen aus dem Wirtschaftsausschuss um Unterst\u00fctzung. Wenn wir hier weiterk\u00e4men, w\u00e4re f\u00fcr den Umweltschutz, den Verbraucherschutz und die Gesundheit der Menschen in Deutschland deutlich mehr getan als durch eine kampagnengeleitete Verteufelung einzelner Unternehmen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637594,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":568,"sitzung":189,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist jetzt der Kollege Alois Gerig, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637596,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-gerig-0","sequence":570,"sitzung":189,"speaker":"Alois Gerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Gerig","speaker_fp":"alois-gerig","speaker_key":1505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Als letzter Redner in der Debatte hat man die gute M\u00f6glichkeit, das Geh\u00f6rte noch einmal kurz zu bewerten.\n\nJa, ich stehe dazu: Ich teile die h\u00e4ufig - auch heute - ge\u00e4u\u00dferte kritische Haltung zu der Fusion von Gro\u00dfkonzernen und einer weiteren Konzentration von Gro\u00dfkonzernen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":571,"sitzung":189,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":572,"sitzung":189,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-gerig-0","sequence":573,"sitzung":189,"speaker":"Alois Gerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Gerig","speaker_fp":"alois-gerig","speaker_key":1505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber ich frage auch sehr deutlich: Welche Einflussm\u00f6glichkeiten haben wir? Ich habe von keinem Redner der Opposition irgendeinen Ansatz zur L\u00f6sung des Problems geh\u00f6rt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637601,"profile_url":null,"sequence":574,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":575,"sitzung":189,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben nicht richtig zugeh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-gerig-0","sequence":576,"sitzung":189,"speaker":"Alois Gerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Gerig","speaker_fp":"alois-gerig","speaker_key":1505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage: Es besteht kein Grund zur Panik. Es besteht erst recht kein Grund, irgendwelche Horrorszenarien in die Welt zu setzen oder die Bev\u00f6lkerung zu verunsichern und zu ver\u00e4ngstigen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":577,"sitzung":189,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sind Sie dagegen oder doch nicht?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-gerig-0","sequence":578,"sitzung":189,"speaker":"Alois Gerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Gerig","speaker_fp":"alois-gerig","speaker_key":1505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warten wir es jetzt ab. Die Kartellbeh\u00f6rden werden gr\u00fcndlich pr\u00fcfen, und sie werden ihre Meinung dazu abgeben. Die Aktion\u00e4re von Monsanto m\u00fcssen noch zustimmen. Nicht jede Gro\u00dffusion - das sehen wir, wenn wir in die j\u00fcngste Vergangenheit schauen - war gut oder hat gehalten.\n\nDeswegen frage ich mich: Was kann, was muss die Politik leisten? Wo haben wir M\u00f6glichkeiten, Rahmenbedingungen zu ver\u00e4ndern? Mir geht es darum, dass wir die hohen Standards, die wir in Deutschland beispielsweise in den Bereichen Lebensmittel und Verbraucherschutz haben, erhalten. Das muss unser gro\u00dfes Ziel sein. Wir m\u00fcssen die Menschen mitnehmen. Es gibt das Qualit\u00e4tsprodukt \u201eLebensmittel made in Germany\u201c. Lasst uns das den Menschen sagen, und lasst uns eine Politik machen, um diesen hohen Standard abzusichern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637606,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-gerig-0","sequence":580,"sitzung":189,"speaker":"Alois Gerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Gerig","speaker_fp":"alois-gerig","speaker_key":1505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will nicht, dass wir die Standards aufgeben, weder durch eine Fusion noch durch den TTIP-Vertrag. Aber das hei\u00dft doch nicht: Wenn man das eine tut, muss man das andere lassen. Ich will keine Monopolstellung.\n\nEs geht um drei Dinge. Es geht um Pflanzenz\u00fcchtung, Pflanzenschutz, und es geht um die Digitalisierung.\n\nWir haben in Deutschland durchaus nicht nur ein Z\u00fcchtungsunternehmen. Es gibt auch noch zahlreiche kleine und mittelst\u00e4ndische Z\u00fcchtungsunternehmen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":581,"sitzung":189,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit stark abnehmender Tendenz!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-gerig-0","sequence":582,"sitzung":189,"speaker":"Alois Gerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Gerig","speaker_fp":"alois-gerig","speaker_key":1505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die speziell f\u00fcr den deutschen Markt, auf die Bed\u00fcrfnisse der Landwirte und der Menschen ausgerichtet, Nutzpflanzen z\u00fcchten und produzieren. Sie will ich weiterhin st\u00fctzen. Sie will ich erhalten. Auch da will ich beileibe keine Konzentration und kein Monopol.\n\nIch will keine gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen im Anbau in Deutschland. Auch dazu stehe ich. Das ist ein Qualit\u00e4tsmerkmal, das wir vermarkten m\u00fcssen. Unsere Bauern geben derzeit reihenweise ihre Produktion auf, weil sie keine wirtschaftliche Perspektive haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":583,"sitzung":189,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie stellen doch den Agrarminister!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-gerig-0","sequence":584,"sitzung":189,"speaker":"Alois Gerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Gerig","speaker_fp":"alois-gerig","speaker_key":1505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum schaffen wir es nicht, gemeinsam einmal darzustellen, was unsere B\u00e4uerinnen und Bauern in Deutschland leisten, und zu zeigen, was die Menschen mit einem gezielten Einkauf daf\u00fcr tun k\u00f6nnen? Wenn wir das schaffen, habe ich \u00fcberhaupt kein Problem mit Bayer und Monsanto.\n\nMir ist es allemal lieber, das Bayer-Kreuz h\u00e4ngt in den USA als das Monsanto-Emblem oder irgendein chinesisches in Leverkusen. Lassen Sie mich auch das sagen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637612,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-gerig-0","sequence":586,"sitzung":189,"speaker":"Alois Gerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Gerig","speaker_fp":"alois-gerig","speaker_key":1505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch f\u00fcr einen soliden deutschen Konzern vielleicht die M\u00f6glichkeit, weltweit darauf einzuwirken, dass auch deutsche Standards, dass auch deutsche Rechtm\u00e4\u00dfigkeit ein St\u00fcck weit vorankommen. Warum soll sich die Welt nicht auch, wenn es denn so sein soll, in Richtung von wieder mehr Anbau von Pflanzen ohne Gentechnik ver\u00e4ndern? Es ist ja nicht das Allheilmittel der Welt. Dar\u00fcber sind wir uns alle einig; das wurde schon oft gesagt.\n\nWas die Digitalisierung angeht, bin ich beim Kollegen Rainer Spiering. Lasst uns eine Politik machen, um eine neutrale Plattform zu schaffen. Ich will nicht, dass Monsanto meine Daten hat, ich will nicht, dass John Deere sie hat, und ich will auch nicht, dass Google sie hat. Wir sollten politisch daf\u00fcr Sorge tragen, dass eine neutrale Plattform geschaffen wird. Die Digitalisierung ist die Chance f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum und f\u00fcr die Landwirtschaft.\n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass wir das Rad nicht nostalgisch zur\u00fcckdrehen k\u00f6nnen. Wir werden keine Milchkannen mehr \u00fcber die Wiesen tragen, und wir werden keine Pferde mehr vor den Pflug spannen. Wir m\u00fcssen diese Chance f\u00fcr unsere Bauern nutzen. Daran m\u00f6chte ich gemeinsam mit Ihnen arbeiten, und ich bin gespannt, wohin das f\u00fchren wird.\n\nIch bin derzeit nicht in der Lage, die Fusion zu verhindern. Wir sollten die Vorg\u00e4nge beobachten und die Rahmenbedingungen dann entsprechend ver\u00e4ndern, damit die Fusion keine Nachteile f\u00fcr Deutschland und seine B\u00fcrger hat.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637614,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":189,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der geplanten Fusion der Bayer AG und Monsanto","top_id":14990,"type":"poi","wahlperiode":18}]