[{"id":311411,"sequence":0,"sitzung":191,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert: \u200e\n\nDie Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\u200e\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zur letzten Plenarsitzung in dieser Woche.\u200e\n\nDer Bundestag ist nicht nur, aber auch deswegen heute Morgen zusammengetreten, um dem Kollegen Ulrich Petzold zu seinem heutigen 65. Geburtstag zu gratulieren\u200e\n\n\u200e(Beifall)\u200e\n\nund nachtr\u00e4glich dem Kollegen Wilfried Lorenz, der in der vergangenen Woche seinen 74. Geburtstag gefeiert hat. Ihnen beiden alle guten W\u00fcnsche des Hauses f\u00fcr das neue Lebensjahr.\u200e\n\n\u200e(Beifall)\u200e\n\nWir rufen jetzt den Tagesordnungspunkt 38 auf:\u200e\n\nBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nBericht der Bundesregierung zur weltweiten Lage der Religions- und Weltanschauungsfreiheit\n\nDrucksache 18\/8740 \u200e\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\u200e\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\u200e\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 77 Minuten vorgesehen. - Das ist offenkundig einvernehmlich. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\u200e\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst dem Kollegen Volker Kauder f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN])\u200e\n\nVolker Kauder (CDU\/CSU): \u200e\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Schon vor fast 20 Jahren hat die CDU\/CSU-Bundestagsfraktion das Erstellen eines Berichts \u00fcber Religionsfreiheit und die Verfolgung von religi\u00f6sen Minderheiten im Deutschen Bundestag thematisiert. Das war unter der Regierung Schr\u00f6der. Die Regierung Schr\u00f6der sah damals keine Veranlassung, feststellen zu lassen, dass es eine nennenswerte Verfolgung vor allem von Christen in der ganzen Welt gibt. Heute diskutieren wir erneut \u00fcber einen Bericht der Bundesregierung. Dieser Bericht zur weltweiten Lage der Religions- und Weltanschauungsfreiheit ist erstmals aufgrund eines Antrages aus diesem Parlament entstanden. Zun\u00e4chst einmal muss man sagen, dass wir daf\u00fcr dankbar sind, dass die Bundesregierung diesen Bericht verfasst hat und wir heute die M\u00f6glichkeit haben, \u00fcber dieses Thema, \u00fcber das wohl wichtigste Menschenrecht \u00fcberhaupt, das Recht auf Religionsfreiheit, miteinander zu diskutieren.\u200e\n\nIn diesem Bericht wird an mehreren Beispielsf\u00e4llen der Frage nachgegangen, was die typischen Verfolgungsmuster sind. Wobei in diesem Bericht auch klargestellt wird, dass es unterschiedliche Formen der Verfolgung gibt: Es gibt zum Beispiel die Ausgrenzung. Es gibt aber auch schwere Strafen f\u00fcr Vergehen gegen die Vorgaben eines Staates, dass nur bestimmte Religionen zugelassen werden.\u200e\n\nDieser Bericht widmet ein besonderes Kapitel einem Thema, das zunehmend Anlass f\u00fcr Unterdr\u00fcckung und Verfolgung ist, n\u00e4mlich die Frage der Konversion. In Artikel 18 der Menschenrechtscharta der Vereinten Nationen steht n\u00e4mlich nicht nur expressis verbis, dass jeder das Recht hat, seine Religion frei und \u00f6ffentlich zu leben, sondern dort steht auch, dass jeder das Recht hat - weil dies zur Religionsfreiheit geh\u00f6rt -, seine Religion zu wechseln oder auch nichts zu glauben. Es gibt eine ganze Reihe von Staaten - vor allem islamische Staaten und Staaten, in denen Muslime die Mehrheit darstellen -, in denen der Wechsel vor allem aus der islamischen Religion mit Strafen, teilweise mit harten Strafen bedroht wird. Selbst in den L\u00e4ndern, in denen die Religionsfreiheit in der Verfassung garantiert wird, gibt es in Gesetzen und Strafgesetzb\u00fcchern harte Sanktionen bei einem Wechsel, immer wieder auch mit dem Hinweis darauf, dass er dann bestraft wird, wenn er \u00f6ffentliches Aufsehen erregt hat. Aber wer entscheidet dar\u00fcber, was \u201e\u00f6ffentliches Aufsehen\u201c bedeutet? Wenn jemand die Religion wechselt und dies in einem kleinen Dorf bekannt wird, kann das nat\u00fcrlich zu Aufsehen f\u00fchren, weil die Angeh\u00f6rigen der Religion, von der man gewechselt ist, dies publik machen. Diesem Punkt wird eine besondere Aufmerksamkeit zugewendet.\u200e\n\nAllerdings stellt der Bericht ein gewisses Problem f\u00fcr uns, die wir uns schon seit vielen Jahren und Jahrzehnten mit diesem Thema befassen, dar. Es wird n\u00e4mlich vom klassischen Muster der sogenannten L\u00e4nderberichte abgewichen. Jetzt kann man sagen: Gut, man kann ja ein neues Darstellungsverfahren w\u00e4hlen. - Aber warum gerade hier und beispielsweise nicht in dem Bericht zur Menschenrechtslage, der auch regelm\u00e4\u00dfig vorgelegt wird und in dem Beschreibungen nach L\u00e4nderkategorien oder zumindest nach regionalen Kategorien erfolgen? Das f\u00fchrt dazu, dass man intensiv nachschauen muss, wo bzw. in welchen Kapiteln die entsprechenden L\u00e4nder aufgef\u00fchrt sind, und dann zusammentragen muss, was die Bundesregierung dazu meint, wie schlimm, wie tragisch oder wie auff\u00e4llig die Verfolgungssituation in den verschiedenen L\u00e4ndern ist. Das hat zur Folge, dass - sicher aus Versehen - auch das eine oder andere vergessen wird.\u200e\n\nEin Beispiel. Alle, die sich intensiv mit diesem Thema befassen, wissen, dass vor allem Pakistan mit seinen Blasphemiegesetzen eine besondere Sanktion im Bereich der Religionsfreiheit - in Anf\u00fchrungsstrichen - vorsieht. Schaue ich mir nun in diesem Bericht die verschiedenen Stellen an, an denen Pakistan aufgef\u00fchrt wird, stelle ich fest: Dort steht, dass in Pakistan vor allem muslimische Minderheiten verfolgt werden. Es steht dort kein einziges Wort dar\u00fcber, dass in Pakistan Christen verfolgt werden, und dies vor dem Hintergrund - das muss ich der Bundesregierung schon sagen -, dass wir alle seit Jahren, auch hier in diesem Haus, mit gro\u00dfer Sorge das Schicksal von Asia Bibi verfolgen, die mit ihren f\u00fcnf Kindern noch immer im Gef\u00e4ngnis sitzt. Das letzte Urteil ist noch immer nicht gesprochen. Wir m\u00fcssen immer noch bangen, dass das Todesurteil gegen sie nicht doch vollstreckt wird. Dass in dem Bericht im Zusammenhang mit Pakistan das Thema \u201eChristen und Asia Bibi\u201c nicht erw\u00e4hnt wird, ist nicht akzeptabel, liebe Kolleginnen und Kollegen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nWir finden in diesem Bericht auch neue Begrifflichkeiten, die im Menschenrechtsbericht nicht auftauchen, etwa \u201eantimuslimischer Rassismus\u201c. Gleichzeitig wird die sogenannte Christianophobie, die im Menschenrechtsbericht noch ausdr\u00fccklich benannt wird, in diesem Bericht gar nicht aufgef\u00fchrt. Der Hinweis auf antimuslimischen Rassismus ist au\u00dferordentlich schwierig. Bei der Einf\u00fchrung dieses Begriffs h\u00e4tte man zumindest einen Hinweis auf die sehr intensive Diskussion \u00fcber diesen Begriff - ob man so etwas \u00fcberhaupt sagen kann - erwarten k\u00f6nnen.\u200e\n\nEin Letztes. Wenn wir uns anschauen, was in dieser Welt passiert, dann sehen wir, dass Angeh\u00f6rige von Minderheiten bis hin zum Tod verfolgt werden. Ich denke dabei beispielsweise auch an Muslime im Irak. Allerdings steht in diesem Bericht nur relativ wenig - um nicht zu sagen: fast nichts - dar\u00fcber, dass die Christen die gr\u00f6\u00dfte verfolgte Gruppe in der ganzen Welt sind - mindestens 100 Millionen Menschen -, und er enth\u00e4lt beispielsweise auch keine Hinweise auf Boko Haram in Afrika. Das zeigt schon, dass wir uns in der Diskussion im Ausschuss mit diesem Punkt noch einmal ausdr\u00fccklich befassen m\u00fcssen. Hier reicht der Hinweis auf den Bericht der beiden gro\u00dfen Kirchen, der evangelischen und der katholischen Kirche - und ich f\u00fcge hinzu: auch der j\u00e4hrliche Bericht von Open Doors zu diesem Thema wurde wahrscheinlich vergessen -, nicht.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nMan fragt sich, ob es in dieser Frage nicht doch notwendig w\u00e4re, dem Beispiel anderer Staaten zu folgen. Die Vereinigten Staaten von Amerika, Kanada und Norwegen beispielsweise haben bzw. hatten einen Sonderbotschafter f\u00fcr Religionsfreiheit. Bisher wurde dies aus der Bundesregierung immer mit dem Hinweis abgelehnt: Wir haben ja einen Menschenrechtsbeauftragten. - Aber man sieht deutlich, dass Menschenrechte im Allgemeinen und Religionsfreiheit im Besonderen unterschiedliche Ansatzpunkte haben. Gerade deshalb, weil wir jetzt erleben, dass Religion zu einem dramatischen Thema politischer Auseinandersetzungen wird - bis hin zu der Frage von Krieg und Frieden -, w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass wir uns mit dieser Frage noch einmal ausf\u00fchrlich besch\u00e4ftigen.\u200e\n\nWir hatten in der letzten Woche eine gro\u00dfe internationale Parlamentarierkonferenz zum Thema Religionsfreiheit hier in Berlin in unserem Fraktionssitzungssaal. Alle Religionen waren dort vertreten, und wir haben teilweise dramatische Berichte von Abgeordneten geh\u00f6rt, die Minderheiten angeh\u00f6ren. Besonders dramatisch war der Bericht einer Kollegin aus Pakistan, die dargelegt hat, wie es in diesem Land aussieht. Deswegen sollten wir uns, glaube ich, in den Beratungen des Ausschusses noch einmal ausf\u00fchrlich mit dieser Frage befassen.\u200e\n\nIch fasse zusammen: Wir sind dankbar, dass die Bundesregierung diesen Bericht erstmals vorgelegt hat. Ich wei\u00df aus vielen Besuchen bei deutschen Botschaften in der ganzen Welt, dass sie unglaublich gute Informationen \u00fcber die konkrete Situation im jeweiligen Land haben und uns dar\u00fcber auch sehr pointiert berichten. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass in einem neuen Bericht dar\u00fcber mehr zu lesen w\u00e4re.\u200e\n\nVielen Dank.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN])\u200e\n\nPr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert: \u200e\n\nDer n\u00e4chste Redner ist Gregor Gysi f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nDr. Gregor Gysi (DIE LINKE): \u200e\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich mich daf\u00fcr entschuldigen, dass ich nach der Rede leider gehen muss, weil ich auf einer Europakonferenz meiner Fraktion zu sprechen habe.\u200e\n\n\u200e(Volker Kauder [CDU\/CSU]: Bleiben Sie lieber hier!)\u200e\n\nEs handelt sich also nicht darum, dass mich das nicht interessiert, und ich verspreche Ihnen auch: Alle Reden zu diesem Debattenpunkt werde ich anschlie\u00dfend lesen.\u200e\n\nWenn wir \u00fcber Religions- und Glaubensfreiheit diskutieren, m\u00fcssen wir auch die europ\u00e4ische Geschichte betrachten. Sie alle wissen: Im Mittelalter, vom 11. bis zum 13. Jahrhundert, gab es entsetzliche Kreuzz\u00fcge. Gewaltsam wurde das Christentum durchgesetzt. Wenn heute \u00fcber Fl\u00fcchtlinge gesprochen wird, sollten wir auch an andere Teile der europ\u00e4ischen Geschichte denken: Es waren die Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er, die Nord-, Mittel- und S\u00fcdamerika besetzten und die indigene Bev\u00f6lkerung zum Teil grausam umbrachten und unterdr\u00fcckten. Sie brachten ihre Sprachen - Englisch, Spanisch, Portugiesisch - auf den amerikanischen Kontinent und setzten ihre Sprachen, ihre Kultur und ihre Religion durch. Es waren Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er, die Australien besetzten und ihre Sprache, Kultur und Religion gegen\u00fcber den Aborigines gewaltsam durchsetzten. Und die Kolonien?\u200e\n\nTrotz der gegenteiligen Unkenrufe von ganz rechts: Eine solche Gefahr besteht f\u00fcr Europa gegenw\u00e4rtig \u00fcberhaupt nicht.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN])\u200e\n\nNach den demokratischen Revolutionen in Europa wurde die Religions- und Glaubensfreiheit zu einem wichtigen Gut - allerdings mit wesentlichen Einschr\u00e4nkungen, wenn ich an die zahllosen Pogrome gegen Menschen j\u00fcdischen Glaubens in vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern und die millionenfache Ermordung von J\u00fcdinnen und Juden durch Nazideutschland denke. In der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte der Vereinten Nationen wurde die Religions- und Glaubensfreiheit nach 1945 als allgemeines Menschenrecht weltweit gefordert. Dazu geh\u00f6rt auch, dass Religion freiwillig ist - wie Sie es gesagt haben, Herr Kauder -, man sich also auch entscheiden darf, nicht religi\u00f6s zu sein.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nIn vielen Verfassungen wird seit dieser Zeit die Religions- und Glaubensfreiheit garantiert. Aber die Praxis sah und sieht anders aus. Die staatssozialistischen L\u00e4nder zum Beispiel benachteiligten einen Teil der gl\u00e4ubigen Menschen und gew\u00e4hrten ihnen keine Chancengleichheit. Unvergleichlich und viel schlimmer erleben wir die Verh\u00e4ltnisse heute: Al-Qaida und der \u201eIslamische Staat\u201c verfolgen und jagen Schiiten, also andere Muslime, Jesidinnen und Jesiden sowie Christinnen und Christen. Ich h\u00e4tte wirklich nicht geglaubt, in meinem Leben eine solche Verfolgung von Christinnen und Christen noch zu erleben; aber sie geschieht auf barbarische und brutale Art und Weise.\u200e\n\nDie Welt ist aber gelegentlich verkehrt gestrickt. Wenn Sie auch mit Assad nicht reden: Er sch\u00fctzt die Christinnen und Christen, w\u00e4hrend andere in Syrien sie jagen und verfolgen. - Und in Europa? In Europa gibt es eine immer st\u00e4rkere Diskreditierung von Menschen islamischen Glaubens. Das widerspricht klar dem Stand unserer demokratischen und kulturellen Zivilisation. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nWir m\u00fcssen die Religions- und Glaubensfreiheit auch f\u00fcr Menschen islamischen Glaubens garantieren. Allerdings wird der Islam auch von Extremisten missbraucht, um Gewalt zu rechtfertigen. Diesen Missbrauch hat es vor einigen Jahrhunderten, wie dargestellt, auch im Hinblick auf das Christentum gegeben. Schon deshalb m\u00fcssen wir entschieden gegen diesen Missbrauch der Religion auftreten. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nIch w\u00fcnsche mir, dass gerade die Organisationen friedlicher Muslime in Deutschland sich so entschieden wie m\u00f6glich in Verlautbarungen, auf Demonstrationen und Kundgebungen von diesem Missbrauch ihrer Religion distanzieren und ihn verurteilen. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\u200e\n\nDie AfD erkl\u00e4rt, dass der gesamte Islam nicht zu Deutschland geh\u00f6re. Sie beschr\u00e4nkt sich nicht auf den politischen Islam, auf den Missbrauch der Religion, sondern will eine gesamte Religion ausschlie\u00dfen. Sie will Minarette, Schleier und Muezzinrufe verbieten. - Zu den Schleiern werde ich noch etwas sagen. - Au\u00dferdem will sie Spenden aus dem Ausland zum Bau von Moscheen verbieten. Da nach dem Grundgesetz Menschen, aber auch Religionsgemeinschaften gleichzubehandeln sind, bedeutete das auch das Verbot von Spenden f\u00fcr den \u00fcbrigen Kirchenbau. Wenn man allein an das Verh\u00e4ltnis unserer katholischen Kirche zum Vatikan oder an das Verh\u00e4ltnis der russisch- und griechisch-orthodoxen Kirchen zu Russland und Griechenland denkt, wird einem die Absurdit\u00e4t und Abenteuerlichkeit dieser Idee sofort klar.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nDie anderen Forderungen der AfD verletzen eindeutig und schwer den Artikel 4 Absatz 1 und 2 unseres Grundgesetzes. Ich zitiere w\u00f6rtlich Absatz 1:\u200e\n\nDie Freiheit des Glaubens, des Gewissens und die Freiheit des religi\u00f6sen und weltanschaulichen Bekenntnisses sind unverletzlich.\u200e\n\nAbsatz 2:\u200e\n\nDie ungest\u00f6rte Religionsaus\u00fcbung wird gew\u00e4hrleistet.\u200e\n\nStellen Sie sich vor, die AfD k\u00e4me umfassend an die Macht. Sie m\u00fcsste entweder Artikel 4 Absatz 1 und 2 des Grundgesetzes streichen, oder, wie die polnische F\u00fchrung das polnische Verfassungsgericht, das Bundesverfassungsgericht entm\u00fcndigen - dieses Gericht w\u00fcrde Gesetze zur Einschr\u00e4nkung oder zum faktischen Verbot der Aus\u00fcbung einer Religion immer als grundgesetzwidrig aufheben -, oder sie m\u00fcsste das Bundesverfassungsgericht ganz abschaffen. Als nichtreligi\u00f6ser Mensch sage ich Ihnen heute: Gott sei Dank wird die AfD einen solchen weitgehenden Einfluss wohl nicht bekommen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN])\u200e\n\nEine Bitte an die Medien: Wenn man in den Medien Muslime sieht und h\u00f6rt, dann rufen sie entweder so laut nach Allah, dass manche Menschen bei uns Angst bekommen, oder sie sprengen sich als Selbstmordattent\u00e4ter in die Luft. Wie w\u00e4re es damit, einmal die Millionen friedlich betender, arbeitender und gastfreundlicher Muslime zu zeigen, die sich um ihre Kinder, ihre Angeh\u00f6rigen, ihre Freundinnen und Freunde k\u00fcmmern?\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nDas ist keine Nachricht? Ich glaube, es w\u00e4re zurzeit eine besonders wichtige Nachricht.\u200e\n\nNoch etwas zur Kleidung. Ich denke an das Kopftuch und die Burka. Also, wenn es nicht unbedingt n\u00f6tig ist, sollte sich der Staat nicht in Kleiderfragen seiner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einmischen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nWenn M\u00e4dchen und Frauen ihre Kopft\u00fccher tragen wollen, dann ist das ihre Angelegenheit. Wenn sie dazu aber gezwungen werden, dann m\u00fcssen wir sie sch\u00fctzen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nDasselbe gilt f\u00fcr die Burka, auch wenn ich Menschen lieber ins Gesicht sehe. Allerdings muss es hier - auch wenn die Burka freiwillig getragen wird - Einschr\u00e4nkungen geben: Erzieherinnen, Lehrerinnen, Besch\u00e4ftigte im \u00f6ffentlichen Dienst mit Publikumsverkehr, Richterinnen, Staatsanw\u00e4ltinnen, Notarinnen, Rechtsanw\u00e4ltinnen und andere m\u00fcssen bei ihrer Arbeit ihr Gesicht zeigen: f\u00fcr die Kinder, f\u00fcr andere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit. Au\u00dferdem gibt es Kontrollen, bei denen das Gesicht gezeigt werden muss.\u200e\n\nMit anderen Worten: Das Notwendige m\u00fcssen wir regeln und ansonsten die Freiheit der Menschen, einschlie\u00dflich der Religions- und Glaubensfreiheit sowie des Rechts auf Freiheit von der Religion, achten.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nEs gilt, diese Freiheit in Deutschland durchzusetzen und daf\u00fcr weltweit zu streiten. F\u00fcr Menschenrechte kann man sich nicht je nach politischen Gegebenheiten einsetzen, wie es die Bundesregierung macht. Sie schweigt zu vielen Menschenrechtsverletzungen von Erdogan, und in anderen F\u00e4llen nutzt sie Menschenrechtsverletzungen sogar als Begr\u00fcndung f\u00fcr milit\u00e4rische Aktionen. Das ist h\u00f6chst unglaubw\u00fcrdig.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nF\u00fcr Menschenrechte muss man sich immer und gegen\u00fcber jedermann einsetzen, sonst wird man diesbez\u00fcglich unglaubw\u00fcrdig.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nPr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert: \u200e\n\nFrank Schwabe f\u00fcr die SPD-Fraktion ist der n\u00e4chste Redner.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nFrank Schwabe (SPD): \u200e\n\nHerr Pr\u00e4sident! Verehrte Damen und Herren! Ich will mich beim Ausw\u00e4rtigen Amt ausdr\u00fccklich daf\u00fcr bedanken, dass wir diesen Bericht vorliegen haben und ihn heute debattieren k\u00f6nnen. Ich will mich gerade deshalb bedanken, weil er eben nicht im Detail einzelne Vorkommnisse in einzelnen L\u00e4ndern beschreibt - es gibt n\u00e4mlich ganz viele solcher Berichte -, sondern weil er uns - ich glaube, das gibt uns viel mehr Gelegenheit, in der Tiefe zu diskutieren - die Systematik von Verletzungen des Menschenrechts auf Religionsfreiheit oder auf Freiheit von Religion deutlich macht.\u200e\n\nDiese Systematik f\u00e4llt nicht vom Himmel, vielmehr basiert sie ma\u00dfgeblich auf der Arbeit von Herrn Professor Heiner Bielefeldt, die er seit sechs Jahren als Sonderberichterstatter der Vereinten Nationen f\u00fcr Religions- und Weltanschauungsfreiheit geleistet hat, im \u00dcbrigen unterst\u00fctzt und mitfinanziert durch die Bundesrepublik Deutschland. Er hat, wie gesagt, ma\u00dfgeblich an diesem Bericht mitgewirkt. Ich glaube, dieser Bericht gibt eine neue Tiefe, eine neue Sch\u00e4rfe und uns eine neue M\u00f6glichkeit, uns mit der Frage der Religionsfreiheit auseinanderzusetzen. Ich will an dieser Stelle, vielleicht im Namen des ganzen Hauses, Herrn Professor Bielefeldt f\u00fcr diese Arbeit ganz herzlich danken.\u200e\n\n\u200e(Beifall im ganzen Hause)\u200e\n\nIch will mich aber auch bei den Fraktionen bedanken, die sich in unterschiedlicher Art und Weise eingebracht haben. Dass es diesen Bericht der Bundesregierung gibt, basiert auf einem Antrag und einem Beschluss des Bundestags. Ich will mich auch bei denjenigen bedanken, die in den einzelnen Fraktionen f\u00fcr Kirchenfragen zust\u00e4ndig sind: bei Herrn Dr. Jung von der Union, bei Volker Beck, der gleich noch sprechen wird, aber auch bei Kerstin Griese, die heute leider nicht hier sein kann, weil sie in Kirchenfragen unterwegs ist. Es gab einen konstruktiven Dialog \u00fcber die Frage, wie der Bericht von denjenigen, die in den Fraktionen f\u00fcr Kirchenpolitik zust\u00e4ndig sind, und denjenigen, die sich hier im Bundestag auf umfassende Weise f\u00fcr Menschenrechtsfragen zust\u00e4ndig f\u00fchlen, erstellt werden soll. \u200e\n\nEs handelt sich um einen hochinteressanten Bericht, weil er, wie gesagt, nicht enumerativ die Situation in den einzelnen L\u00e4ndern aufzeigt. Vielmehr gibt er Einblick darin, dass Religionsfreiheit immer etwas mit der allgemeinen Lage in den einzelnen L\u00e4ndern zu tun hat. In den betreffenden L\u00e4ndern ist n\u00e4mlich nicht nur die Religionsfreiheit gef\u00e4hrdet. Vielmehr hat das auch etwas mit den Grundstrukturen der Einschr\u00e4nkung von Menschenrechten zu tun; das macht dieser Bericht deutlich. Der Bericht macht im \u00dcbrigen auch deutlich - es ist spannend, sich mit dieser Frage zu befassen; das ist die Aufgabe von Heiner Bielefeldt in den letzten sechs Jahren gewesen -, wie unterschiedliche Grund- und Menschenrechte sich \u00fcberschneiden und miteinander kollidieren k\u00f6nnen. So werden gelegentlich im Namen der Religionsfreiheit andere Rechte, zum Beispiel die Rechte von Frauen in den Bereichen Gleichberechtigung und Meinungsfreiheit, infrage gestellt. Hier einen Ausgleich herzustellen, dar\u00fcber zumindest zu reden und das zu problematisieren, das leistet der vorliegende Bericht eben auch. \u200e\n\nNoch einmal: Religionsfreiheit kann nicht isoliert betrachtet werden. Vielmehr h\u00e4ngt sie mit Menschenrechtsfragen und dem Menschenrechtsklima in den L\u00e4ndern zusammen. Deswegen w\u00fcnsche ich mir f\u00fcr die Zukunft, dass Menschenrechtsberichte der Bundesregierung oder von Institutionen genau diese Abw\u00e4gung vornehmen und eine Frage, beispielsweise die Religionsfreiheit, nicht isoliert betrachten, sondern im Zusammenhang darstellen. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nChristen stellen zweifellos die gr\u00f6\u00dfte Gruppe dar und sind am meisten von Verfolgung betroffen. Aber in der Tat sind alle Religionen von Verfolgung betroffen, wenn auch auf unterschiedliche Art und Weise. Das h\u00e4ngt von der spezifischen Situation in den jeweiligen L\u00e4ndern ab. Ich will ausdr\u00fccklich sagen: Es ist falsch, nur auf das Christentum zu fokussieren, wie es gerade in Ungarn geschieht. Dort soll eine Beh\u00f6rde geschaffen werden, die sich um den Schutz verfolgter Christen in der Welt k\u00fcmmert. Das ist richtig, ganz zweifellos richtig. Aber es hilft auch verfolgten Christen nicht so sehr, wenn man nur darauf fokussiert. Es hilft auch Christen, wenn wir Verfolgung aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden weltweit in den Blick nehmen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN)\u200e\n\nMan muss zudem deutlich machen, dass es im Kern h\u00e4ufig gar nicht um religi\u00f6se Auseinandersetzungen geht. Vielmehr geht es oft um machtpolitische Auseinandersetzungen. L\u00e4ndern werden religi\u00f6se Konflikte geradezu aufgedr\u00fcckt. Auch das zu erw\u00e4hnen, geh\u00f6rt zur Debatte.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD)\u200e\n\nWorum es \u00fcberhaupt nicht geht - das behauptet hier auch niemand, aber das wird ja gelegentlich drau\u00dfen im Land behauptet -, das ist die Frage, ob es einen Kampf zwischen dem Christentum und dem Islam gibt. Wenn man sich die Lage realistisch anschaut, dann stellt man fest, dass es sich bei vielen Konflikten eher um innerislamische Konflikte handelt oder es um Fragen der Glaubensauslegung geht. Zweifellos werden Christen in Nordkorea verfolgt. Aber ich selber habe im letzten Jahr gesehen, dass buddhistische M\u00f6nche in Myanmar gegen die muslimische Minderheit der Rohingya hetzen; das h\u00e4tte ich mir zuvor nicht vorstellen k\u00f6nnen. Es gibt hinduistische Eiferer in Indien, die gegen Muslime und Christen hetzen. Alles das gibt es leider. \u200e\n\nEs ist wichtig, das zu betrachten, aber es f\u00e4llt auch relativ leicht, nach au\u00dfen zu schauen, zu gucken, was in der Welt los ist und welche Probleme die einzelnen L\u00e4nder mit der Religionsfreiheit haben. Viel schwieriger ist jedoch, sich mit der Situation im eigenen Land - zum Gl\u00fcck in anderer Auspr\u00e4gung - auseinanderzusetzen. In Deutschland gibt es Debatten dar\u00fcber, die Religionsfreiheit m\u00f6glicherweise einzuschr\u00e4nken. Es ist schwierig, sich damit auseinanderzusetzen, weil es Mechanismen, bei denen die Frage der Religionsaus\u00fcbung f\u00fcr machtpolitische Konflikte benutzt wird, in jedem Land der Welt, also auch in Deutschland, gibt. Die gr\u00f6\u00dfte Minderheit in Deutschland sind - darauf hat Herr Gysi gerade hingewiesen - die Muslime. Man muss nicht besonders darauf hinweisen, dass in Zeiten von Terrorgefahren eine hochkritische Debatte \u00fcber das Recht von Muslimen auf Religionsaus\u00fcbung gef\u00fchrt wird. In Deutschland gibt es zum Gl\u00fcck das Grund- und Menschenrecht auf Religionsfreiheit. Das hei\u00dft - das m\u00fcssen wir dann aber auch deutlich sagen -, dass alle Menschen in diesem Land das Recht haben, zum Beispiel Gottesh\u00e4user zu bauen. Dazu geh\u00f6ren auch Moscheen, und das sind dann Moscheen mit Minaretten. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nDamit \u00fcberhaupt nicht vereinbar - da wundere ich mich \u00fcber manche aktuelle Debatte - ist die \u00dcberlegung, Quoten f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge nach religi\u00f6ser Zugeh\u00f6rigkeit einzuf\u00fchren. Das sind Vorstellungen, die mit der Religionsfreiheit in diesem Land \u00fcberhaupt nicht vereinbar sind. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN - Dr. Karamba Diaby [SPD]: Verfassungsfeindlich!)\u200e\n\nIch w\u00fcnsche mir, dass dieser wirklich hervorragende Bericht, der, glaube ich, auch f\u00fcr andere L\u00e4nder dieser Welt wegweisend ist, Anlass gibt, \u00fcber Religionsfreiheit in der Welt nachzudenken, und uns ermuntert, aufzustehen und sich, wenn man in anderen L\u00e4ndern der Welt unterwegs ist, zu Wort zu melden und laut daf\u00fcr einzutreten, wie zum Beispiel Herr Kauder das tut. Ich w\u00fcnsche mir auch, dass er Anlass ist, einmal innezuhalten und dar\u00fcber nachzudenken, was Religionsfreiheit gerade im Zusammenhang mit den aktuellen Fragen auch f\u00fcr dieses Land bedeutet. Es geht eben nicht nur um K\u00e4mpfe gegeneinander, sondern es geht darum, zu erkennen, dass es in manchen L\u00e4ndern bestimmte Strukturen gibt, die die Religionsfreiheit, aber auch die Menschenrechte insgesamt gef\u00e4hrden. Das zusammen zu sehen, ist, glaube ich, die gro\u00dfe St\u00e4rke dieses Berichts.\u200e\n\nVielen Dank.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN)\u200e\n\nPr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert: \u200e\n\nF\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen erh\u00e4lt der Kollege Volker Beck das Wort.\u200e\n\nVolker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN):\u200e\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Religionsfreiheit ist immer die Freiheit der Andersgl\u00e4ubigen, der religi\u00f6sen Minderheiten, der Religionsfreien und der Minderheiten in gro\u00dfen Religionsgemeinschaften und religi\u00f6sen Gruppierungen. Die Religionsfreiheit ist in Artikel 18 der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte, im UN-Zivilpakt und in Artikel 4 unseres Grundgesetzes verankert.\u200e\n\nOft wird vergessen, dass die Religionsfreiheit drei Dimensionen hat, die alle gleicherma\u00dfen f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung der Freiheit von Gesellschaften und der Freiheit der Individuen von gro\u00dfer Bedeutung sind. Das ist zum einen die positive Religionsfreiheit des Einzelnen. Das ist die Religionsfreiheit von Gemeinschaften der Gl\u00e4ubigen, und es ist die negative Religionsfreiheit, von den Vorstellungen im religi\u00f6sen Bereich anderer unbel\u00e4stigt seine freiheitliche Lebensgestaltung verwirklichen zu k\u00f6nnen. Nur alle drei Dimensionen zusammen konstituieren eine freiheitliche Politik f\u00fcr eine freiheitliche Gesellschaft.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nDies ist weltweit in Gefahr. Da, wo die Menschenrechtslage schwierig ist, ist es meistens auch um die Religionsfreiheit nicht besonders gut bestellt. Deshalb glaube ich, dass die Diskussion um diesen Bericht und das Thema \u201eReligions- und Weltanschauungsfreiheit\u201c auch eine Chance f\u00fcr die Menschenrechtspolitik international und vor allen Dingen in Genf ist. \u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD)\u200e\n\nJede Religion weltweit ist irgendwo in der Minderheit. Manche sind auch irgendwo in der Mehrheit. Aber da, wo man in der Minderheit ist, ist man immer darauf angewiesen, dass die religi\u00f6sen Mehrheiten einem diese Freiheit gew\u00e4hren und die Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeitsrechte respektieren. \u200e\n\nIch denke, dieser Bericht, der ein guter Ansatz ist, weil er die verschiedenen Dimensionen und Konfliktfelder von Religions- und Weltanschauungsfreiheit aufzeichnet, bleibt hier ein bisschen hinter seinen M\u00f6glichkeiten zur\u00fcck. Der Kollege Kauder hat es schon angesprochen, und ich teile diese Auffassung. Ich denke, wenn wir die Chance nutzen wollen, auf dem internationalen Parkett Entwicklungen bei der Beschr\u00e4nkung der Religionsfreiheit rechtzeitig zu erkennen und darauf au\u00dfenpolitisch und entwicklungspolitisch zu reagieren, dann brauchen wir l\u00e4nder- und regionenscharf einen Hinweis darauf, wo etwas besser ist, was wir unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, und wo sich etwas zum Unguten entwickelt. \u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nDer Bericht zeigt zu Recht auf, dass mancher Konflikt, der unter der Flagge \u201eKampf zwischen Religionen\u201c daherkommt, oftmals andere Ursachen hat: regionale, lokale Verteilungskonflikte, Konflikte zwischen Regionen und Ethnien. Es ist oftmals ein Alarmsignal f\u00fcr das Fortschreiten eines Konfliktes und das Umschlagen von Auseinandersetzungen in hei\u00dfe kriegerische Auseinandersetzungen, wenn die Konfliktlage religi\u00f6s-ideologisch \u00fcberw\u00f6lbt wird. Ungleiche Machtverh\u00e4ltnisse \u00f6konomischer und sozialer Art werden in dem Bericht benannt. Die Religion dient hier nur als Begr\u00fcndungszusammenhang, um bestehende Verh\u00e4ltnisse aufrechtzuerhalten oder Verteilungskonflikte zu legitimieren. Ich glaube, ein anders aufgestellter Religionsbericht der Bundesregierung k\u00f6nnte in Zukunft, wenn wir einen solchen Bericht regelm\u00e4\u00dfig erstellen, auch ein Seismograf f\u00fcr Fehlentwicklungen auf dieser Welt sein und uns fr\u00fchzeitig alarmieren, um konfliktpr\u00e4ventiv auch politisch zu intervenieren, und er k\u00f6nnte damit vielleicht den Menschen auf dieser Welt manches Elend ersparen.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nIch rate auch dazu, das Thema nicht f\u00fcr falsche Polarisierungen zu nutzen. Der Wettbewerb um die Frage, welche Minderheit auf dieser Welt am st\u00e4rksten religi\u00f6s verfolgt ist, bringt uns nicht weiter. Er ist zum Teil auch banal. \u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nDie Christen sind die gr\u00f6\u00dfte religi\u00f6se Gruppe auf dieser Welt. Deshalb ist es nicht besonders verwunderlich, dass sie auch unter den Religionsverfolgten die gr\u00f6\u00dfte Gruppe darstellen. Eine Gruppe wie die Bahai, die weltweit nur wenige Millionen Mitglieder hat, aber eine eigenst\u00e4ndige Weltreligion ist, kann mit den Zahlen der Christen selbstverst\u00e4ndlich nicht mithalten. Aber schauen wir uns an, wo die meisten Bahai leben, im Iran und in \u00c4gypten, dann sehen wir, dass diese Gruppe von den staatlichen Stellen am intensivsten verfolgt wird, weil sie unter das Apostasieverbot des Islam f\u00e4llt und oftmals sozial-b\u00fcrgerrechtlich \u00fcberhaupt nicht zur Kenntnis genommen wird.\u200e\n\nHerr Kauder, Sie selber waren wegen der Kopten in \u00c4gypten. Sie haben sicher auch Bahai-Vertreter getroffen. Die haben oftmals keine Geburtsurkunden, sie k\u00f6nnen am wirtschaftlichen Leben nicht teilnehmen, weil sie formalrechtlich nicht existent sind und keine Unterlagen \u00fcber ihre Existenz bekommen. Obwohl sie gut ausgebildete Leute sind, sind sie v\u00f6llig ausgeschlossen und m\u00fcssen immer f\u00fcrchten, Opfer von Gewaltt\u00e4tigkeiten randalierender Banden zu werden. \u200e\n\nEs bringt nichts, dahin zu schauen und zu sagen: Das ist aber eine kleine Gruppe, die Christen sind eine gro\u00dfe Gruppe. - Wir m\u00fcssen uns um jeden und jede Einzelne k\u00fcmmern, deren Religionsfreiheit in Gefahr ist, \u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause)\u200e\n\nob das die Rohingya in Myanmar oder ob das christliche Gruppierungen im Iran sind. Es gibt n\u00e4mlich das Problem, dass in manchen L\u00e4ndern, gerade im Iran, wo die Rechte von althergebrachten orthodoxen kirchlichen Gruppierungen durchaus respektiert werden, neue religi\u00f6se Erscheinungsformen im Christentum, insbesondere aus dem evangelikalen Bereich - das gilt auch f\u00fcr die zentralasiatischen Staaten - oftmals brutalster Verfolgung ausgesetzt sind. Deshalb ist da Pr\u00e4zision und genaues Hinschauen erforderlich. Ich glaube, auch im weltweiten Dialog h\u00f6rt man uns nur zu, wenn wir f\u00fcr das Prinzip der Religionsfreiheit streiten und es verteidigen, nicht wenn wir uns nur um unsere Glaubensbr\u00fcder und Glaubensschwestern in anderen Teilen der Welt bem\u00fchen, zumal das auch nicht besonders christlich w\u00e4re. \u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN)\u200e\n\nEs gibt auch die negative Religionsfreiheit; das habe ich vorhin angesprochen. Ich finde es sehr gut und mutig - da ist der Bericht vergleichbaren internationalen Berichten deutlich voraus -, dass man erkannt hat, dass es bei der negativen Religionsfreiheit auch um Dinge geht, die nicht in erster Linie im Blick sind, wenn wir \u00fcber Religionsfreiheit reden. Wenn religi\u00f6se Vorstellungen das Familienrecht und das Strafrecht eines Landes pr\u00e4gen, wenn es um die Rechte von Frauen geht, das Recht auf Scheidung, das Recht auf Wiederverheiratung, das Recht auf Schutz vor sexueller Gewalt, oder wenn es um die Rechte von Homosexuellen und Transsexuellen geht, geht es auch um die Frage der negativen Religionsfreiheit bzw. darum, die M\u00f6glichkeit zu haben, nicht so sein bzw. leben zu m\u00fcssen, wie die Mehrheit glaubt, dass es ihnen ihr Gott vorgeschrieben hat.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nDarauf zu achten und dar\u00fcber zu reden, erm\u00f6glicht es uns vielleicht auch, in Genf mit L\u00e4ndern ins Gespr\u00e4ch zu kommen, bei denen wir sonst beim Thema Frauen- und LGBT-Rechte gleich abblitzen, wenn wir das auch nur erw\u00e4hnen. \u200e\n\nWir sollten einen umfassenden Religionsdialog starten und sagen, dass es um die Freiheit der verschiedenen Haltungen und Gemeinschaften geht. Wir sollten sagen: So, wie wir eure mehrheitliche Haltung respektieren wollen, so erwarten wir, dass ihr in euren L\u00e4ndern unsere und andere Haltungen in gleicher Weise rechtlich sch\u00fctzt. Ich w\u00fcrde unsere Diskussion gerne in diese Richtung vorantreiben und hoffe, dass wir uns in den Fachaussch\u00fcssen zumindest unter den Fraktionen, die diesen Bericht mitgetragen haben, darauf verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen, zu sagen: Wir wollen einen Bericht der Bundesregierung zur weltweiten Lage der Religions- und Weltanschauungsfreiheit als regelm\u00e4\u00dfige Institution. Damit wir als Parlamentarierinnen und Parlamentarier aber besser damit arbeiten k\u00f6nnen, sollte er l\u00e4nder- und entwicklungsspezifisch aufgeschl\u00fcsselt sein; denn nur dann macht ein regelm\u00e4\u00dfiger Bericht Sinn.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nJohannes Paul II. hat gesagt:\u200e\n\nDas Recht auf Religionsfreiheit \u2026 stellt so etwas wie die Existenzgrundlage f\u00fcr die anderen fundamentalen Freiheiten des Menschen dar.\u200e\n\nIch wei\u00df nicht, ob er das im Sinne des eben von mir Gesagten im Hinblick auf die drei Dimensionen meinte. Wenn man es aber so versteht, wird ein Schuh daraus, und es wird uns als Bundesrepublik Deutschland vielleicht gelingen, in Genf eine neue Initiative f\u00fcr eine bessere und fundamentalere Auseinandersetzung \u00fcber die Grundlagen der Menschenrechte zu starten.\u200e\n\nVielen Dank.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD)\u200e\n\nPr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert: \u200e\n\nF\u00fcr die Bundesregierung erh\u00e4lt nun die Staatsministerin Maria B\u00f6hmer das Wort.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Karamba Diaby [SPD])\u200e\n\nDr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt: \u200e\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Bundesregierung hat diesen Bericht auf Antrag des Bundestages vorgelegt. Darin werden die weltweite Lage sowohl der Religionsfreiheit als auch der Weltanschauungsfreiheit erfasst. Dies geschieht in der \u00dcberzeugung, dass der Religions- und Weltanschauungsfreiheit eine gro\u00dfe Bedeutung als Eckpfeiler einer stabilen und friedlichen Ordnung zukommt. Religionsfreiheit und ein friedliches Zusammenleben bedingen einander.\u200e\n\nUnser Grundgesetz, die Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte der Vereinten Nationen und der VN-Zivilpakt, den 168 Staaten der Welt ratifiziert haben, sch\u00fctzen das Grundrecht auf Gewissens- und Religionsfreiheit. Keine Frage: Die Religions- und Weltanschauungsfreiheit ist ein universelles Menschenrecht, und sie wird in immer mehr Staaten prinzipiell rechtlich abgesichert. Die Wirklichkeit aber sieht oft dramatisch anders aus.\u200e\n\nMillionen von Menschen werden weltweit Tag f\u00fcr Tag in ihrer Religions- und Weltanschauungsfreiheit eingeschr\u00e4nkt. Viele werden verfolgt, gedem\u00fctigt und kommen zu Tode. Religion wird missbraucht, um Unterdr\u00fcckung, Gewalt und Unrecht zu legitimieren, wie wir es in erschreckender Weise im Irak oder in Syrien erleben. In diesen Urgebieten des Christentums sind es besonders h\u00e4ufig Christen, die unter Repressionen, Gewalt und Vertreibung leiden m\u00fcssen. Aber auch Jesiden und Muslime sind Opfer des brutalen und menschenverachtenden IS-Terrors geworden. In dieser verzweifelten Situation gilt es den Menschen zur Seite zu stehen. Zunehmend ist zu beobachten, dass schwache Staatlichkeit, Korruption und schwierige wirtschaftliche Bedingungen den mangelnden Schutz von Religionsgemeinschaften mit verursachen. \u200e\n\n\u00dcber den Stand der Religions- und Weltanschauungsfreiheit liegt uns eine Reihe von nationalen und internationalen Berichten vor. Dabei handelt es sich in der Regel um L\u00e4nderberichte. Im Ausw\u00e4rtigen Amt haben wir uns daher sehr intensiv die Frage gestellt: Was k\u00f6nnte der Mehrwert eines solchen Berichtes sein, den wir dem Deutschen Bundestag vorlegen? Wir haben uns f\u00fcr einen neuen, strukturellen Ansatz entschieden. In diesem Bericht wird anhand konkreter L\u00e4nderbeispiele eine Typologie der Rechtsverletzungen entwickelt.\u200e\n\nIch halte es f\u00fcr wichtig, dass wir \u00fcber diesen Ansatz ebenso diskutieren wie \u00fcber die Inhalte des Berichts. Wir geben uns bei diesem Bericht nicht nur mit einer Situationsbeschreibung und einer Analyse zufrieden. Der Bericht zeigt konkrete Ansatzpunkte auf, um gegen die Verletzungen vorgehen zu k\u00f6nnen: erstens bei der Rechtsetzung, zweitens bei der Schaffung von Strukturen und drittens in vielen Einzelf\u00e4llen. Lassen Sie mich Engagement und konkretes Handeln der Bundesregierung f\u00fcr Religions- und Weltanschauungsfreiheit anhand dieser drei Punkte zusammenfassen.\u200e\n\nErstens. Wo Rechtsetzung n\u00f6tig ist, unterst\u00fctzt die Bundesregierung diese Prozesse. So konnten in der EU-Ratsarbeitsgruppe Menschenrechte bereits 2013 umfassende Leitlinien zur F\u00f6rderung und zum Schutz der Religionsfreiheit beschlossen werden. Wir unterst\u00fctzen die Arbeit des OSZE-B\u00fcros f\u00fcr demokratische Institutionen und Menschenrechte. Wir entsenden Personal und finanzieren Projekte. \u200e\n\nZweitens. Wir wollen dauerhafte Strukturen f\u00fcr den Dialog, insbesondere f\u00fcr den religi\u00f6sen Dialog, f\u00f6rdern. Wenn die Kenntnisse \u00fcber andere Religionen wachsen, wenn Menschen miteinander reden, dann entwickeln sie Respekt und Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinander. In Deutschland haben wir Erfahrungen mit der Deutschen Islam-Konferenz gesammelt. Sie ist jetzt zehn Jahre alt. Sie k\u00f6nnte ein Beispiel f\u00fcr andere L\u00e4nder sein, wie man aufeinander zugeht und wie man eine solche Plattform schafft. \u200e\n\nWir bringen in vielen L\u00e4ndern geistliche F\u00fchrer und Menschen unterschiedlicher Religionen zusammen. Das ist kein leichtes Unterfangen. Aber ich bin davon \u00fcberzeugt, dass sich solche Vorurteile und Gegens\u00e4tze nur im Dialog \u00fcberwinden lassen und so ein friedliches Miteinander m\u00f6glich ist. Die deutsche Pr\u00e4sidentschaft im VN-Menschenrechtsrat haben wir vielfach f\u00fcr Religionsfreiheit genutzt, und wir haben die Fortsetzung des sogenannten Istanbul-Prozesses unterst\u00fctzt.\u200e\n\nDrittens. In vielen Einzelf\u00e4llen, etwa wenn es um grausame Strafen oder sogar um drohende Todesstrafen geht, setzen sich das Ausw\u00e4rtige Amt und seine Botschaften unmittelbar f\u00fcr die Betroffenen ein. Sie wissen: Um die Opfer nicht unn\u00f6tig zu gef\u00e4hrden, werden solche Demarchen oft nicht \u00f6ffentlich gemacht.\u200e\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, viele von Ihnen sprechen auf ihren Auslandsreisen die Verletzungen der Religionsfreiheit gezielt an und treffen sich mit Menschen, die unter religi\u00f6ser Verfolgung leiden. Ihr Einsatz ist mehr als hilfreich, und ich m\u00f6chte Ihnen daf\u00fcr sehr herzlich danken.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nReligion kann wunderbare positive Kr\u00e4fte und Energien entwickeln. Sie ist eine Kraft des Guten, aber nur, wenn sie frei ausge\u00fcbt, ihre Aus\u00fcbung gesch\u00fctzt und eine Instrumentalisierung verhindert wird. Der Staat ist dazu verpflichtet, einen Rahmen f\u00fcr diese freie Aus\u00fcbung zu schaffen. Doch gerade den Religionsgemeinschaften selbst kommt eine zentrale Verantwortung f\u00fcr ein friedliches Zusammenleben der Menschen unterschiedlicher Religion zu. Au\u00dfenpolitik hat hier eine unterst\u00fctzende Funktion. Unser Einsatz f\u00fcr Religions- und Weltanschauungsfreiheit dient der Krisenpr\u00e4vention und der Stabilisierung.\u200e\n\nDie Begegnung mit der Internationalen Parlamentariergruppe f\u00fcr Religionsfreiheit vergangene Woche und die heutige Debatte empfinde ich als eine gro\u00dfe Ermutigung auf dem zugegebenerma\u00dfen oft steinigen Weg.\u200e\n\nHerzlichen Dank.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nPr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert: \u200e\n\nAngelika Gl\u00f6ckner erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD)\u200e\n\nAngelika Gl\u00f6ckner (SPD): \u200e\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute \u00fcber den Bericht der Bundesregierung zur Lage der Religions- und Weltanschauungsfreiheit weltweit. Ich finde, das ist gut so; denn gerade mit Blick auf die vielen weltweiten Krisen und Konflikte ist dies von besonderer Bedeutung. Mein Dank geht ebenfalls an das Ausw\u00e4rtige Amt und allen voran an Herrn Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier f\u00fcr diesen umfassenden Bericht.\u200e\n\nIn Deutschland ist die Religions- und Glaubensfreiheit ein Rechtsgut von h\u00f6chstem Rang. Danach steht es dem Individuum frei, seinen Glauben zu bilden, danach zu leben, ihn zu \u00e4u\u00dfern, und ebenso steht es ihm frei, sich danach zu verhalten, oder auch, sich keinem Glauben zuzuwenden. Au\u00dferdem steht es dem Individuum frei, den Glauben zu wechseln. Das alles zeigt, wie umfassend der Schutzzweck dieser Norm ist und was es hei\u00dft, seine Religions- und Glaubensfreiheit aus\u00fcben zu k\u00f6nnen. \u200e\n\nDer Bericht hebt deutlich hervor, dass aufgrund der Universalit\u00e4t dieses Menschenrechts der Schutz in der ganzen Welt gelten muss. Aber dem ist mitnichten so. In vielen Teilen dieser Welt ist Religionsfreiheit schlichtweg nicht existent oder im besten Fall bedroht. Daher finde ich es gut, dass wir heute dar\u00fcber diskutieren, wie Lebenssituationen betroffener Menschen ver\u00e4ndert werden k\u00f6nnen. Ich finde den Bericht in seiner Gesamtheit sehr aufkl\u00e4rend. Es sind sehr viele gute Ergebnisse enthalten. Ich will auf zwei Punkte besonders eingehen.\u200e\n\nErstens wird darauf hingewiesen, dass es ganz unterschiedliche Formen von Verletzungen des Rechts auf Religionsfreiheit gibt. Diese k\u00f6nnen sich zeigen im erschwerten Zugang zu Bildung, zu \u00f6ffentlichen \u00c4mtern bzw. Mandaten oder in der Verweigerung, eine Nationalit\u00e4t anzuerkennen oder P\u00e4sse auszustellen. Es kann einen Versto\u00df aus Familien geben, bis hin zu Folter, Vertreibung und im schlimmsten Fall sogar Tod. Menschenrechtsverletzungen finden in allen Systemen, in allen Regionen weltweit statt. Das zeigt aber auch, wie folgerichtig es ist, dass der Bericht dieses Thema so differenziert beleuchtet; denn so verschieden die Formen der Menschenrechtsverletzungen ausfallen, so unterschiedlich muss ihnen entgegengewirkt werden.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nZweitens erfolgt der Hinweis, dass Religionen von Regimen oft missbraucht werden, um den eigenen Machtanspruch zu untermauern und Minderheiten zu unterdr\u00fccken. Wir kennen das von den Rohingya-Muslimen in Myanmar oder auch von der Gewalt gegen Christen und Muslime in Indien. Es kommt auch vor, dass Staaten ihre Bev\u00f6lkerung nicht vor Menschenrechtsverletzungen sch\u00fctzen k\u00f6nnen oder wollen, etwa weil das Staatssystem sehr zerbrechlich ist - Syrien, Irak, Nordafrika und die L\u00e4nder der Sahelzone sind gute Beispiele - oder weil anstelle von Staatlichkeit Korruption und Willk\u00fcr vorherrschen, so wie es in Saudi-Arabien oder Iran der Fall ist. All diesen Gewalttaten und Einschr\u00e4nkungen ist gemein, dass die Religion meist nur als Argument instrumentalisiert wird und eben nicht urs\u00e4chlich ist f\u00fcr Gewalt, Verfolgung und Diskriminierung.\u200e\n\nGemein ist all diesen Verbrechen aber auch, dass sie fast immer in Staaten vorkommen, in denen auch weitere Menschen- und Freiheitsrechte nicht garantiert sind. Deshalb darf Religionsfreiheit nicht losgel\u00f6st von anderen Menschenrechten betrachtet werden. Wir m\u00fcssen uns daf\u00fcr einsetzen, dass Staaten sich allen Menschenrechten verpflichtet f\u00fchlen. Das gilt insbesondere f\u00fcr Freiheitsrechte wie die Meinungsfreiheit oder die Pressefreiheit und eben auch die Religions- und Weltanschauungsfreiheit. Wie stark sich Deutschland bereits heute daf\u00fcr macht, zeigt der Einsatz in vielen Gremien, etwa den Vereinten Nationen, der EU, der OSZE oder dem Europarat. Wir sind in vielen L\u00e4ndern an Projekten zur F\u00f6rderung von Bildung und einer effektiven Justiz beteiligt sowie an Projekten im Rahmen der Entwicklungszusammenarbeit, die Vertrauen zwischen religi\u00f6sen Gruppen schaffen und Vorbehalte abbauen. \u200e\n\nMeine Damen und Herren, ich finde, das ist ein ganz wesentlicher Punkt; denn es kommt, wenn wir \u00fcber Religions- und Weltanschauungsfreiheit reden, sehr ma\u00dfgeblich darauf an, dass es gelingt, unterschiedliche Religionsgemeinschaften zusammenleben zu lassen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD)\u200e\n\nGanz besonders gilt es aber auch, den Dialog mit den Verantwortlichen und Machthabern dieser Welt nicht abrei\u00dfen zu lassen und immer nach politischen L\u00f6sungen zu suchen. Ich bin unserem Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier sehr dankbar, dass er ein vehementer Verfechter des st\u00e4ndigen Dialogs und politischer L\u00f6sungen ist und zu jeder Zeit in allen Krisengebieten dieser Welt unterwegs ist.\u200e\n\nBei allem, was wir tun, um Religionsfreiheit in der Welt voranzubringen, m\u00fcssen wir aber auch die Situation im eigenen Land und in Europa immer wieder selbst reflektieren. Die Situation in Deutschland in Bezug auf die Religions- und Weltanschauungsfreiheit ist gut. Wir haben eine exzellent funktionierende Rechtsstaatlichkeit. Alle Menschen in unserem Land unterstehen dem Schutz des Artikels 4 unseres Grundgesetzes und haben das Recht, ihre Religion oder Weltanschauung frei zu entfalten. Wenn sie sich darin beeintr\u00e4chtigt f\u00fchlen, k\u00f6nnen sie ihr Recht ohne Angst vor Repressionen einklagen. Wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, dass dies auch so bleibt. \u200e\n\nGerade in den letzten Monaten wurden immer wieder Vorschl\u00e4ge in die \u00f6ffentliche Diskussion eingebracht, die mich mit Blick auf die Religions- und Glaubensfreiheit betroffen machen. Wir selbst wollen in unserem Land frei leben. Wenn wir dies selbst wollen, dann m\u00fcssen wir dies aber auch f\u00fcr andere gelten lassen. Es gibt kein Gleich und Gleicher; auch das gebietet unser Grundgesetz. Forderungen wie die, Zuwanderer aus dem christlich-abendl\u00e4ndischen Kulturkreis vorzuziehen, haben nach den Grunds\u00e4tzen, \u00fcber die wir heute sprechen, hier keinen Platz.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nIch w\u00fcnsche mir, dass auch der Koalitionspartner mit Blick auf die heutige Diskussion noch einmal dar\u00fcber nachdenkt. Genau so, auf Basis dieser Werte und eingebunden in eine feste Wertegemeinschaft mit den europ\u00e4ischen Partnerstaaten, ist es uns gelungen, Deutschland zu dem zu machen, was es heute ist: ein sehr wohlhabendes und hochangesehenes Land, ein Land, auf das man stolz sein kann. Dar\u00fcber sollte man nachdenken, bevor man jenen nacheifert, die ebendiese Werte infrage stellen.\u200e\n\nHerzlichen Dank.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nPr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert: \u200e\n\nDas Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Erika Steinbach von der CDU\/CSU-Fraktion. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nErika Steinbach (CDU\/CSU): \u200e\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Religion ist ein elementarer Teil der Identit\u00e4t von Gl\u00e4ubigen unterschiedlichster Konfessionen. Aufgrund von Forschungen wissen wir, dass Religiosit\u00e4t von Anfang an Menschen in ihrer Identit\u00e4tsbildung unterst\u00fctzt und ihnen hilft, die Fragen der eigenen Existenz und zum Platz im Leben und in der Welt zu beantworten. Darum ist es so unverzichtbar, den eigenen Glauben artikulieren und leben zu d\u00fcrfen. Deshalb ist es richtig, dass Religionsfreiheit ein ganz zentrales Menschenrecht ist. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nLeider m\u00fcssen wir erkennen, dass die Unterdr\u00fcckung von Religionen und damit die Unterdr\u00fcckung von Menschen in den letzten Jahren best\u00e4ndig zugenommen hat, wobei insbesondere Religionsgemeinschaften, die in ihrem Land zu einer Minderheit geh\u00f6ren, davon betroffen sind. Diese Einschr\u00e4nkungen der Religionsfreiheit sind h\u00e4ufig Ergebnis gezielter Politik, etwa wenn die Mehrheitsreligion ihren Wahrheitsanspruch staatlich verankert hat und auf jeden Fall durchsetzen will. Aber auch das Aufkommen extremistischer und terroristischer Organisationen in Verbindung mit schwacher Staatlichkeit f\u00fchrt - f\u00fcr uns deutlich erkennbar - zu religi\u00f6s begr\u00fcndeten Gewaltexzessen. Das k\u00f6nnen wir im Nahen Osten auf tragische Weise beobachten.\u200e\n\nUnsere Fraktion, die CDU\/CSU-Bundestagsfraktion, setzt sich seit vielen Jahren im Rahmen ihrer wertegeleiteten Au\u00dfenpolitik f\u00fcr das Menschenrecht auf Religionsfreiheit ein: f\u00fcr die Christen im Nahen und Mittleren Osten genauso wie f\u00fcr die Jesiden im Irak, die Bahai im Iran, die Tibeter in China oder die bedr\u00e4ngten Christen und Muslime in Indien, wobei die meisten nicht wissen, dass es dort eine Bedr\u00e4ngung gibt. Von der Anzahl her sind Christen weltweit besonders h\u00e4ufig von Unterdr\u00fcckung und Verfolgung betroffen. \u200e\n\nDer Zustand der Religionsfreiheit ist ein deutlicher Indikator f\u00fcr die allgemeine Menschenrechtslage in einem Staat. Das kann man in allen Staaten dieser Welt verfolgen. Wo es keine Religionsfreiheit gibt, sind in der Regel auch die anderen zentralen Freiheits- und Menschenrechte in Gefahr oder schon nicht mehr vorhanden.\u200e\n\n\u200e(Beifall des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU])\u200e\n\nDer Bericht der Bundesregierung zeichnet ein globales, aber durchaus noch nicht ganz vollst\u00e4ndiges Bild der Herausforderungen f\u00fcr die Religionsfreiheit; Volker Kauder hat darauf mit gutem Recht hingewiesen. \u200e\n\nF\u00fcr Deutschland m\u00fcssen wir dar\u00fcber hinaus registrieren und erkennen, dass als Folge der gro\u00dfen Migrationsbewegungen global zu beobachtende Defizite religi\u00f6ser Intoleranz inzwischen auch verst\u00e4rkt bei uns sp\u00fcrbar sind. So sind vor allem in den letzten Jahren Menschen aus Gesellschaften nach Europa und nach Deutschland gekommen, in denen sie ohne religi\u00f6se Toleranz aufgewachsen sind und sie gar nicht kennen; sie wissen gar nicht, was religi\u00f6se Toleranz ist. Als Folge davon m\u00fcssen wir in Deutschland schon mit Sorge die Zunahme antisemitischer Str\u00f6mungen und unverhohlener Aggressivit\u00e4t gegen\u00fcber Christen, Jesiden und auch gegen\u00fcber Konvertiten in deutschen Asylunterk\u00fcnften registrieren.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nPr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert: \u200e\n\nFrau Steinbach, darf die Kollegin Buchholz eine Zwischenfrage stellen?\u200e\n\nErika Steinbach (CDU\/CSU): \u200e\n\nAber gerne.\u200e\n\nChristine Buchholz (DIE LINKE): \u200e\n\nFrau Steinbach, Sie sprechen hier von \u201ereligi\u00f6ser Intoleranz\u201c. Ich will das einmal zusammen mit der Aussage von Herrn Kauder betrachten, der bezweifelt hat, dass es in Deutschland antimuslimischen Rassismus gibt, wie das ja im Bericht der Bundesregierung vermerkt ist. Ich frage Sie: Wenn sich eine junge Frau viermal \u00f6fter bewerben muss, um einen Job zu bekommen, wenn sie ein Kopftuch tr\u00e4gt, als wenn sie kein Kopftuch tr\u00e4gt, haben wir es nicht dann mit einem Rassismus gegen Muslime zu tun? Ist es nicht so, dass sich Religionsfreiheit nicht daran misst, wie die Mehrheit behandelt wird, sondern inwieweit die Minderheiten gleiche Rechte haben? Ich w\u00fcrde Sie sehr bitten, darauf einzugehen, wie es hier um die Minderheit der Muslime und andere religi\u00f6se Minderheiten in Deutschland bestellt ist, und eher vor der eigenen Haust\u00fcr zu kehren, bevor Sie den Blick in die gro\u00dfe, weite Welt schweifen lassen.\u200e\n\n\u200e(Beifall der Abg. Sabine Leidig [DIE LINKE])\u200e\n\nErika Steinbach (CDU\/CSU): \u200e\n\nFrau Kollegin, ich nehme ja gerade die Situation vor der eigenen Haust\u00fcr, n\u00e4mlich Deutschland, in den Blick, das ja in dem Bericht praktisch nicht vorkommt. Vor dem Hintergrund wissen wir: Die W\u00fcrde eines jedes Menschen ist nach unserer Verfassung unantastbar.\u200e\n\nBerichte \u00fcber Spannungen zwischen verschiedenen religi\u00f6sen Gruppen in Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften, selbst zwischen Angeh\u00f6rigen unterschiedlicher muslimischer Glaubensrichtungen wie Sunniten, Schiiten oder Aleviten, zeigen uns, dass das religi\u00f6se Konfliktpotenzial hier in Deutschland angekommen ist und uns vor erhebliche Herausforderungen stellt und stellen muss. Wir d\u00fcrfen diese Situation nicht ignorieren, und wir d\u00fcrfen die Problematik auch nicht untersch\u00e4tzen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nVerkennen d\u00fcrfen wir auch nicht, dass es bei uns in Deutschland inzwischen islamistische Versuche gibt - nicht Versuche des Islam -, Religion als politisches Vehikel zu missbrauchen und zum Beispiel das Tragen ausgrenzender Kleidung wie Burka oder Nikab als religi\u00f6s zu begr\u00fcnden, obwohl dem so nicht ist.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nEin Mitglied des Hohen Geistlichen Rates der Al-Azhar-Universit\u00e4t in Kairo hat deutlich gesagt: Der Nikab schadet dem Islam. - \u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nDas sollten wir uns hier in Deutschland dann auch einmal vor Augen f\u00fchren. Gesellschaftspolitische Vorstellungen mithilfe von solchen extremistischen Bekleidungsvorschriften umzusetzen - ich glaube, wir sollten dar\u00fcber nachdenken, ob das unserem Land guttut.\u200e\n\nInsgesamt macht der Bericht der Bundesregierung deutlich, dass die Herausforderung des Menschenrechts auf Religions- und Glaubensfreiheit sehr verschiedene Facetten hat. Der Bericht ist in dieser Form eine Momentaufnahme, die durchaus noch verbesserungsf\u00e4hig ist, aber es ist eine gute Grundlage. Wir erhoffen uns weitere Berichte, eine Kontinuit\u00e4t der Berichterstattung, bei der dann auch die angef\u00fchrten L\u00fccken gef\u00fcllt werden. Denn eines ist uns allen deutlich - wir k\u00f6nnen es weltweit beobachten -: Religi\u00f6s motivierte Spannungen nehmen leider zu.\u200e\n\nDanke sch\u00f6n.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nPr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert: \u200e\n\nN\u00e4chster Redner ist der Kollege Dietmar Nietan f\u00fcr die SPD-Fraktion.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD)\u200e\n\nDietmar Nietan (SPD): \u200e\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass der uns von der Bundesregierung vorgelegte Bericht zur weltweiten Lage der Religions- und Weltanschauungsfreiheit eine gro\u00dfe Chance bietet, weil er es erm\u00f6glicht, mit einem anderen Blick sehr differenziert und deutlich Typologien und Wirkungsweisen der Verletzung des Rechts auf Religions- und Weltanschauungsfreiheit herauszuarbeiten. Deshalb w\u00e4re es aus meiner Sicht nicht zielf\u00fchrend, in eine Diskussion \u00fcber ein Entweder-oder einzusteigen: Muss das jetzt eine Staatenliste werden, oder kann er so bleiben, wie er ist? Sehen wir es so, wie Frau Staatsministerin B\u00f6hmer es zu Recht gesagt hat: Er bringt einen Mehrwert, weil er uns neue Aspekte f\u00fcr unseren Kampf f\u00fcr Religions- und Weltanschauungsfreiheit liefert.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nIch sage das an dieser Stelle auch als jemand, der sich als Christ in einer besonderen Weise ber\u00fchrt f\u00fchlt, wenn Schwestern und Br\u00fcder in der Welt verfolgt werden. \u200e\n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir ein Problem bekommen, wenn wir Menschenrechtsverletzungen im Bereich der Religionsfreiheit je nach Glaubensrichtung, die betroffen ist, je nach Anzahl der Betroffenen, je nachdem, welche handelnden Staaten mit welchem politischen System es sind, unterschiedlich intensiv bewerten. Dann laufen wir Gefahr, direkt die Axt an den universellen Charakter der Menschenrechte anzulegen. Deshalb muss f\u00fcr uns gelten: Jeder Mensch, dessen W\u00fcrde mit F\u00fc\u00dfen getreten wird, ist uns gleich wichtig, liebe Kolleginnen und Kollegen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nEs darf nicht der Eindruck entstehen - das will ich hier niemandem unterstellen -, dass ein Parlament oder eine Regierung sich zum Anwalt einer bestimmten Religion macht. Es darf keinen Zweifel daran geben: Wir alle machen uns vielmehr zum Anwalt jedes einzelnen Menschen, dem ein elementares Grundrecht genommen wird. Ich glaube, wir k\u00f6nnen den Menschen nur helfen, wenn wir diesen Ansatz konsequent weiterverfolgen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nDazu geh\u00f6rt zum Beispiel auch, dass wir bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen keine Opfergruppen bevorzugen oder zumindest den Anschein erwecken, als w\u00fcrden wir eine Opfergruppe bevorzugen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nWarum betone ich diese Punkte? Ich will darauf hinweisen, dass wir m\u00f6glicherweise mit einer starken Zuwendung hin zum Problemkreis der verfolgten Christinnen und Christen, der ohne Zweifel der gr\u00f6\u00dfte ist, das Gegenteil erreichen, n\u00e4mlich dass ihre Verfolger unsere Hinwendung als Vorwand nutzen, sie weiter zu stigmatisieren. Denn was hei\u00dft \u201eBoko Haram\u201c? Das hei\u00dft \u00fcbersetzt: Westliche Bildung ist S\u00fcnde. Wir sollten nicht den Eindruck erwecken, als seien die dort Verfolgten die f\u00fcnfte Kolonne des Westens, weil wir aus dem Westen sagen: Wir k\u00fcmmern uns besonders um Christen, liebe Kolleginnen und Kollegen.\u200e\n\nEs geht aber auch um die Glaubw\u00fcrdigkeit des Einsatzes f\u00fcr Religionsfreiheit als ein universelles Menschenrecht. Denn gerade diejenigen, die intolerant sind, die Religionsfreiheit mit F\u00fc\u00dfen treten, berufen sich oft darauf und sagen, dass die Menschenrechte ein Herrschaftsinstrument des Westens seien. So wollen sie die Menschenrechte diskreditieren. Deshalb sollten wir immer wieder deutlich machen, dass wir keine Gruppe bevorzugen, dass es uns wirklich darum geht, ein universelles Menschenrecht \u00fcberall auf der Welt, auch bei uns, durchzusetzen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nEs ist hier schon \u00f6fter angesprochen worden: Wichtig im Kampf f\u00fcr die Menschenrechte ist immer die eigene Glaubw\u00fcrdigkeit; denn diejenigen, die die Menschenrechte mit F\u00fc\u00dfen treten, versuchen alles, um unsere Glaubw\u00fcrdigkeit zu hinterfragen. Deshalb m\u00fcssen wir in den Debatten, die wir jetzt im eigenen Land erleben, deutlich machen - daran darf kein Zweifel aufkommen -, dass der Garant von Religionsfreiheit, auch bei uns, ein s\u00e4kularer, weltanschaulich neutraler Staat ist und nicht ein christlicher oder ein muslimisch gepr\u00e4gter Staat. Nur der s\u00e4kulare Staat, der weltanschaulich neutral ist, kann ein glaubw\u00fcrdiger Verfechter des Rechtes auf Religionsfreiheit sein.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD)\u200e\n\nIch betone das auch deshalb, weil es nicht nur um den Kampf f\u00fcr das individuelle Menschenrecht geht, sondern weil wir uns, auch im eigenen Land, in einem Kampf um die offene Gesellschaft befinden. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir die Dinge offen ansprechen. Nat\u00fcrlich ist es nicht akzeptabel, wenn es immer noch Moscheen in Deutschland gibt, in denen jeden Freitag der Hass gegen die offene Gesellschaft gepredigt wird. Dar\u00fcber darf man nicht hinwegsehen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU)\u200e\n\nWir d\u00fcrfen aber auch in unserer Au\u00dfenpolitik nicht dar\u00fcber hinwegsehen, dass es zum Beispiel bei unserem Nachbarn Russland eine unheilige Allianz von Staat und orthodoxer Kirche gibt, die gegen\u00fcber Schwulen und Lesben mittlerweile eine Politik an den Tag legt, die pogromhafte Z\u00fcge hat. Auch das muss gesagt werden.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nJa, wir brauchen Toleranz, und wir brauchen vor allen Dingen Respekt gegen\u00fcber glaubenden Menschen, auch wenn sie einen Glauben vertreten, den wir ganz und gar nicht teilen k\u00f6nnen. Wir d\u00fcrfen Toleranz aber nicht mit Relativismus und Gleichg\u00fcltigkeit verwechseln. Zur Toleranz geh\u00f6rt, dass wir zu Fragen der offenen Gesellschaft, der Demokratie, der Meinungsfreiheit, der Gleichberechtigung von Mann und Frau einen klaren Standpunkt haben, und diesen klaren Standpunkt m\u00fcssen wir immer wieder deutlich machen. Es darf nicht sein, dass wir aus Angst, wir w\u00fcrden religi\u00f6se Gef\u00fchle anderer verletzen, schweigen, wenn zum Beispiel unter dem Vorwand der Religion Frauenrechte mit F\u00fc\u00dfen getreten werden. Da m\u00fcssen wir dann auch klar und deutlich sein.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nWir m\u00fcssen uns auch dar\u00fcber Gedanken machen, wie es in diesem Land insgesamt um die Toleranz gegen\u00fcber religi\u00f6sen Minderheiten steht. Es ist nicht akzeptabel, dass j\u00fcdische Mitb\u00fcrger es sich zweimal \u00fcberlegen, ob sie eine Kippa in der \u00d6ffentlichkeit tragen, weil das dazu f\u00fchrt, dass sie sich nicht sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen. Es kann auch nicht sein - auch das will ich an dieser Stelle sagen; denn auch da beginnt Intoleranz gegen\u00fcber dem Religi\u00f6sen -, dass sich zum Beispiel eine junge Studentin, eine Christin, die sich in einer Mensa, also im \u00f6ffentlichen Raum, vor dem Essen bekreuzigt, von Teilen der Mehrheitsgesellschaft anh\u00f6ren muss, sie sei mittelalterlich und r\u00fcckschrittlich und so etwas passe nicht. Es darf nicht sein, dass sich Menschen beim Aus\u00fcben ihrer Religion in der \u00d6ffentlichkeit verletzt f\u00fchlen und Teile der Mehrheitsgesellschaft fordern, Religion als Privatsache zu behandeln und sie im \u00f6ffentlichen Raum nicht mehr zu zeigen. Auch da m\u00fcssen wir deutlich machen: Religion hat ihren Platz auch im \u00f6ffentlichen Raum. Wenn das Zeigen von Religion im \u00f6ffentlichen Raum nicht mehr m\u00f6glich sein sollte, beginnt die Religionsfeindlichkeit.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nLassen Sie mich zum Schluss sagen: Dies ist ein wichtiges Thema. Deshalb bin ich dankbar, dass wir uns in einer, wie ich finde, sehr differenzierten Debatte mit diesem Thema auseinandersetzen. Ich m\u00f6chte zum Schluss um eines bitten: Wir alle wissen, wie das mit der parteipolitischen Brille ist. Wir sind Politikerinnen und Politiker. Wir alle schauen hin und wieder durch diese parteipolitische Brille. F\u00fcr die Religionsfreiheit und die offene Gesellschaft tun wir aber am meisten, wenn wir hinsichtlich unserer Emp\u00f6rungsbereitschaft und Kritik nicht selektiv sind.\u200e\n\nPr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert: \u200e\n\nHerr Kollege.\u200e\n\nDietmar Nietan (SPD): \u200e\n\nEs ist kein Widerspruch - im Gegenteil: es geh\u00f6rt zusammen -, wenn wir uns genauso klar, wie wir gegen Hassprediger in Moscheen vorgehen, \u00e4u\u00dfern, wenn eine Partei wie die AfD den Islam als Religion diskriminiert, verallgemeinernd als Gefahr darstellt und damit den Zusammenhalt in unserem Land gef\u00e4hrdet. Beides muss gesagt werden. Wir sollten an dieser Stelle nicht selektiv sein. Manchmal habe ich den Eindruck, dass wir die Verfehlungen der einen verschweigen, w\u00e4hrend wir bei den Verfehlungen der anderen besonders laut sind. Wenn wir an dieser Stelle Glaubw\u00fcrdigkeit zeigen, dann, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist das die beste Waffe f\u00fcr eine offene Gesellschaft und mehr Religionsfreiheit.\u200e\n\nVielen Dank.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN)\u200e\n\nPr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert: \u200e\n\nThomas Silberhorn ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Bundesregierung als Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r in einem der beteiligten Ministerien. - Bitte sch\u00f6n.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nThomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung: \u200e\n\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Drei Viertel der Menschheit lebt in Staaten, in denen die Religionsfreiheit und Weltanschauungsfreiheit nicht gew\u00e4hrleistet wird oder erheblich eingeschr\u00e4nkt ist. Die Repressalien sind vielf\u00e4ltig. Sie reichen von administrativen Hindernissen, etwa kein Zugang zu \u00f6ffentlichen \u00c4mtern, \u00fcber soziale Stigmatisierungen bis hin zu drakonischen Strafen, etwa der Todesstrafe bei Wechsel der Religion.\u200e\n\nWir setzen uns in der Entwicklungspolitik daf\u00fcr ein, dieses Menschenrecht auf Religions- und Weltanschauungsfreiheit zu sch\u00fctzen und die Gesellschaften zu st\u00e4rken, die f\u00fcr Toleranz und ein friedliches Miteinander eintreten; denn wir wollen und wir brauchen eine Welt, in der wir alle im gegenseitigen Respekt und in Achtung vor Kulturen und Religionen ein friedliches Auskommen haben.\u200e\n\nDer Schutz und die Gew\u00e4hrleistung der Religions- und Weltanschauungsfreiheit haben genauso wie alle anderen Menschenrechte einen festen Platz in unserer Entwicklungspolitik. Daf\u00fcr wollen wir die Religionsgemeinschaften als Partner gewinnen. Wir d\u00fcrfen das Feld nicht den Extremisten und den Fanatikern \u00fcberlassen, die Terror predigen, denen es nicht um Glauben geht, sondern die Religion f\u00fcr ihre politischen Zwecke missbrauchen.\u200e\n\nWir m\u00fcssen deshalb auch die religi\u00f6sen F\u00fchrer und die Gl\u00e4ubigen st\u00e4rken, die sich in ihren Gesellschaften f\u00fcr Toleranz und f\u00fcr Freiheit einsetzen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle an die Worte erinnern, die vor wenigen Tagen der marokkanische K\u00f6nig Mohammed VI. gefunden hat, als er sich in einem eindringlichen Appell an alle Muslime gewandt hat. Er hat ausdr\u00fccklich alle Formen des Terrorismus, Extremismus und Radikalismus verurteilt. Er verurteilt die Prediger - ich zitiere -, \u201edie junge Muslime benutzen, speziell in Europa, ... um ihre Irrlehren und abwegigen Versprechen zu verbreiten und Gesellschaften anzugreifen, die Freiheit, Offenheit und Toleranz wollen\u201c. Ich finde, das ist ein au\u00dferordentlich beeindruckendes Statement des marokkanischen K\u00f6nigs. Stimmen wie diese sollten wir in unseren internationalen Beziehungen st\u00e4rker beachten und in unsere Arbeit einbeziehen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nWir m\u00fcssen das positive Potenzial von Religionsgemeinschaften in unsere internationale Zusammenarbeit einbeziehen. Deshalb haben wir im Februar dieses Jahres zum ersten Mal \u00fcberhaupt f\u00fcr unser Ministerium eine international vielbeachtete neue Strategie zum Thema \u201eReligionen als Partner in der Entwicklungszusammenarbeit\u201c vorgestellt. Wir haben sie zusammen mit Vertretern aller Weltreligionen, der Wissenschaft, der Zivilgesellschaft aus dem In- und Ausland erarbeitet. Sie wird von vielen internationalen Akteuren als Vorbild genommen. Wir wollen damit zeigen, dass Religion ein Katalysator f\u00fcr Entwicklung sein kann.\u200e\n\nMeine Damen und Herren, religi\u00f6se Gemeinschaften sind in vielen L\u00e4ndern oft n\u00e4her an den Menschen dran als Politiker. In vielen L\u00e4ndern w\u00e4ren die Gesundheitsversorgung und das Bildungswesen \u00fcberhaupt nicht funktionsf\u00e4hig, wenn es nicht das breite Engagement von vielen Religionsgemeinschaften g\u00e4be. 80 Prozent der Weltbev\u00f6lkerung geh\u00f6ren einer Religionsgemeinschaft an - 80 Prozent! Das kann Politik nicht ignorieren, wenn wir die Lebenswirklichkeit einer gro\u00dfen Mehrheit der Weltbev\u00f6lkerung wirklich erfassen wollen. Wir sehen das in vielen unserer Partnerl\u00e4nder. In Gespr\u00e4chen vor Ort merken wir nat\u00fcrlich auch, dass Religionsfreiheit oft ein h\u00f6chst sensibles Thema ist. Deswegen setzen wir auf den Dialog der Religionen und starten gezielt neue Vorhaben, die diesen interreligi\u00f6sen Dialog f\u00f6rdern. \u200e\n\nWir wollen dazu ausdr\u00fccklich religi\u00f6se Autorit\u00e4ten einbeziehen; denn sie haben gro\u00dfen Einfluss. In vielen Regionen kennt man keine Regierungsvertreter, aber die religi\u00f6sen F\u00fchrer aus der Nachbarschaft. Wenn diese in ihren Gemeinden zu gegenseitigem Respekt und zu Toleranz ermutigen, dann hat das ein viel gr\u00f6\u00dferes Gewicht als alle anderen Stimmen. Deswegen setzen wir auf diesen Dialog. \u200e\n\nIch will Ihnen gern einige Beispiele nennen: Auf den Philippinen f\u00f6rdern wir den Dialog zwischen Christen, Muslimen und Vertretern indigener Gemeinschaften. In \u00c4gypten bringen wir christliche und muslimische Geistliche mit Publizisten, K\u00fcnstlern und Lehrern zusammen. Im Tschad unterst\u00fctzen wir ein Kulturzentrum f\u00fcr christliche und muslimische Vereinigungen. In Jordanien f\u00f6rdern wir die soziale Teilhabe von Fl\u00fcchtlingen. Ich hatte Kontakt mit einem katholischen Bischof und einem muslimischen Stammesh\u00e4uptling aus Nigeria, die im Norden des Landes, wo Boko Haram w\u00fctet, ein positives Beispiel f\u00fcr Toleranz und friedliches Miteinander setzen.\u200e\n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auch die zahlreichen Aktivit\u00e4ten der kirchlichen Hilfswerke aus Deutschland nennen, die wir seit vielen Jahren unterst\u00fctzen und die vor Ort segensreich wirken. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nMeine Damen und Herren, wo Dialog stattfindet, kann Vertrauen entstehen, und wo Vertrauen geschaffen wird, kann das Zusammenleben gelingen. Dass in vielen L\u00e4ndern der Weg dorthin noch weit ist, das legt der Bericht der Bundesregierung in aller Deutlichkeit dar. Aber daraus m\u00fcssen wir die richtigen Schl\u00fcsse ziehen, und wir sollten uns nicht entmutigen lassen. Wir m\u00fcssen mit Vertretern der Religionsgemeinschaften enger zusammenarbeiten. Lassen Sie uns gemeinsam daf\u00fcr Sorge tragen, dass wir der weltweiten Verfolgung und Diskriminierung von Menschen aufgrund von Religion und Weltanschauung ein Ende setzen k\u00f6nnen. \u200e\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nPr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert: \u200e\n\nLetzter Redner in der Debatte zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Heribert Hirte f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nDr. Heribert Hirte (CDU\/CSU): \u200e\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Werfen Sie einmal einen Blick auf die Uhr: Es ist jetzt gleich halb elf. Das ist sozusagen die Primetime in den Plenardebatten. Dass wir hier heute im Deutschen Bundestag an so prominenter Stelle \u00fcber die Religions- und Glaubensfreiheit reden k\u00f6nnen, und das, um im Bild zu bleiben, fast in voller Spielfilml\u00e4nge, das freut mich. Es freut mich als Christ, es freut mich als Vorsitzender des Stephanuskreises, und es freut mich auch als Jurist. Denn es zeigt: Wir sehen das Menschenrecht der Religions- und Glaubensfreiheit nicht als blo\u00dfe Rechtsgrundlage, die in zahlreichen internationalen und regionalen Menschenrechtskonventionen und nat\u00fcrlich in unserer eigenen Verfassung verankert ist, nein, wir sehen die Religionsfreiheit als ein Freiheitsrecht jedes Einzelnen an, ein Freiheitsrecht, das besonders lebendig in einer Gesellschaft gelebt werden kann, wenn wir es in die Hand nehmen und so wie hier heute in die H\u00f6he halten.\u200e\n\nF\u00fcr uns ist das selbstverst\u00e4ndlich. Aber Religions- und Glaubensfreiheit ist kein Thema, das irgendeine Region dieser Welt auf ihrer To-do-Liste abhaken k\u00f6nnte, selbst wenn wir nicht Gegenstand des vorliegenden Berichts sind. Angesichts einer religi\u00f6s und kulturell vielf\u00e4ltiger werdenden Gesellschaft sp\u00fcren wir es deutlich: Die Religionsfreiheit ist ein umk\u00e4mpftes Recht. Dabei ist nach meiner Einsch\u00e4tzung in unserem christlich gepr\u00e4gten Deutschland das, was uns ernsthaft zu schaffen macht, vor allen Dingen die religi\u00f6se Bildungsl\u00fccke in unserer eigenen Gesellschaft. Immer mehr junge Menschen k\u00f6nnen auf den lieben Gott ganz gut verzichten, aber nicht auf das Internet. Doch eine Gesellschaft, die ihre eigenen religi\u00f6sen Wurzeln nicht mehr kennt, teilweise sogar bewusst ignoriert, kann kaum Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Menschen aufbringen, die offen und mit Nachdruck f\u00fcr ihren eigenen Glauben eintreten,\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nseien es zu uns gefl\u00fcchtete Muslime, Christen oder Angeh\u00f6rige anderer Religionsgruppen.\u200e\n\nUm das an dieser Stelle gleich klar zu sagen: Bei uns in Deutschland und in ganz Europa ist die Religions- und Glaubensfreiheit besser umgesetzt als in vielen anderen Regionen dieser Welt. Deshalb haben wir eine besondere Vorbildfunktion und Verantwortung. Wir Parlamentarier sind in der Lage, mit dem Finger auf Missst\u00e4nde in anderen L\u00e4ndern zu zeigen - das tun wir hier jetzt gerade auch -, aber dieser Fingerzeig sollte vor allen Dingen als Handreichung dienen, damit Parlamentarier aus anderen Staaten von uns lernen k\u00f6nnen und umgekehrt wir auch von ihnen.\u200e\n\nEin gelungenes Beispiel f\u00fcr dieses gegenseitige An-die-Hand-Nehmen ist die Parlamentarierkonferenz, die letzte Woche hier in Berlin zur Religionsfreiheit stattgefunden hat. Auf Einladung der CDU\/CSU-Bundestagsfraktion konnten wir hier in Berlin \u00fcber 100 Parlamentarier verschiedenster Glaubensrichtungen, aller Glaubensrichtungen, aus \u00fcber 50 L\u00e4ndern dieser Welt begr\u00fc\u00dfen. Wir werden und wollen uns auch in Zukunft regelm\u00e4\u00dfig treffen. Wir werden weiter den Finger in die Wunde legen, und wir werden weiter gemeinsame Appelle an die Regierungen richten, die die Religionsfreiheit missachten. Wir werden nicht aufh\u00f6ren, dieses Freiheitsrecht weiter einzufordern, so lange, bis es f\u00fcr alle gilt.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nJe enger wir uns international vernetzen und je enger wir zusammenarbeiten, desto erfolgreicher sind wir. Denn - das muss man klar sagen - \u00f6ffentlicher Druck von allen Seiten hilft. Kein Staat der Welt, auch nicht Nordkorea, m\u00f6chte ewig am Pranger stehen. Das zweite Land, das in diesem Zusammenhang zu nennen ist, ist Saudi-Arabien. \u200e\n\nUnsere Fraktion setzt sich mit Volker Kauder an der Spitze bereits seit vielen Jahren engagiert f\u00fcr die Religionsfreiheit in aller Welt ein.\u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Und f\u00fcr Panzer nach Saudi-Arabien!)\u200e\n\nSeit dieser Legislaturperiode leite ich den Stephanuskreis, an dem sich ein Drittel unserer Fraktion aktiv beteiligt. Hier legen wir den Fokus auf Christen, die aufgrund ihres Glaubens diskriminiert und verfolgt werden. Wir laden diese Menschen zu uns ein. Wir reisen zu ihnen in die verschiedenen Regionen der Welt und zeigen ihnen so: Wir sind f\u00fcr euch da. Wir h\u00f6ren euch und sehen euer Leid. Wir setzen uns f\u00fcr euch ein. \u200e\n\nWenn wir den Fokus auf die Christen richten, dann hei\u00dft das aber nicht, dass wir andere Religionsgruppen benachteiligen. Wenn wir f\u00fcr die Rechte von Christen k\u00e4mpfen, dann k\u00e4mpfen wir f\u00fcr alle religi\u00f6sen Minderheiten, damit alle ihren Glauben frei und offen leben k\u00f6nnen. Denn \u00fcberall dort, wo Religionsfreiheit fehlt - Volker Beck hat das eben deutlich gesagt -, sind auch Meinungsfreiheit, Pressefreiheit und Versammlungsfreiheit beeintr\u00e4chtigt und die Freiheit von Mann und Frau in Gefahr.\u200e\n\nUnsere effizienteste Waffe im Kampf f\u00fcr die Religionsfreiheit - ich kann das nicht oft genug sagen - ist das Wort. Der interreligi\u00f6se Dialog \u00f6ffnet T\u00fcren, die einem durch Drohungen und Sanktionen verschlossen bleiben; das hat Kollege Silberhorn eben schon angesprochen. \u200e\n\nWir sind dankbar daf\u00fcr, dass die Bundeskanzlerin auf ihren vielen Reisen auch dieses Themenfeld immer wieder anspricht. Auch die Entwicklungspolitik unserer Regierung besteht zu einem erheblichen Teil aus dem Eintreten f\u00fcr die Religions- und Weltanschauungsfreiheit. Aber die Frage ist: Wie soll es weitergehen? Ein wichtiges Signal ist, dass auf unsere Initiative der europ\u00e4ische Sonderbotschafter Figel bestellt wurde. Aber ich glaube, wir m\u00fcssen noch einen Schritt weitergehen - Volker Kauder hat es angesprochen -: Wir m\u00fcssen \u00fcber eine \u00e4hnliche Institution auch bei der Bundesregierung nachdenken.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben einen umfassenden Bericht der Bundesregierung vorliegen, der deutlich macht, welche Ma\u00dfnahmen unternommen wurden und welche Aufgaben noch vor uns liegen. Deshalb m\u00fcssen wir unseren Worten Taten folgen lassen, damit Christen, Muslime, Juden, Aleviten, Jesiden, Bahai und die vielen anderen unterdr\u00fcckten Religionsgruppen endlich so leben k\u00f6nnen - da zitiere ich den K\u00f6lner Kardinal Woelki -, \u201ewie es Gott gef\u00e4llt: aufrecht und frei\u201c.\u200e\n\nVielen Dank.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN - Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: F\u00fcr den Kardinal kriegen Sie immer Applaus!)\u200e\n\nPr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert: \u200e\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache. \u200e\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf der Drucksache 18\/8740 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Dazu darf ich Ihr Einvernehmen feststellen. Also ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\u200e\n\nWir kommen nun zu den Tagesordnungspunkten 9 a und 9 b:\u200e\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Volker Beck (K\u00f6ln), \u00d6zcan Mutlu, Manuel Sarrazin, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nBritische Staatsangeh\u00f6rige rasch und unkompliziert einb\u00fcrgern\n\nDrucksache 18\/9669\u200e\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nb)\tErste Beratung des von den Abgeordneten Volker Beck (K\u00f6ln), \u00d6zcan Mutlu, Luise Amtsberg, weiteren Abgeordneten und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Erleichterung der Einb\u00fcrgerung und zur Erm\u00f6glichung der mehrfachen Staatsangeh\u00f6rigkeit\n\nDrucksache 18\/5631\u200e\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nAuch diese Aussprache soll nach einer interfraktionellen Vereinbarung 77 Minuten dauern. - Auch dazu sehe ich keinen Widerspruch. Also verfahren wir so. \u200e\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile Volker Beck f\u00fcr die antragstellende Fraktion das Wort.\u200e\n\nVolker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN): \u200e\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir wollen heute dar\u00fcber reden, wie wir beim Thema \u201eIntegration und Einb\u00fcrgerung\u201c besser vorankommen. Dazu haben wir zwei Initiativen vorgelegt. Zum einen geht es um eine umfassende Liberalisierung des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts unter der \u00dcberschrift \u201eWir wollen mehr Mehrstaatigkeit wagen\u201c, zum anderen wollen wir eine Antwort auf die Auswirkungen der anstehenden Brexit-Verhandlungen auf die britischen B\u00fcrger geben. \u200e\n\nDer italienische Regierungschef Renzi hat hierzu vorgeschlagen, dass die Briten, die in den europ\u00e4ischen Staaten leben, schnell eingeb\u00fcrgert werden sollen. Das haben wir in einem Antrag aufgeschrieben. Schon das gegenw\u00e4rtige Recht erlaubt es, europ\u00e4ische Staatsb\u00fcrger, die sich k\u00fcrzer als sechs Jahre hier in Deutschland aufhalten, unter Hinnahme der Doppelstaatigkeit einzub\u00fcrgern. Dies sollten wir hier tun, auch wenn die Anwendungshinweise des Bundesinnenministers etwas anderes besagen. Wir sollten das Signal setzen: Die Briten geh\u00f6ren zu Europa; die Briten sind uns in Deutschland willkommen.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nNach Auskunft der Bundesregierung betrifft das 107\u202f000 britische Staatsb\u00fcrger, die gegenw\u00e4rtig in Deutschland leben. Davon haben wir in den vergangenen Jahren 5 000 eingeb\u00fcrgert. Wir schlagen vor, auch den anderen etwa 100 000 Briten dieses Angebot zu machen.\u200e\n\n\u200e(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]: Ist das mit dem britischen Botschafter abgesprochen?)\u200e\n\nDann w\u00e4ren alle Fragen, die sich aus den Verhandlungen \u00fcber den Austritt Gro\u00dfbritanniens aus der EU wom\u00f6glich ergeben, zumindest f\u00fcr diese Menschen gekl\u00e4rt. Sie h\u00e4tten dann gleiche Rechte und gleiche M\u00f6glichkeiten, und sie w\u00e4ren Teil unseres Landes.\u200e\n\nHerr Gabriel hat das ja auch gefordert, und ich rechne deshalb damit, dass zumindest die SPD-Fraktion mit der Linken daf\u00fcr sorgt, dass das hier eine Mehrheit findet. Da wir uns vorhin bei der Religionsfreiheit so gut verstanden haben, hoffe ich aber, dass die gesamte Gro\u00dfe Koalition diesen Schritt mit uns gemeinsam gehen wird.\u200e\n\nDer Bundesrat diskutiert heute \u00fcber ein Einwanderungsgesetz. Wir haben in der letzten Woche unter F\u00fchrung von Katrin G\u00f6ring-Eckardt eine umfassende Anh\u00f6rung zu dem Thema durchgef\u00fchrt, wie ein modernes Einwanderungsrecht aussehen muss. Zu einem modernen Einwanderungsland geh\u00f6rt nicht nur die Erm\u00f6glichung, nach Deutschland zu kommen, sondern es gilt auch, gerade f\u00fcr die hochgebildeten und gut qualifizierten Menschen eine attraktive Atmosph\u00e4re auszustrahlen, und dazu geh\u00f6rt das Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht.\u200e\n\nDeshalb schlagen wir Ihnen heute vor, im jetzigen Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht ganz wesentliche Ver\u00e4nderungen vorzunehmen:\u200e\n\nWir wollen von dem Prinzip der Vermeidung der Mehrstaatigkeit grunds\u00e4tzlich abr\u00fccken. Wir halten das in einer globalisierten Welt nicht f\u00fcr zeitgem\u00e4\u00df. Springen Sie \u00fcber Ihren Schatten! Ein Pass bzw. eine Staatsangeh\u00f6rigkeit ist kein Religionsbekenntnis, sondern die Erm\u00f6glichung der gleichberechtigten Teilhabe f\u00fcr die Menschen, die hier arbeiten, leben und Steuern zahlen.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE])\u200e\n\nWir wollen die Fristen bei der Anspruchseinb\u00fcrgerung herabsetzen. Wir wollen, dass fortan Menschen, die einen Aufenthaltstitel oder eine Niederlassungserlaubnis haben, einen leichteren Zugang erhalten. \u200e\n\nWir wollen bei jungen Menschen, die gerade ihre Ausbildung beendet haben und bei uns zur Schule, zur Universit\u00e4t gegangen sind, vielleicht aber noch nicht so viel verdienen, Ausnahmen beim Nachweis der Lebensunterhaltssicherung machen. Das soll kein Hinderungsgrund daf\u00fcr sein, hier von Anfang an gleichberechtigt als Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrger der Bundesrepublik Deutschland mitzuwirken. \u00c4hnliches wollen wir f\u00fcr \u00e4ltere Menschen, die aufgrund des Eintritts ins Rentenalter nicht mehr so leicht die entsprechenden Anforderungen erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nBei den Kenntnissen der deutschen Sprache wollen wir grunds\u00e4tzlich keine Abstriche machen. F\u00fcr Menschen, die aufgrund von Krankheit, Behinderung oder Alter die erforderlichen Sprachniveaus nicht erreichen k\u00f6nnen, wollen wir aber ein Auge zudr\u00fccken und sagen: Das hindert nicht daran, dass sie als gleichberechtigte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes mitmischen k\u00f6nnen.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN - Ulla Jelpke [DIE LINKE]: Das ist ja sehr gro\u00dfz\u00fcgig!)\u200e\n\nDer Einb\u00fcrgerungstest ist umstritten.\u200e\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Den schaffen nicht einmal die Bayern!)\u200e\n\nIch habe bei seiner Einf\u00fchrung nicht viel davon gehalten. Wir schlagen Ihnen vor, dass zumindest Menschen, die hier Abitur gemacht, zur Universit\u00e4t gegangen sind, nicht mit so etwas Albernem konfrontiert werden.\u200e\n\n\u200e(Dr. Tim Ostermann [CDU\/CSU]: Werden sie auch nicht!)\u200e\n\nDas ist ein schlechtes Signal, ein Misstrauenssignal. Hier wollen wir mehr Liberalit\u00e4t wagen.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nMeine Damen und Herren von der Union, wir hatten in diesem Jahr angesichts der Demonstrationen f\u00fcr Erdogan in meiner Heimatstadt K\u00f6ln eine Diskussion dar\u00fcber, ob die deutsch-t\u00fcrkischen Doppelstaatler ein Loyalit\u00e4tsproblem mit unserem Land haben.\u200e\n\n\u200e(Marian Wendt [CDU\/CSU]: Gute Frage!)\u200e\n\nIch muss Ihnen sagen: Bei der Anzahl der Doppelstaatler liegen die Menschen aus der Russischen F\u00f6deration vorne. Die T\u00fcrken liegen an dritter oder vierter Stelle bei der Anzahl der Personen, die von der Doppelstaatigkeit Gebrauch machen durften.\u200e\n\nWir wissen nicht, wer da demonstriert hat, ob das welche mit t\u00fcrkischem Pass, mit deutschem Pass oder mit einem deutschen und einem t\u00fcrkischen Pass waren, und selbstverst\u00e4ndlich muss es doch durchaus auch m\u00f6glich sein, sich zu den Verh\u00e4ltnissen im Herkunftsland der Eltern politisch zu artikulieren.\u200e\n\nWer sich da artikuliert hat und wie sie sich artikuliert haben: Damit habe ich auch einen Dissens. Das geh\u00f6rt aber zu einer Auseinandersetzung in einer demokratischen Einwanderungsgesellschaft dazu. Nicht alle Migranten sind gleich. Nicht alle denken das Gleiche - genauso wie die Leute, die schon seit Generationen hier leben, auch nicht alle das Gleiche denken.\u200e\n\nIch habe mit einem AfDler den gleichen Dissens wie mit einem AKPler. Beide Formen des Nationalismus sind mir zuwider, und ich will als Demokrat auch politisch dagegen argumentieren. Das tue ich aber nicht \u00fcber das Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE])\u200e\n\nMan muss sich schon einmal die Frage stellen, was gesch\u00e4he, wenn der Satz richtig w\u00e4re, dass jemand, der von woanders herkommt, sich in politische Debatten seiner Herkunftsregion nicht mehr einmischen sollte. Wollen wir allen Ernstes, dass ein deutsch-britischer Doppelstaatler hier in Deutschland nicht daf\u00fcr wirbt, dass die Entscheidung f\u00fcr den Brexit falsch ist und dass Gro\u00dfbritannien besser in der Europ\u00e4ischen Union aufgehoben w\u00e4re? Wollen wir allen Ernstes einem deutsch-franz\u00f6sischen Doppelstaatler sagen, es w\u00e4re falsch, dass er seine Regierung unterst\u00fctzt, wenn sie sich gegen rechtsradikale und antisemitische Politiker in ihrem Lande wendet? Wollen wir einem deutsch-costa-ricanischen Doppelstaatler untersagen, dass er seine Regierung dabei unterst\u00fctzt, wenn sie sich f\u00fcr Biodiversit\u00e4t und erneuerbare Energien einsetzt? Was wollen wir sagen, wenn ein deutsch-kolumbianischer Doppelstaatler die kolumbianische Regierung unterst\u00fctzt, wenn diese sich f\u00fcr den Ausgleich und f\u00fcr Friedensverhandlungen mit der FARC einsetzt? \u200e\n\nPr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert: \u200e\n\nLieber Herr Beck - -\u200e\n\nVolker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN): \u200e\n\nNiemand k\u00e4me auf diese Idee. Dann sollten wir es aber auch bei den T\u00fcrken nicht anders diskutieren und das als Argument f\u00fcr ein ewiges No-Go bei der Liberalisierung des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechtes verwenden.\u200e\n\nVielen Dank, meine Damen und Herren.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nPr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert: \u200e\n\nStephan Mayer ist nun der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU): \u200e\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Man k\u00f6nnte es sich leicht machen oder lapidar sagen: \u201eolle Kamellen\u201c oder \u201ealter Wein in neuen Schl\u00e4uchen\u201c. Die Gr\u00fcnen legen einen Gesetzentwurf zur Liberalisierung des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts vor und sprechen sich f\u00fcr die generelle Anerkennung der Mehrstaatigkeit aus. Aber, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, so leicht m\u00f6chte ich es mir nicht machen, weil aus meiner Sicht insbesondere dieser Gesetzentwurf, den Sie heute in erster Lesung vorlegen, auf eine parteipolitische, aber auch eine gesellschaftspolitische Geisterfahrt f\u00fchrt. Es geht nicht nur um Detailregelungen, die Sie im Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht \u00e4ndern wollen, sondern - dieser festen \u00dcberzeugung bin ich - Ihr Ansatz hat eine gesellschaftspolitische Dimension.\u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Ja, Integration!)\u200e\n\nSie, die Gr\u00fcnen, wollen sich ein neues Staatsvolk schaffen. Wenn man in die Begr\u00fcndung zu Ihrem Gesetzentwurf blickt, erkennt man, dass Sie sehr unverbl\u00fcmt Ihr Ansinnen offenbaren. Sie wollen eine \u201egr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Kongruenz\u201c - so schreiben Sie - zwischen dem Staatsvolk und der Bev\u00f6lkerung. \u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Ja!)\u200e\n\nIch sage Ihnen ganz offen: Daf\u00fcr wird Ihnen die CDU\/CSU nicht die Hand reichen. Daf\u00fcr sind wir nicht zu haben. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU - R\u00fcdiger Veit [SPD]: Leider! - Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]: Das ist sehr bedauerlich!)\u200e\n\nDie Gr\u00fcnen wollen generell den Grundsatz der Mehrstaatigkeit anerkennen und sich insoweit von der bisherigen, bew\u00e4hrten rechtlichen Grundlage abkehren, dass die Mehrstaatigkeit die Ausnahme ist. Sie offenbaren dies sehr verr\u00e4terisch in Ihrer Begr\u00fcndung, indem Sie ganz dezidiert von einer Einb\u00fcrgerungsoffensive sprechen. Sie wollen in Deutschland eine Einb\u00fcrgerungsoffensive vornehmen. Ich bin der felsenfesten \u00dcberzeugung: Der \u00fcberwiegende Teil, der Gro\u00dfteil der deutschen Bev\u00f6lkerung will dies nicht. Wir brauchen keine Einwanderungsoffensive. \u200e\n\nGerade in einer Zeit, in der wir ohnehin in schwierigem Fahrwasser sind, in der sich unsere Gesellschaft ohnehin eher auseinanderdividiert, in der wir eine Polarisierung unserer Gesellschaft erleben, \u200e\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Die Sie betreiben! - Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Scheuer und AfD, das ist die Polarisierung!)\u200e\n\nin der die Zentrifugalkr\u00e4fte, die Fliehkr\u00e4fte in unserer Gesellschaft zunehmen, w\u00e4re es genau kontraproduktiv, wenn wir jetzt, wie von Ihnen intendiert und gefordert, eine Einwanderungsoffensive vorn\u00e4hmen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU - R\u00fcdiger Veit [SPD]: Einb\u00fcrgerungsoffensive!)\u200e\n\nDer Gesetzentwurf, den Sie vorlegen, w\u00fcrde genau das Gegenteil dessen bewirken, was er Ihnen zufolge bewirken w\u00fcrde: Er wirkt nicht integrationsf\u00f6rdernd; er wirkt integrationshemmend. Wenn die Regelungen so umgesetzt w\u00fcrden, wie Sie sie vorschlagen, w\u00fcrde genau das Gegenteil entstehen; es w\u00fcrden n\u00e4mlich Parallelgesellschaften gef\u00f6rdert und in ihrer Gegens\u00e4tzlichkeit intensiviert werden.\u200e\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Wie in Bayern, meinen Sie? - Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Jetzt ein Beleg! Ein Beleg, nicht nur behaupten!)\u200e\n\nIch darf Ihnen einige Beispiele nennen. Sie wollen generell auf das Erfordernis des Nachweises der Sicherung des Lebensunterhalts bei jungen Menschen, die in Ausbildung sind, verzichten. Was bedeutet das? Dass ein junger Mensch, der gerade in der Ausbildung ist, \u200e\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Der hier geboren, hier aufgewachsen ist, das Recht auf Staatsb\u00fcrgerschaft haben sollte!)\u200e\n\nim Hinblick auf die Einb\u00fcrgerung nicht mehr nachweisen muss, dass er seinen eigenen Lebensunterhalt selbst generieren kann. Das w\u00e4re genau kontraproduktiv. Wir wollen doch, dass die jungen Menschen in die Lage versetzt werden, dass sie ihren Lebensunterhalt selbst bestreiten k\u00f6nnen. Wir wollen keine Einwanderung in die Sozialsysteme. Genau das w\u00fcrde eintreten, wenn Ihr Gesetzentwurf umgesetzt w\u00fcrde. Sie w\u00fcrden der Einwanderung in die Sozialsysteme Vorschub leisten. Ich sage Ihnen hier ganz offen: Daf\u00fcr hat auch die deutsche Bev\u00f6lkerung kein Verst\u00e4ndnis. Dies findet in der deutschen Bev\u00f6lkerung auch keine Akzeptanz. \u200e\n\nDes Weiteren wollen Sie bei einigen Personengruppen auf den Nachweis von Deutschkenntnissen verzichten. Daf\u00fcr gilt das Gleiche. Auch diese Regelung w\u00e4re nicht integrationsf\u00f6rdernd, sondern integrationshindernd. Wir wollen doch gerade, dass Menschen, die zu uns kommen, m\u00f6glichst schnell Deutsch lernen. Das Erlernen der deutschen Sprache ist die Grundvoraussetzung, um in Deutschland Fu\u00df zu fassen, um in Deutschland erfolgreich zu sein, um sich einen Freundeskreis aufzubauen,\u200e\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Dagegen hat keiner was gesagt!)\u200e\n\num in bestimmte soziale Schichten aufsteigen zu k\u00f6nnen, um Arbeit zu finden.\u200e\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Sie vermischen da die Themen, glaube ich!)\u200e\n\nSie wollen genau das Gegenteil. Sie wollen bei bestimmten Personengruppen auf den Nachweis von Deutschkenntnissen verzichten, wenn es darum geht, ob diese Person eingeb\u00fcrgert werden kann.\u200e\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Haben Sie nicht zugeh\u00f6rt, was er gesagt hat?)\u200e\n\nDamit w\u00fcrden Sie der Integration einen B\u00e4rendienst erweisen.\u200e\n\nIch m\u00f6chte hier auch betonen, dass in den letzten Jahren gerade auf Druck der CDU\/CSU die Ausgaben f\u00fcr Deutsch- und Integrationskurse deutlich erh\u00f6ht wurden. Im Jahr 2015 hat der Bund 260 Millionen Euro f\u00fcr Deutsch- und Integrationskurse ausgegeben. Wir haben die Mittel f\u00fcr die Kurse von 2015 auf 2016 mehr als verdoppelt, n\u00e4mlich auf 570 Millionen Euro in diesem Jahr. Die Bundesregierung hat in ihrem Gesetzentwurf noch einmal 40 Millionen Euro zus\u00e4tzlich bereitgestellt.\u200e\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Sprechen Sie mal zum Antrag!)\u200e\n\nIm n\u00e4chsten Jahr werden mindestens 610 Millionen Euro f\u00fcr Sprach- und Integrationskurse ausgegeben. Das ist richtig verstandene Integration, nicht der von Ihnen vorgeschlagene Weg.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU - Ulla Jelpke [DIE LINKE]: Das Thema ist nicht Integration, sondern Einb\u00fcrgerung!)\u200e\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, dar\u00fcber hinaus wollen Sie, dass eine Anspruchseinb\u00fcrgerung bereits nach f\u00fcnfj\u00e4hrigem Aufenthalt in Deutschland m\u00f6glich ist. Sie wollen also die Frist von acht auf f\u00fcnf Jahre reduzieren. Was hinzukommt - das ist aus meiner Sicht v\u00f6llig unlogisch und nicht nachvollziehbar -: Sie w\u00fcrden Fl\u00fcchtlinge und ihnen gleichgestellte Personen noch einmal dadurch privilegieren, dass bei Fl\u00fcchtlingen allein schon ein dreij\u00e4hriger Aufenthalt ausreichen w\u00fcrde, um die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft erlangen und daneben die bisherige Staatsb\u00fcrgerschaft beibehalten zu k\u00f6nnen. Das ist aus meiner Sicht der falsche Weg. Daf\u00fcr sind wir in keiner Weise zu haben.\u200e\n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr Ihren Vorschlag, auf den Einb\u00fcrgerungstest zu verzichten. Sie, Herr Kollege Volker Beck, haben gesagt: Na ja, der Einb\u00fcrgerungstest ist umstritten. - Der Test wird von Ihnen nicht anerkannt.\u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Das habe ich gar nicht gesagt!)\u200e\n\nAber ich sage hier ganz deutlich: Der Einb\u00fcrgerungstest hat sich bew\u00e4hrt.\u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Ich streite es ja gar nicht ab!)\u200e\n\nEs ist gut, wenn vor der Einb\u00fcrgerung ein entsprechender Nachweis in Form einer Pr\u00fcfung erbracht werden muss, um zu beweisen, dass man zumindest Grundkenntnisse der deutschen Geschichte, des deutschen Sozialaufbaus und des deutschen Staatsgef\u00fcges besitzt.\u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Von jemandem, der hier Abitur gemacht hat, von jemandem, der hier Politik oder Geschichte studiert hat?)\u200e\n\nDarauf jetzt zu verzichten, w\u00e4re aus meiner Sicht der v\u00f6llig falsche Weg und w\u00e4re vollkommen kontraproduktiv.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU - \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Machen Sie mal den Test selber!)\u200e\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, wir haben in dieser Legislaturperiode unser Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht bereits grundlegend ge\u00e4ndert. Ich mache keinen Hehl daraus: Es war nicht der Wunsch der CDU\/CSU, in Teilen auf das Optionsmodell zu verzichten. Wir haben aber aus meiner Sicht einen vertr\u00e4glichen Kompromiss dahin gehend gefunden, dass das Optionsmodell nur in den F\u00e4llen obsolet ist und nicht mehr angewandt wird, in denen konkrete Nachweise erbracht sind, dass eine Person in Deutschland Fu\u00df gefasst hat,\u200e\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Das war doch nur eine absolute Mogelpackung! Da hat die SPD mitgemacht!)\u200e\n\nwenn sie sich also mindestens acht Jahre in Deutschland aufgehalten hat, wenn sie sechs Jahre in Deutschland zur Schule gegangen ist oder wenn sie in Deutschland einen erfolgreichen Schulabschluss oder einen erfolgreichen Berufsschulabschluss vorweisen kann. Das sind ganz konkrete Indizien daf\u00fcr, dass jemand in Deutschland angekommen ist und sich in die deutsche Gesellschaft erfolgreich integriert hat, sodass aus meiner Sicht unter diesen Voraussetzungen auf das Optionsmodell verzichtet werden kann. Weiter gehende W\u00fcnsche im Hinblick auf eine Liberalisierung werden wir auf jeden Fall nicht mittragen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nDie angesprochenen Loyalit\u00e4tskonflikte gibt es nat\u00fcrlich.\u200e\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Stimmt! Bayern meinen Sie jetzt, oder was?)\u200e\n\nSie haben die Deutschen aus Russland angesprochen. Wir haben doch gerade in diesem Jahr erlebt, wie die Deutschen aus Russland vom Putin-Regime teilweise instrumentalisiert werden. Es geht darum, dass sie in erster Linie Russia Today und nicht deutsches Fernsehen sehen. \u200e\n\nIch erinnere an den Fall Lisa, der sich hier in Berlin im Januar dieses Jahres ereignet hat. Es hat nur wenige Stunden gedauert, bis in \u00fcber 100 St\u00e4dten Deutschlands angeblich spontane Demonstrationen von Deutschen aus Russland stattgefunden haben. Mir macht keiner weis, dass die Deutschen aus Russland, losgel\u00f6st und unkoordiniert, in \u00fcber 100 St\u00e4dten in wenigen Stunden von alleine auf die Stra\u00dfe gegangen sind. Das war nat\u00fcrlich, meine sehr verehrten Damen und Herren, von langer Hand geplant. Da sieht man doch genau an diesem konkreten Fall, wie es dann bei Anerkennung der doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft zu Loyalit\u00e4tskonflikten kommen kann.\u200e\n\nIch m\u00f6chte auf einen weiteren konkreten Fall der Praxis zu sprechen kommen, bei dem sich ebenfalls Loyalit\u00e4tskonflikte zeigen k\u00f6nnten - wohlgemerkt: k\u00f6nnten -, der aber noch nicht endg\u00fcltig ausermittelt ist. Seit dem Putschversuch in der T\u00fcrkei im Juli dieses Jahres befinden sich sechs deutsche Staatsangeh\u00f6rige in der T\u00fcrkei in Haft. Ob zu Recht oder zu Unrecht, steht mir nicht zu zu bewerten. Es ist noch nicht klar, ob diese neben der deutschen die t\u00fcrkische Staatsangeh\u00f6rigkeit haben. Ich nehme an, dass es dem Erdogan-Regime ziemlich egal ist, ob die Betreffenden, wenn sie die t\u00fcrkische Staatsangeh\u00f6rigkeit haben, auch die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen; denn allein das Vorhandensein der entsprechenden Staatsangeh\u00f6rigkeit reicht f\u00fcr viele Staaten auf der Welt aus - so auch die T\u00fcrkei -, die betreffenden Personen als ihre Staatsangeh\u00f6rigen zu behandeln. Diesen Personen bringt es in einem Konfliktfall \u00fcberhaupt nichts, auch die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit zu besitzen. \u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Diese Entscheidung k\u00f6nnen Sie diesen B\u00fcrgern schon selber \u00fcberlassen! - \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Das ist nicht nur das Problem der T\u00fcrkei!)\u200e\n\nEs gibt \u00fcberhaupt keinen Grund, nun einer weiteren Liberalisierung des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts n\u00e4herzutreten. Wir fordern in Teilen sogar eine Versch\u00e4rfung, insbesondere wenn es darum geht, potenziellen IS-K\u00e4mpfern oder K\u00e4mpfern, die sich in Kampfhandlungen des Dschihad engagieren, die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit zu entziehen, sofern sie \u00fcber eine weitere Staatsangeh\u00f6rigkeit verf\u00fcgen.\u200e\n\n\u200e(Ulla Jelpke [DIE LINKE]: Da ist die Verfassung vor!)\u200e\n\nWir von der Union werden Ihnen von der SPD sehr bald einen entsprechenden Gesetzentwurf vorlegen. Ich bitte Sie eindringlich, diesem wichtigen und sachgerechten Anliegen n\u00e4herzutreten. \u200e\n\nZum Schluss noch ein kurzes Wort zu Ihrem Antrag, britische Staatsangeh\u00f6rige rasch und unkompliziert einzub\u00fcrgern. Ich habe mich in meiner Funktion als Vorsitzender der Deutsch-Britischen Parlamentariergruppe nach dem Referendum vom 23. Juni dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert, dass es w\u00fcnschenswert ist - demgegen\u00fcber sind wir aufgeschlossen -, dass britische Staatsangeh\u00f6rige in Deutschland auch die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit beantragen. Man kann das aber derzeit mit Gelassenheit sehen. Zum einen sind die Verhandlungen bez\u00fcglich des Austritts Gro\u00dfbritanniens aus der Europ\u00e4ischen Union noch gar nicht angelaufen. Zum anderen besteht aus meiner Sicht \u00fcberhaupt kein Grund f\u00fcr eine Zwangsgermanisierung der Briten in Deutschland.\u200e\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Was ist das denn f\u00fcr ein Argument? Das ist doch Wahnsinn, was Sie sagen! Lesen Sie erstmal unseren Antrag, bevor Sie einen solchen Schwachsinn erz\u00e4hlen!)\u200e\n\nIch glaube, wir sollten das alles mit britischer Gelassenheit sehen. F\u00fcr das in Ihrem Antrag ge\u00e4u\u00dferte Ansinnen besteht \u00fcberhaupt kein Anlass. Briten in Deutschland haben ohnehin aufgrund ihrer britischen Staatsangeh\u00f6rigkeit alle Rechte, bis auf das Wahlrecht bei Bundestags- und Landtagswahlen. Deswegen ist Ihr Antrag v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig. Er wird dementsprechend unsere Ablehnung erfahren. \u200e\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nPr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert: \u200e\n\nF\u00fcr die Fraktion Die Linke hat nun die Kollegin Da\u011fdelen das Wort.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nSevim Da\u011fdelen (DIE LINKE): \u200e\n\nVerehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Mayer, die allermeisten in Deutschland lebenden Migrantinnen und Migranten sind loyaler gegen\u00fcber dieser Gesellschaft und dem Grundgesetz\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Als die Bayern!) \u200e\n\nals der Nazimob, der Fl\u00fcchtlinge durch die Stra\u00dfen jagt und Unterk\u00fcnfte in Brand steckt, oder CSU-Politiker, die \u00fcber ministrierende, fu\u00dfballspielende Senegalesen in unserer Gesellschaft schwadronieren. Das ist nicht loyal gegen\u00fcber unserer Gesellschaft, Herr Kollege Mayer.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN - \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Die spalten die Gesellschaft! - Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]: Entschuldigen Sie sich daf\u00fcr!)\u200e\n\nZur Redlichkeit geh\u00f6rt, zum Thema zu sprechen. Warum sprechen Sie, wenn mein Kollege Volker Beck von Einb\u00fcrgerungsoffensive spricht, von Einwanderungsoffensive? Sie bauen hier einen Pappkameraden auf, um Stimmung gegen das Thema Einb\u00fcrgerung zu machen. H\u00f6ren Sie mit solchen unfairen Sachen auf! \u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. R\u00fcdiger Veit [SPD] - Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]: Nein, das ist falsch!)\u200e\n\nWir sprechen hier \u00fcber Einb\u00fcrgerung. Das Gleiche gilt f\u00fcr Ihre Stimmungsmache gegen Russlanddeutsche. Wahrscheinlich wissen Sie gar nicht, wor\u00fcber wir hier reden. Wir sprechen \u00fcber Einb\u00fcrgerung. Russlanddeutsche sind doch gar nicht eingeb\u00fcrgert worden. Wo leben Sie \u00fcberhaupt? Haben Sie \u00fcberhaupt Ahnung von diesem Thema? \u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN - Zuruf von der CDU\/CSU: Das ist unertr\u00e4gliche Arroganz!)\u200e\n\nRusslanddeutsche haben die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit bekommen. Da spielt Einb\u00fcrgerung keine Rolle. \u200e\n\n\u200e(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]: Fangen Sie noch mal neu an, und lassen Sie die Arroganz weg! Unglaublich!)\u200e\n\nLernen Sie dazu, bevor Sie \u00fcber dieses Thema sprechen, und machen Sie nicht einfach Stimmung gegen dieses Thema! \u200e\n\nSie haben gesagt, dass die deutsche Sprache erlernt werden muss. Ich kann Sie beruhigen: Sie sind seit 2005 in der Bundesregierung, nicht wir. \u200e\n\n\u200e(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]: Gott sei Dank!)\u200e\n\nGem\u00e4\u00df der Schlagzeile in der heutigen Ausgabe der S\u00fcddeutschen Zeitung hat nicht einmal jeder Zweite einen Platz in einem Integrationskurs. \u200e\n\nDas ist Ihre desastr\u00f6se Bilanz in der Integrationspolitik. Sie sind es, die die Pl\u00e4tze nicht zur Verf\u00fcgung stellen. Wir haben seit 2005 die Integrationskurse, und seit 2005 gibt es mehr Anfragen nach diesen Kursen, als es Pl\u00e4tze gibt, und das wissen Sie. Also schaffen Sie ausreichend Pl\u00e4tze, wenn Sie von den Menschen m\u00f6chten, dass sie die deutsche Sprache erlernen! Machen Sie hier keine Stimmung!\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nIch m\u00f6chte noch etwas zum Thema Loyalit\u00e4t und Loyalit\u00e4tsappelle hinzuf\u00fcgen. Ich finde es wirklich absurd: W\u00e4hrend die Bundeskanzlerin von den hier lebenden Deutscht\u00fcrken Loyalit\u00e4t fordert, macht sie gemeinsame Sache mit dem t\u00fcrkischen Despoten Erdogan, der mithilfe seines Netzwerks alles tut, um die Integration hier lebender Deutscht\u00fcrken zu hintertreiben. Fragen Sie doch lieber Ihre Kanzlerin, was sie daf\u00fcr tut, um die Integration hier zu hintertreiben! \u200e\n\n\u200e(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]: Was erz\u00e4hlen Sie denn da? Also lieber Fl\u00fcchtlinge im Mittelmeer sterben lassen und Fl\u00fcchtlingskriminalit\u00e4t zulassen? Das ist doch l\u00e4cherlich, was Sie hier erz\u00e4hlen! Sie haben doch keine Ahnung!)\u200e\n\nSie sollte damit aufh\u00f6ren, mit Erdogan gemeinsame Sache zu machen, weil es sein Netzwerk ist, das die Menschen hier von der Integration abh\u00e4lt und dagegen Stimmung macht. Das w\u00e4re ein Beitrag zur Integration statt der Zusammenarbeit mit einem Despoten. H\u00f6ren Sie auf mit Appellen zur Loyalit\u00e4t, w\u00e4hrend Sie das Ganze dadurch hintertreiben, dass Sie gemeinsame Sache machen! \u200e\n\nWir, die Linksfraktion, jedenfalls unterst\u00fctzen den vorliegenden Antrag der Gr\u00fcnen, weil die Erleichterung der Einb\u00fcrgerung in dieser Gesellschaft l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nWer auf Dauer in Deutschland lebt, soll auch gleichberechtigt am politischen Leben teilhaben k\u00f6nnen und darf im Berufsleben nicht benachteiligt werden. Hier lebende Migrantinnen und Migranten d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zweiter Klasse sein, egal seit wann sie hier leben und arbeiten. Wer hier lebt und arbeitet, wer hier zur Schule geht oder gegangen ist, eine Ausbildung gemacht oder eine Universit\u00e4t besucht hat, aber keinen deutschen Pass hat, darf beispielsweise nicht verbeamtet werden oder ein Sch\u00f6ffenamt \u00fcbernehmen. Das sind nur zwei Diskriminierungsbeispiele daf\u00fcr, warum die erleichterte Einb\u00fcrgerung l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist.\u200e\n\nDie Integrationsbeauftragte Ihrer Bundesregierung, Aydan \u00d6zo\u011fuz, sch\u00e4tzt, dass fast drei Viertel der 7,6 Millionen Ausl\u00e4nder einen deutschen Pass beantragen k\u00f6nnen. Allein, das ist nicht gewollt, und die H\u00fcrden werden bewusst hoch gelegt, etwa indem unsinnigerweise gefordert wird, je nach Herkunft die Herkunftsstaatsangeh\u00f6rigkeit abzugeben. \u200e\n\nDie Einb\u00fcrgerungsquote in Deutschland liegt unter dem Durchschnitt der Europ\u00e4ischen Union. Wenn Sie dieses Land europ\u00e4isieren wollen, dann m\u00fcssen Sie auch die Einb\u00fcrgerung erleichtern. Im vergangenen Jahr sind gerade einmal 107 000 Menschen rechtlich gleichgestellt worden. Schweden, Ungarn, Portugal, Spanien, Polen und sogar die Niederlande: Sie alle liegen in diesem Bereich punkteweit vor Deutschland. \u200e\n\nWenn Sie einen Schritt zu mehr Europa wollen - wenn Sie schon Europa mit der Europ\u00e4ischen Union gleichsetzen, wie es, meiner Meinung nach f\u00e4lschlicherweise, oftmals getan wird - \u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\u200e\n\nund wenn Sie dieses Land europ\u00e4isieren wollen, dann m\u00fcssen Sie die Einb\u00fcrgerung erleichtern. Das w\u00e4re ein Schritt zu mehr Integration, aber nicht diese Stimmungsmache in diesem Haus.\u200e\n\nVielen Dank.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN - Barbara Woltmann [CDU\/CSU]: Wer macht denn hier Stimmung? Das sind ja wohl Sie! - Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]: Dazu haben Sie m\u00e4chtig beigetragen!)\u200e\n\nPr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert: \u200e\n\nDas Wort erh\u00e4lt nun der Kollege R\u00fcdiger Veit f\u00fcr die SPD-Fraktion.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD)\u200e\n\nR\u00fcdiger Veit (SPD): \u200e\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist kein Versehen, dass ich mich zweimal auf die Rednerliste habe setzen lassen, aber eigentlich braucht der Gegenstand der Debatte nicht so viele Worte, dass ich daf\u00fcr eine Redezeit von 16 Minuten br\u00e4uchte. Ich hoffe, es geht k\u00fcrzer, aber m\u00f6glicherweise ergibt sich die Notwendigkeit - das h\u00e4ngt von den weiteren Rednern ab -, noch einmal etwas zu dem zu sagen, was in der Zwischenzeit von diesem Pult aus ge\u00e4u\u00dfert worden ist.\u200e\n\nEs geht hier und heute nicht um eine Zwangsgermanisierung von Briten, lieber Stephan Mayer - das war, glaube ich, ein verbaler Ausrutscher -,\u200e\n\n\u200e(Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN: Nein! Das hat er ernst gemeint! - Ulla Jelpke [DIE LINKE]: Kein Ausrutscher!)\u200e\n\nsondern es gilt der Satz von Volker Beck, dass Briten uns grunds\u00e4tzlich sehr willkommen sind - da macht sicherlich auch die Union keine Ausnahme - und es damit im Prinzip w\u00fcnschenswert w\u00e4re, wenn sich viele von ihnen, die die Voraussetzungen erf\u00fcllen, bei uns einb\u00fcrgern lassen. Ich glaube, das ist ein Ziel, das uns eint. \u200e\n\nEs wird Sie nicht wundern, dass wir Sozialdemokraten dem grunds\u00e4tzlich offen gegen\u00fcberstehen. Denn schlie\u00dflich war es unser Parteivorsitzender, der das Urheberrecht f\u00fcr diese Idee in Anspruch nehmen kann.\u200e\n\n\u200e(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Was?)\u200e\n\n\u200e- In der Tat, Claudia Roth. Ich habe das Zitat in meinen Unterlagen. Ich kann es gerne noch einmal heraussuchen und dir geben. Er hat das in der Tat vorgeschlagen, und es ist richtig: grunds\u00e4tzlich und f\u00fcr alle diejenigen, die schon in Deutschland leben. \u200e\n\nAber es bedarf hier weder einer Rechts\u00e4nderung - das haben die Gr\u00fcnen richtig erkannt - noch irgendwelcher Beschl\u00fcsse des Bundestages oder irgendwelcher Initiativen des Bundesinnenministers, weil nach den vorl\u00e4ufigen Verwaltungsvorschriften sehr wohl die M\u00f6glichkeit besteht, jedenfalls im Rahmen der Ermessenseinb\u00fcrgerung, schon heute die Voraufenthaltszeiten von sieben bzw. acht Jahren auf drei Jahre deutlich zu verk\u00fcrzen. Das ist ein Angebot, das jetzt schon f\u00fcr alle Briten auf dem Tisch liegt. Ich kann mir vorstellen, dass alle Einb\u00fcrgerungsbeh\u00f6rden so vern\u00fcnftig sind, auf diese besondere Situation, die nach dem Brexit entstanden ist, entsprechend zu reagieren und dann auch Ermessenseinb\u00fcrgerungen auszusprechen.\u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Wir k\u00f6nnten durch einen Beschluss klarstellen, dass die Anwendungshinweise so zu verstehen sind!)\u200e\n\nDie geltende Rechtslage und auch die hierzu ergangenen Verwaltungsvorschriften, \u00fcbrigens auch die vorl\u00e4ufigen Anwendungshinweise aus dem letzten Jahr, m\u00fcssen nicht noch einmal gesondert klargestellt werden.\u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Lesen Sie mal die Antwort von Herrn de Maizi\u00e8re auf unsere Kleine Anfrage!)\u200e\n\nDa reicht es im \u00dcbrigen auch v\u00f6llig aus, wenn die Einb\u00fcrgerungsbeh\u00f6rden bei ihren gelegentlichen Zusammenk\u00fcnften sich inhaltlich austauschen.\u200e\n\nIch will Ihnen aber auch sagen, wo nach meinem Daf\u00fcrhalten ein bisschen Vorsicht angebracht ist. Ich habe eben gesagt: F\u00fcr die bereits hier lebenden Briten sollten wir ein Angebot machen und eine flexible L\u00f6sung finden. Wovon ich aber nichts halte - das ist meine pers\u00f6nliche Auffassung -, ist, etwa \u00fcber die Dauer eines dann vollzogenen Brexits hinaus den Briten Sonderrechte gegen\u00fcber allen anderen Europ\u00e4ern zu gew\u00e4hren. Das w\u00e4re p\u00e4dagogisch, glaube ich, der falsche Ansatz.\u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Das hatte der Kollege Mayer nicht verstanden! - Gegenruf des Abg. Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]: Das hat der schon verstanden!)\u200e\n\nDas w\u00fcrde einen Anreiz in die falsche Richtung bieten.\u200e\n\nStattdessen w\u00e4re es wesentlich besser - Augenblick, ich komme jetzt zu eurem Antrag; hier grenze ich mich deutlich von Stephan Mayer ab, der f\u00fcr die Union gesprochen hat -, \u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN - Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]: Gott sei Dank!)\u200e\n\nwenn wir insgesamt im Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht weitere Erleichterungen generell vornehmen w\u00fcrden, so wie es euer Gesetzentwurf, wie ich finde, richtigerweise an sehr vielen Stellen vorschl\u00e4gt: genereller Verzicht auf das Verbot von Mehrstaatlichkeit, Verk\u00fcrzung des Voraufenthaltes, Anrechnung von Voraufenthaltszeiten, Erleichterungen f\u00fcr Junge und Alte im Bereich der Notwendigkeit, den Lebensunterhalt zu bestreiten, und dergleichen Dinge mehr.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nAlles, was in eurem Gesetzentwurf steht, ist aus der Sicht von Sozialdemokraten grunds\u00e4tzlich zu unterst\u00fctzen. \u200e\n\n\u200e(Beifall des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN])\u200e\n\nWenn wir denn gekonnt h\u00e4tten, h\u00e4tten wir das nicht schon 1999, sondern vielleicht auch in der Folgezeit gemacht. Wenn wir denn gekonnt h\u00e4tten hei\u00dft, wenn wir daf\u00fcr die entsprechenden Mehrheiten hier in diesem Haus und im Bundesrat gehabt h\u00e4tten. Das war aber leider nicht so. Ich setze die Geschichte als bekannt voraus und muss das jetzt nicht endlos wiederholen.\u200e\n\nJetzt ist es nicht unbedingt so, dass mich schon der beginnende Schmerz \u00fcber die Trennung von dieser Koalition \u00fcberkommt, wenn ich an das n\u00e4chste Jahr denke. Aber eines muss klar sein: Wenn sich die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse hier in diesem Haus nicht \u00e4ndern und wenn es keine tragf\u00e4hige Mehrheit gibt, die auch gegen\u00fcber einer Reform des Staatsb\u00fcrgerschaftsrechts offen ist, dann wird sich, jedenfalls mit der Union, nichts \u00e4ndern lassen.\u200e\n\nWir haben - um das klipp und klar zu sagen - im Rahmen der Koalitionsvereinbarungen bekanntlich erreicht und hier entsprechend umgesetzt, dass das Optionsrecht liberalisiert worden ist, wenigstens f\u00fcr die hier in Deutschland geborenen Kinder und Jugendlichen. Das betrifft roundabout, so sch\u00e4tze ich, 95 Prozent. Mehr war mit der Union nicht zu machen. \u200e\n\nUmgekehrt, Stephan Mayer, werden auch wir nicht von Vorschl\u00e4gen der Union zur \u00c4nderung des Staatsb\u00fcrgerschaftsrechts - Stichwort \u201eTerrorbek\u00e4mpfung\u201c -, die \u00fcber das, was in der Koalitionsvereinbarung steht, hinausgehen, begeistert sein. Auch das muss klar sein.\u200e\n\nAber um diesen Teil meiner Rede abzuschlie\u00dfen: Wir alle, die wir sp\u00e4ter noch im Parlament sitzen und im n\u00e4chsten Jahr den Wahlkampf vor uns haben, m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass es die parlamentarischen Mehrheiten und eine darauf gest\u00fctzte Regierung beim n\u00e4chsten Mal gibt, um derartige Vorschl\u00e4ge, wie sie die Gr\u00fcnen jetzt gemacht haben, umsetzen zu k\u00f6nnen. In der derzeitigen Koalition geht das leider nicht. Ich betone das Wort \u201eleider\u201c, aber ich setze als bekannt voraus, dass wir dem Koalitionsvertrag bis zum Schluss treu sein m\u00fcssen. \u200e\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] - Heiterkeit der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN])\u200e\n\nPr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert: \u200e\n\nTim Ostermann ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nDr. Tim Ostermann (CDU\/CSU): \u200e\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In dem Gesetzentwurf und in dem Antrag der Gr\u00fcnen werden im Wesentlichen drei Dinge gefordert: erstens eine generelle Erm\u00f6glichung der Mehrstaatlichkeit, zweitens ein Aufweichen der Einb\u00fcrgerungsregeln und drittens eine besonders unkomplizierte Einb\u00fcrgerung hier ans\u00e4ssiger Briten, weil es die ja derzeit angeblich nicht geben w\u00fcrde. Zu diesen drei Forderungen m\u00f6chte ich in meinem Debattenbeitrag Stellung nehmen. \u200e\n\nZun\u00e4chst zur Mehrstaatlichkeit: Es wird Sie nicht \u00fcberraschen - Stephan Mayer hat das auch schon zum Ausdruck gebracht -, dass die CDU\/CSU-Bundestagsfraktion nach wie vor \u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Im 20. Jahrhundert ist!)\u200e\n\nes konsequent ablehnt, die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft zum Regelfall zu machen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nIch m\u00f6chte kurz auf die letzte Debatte - solche Debatten wurden in diesem Hause ja h\u00e4ufiger gef\u00fchrt - zu sprechen kommen, die wir zum Thema Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht gef\u00fchrt haben. In dieser Debatte hat die damalige Kollegin Christina Kampmann - sie ist mittlerweile Landesministerin in NRW - gesagt, zugegebenerma\u00dfen mit einer anderen Intention: F\u00fcr die meisten Menschen ist die Staatsangeh\u00f6rigkeit viel mehr als ein Pass. - Genau das ist der Punkt. Die Staatsangeh\u00f6rigkeit dr\u00fcckt die Loyalit\u00e4t zur Gesellschaft und den in ihr vorhandenen Werten und Regeln aus. Damit ist sie Ausdruck einer ganz besonderen Verbundenheit. Und diese Verbundenheit ist f\u00fcr uns als Union nicht teilbar.\u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Was machen wir mit den AfDlern? Wollen Sie die ausb\u00fcrgern?)\u200e\n\nDie Folge ist, dass wir Mehrstaatlichkeit zulassen, aber eben nur in eng begrenzten Ausnahmef\u00e4llen, die auch jetzt schon geregelt sind. F\u00fcr eine Abkehr von diesem Prinzip stehen wir nicht zur Verf\u00fcgung.\u200e\n\nWas die Aufweichung der Einb\u00fcrgerungsregeln angeht, sind es vor allem zwei Dinge, mit denen Sie die Einb\u00fcrgerung erleichtern wollen. Zum einen wollen Sie s\u00e4mtliche Arten an Aufenthaltserlaubnissen gleichstellen. Das soll zum Beispiel auch f\u00fcr F\u00e4lle von vollziehbar Ausreisepflichtigen gelten, nachdem es also ein Verwaltungsverfahren gab, das BAMF festgestellt hat, dass es hier keinen Aufenthaltsstatus gibt, und Gerichte das meistens auch best\u00e4tigt haben. Selbst in den F\u00e4llen, wo es nur aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden eine Aufenthaltserlaubnis gibt, soll eine Gleichstellung erfolgen. So etwas ist mit uns nicht zu machen.\u200e\n\nSie sprachen die Einb\u00fcrgerungstests an. Unter bestimmten Voraussetzungen soll das Erfordernis, einen solchen Test durchzuf\u00fchren, wegfallen, etwa wenn in Deutschland ein Berufs- oder Schulabschluss gemacht worden ist.\u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Das ist doch vern\u00fcnftig, oder?)\u200e\n\n\u200e- Das ist absolut nachvollziehbar und vern\u00fcnftig. Darum wird das auch jetzt schon so gemacht, Herr Beck. Es ist auch jetzt schon so geregelt, dass bei einem Schulabschluss - dazu geh\u00f6rt ebenfalls ein Berufsschulabschluss, also eine abgeschlossene Berufsausbildung - auf den Einb\u00fcrgerungstest verzichtet wird. Das ist g\u00e4ngige Praxis. Und darum ist Ihr Gesetzentwurf in diesem Punkt kalter Kaffee.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nIch komme zuletzt zu Ihrer Forderung nach Einb\u00fcrgerung der in Deutschland lebenden Briten. Sie fordern ja, dass die Einb\u00fcrgerung unkompliziert erfolgen m\u00fcsse, und erwecken damit den Anschein, dass britische B\u00fcrger derzeit nicht schnell und unkompliziert eingeb\u00fcrgert w\u00fcrden. Das entspricht nicht den Tatsachen. Sie schreiben ja selbst in Ihrem Antrag, dass Gro\u00dfbritannien bis auf Weiteres Mitglied der Europ\u00e4ischen Union sein wird. Es ist noch kein Austrittsgesuch eingegangen. Hier in diesem Saal wird niemand sagen k\u00f6nnen, wann das der Fall sein wird, also wann es dieses Austrittsgesuch gibt und vor allem wann dieses Austrittsgesuch wirksam wird. Das ist in keiner Weise absehbar. Darum besteht f\u00fcr uns jetzt nicht der Bedarf, hier an dieser Stelle t\u00e4tig zu werden.\u200e\n\nIn meinem Wahlkreis - dem Kreis Herford und der Stadt Bad Oeynhausen - hat es viele britische Soldaten gegeben. Die Streitkr\u00e4fte sind mittlerweile gr\u00f6\u00dftenteils abgezogen. Nicht wenige Soldaten sind trotzdem bei uns geblieben. Einige von ihnen interessieren sich - gerade nach dem Referendum in Gro\u00dfbritannien - daf\u00fcr, eingeb\u00fcrgert zu werden. Ich habe bisher von keinem einzigen Betroffenen geh\u00f6rt, dass es hier Probleme - lange Wartezeiten usw. - gibt. Die Problemlage, auf die Sie versuchen hinzuweisen, gibt es einfach nicht. Darum sagen wir: Man muss nicht schon jetzt auf hypothetische Folgen eines in der Zukunft liegenden ungewissen Ereignisses reagieren. Blo\u00dfen Aktionismus halten zumindest wir in der Union selten f\u00fcr ein Erfolgsrezept.\u200e\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, Sie wollen mit Ihrem Gesetzentwurf das Prinzip der Mehrstaatlichkeit in unserer Rechtsordnung verankern und die Voraussetzungen f\u00fcr den Erhalt der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft verbessern. Gleichzeitig greifen Sie mit Ihrem Antrag ein Problem auf, das es \u00fcberhaupt nicht gibt. Daher wird es Sie nicht \u00fcberraschen, dass wir als Union Ihren Antrag und auch Ihren Gesetzentwurf ablehnen werden.\u200e\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nPr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert: \u200e\n\nDas Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Ulla Jelpke f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nUlla Jelpke (DIE LINKE): \u200e\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Vielleicht sollte man f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit noch einmal festhalten: Wir reden hier jetzt nicht \u00fcber Gefl\u00fcchtete, die im vergangenen oder im vorletzten Jahr gekommen sind, sondern wir reden hier \u00fcber Menschen, die in diesem Land zum Teil viele Jahre leben und arbeiten und endlich das Recht haben m\u00fcssen, eingeb\u00fcrgert zu werden, damit sie in dieser Gesellschaft wirklich gleichgestellt sind. Darum geht es.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nMan muss einfach noch einmal festhalten, dass im vergangenen Jahrzehnt gerade einmal 2 Prozent der hier in Deutschland lebenden Migranten einen Antrag auf Einb\u00fcrgerung gestellt haben. Diese blamabel geringe Quote kann und darf nicht, Herr Mayer, als Zeichen mangelnder Integrationsbereitschaft gewertet werden, sondern sie ist vielmehr die Folge - das gilt auch im Vergleich mit anderen EU-Staaten - besonders restriktiver Einb\u00fcrgerungskriterien, hoher b\u00fcrokratischer und vor allen Dingen auch finanzieller H\u00fcrden. Dass daran bisher nichts ge\u00e4ndert wurde, daran sind vor allen Dingen Ihre Fraktion, die Union und die Regierung schuld. Das ist wirklich ein Skandal.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nIch will einfach einmal ein paar Unterschiede zu anderen EU-Staaten nennen. Im Unterschied zur Bundesrepublik akzeptieren 12 EU-Staaten grunds\u00e4tzlich die Mehrstaatlichkeit. 11 verlangen keinen Nachweis auf eigenst\u00e4ndige Lebensunterhaltssicherung. In 15 Staaten betr\u00e4gt die Mindestaufenthaltsdauer f\u00fcnf Jahre oder weniger. In 16 EU-Staaten gibt es keinen Einb\u00fcrgerungstest. 7 verzichten auf Einb\u00fcrgerungsgeb\u00fchren oder verlangen nur einen symbolischen Beitrag. Die Kollegen von der Union sollten angesichts solcher Vergleichszahlen wirklich einmal einfach in sich gehen\n\n\u200e(Beifall der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN])\u200e\n\nund nicht immer auf angeblich einb\u00fcrgerungsunwillige Migranten zeigen. Sie sollten sich vielmehr an ihren eigenen Kopf fassen und fragen, wie so etwas zustande kommt.\u200e\n\nMeine Damen und Herren, von den Betroffenen wird immer wieder gesagt, dass f\u00fcr sie die Kosten f\u00fcr die Einb\u00fcrgerung ein gro\u00dfes Hemmnis sind. Diese betragen im Schnitt 500 Euro einschlie\u00dflich der Geb\u00fchren f\u00fcr \u00dcbersetzungen, Urkunden usw., die sie aus den Herkunftsl\u00e4ndern beschaffen m\u00fcssen. Das ist zum Beispiel f\u00fcr eine Familie nicht wenig. Die Senkung der Einb\u00fcrgerungsgeb\u00fchren w\u00e4re wirklich ein symbolisches Zeichen; so k\u00f6nnte man Familien, die wenig Geld haben, hier die Einb\u00fcrgerung erm\u00f6glichen. \u200e\n\nZwei Drittel derjenigen, die keinen Einb\u00fcrgerungsantrag stellen, haben daf\u00fcr zum Beispiel den Grund angegeben, dass sie ihre alte Staatsb\u00fcrgerschaft nicht verlieren wollen, aber auch die deutsche gerne h\u00e4tten.\u200e\n\n\u200e(Marian Wendt [CDU\/CSU]: Ich kann auch nicht zwei Frauen haben! - Widerspruch bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN - Gegenruf des Abg. Marian Wendt [CDU\/CSU]: Mehrfachehen sind verboten!) \u200e\n\n\u200e- Herr Wendt, ich habe Ihren Zwischenruf leider nicht verstanden. \u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Erzgebirgischer Wahnsinn!)\u200e\n\nDas hat \u00fcbrigens eine Studie des BAMF ergeben. Diese Entscheidung ist in der Regel eben keine Frage der Loyalit\u00e4t zu diesem oder jenem Staat. Vielmehr gibt es ganz pragmatische Hintergr\u00fcnde daf\u00fcr, warum Menschen ihre alte Herkunftsstaatlichkeit behalten wollen. Es geht zum Beispiel um Rentenanspr\u00fcche, um Verm\u00f6gensanspr\u00fcche. Es handelt sich also um ganz einfache Gr\u00fcnde. Diese Realit\u00e4t will die Union hier einfach nicht akzeptieren. Man muss wirklich sagen: Anstatt sich st\u00e4ndig mit Argumenten aus der Mottenkiste gegen die generelle M\u00f6glichkeit der Mehrstaatlichkeit zu str\u00e4uben, sollten Sie wirklich einfach einmal ein modernes Einb\u00fcrgerungsrecht schaffen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nDie Gr\u00fcnen haben anl\u00e4sslich ihres Antrags zur Einb\u00fcrgerung britischer Staatsb\u00fcrger darauf hingewiesen, dass das geltende Recht Handlungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine erleichterte Einb\u00fcrgerung bietet. Das ist richtig. Die Linke hat bereits seit 2013 hier im Bundestag immer wieder gefordert, dass solche vorhandenen Handlungsspielr\u00e4ume konsequent umgesetzt werden. Aber auch dazu braucht es einfach den politischen Willen der Verantwortlichen in der Bundesregierung und in den entsprechenden Fraktionen. Daf\u00fcr will ich gerne noch zwei Beispiele bringen.\u200e\n\nHier geborene Fl\u00fcchtlingskinder k\u00f6nnten im Regelfall ab dem dritten Lebensjahr eingeb\u00fcrgert werden, um ihnen ein gleichberechtigtes Leben, beispielsweise an den Schulen, in den Kitas usw., zu erm\u00f6glichen. Das schreibt im \u00dcbrigen auch die UN-Kinderrechtskonvention vor. Aber die Bundesregierung hat sich in diesem Punkt schon immer \u00fcber die UN-Kinderrechtskonvention hinweggesetzt, und es interessiert sie \u00fcberhaupt nicht, welche Rechte die Kinder haben. Gerade hier fordere ich Sie auf, endlich etwas zu tun.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nWichtig w\u00e4re es beispielsweise auch, Menschen, die Sozialhilfeempf\u00e4nger sind, hier aber seit vielen Jahren leben, gro\u00dfz\u00fcgiger einzub\u00fcrgern. Ich halte es wirklich f\u00fcr einen Skandal, dass man im Grunde genommen die Erlangung gleicher Rechte durch Einb\u00fcrgerung vom Einkommen abh\u00e4ngig macht und die soziale Lage nicht ber\u00fccksichtigt. Das kann einfach nicht gehen.\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn: \u200e\n\nFrau Kollegin, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.\u200e\n\nUlla Jelpke (DIE LINKE): \u200e\n\nJa, ich komme zu meinem letzten Satz. - Ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend einfach noch einmal sagen: Ein deutscher Pass ist weder ein Integrations- noch ein Demokratiezeugnis. Es geht hier schlicht um eine demokratische Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Deswegen: Erleichtern Sie endlich die Einb\u00fcrgerung f\u00fcr Menschen, die hier seit vielen Jahren leben.\u200e\n\nIch danke Ihnen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn: \u200e\n\nAls n\u00e4chster Redner hat Detlef M\u00fcller von der SPD-Fraktion das Wort.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD)\u200e\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz) (SPD): \u200e\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, nat\u00fcrlich erkennen wir die lobenswerte Zielrichtung Ihres Antrages zur raschen Einb\u00fcrgerung britischer Staatsb\u00fcrger. Sie w\u00e4ren nicht die Gr\u00fcnen und wir w\u00e4ren keine Sozialdemokraten, h\u00e4tten wir im Rahmen der Brexit-Debatte nicht gerade auch das Los der Menschen im Auge, die von der unseligen Brexit-Entscheidung direkt betroffen sind, n\u00e4mlich derjenigen, die darauf vertraut haben, dass sie sich auf Dauer in Europa frei bewegen und niederlassen k\u00f6nnen, derjenigen, die darauf vertraut haben, dass sie ihr Leben als Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er planen und leben k\u00f6nnen. Von jetzt an gerechnet in etwa zwei Jahren h\u00e4tten wir in diesem Hohen Haus einen Antrag von Ihnen in \u00e4hnlicher Form gerne unterst\u00fctzt. Aber heute, am 23. September 2016, ist Ihr Antrag, mit Verlaub, Theaterdonner und Besch\u00e4ftigungstherapie.\u200e\n\n\u200e(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Was?)\u200e\n\nIhr Antrag ist au\u00dferdem handwerklich ungenau. Mit gro\u00dfer Geste schreiben Sie, die Bundesregierung solle darauf hinwirken, \u200e\n\ndass in Deutschland lebende britische Staatsangeh\u00f6rige rasch und unkompliziert eingeb\u00fcrgert werden, wenn sie es beantragen; \u2026\u200e\n\nund \u200e\n\ndass britische Staatsangeh\u00f6rige auch bei einer Aufenthaltsdauer von weniger als sechs Jahren eingeb\u00fcrgert werden, wenn sie die sonstigen Voraussetzungen f\u00fcr die Einb\u00fcrgerung erf\u00fcllen; \u2026\u200e\n\nWeiterhin solle die Bundesregierung \u200e\n\nim Rahmen ihrer Informationspolitik verst\u00e4rkt darauf aufmerksam \u2026 machen, dass die Einb\u00fcrgerung britischer Staatsangeh\u00f6riger unter Beibehaltung der britischen Staatsangeh\u00f6rigkeit erfolgt.\u200e\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, selbst wenn wir diesen Antrag heute hier beschlie\u00dfen w\u00fcrden: Gut gemeint ist halt noch nicht gut gemacht. \u200e\n\n\u200e(Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Dann machen Sie es besser!)\u200e\n\nNur hinwirken und informieren w\u00fcrde bei einer so komplexen Materie eben nicht ausreichen.\u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Haben Sie Ihre Rede mit der von Herrn Veit eben abgestimmt? Der Herr Veit hat die besseren Referenten! Peinlich, Herr M\u00fcller!)\u200e\n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen, noch hat Gro\u00dfbritannien nicht einmal nach Artikel 50 EU-Vertrag seinen Austritt aus der Europ\u00e4ischen Union angezeigt. Wir stehen aber schon jetzt vor einem Berg von Fragen, die im kommenden Austrittsprozess geregelt werden m\u00fcssen. Und dabei wissen wir noch nicht einmal, wann dieser mindestens zweij\u00e4hrige Prozess denn je beginnen wird. \u200e\n\nSie wissen genau wie ich, dass erst in einem fortgeschrittenen Stadium der Verhandlungen endg\u00fcltig gel\u00f6st werden kann, wie mit der Staatsangeh\u00f6rigkeit und Einb\u00fcrgerung britischer Staatsb\u00fcrger umzugehen ist, die schon bisher in einem anderen EU-Mitgliedstaat lebten. \u200e\n\nSie wissen genau wie ich, dass die SPD nat\u00fcrlich alles daf\u00fcr tun wird, hier menschliche, europ\u00e4ische L\u00f6sungen im besten Sinne zu finden, n\u00e4mlich den hier lebenden Britinnen und Briten zu erm\u00f6glichen, auch weiter mit weitestgehenden Rechten und Pflichten unter uns zu leben.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nWir w\u00fcrden gut daran tun, dieses Problem schon gleich zu Beginn der Verhandlungen auf den Tisch zu legen und m\u00f6glichst fr\u00fch zu l\u00f6sen, und zwar im Sinne eines fairen Deals. Wenn unsere B\u00fcrger in Gro\u00dfbritannien bleiben k\u00f6nnen, d\u00fcrfen Britinnen und Briten auch bei uns bleiben. \u200e\n\nUnd Sie wissen genau wie ich, dass wir vor extrem komplizierten Verhandlungen stehen, in denen es darum gehen wird, Gro\u00dfbritannien m\u00f6glichst eng an die EU und den Binnenmarkt zu binden, aber Gro\u00dfbritannien gleichzeitig auch Pflichten aufzuerlegen.\u200e\n\nMan hat den Eindruck, dass manche britischen Regierungsvertreter bzw. Austrittsbef\u00fcrworter momentan mit gro\u00dfen Kinderaugen erkennen, wie unendlich kompliziert dieser Austrittsprozess werden wird, und wie schwierig es werden wird, die hochtrabenden Versprechen aus dem Referendumswahlkampf zu erf\u00fcllen, auch wenn das Boris Johnson, blond und blau\u00e4ugig, anders sieht. Theresa May hat bisher nicht erkennen lassen, dass die britische Regierung \u00fcberhaupt schon eine grunds\u00e4tzliche Strategie f\u00fcr die Austrittsverhandlungen gefunden hat. Allerdings werden wir uns an dieser neuen \u201eEisernen Lady\u201c m\u00f6glicherweise noch die Z\u00e4hne ausbei\u00dfen. \u200e\n\nEs ist gut und richtig, dass Deutschland und die EU sich jetzt noch nicht auf Vorverhandlungen einlassen wollen. Die EU wird das Vereinigte K\u00f6nigreich kommen lassen; denn Gro\u00dfbritannien muss sich dar\u00fcber klar werden, wie sein Verh\u00e4ltnis zur EU und zum Binnenmarkt sein soll. Gro\u00dfbritannien muss sich dar\u00fcber klar werden, welchen Preis es bereit ist zu zahlen, dass es sich aus dem Geltungsbereich der Grundfreiheiten zur\u00fcckzieht. Die Personenfreiz\u00fcgigkeit als eine der vier Grundfreiheiten bildet eine der S\u00e4ulen des Binnenmarktes der Europ\u00e4ischen Union. Nimmt man diese S\u00e4ule weg, bricht das Geb\u00e4ude Europ\u00e4ische Union, wie wir es kennen, zusammen.\u200e\n\nTun Sie uns also bitte den Gefallen und verschleudern Sie nicht Ihre parlamentarische Energie in Antr\u00e4ge, von denen Sie wissen, dass sie das Problem nicht l\u00f6sen. Verschleudern Sie nicht Ihre Argumente, die Sie und wir noch dringend brauchen werden. Sparen Sie sich Ihre Energie f\u00fcr die schwierigen Verhandlungen und Debatten, die noch kommen werden. Wir wollen kein kaltes Europa mit neuen Grenzen. Wir wollen kein Europa, das sich nur \u00fcber die Zollfreiheit definiert. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nWir wollen kein Europa aus eifers\u00fcchtigen Einzelstaaten, die sich nur deswegen regelm\u00e4\u00dfig an einen Tisch setzen, um \u00fcber Handelsquoten und F\u00f6rdermittel zu feilschen. \u200e\n\nStichwort \u201eEifersucht\u201c: Ja, der Brexit ist schon so etwas wie eine Ehescheidung. Wir sind entt\u00e4uscht, f\u00fchlen uns unverstanden, hintergangen. Wir wissen, dass wir uns scheiden lassen werden, dass wir uns scheiden lassen m\u00fcssen. Aber der Scheidungsantrag ist noch nicht gestellt. Trotzdem darf es nicht zu einem Rosenkrieg kommen. Wir sollten also alles vermeiden, was den Scheidungsprozess beeinflussen, erschweren oder sogar vergiften k\u00f6nnte. \u200e\n\nEs waren 43 gute Ehejahre - mit H\u00f6hen und Tiefen und nicht ohne Konflikte; aber so ist das eben in einer Ehe. Und nun geht sie zu Ende, der Partner will sich trennen. Aber wir haben noch immer Respekt vor dem Partner, und, ja, wir schauen auch noch etwas wehm\u00fctig auf die gemeinsamen Jahre zur\u00fcck. Deswegen sollten wir uns so trennen, dass wir uns danach trotzdem noch in die Augen schauen und sagen k\u00f6nnen: Ach komm, lass uns Freunde bleiben!\u200e\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn: \u200e\n\nVielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin - sorry -, als n\u00e4chster Redner hat \u00d6zcan Mutlu von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort. \u200e\n\n\u200e(Heiterkeit - Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Der gr\u00f6\u00dfte Macho unserer Fraktion wird hier als Rednerin angek\u00fcndigt!)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn: \u200e\n\nDas wird er verkraften, wie ich ihn kenne. \u200e\n\n\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN): \u200e\n\nDas werden wir noch bereden m\u00fcssen. Ich habe jetzt Gespr\u00e4chsbedarf mit meiner Fraktionsvorsitzenden.\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn: \u200e\n\nNein, Sie haben einen Freibrief, mich einmal mit \u201eHerr\u201c anzureden.\u200e\n\n\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN): \u200e\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Im Jahre 2000 haben wir unter Rot-Gr\u00fcn Schluss gemacht mit dem wilhelminischen Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht, das auf dem Blutsrecht aufgebaut war. Die damaligen rot-gr\u00fcnen Reformvorschl\u00e4ge zur Liberalisierung des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts waren \u00fcberf\u00e4llig. Leider wurden damals aber unsere Reformvorschl\u00e4ge durch die Koch\u2019sche \u201eAusl\u00e4nder raus!\u201c-Unterschriftenkampagne und die schwarz-gelbe Bundesratsmehrheit in weiten Teilen verhindert. Seither haben wir auch die Debatte um die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft. Sie haben das im Jahr 2000 verhindert. Aber das ist heute f\u00fcr uns immer noch wichtig.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nHeute, 16 Jahre danach, sehen wir alle, dass weiterhin gro\u00dfer Reformbedarf besteht. Daran hat auch die Mogelpackung der Gro\u00dfen Koalition aus dem Jahr 2014 nichts ge\u00e4ndert, als Sie die leidige Optionspflicht leicht liberalisiert haben. Nach wie vor ist die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft nur in Ausnahmef\u00e4llen m\u00f6glich. Deshalb verstehe ich auch die ganze Hysterie nicht, die Sie von der CDU\/CSU in Sachen doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft in diesem Sommer verbreitet haben. Ich verstehe nicht, wie die CDU\/CSU etwas abschaffen will, was de jure gar nicht existiert. Wir haben keine doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft in diesem Land. Es gibt nur Ausnahmef\u00e4lle. Das sollten Sie als Abgeordnete dieses Hohen Hauses, als Gesetzgeber, bestens wissen. Ich sage Ihnen, Kolleginnen und Kollegen von der CDU\/CSU: H\u00f6ren Sie auf, Angst zu sch\u00fcren! H\u00f6ren Sie auf, das Klima des Zusammenlebens in diesem Land zu vergiften!\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)\u200e\n\nMit dieser Kampagne, die Sie in diesem Sommer gefahren haben, f\u00f6rdern Sie n\u00e4mlich nur eines: die Desintegration. Mit dieser Kampagne und Ihrem Kampf gegen die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft verhindern Sie auch, dass Deutschland Heimat wird f\u00fcr Millionen von Migrantinnen und Migranten. Sie reden auch in diesem Zusammenhang st\u00e4ndig von den T\u00fcrkinnen und T\u00fcrken oder der T\u00fcrkei und zeichnen ein Schreckensszenario nach dem anderen an die Wand. Sie schwadronieren von Loyalit\u00e4t und Loyalit\u00e4tskonflikten und stellen Hunderttausende Menschen, die aus der T\u00fcrkei stammen, die unserem Land gegen\u00fcber loyal sind und das Grundgesetz anerkennen, unter Generalverdacht. Im \u00dcbrigen: Ich stamme auch aus der T\u00fcrkei und diene dem deutschen Volk und allen Menschen, die in diesem Land leben. Sie sollten das endlich mal akzeptieren\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nund damit aufh\u00f6ren, diese Menschen zu denunzieren und unter Generalverdacht zu stellen.\u200e\n\n\u200e(Barbara Woltmann [CDU\/CSU]: Wer spricht denn hier von \u201eGeneralverdacht\u201c? Quatsch!)\u200e\n\nSie, verehrte Kolleginnen und Kollegen, erreichen mit diesen Kampagnen genau das, was Sie eigentlich verhindern wollen. Sie lassen nicht zu, dass diese Menschen in unserem Land ankommen. Sie treiben damit viele T\u00fcrkinnen und T\u00fcrken in die H\u00e4nde von Erdogan, weil Sie nicht zulassen, dass diese Menschen sich endlich mit unserem Land identifizieren k\u00f6nnen. Das ist sch\u00e4dlich, und das ist sch\u00e4big, liebe Kolleginnen und Kollegen.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN - Zurufe von der CDU\/CSU)\u200e\n\nIch schaue insbesondere in die Reihen der CDU\/CSU und sage nochmals: Es geht hier um staatsb\u00fcrgerschaftliche Rechte.\u200e\n\n\u200e(Marian Wendt [CDU\/CSU]: Genau!)\u200e\n\nEs geht zum Beispiel um das elementare B\u00fcrgerrecht des Wahlrechts. Hier in Berlin waren vor f\u00fcnf Tagen Wahlen. Mein Vater, der seit 50 Jahren in diesem Land lebt, durfte nicht einmal mitentscheiden, wer im Bezirk Mitte, wer im Bezirk Kreuzberg den B\u00fcrgermeister oder die B\u00fcrgermeisterin stellt. Im \u00dcbrigen sind es demn\u00e4chst in beiden F\u00e4llen Gr\u00fcne. Darauf sind wir stolz.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN - Marian Wendt [CDU\/CSU]: Er h\u00e4tte doch Deutscher werden k\u00f6nnen, wenn er seit 50 Jahren hier ist!)\u200e\n\nSie haben mit Ihren Restriktionen verhindert, dass mein Vater, der eine besondere Identifikation auch mit der T\u00fcrkei hat, obwohl sein Sohn die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft besitzt und MdB ist, die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft kriegen kann.\u200e\n\n\u200e(Marian Wendt [CDU\/CSU]: Das hat er verhindert!)\u200e\n\n\u200e- Sie haben verhindert, dass er Deutscher werden kann, \u200e\n\n\u200e(Marian Wendt [CDU\/CSU]: Das stimmt doch gar nicht!)\u200e\n\nweil Sie fordern, dass er die t\u00fcrkische Staatsb\u00fcrgerschaft aufgibt.\u200e\n\n\u200e(Marian Wendt [CDU\/CSU]: Ja, das ist halt so!)\u200e\n\nEr will sie nicht aufgeben. Akzeptieren Sie, dass f\u00fcr eine bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppe die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft ein Angebot ist, und lassen Sie uns gemeinsam dieses Angebot machen.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD])\u200e\n\nMein Appell an Sie: H\u00f6ren Sie mit den Scheindebatten auf! H\u00f6ren Sie auf, mit populistischen Forderungen der AfD nachzueifern! Lassen Sie uns stattdessen ein modernes Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht f\u00fcr unser Land etablieren, damit sich jeder hier zu Hause f\u00fchlen kann und damit jeder in unserem Land, der schon eine bestimmte Zahl an Jahren in unserem Land lebt, endlich staatsb\u00fcrgerschaftliche Rechte bekommt! Um nicht mehr und nicht weniger geht es hierbei.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn: \u200e\n\nAls n\u00e4chster Redner hat Marian Wendt von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU - J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]: Jetzt mal das Beispiel mit den zwei Frauen, bitte!)\u200e\n\nMarian Wendt (CDU\/CSU): \u200e\n\nMit den zwei Ehefrauen. - Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Was nichts kostet, ist auch nichts wert.\u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Im Lexikon der Binsenweisheiten gebl\u00e4ttert! - Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN: Oh!) \u200e\n\nWenn die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit immer leichter zu haben ist, dann ist auch ihr Inhalt, die damit verbundene Verantwortung und die Identifikation damit nicht von Substanz.\u200e\n\n\u200e(Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN: So ein Quatsch!)\u200e\n\nEine Staatsangeh\u00f6rigkeit ist kein Bonbon, das man einfach mal so nebenbei mitnimmt.\u200e\n\n\u200e(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Ach, Herr Wendt! Mensch!)\u200e\n\nAuch wenn der Druck bzw. die Nachfrage danach gro\u00df sein mag, so sollten wir dies nicht als Grund sehen, unsere Standards f\u00fcr eine Einb\u00fcrgerung zu senken. Es sollte eher Best\u00e4rkung sein, hohe Standards f\u00fcr den Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit zu setzen \u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Keine Standards! Das sind H\u00fcrden! - Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Sie meinen H\u00fcrden, nicht Standards!)\u200e\n\nund diesen wenigstens ein kleines bisschen zeremoniell zu gestalten. \u200e\n\nDie Beantragung und die Erlangung der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft sind f\u00fcr mich schlie\u00dflich ein Symbol des finalen Ankommens in unserem Land. \u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Sie haben nicht mitgekriegt, dass heutzutage Wanderungsbewegungen nicht final sind, sondern weitergehen! Das Leben endet nicht in Deutschland!)\u200e\n\nGegen die sehr pragmatische \u00dcberlegung \u201eIch nehme einfach den Pass, der mir die gr\u00f6\u00dfte Freiheit bietet\u201c wehre ich mich. Denn das entspricht nicht dem, was eine Staatsb\u00fcrgerschaft f\u00fcr mich ausmacht. Eine Staatsb\u00fcrgerschaft ist ein Ausweis der Verantwortung, die man f\u00fcr ein Land - in diesem Fall f\u00fcr unser Land - \u00fcbernimmt. Einb\u00fcrgerung dient eben nicht nur der Herstellung einer gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen \u00dcbereinstimmung zwischen der in Deutschland lebenden Bev\u00f6lkerung und dem wahlberechtigten Staatsvolk.\u200e\n\nDas Argument der Gr\u00fcnen, Menschen w\u00e4ren von politischer Teilhabe ausgeschlossen, obwohl sie hier schon lange leben, ist meiner Meinung nach Unsinn.\u200e\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Das ist Fakt! Haben Sie mir nicht zugeh\u00f6rt? Die d\u00fcrfen doch nicht w\u00e4hlen, Mann! - Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Sie haben nicht zugeh\u00f6rt! Was ist denn das f\u00fcr ein Unsinn?)\u200e\n\nEs ist erstens auf vielen Ebenen m\u00f6glich, sich direkt zu beteiligen.\u200e\n\nZweitens ist politische Teilhabe, die eine Staatsb\u00fcrgerschaft voraussetzt, auch mit Bedacht und mit Recht dieser H\u00fcrde unterworfen. Denn die notwendige Identifikation mit Deutschland, die mit der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft einhergehen muss, und die entsprechende Verantwortung sind eben auch Voraussetzung f\u00fcr die Beteiligung an politischen Prozessen.\u200e\n\n\u200e(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Das kann man sich kaum anh\u00f6ren!)\u200e\n\nDenn nur wer unsere Grundwerte teilt und achtet, sollte auch politisch hier teilhaben.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU - \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Das gilt f\u00fcr die Sachsen auch! F\u00fcr Bautzen ebenso! - Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Schauen Sie nach Augsburg!)\u200e\n\nAu\u00dferdem - und hier schlie\u00dft sich der Kreis - besteht ja die M\u00f6glichkeit, sich um die Staatsb\u00fcrgerschaft zu bem\u00fchen. Wenn sie dann erworben wurde - ich wiederhole f\u00fcr die Gr\u00fcnen: erworben -, dann ist sie die Eintrittskarte f\u00fcr Mitbestimmung auf gr\u00f6\u00dferer Ebene. Wer 20 Jahre in unserem Land lebt, der h\u00e4tte schon seit 12 Jahren, wenn er m\u00f6chte, deutscher Staatsb\u00fcrger sein k\u00f6nnen. Wir schaffen ja die Voraussetzungen, aber er muss sich auch entscheiden und bekennen, zu welchem Land er geh\u00f6rt.\u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Was ist denn \u201eLand\u201c f\u00fcr ein Bekenntnis? Gehen Sie in die Kirche, dann wissen Sie, was ein Bekenntnis ist! - \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Was ist mit Iranern?)\u200e\n\nDie deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit ist ein Anreiz zur Integration gem\u00e4\u00df unserer Philosophie des F\u00f6rderns und Forderns gegen\u00fcber Menschen, die neu in unserem Land leben. Diesen Anreiz d\u00fcrfen und wollen wir nicht aus der Hand geben. Eine weitere Vereinfachung des Erlangens w\u00e4re n\u00e4mlich ein Vorschuss auf Integrationsleistungen, und einen solchen Vorschuss d\u00fcrfen wir nicht geben.\u200e\n\n\u200e(Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage)\u200e\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, der Kollege Mutlu m\u00f6chte eine Zwischenfrage stellen. Bitte.\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn: \u200e\n\nHerr Kollege Mutlu, Sie d\u00fcrfen. \u200e\n\nMarian Wendt (CDU\/CSU): \u200e\n\nAch so, Entschuldigung!\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn: \u200e\n\nDas macht nichts. Wenn Sie Ja sagen, dann kann der Kollege Mutlu seine Zwischenfrage stellen.\u200e\n\n\u200e(Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Er hat bestimmt eine Bemerkung!)\u200e\n\n\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN): \u200e\n\nHerr Kollege Wendt, danke, dass Sie die Frage zulassen. Ich habe eine ganz simple Frage: Ist Ihnen bekannt, dass die Bundrepublik Deutschland mit 53 L\u00e4ndern dieser Erde sogenannte Doppelstaatsb\u00fcrgerschaftsabkommen abgeschlossen hat\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN)\u200e\n\nund dass in unserem Land bereits \u00fcber 4 Millionen Menschen eine doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft besitzen, von denen keine Gefahr f\u00fcr unser Land ausgeht? Au\u00dfer mit den 53 Partnerl\u00e4ndern haben wir auch ein \u201eAbkommen\u201c mit dem Iran. Hier m\u00fcssen wir die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft de facto akzeptieren, weil der Iran nicht ausb\u00fcrgert. Ist Ihnen all das bekannt? Wo sehen Sie in diesem Zusammenhang die Gefahr f\u00fcr unser Land?\u200e\n\nMarian Wendt (CDU\/CSU): \u200e\n\nHerr Kollege, mir ist bekannt, dass es doppelte Staatsb\u00fcrgerschaften in unserem Land gibt und dass es diese Abkommen gibt. Wir haben aber einen Grundsatz, und davon gibt es, wie es manchmal im Recht der Fall ist, Ausnahmen. \u200e\n\nWir sollten aber erstens an dem Grundsatz festhalten, dass es grunds\u00e4tzlich eine Staatsb\u00fcrgerschaft geben sollte. Das ist, glaube ich, auch f\u00fcr die Menschen einfacher. Und der Iran - Sie haben es selber erw\u00e4hnt - b\u00fcrgert nicht aus, auch wenn Iraner nicht mehr Staatsb\u00fcrger des Iran sein wollen. Solche Gegebenheiten m\u00fcssen wir akzeptieren, auch wenn sie nicht unserer Rechtsauffassung entsprechen. \u200e\n\nIch finde es zweitens wichtig, daran festzuhalten, dass die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft etwas bedeutet, dass sie nicht nur ein St\u00fcck Papier ist, nicht nur ein St\u00fcck Reisefreiheit, sondern dass dahinter auch Werte stehen, eine Kultur, eine Idee. Ich werde dazu noch ausf\u00fchren.\u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Was ist denn die Idee des Deutschtums? Dazu wollen wir doch einmal einen Vortrag h\u00f6ren!)\u200e\n\n\u200e- Es geht bei der Idee um unsere Grundwerte. Ich werde gleich darauf eingehen, Herr Beck, immer mit der Ruhe.\u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Das deutsche Wesen!)\u200e\n\nDer Grundsatz des F\u00f6rderns und Forderns, den wir im Integrationsgesetz als Pr\u00e4misse unserer Bem\u00fchungen um eine bessere Integration festgelegt haben, ist genau deshalb so viel wert, weil sich eigene Leistung lohnt. Und Integration lohnt sich. Aktives pers\u00f6nliches Bem\u00fchen um Integration lohnt sich f\u00fcr jeden Menschen, der legal zu uns kommt. F\u00fcr Menschen, die sich nicht integrieren, muss die Erlangung der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft unm\u00f6glich sein. Hier gibt es ein Abstandsgebot, schon allein aus Gr\u00fcnden der Gerechtigkeit.\u200e\n\nMit dem Integrationsgesetz haben wir genau den richtigen Weg eingeschlagen, Anreize f\u00fcr Integration zu geben. Eine erfolgreiche Integration kann dann auch mit der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft belohnt werden. Vereinfachungen bei der Erlangung der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft, wie hier gefordert - frei nach dem Motto: wir geben dir die Staatsb\u00fcrgerschaft in der Hoffnung, dass du dich gut integrierst -, liefen diesem Zweck zuwider und sind daher schlicht abzulehnen. Das kann nicht unser Weg sein; denn wir m\u00fcssen ja bedenken, dass die Einb\u00fcrgerung unumkehrbar ist. Wenn sich jemand nach Erlangung der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft nicht integriert hat, dann k\u00f6nnen wir nach zehn Jahren nicht sagen: Wir nehmen sie dir wieder weg. - Von daher w\u00e4re es fatal, so vorzugehen.\u200e\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Ich habe schon abgeschaltet! Deshalb kommen keine Zwischenrufe mehr!)\u200e\n\n\u200e- Das ist vielleicht manchmal auch gut. \u200e\n\nWir sollten die Verleihung unserer Staatsb\u00fcrgerschaft also nicht als Vorschuss auf Integration handhaben, sondern genau andersherum. Denn sonst w\u00fcrde der Druck fehlen, sich in unsere Gesellschaft zu integrieren. Und Integration bedeutet f\u00fcr mich dabei die Anerkennung unserer christlich-j\u00fcdischen Werte, die Anerkennung der besonderen Geschichte unseres Landes und die Annahme der Verantwortung, die wir mit ihr tragen, und selbstverst\u00e4ndlich auch die Anerkennung unserer deutschen Leitkultur.\u200e\n\n\u200e(Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN: Au!)\u200e\n\nNoch ein paar Gedanken zu dem Antrag zur einfacheren Erlangung der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft f\u00fcr britische Staatsangeh\u00f6rige. Jetzt f\u00fcr britische B\u00fcrger eine Sonderregelung, eine Lex Britannica, wie an verschiedenen Stellen zu lesen war, einzuf\u00fchren, halte ich f\u00fcr einen Fehler.\u200e\n\nErstens: Wie w\u00e4re diese Ungleichbehandlung gegen\u00fcber anderen EU-B\u00fcrgern zu rechtfertigen?\u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Sie haben schon mitgekriegt, dass wir keine Rechts\u00e4nderung vorschlagen?)\u200e\n\nZweitens gibt es bereits heute ausreichend rechtliche M\u00f6glichkeiten f\u00fcr alle Unionsb\u00fcrger, sich um die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft zu bem\u00fchen. Der dritte Grund: Es kann nicht sein, dass der Wunsch, am Flughafen nicht in der langen Schlange derer stehen zu m\u00fcssen, die nicht dem Schengen-Raum angeh\u00f6ren, dazu f\u00fchrt, die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit zu beantragen. \u200e\n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Gro\u00dfbritanniens haben demokratisch dar\u00fcber entschieden, dass sie nicht Teil dieser Europ\u00e4ischen Union bleiben m\u00f6chten. Diese Entscheidung haben wir zu akzeptieren. Deswegen sind Ihre Antr\u00e4ge nicht zuvorderst und nicht in einfacher Weise zu behandeln. \u200e\n\nDer Antrag der Gr\u00fcnen und ihr Gesetzentwurf sind abzulehnen, nicht nur, weil sie eine vern\u00fcnftige \u00dcberzeugung davon vermissen lassen, was Staatsangeh\u00f6rigkeit bedeutet. \u200e\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Das Bekenntnis zum deutschen Wald fehlt, was?)\u200e\n\nStaatsangeh\u00f6rigkeit ist mehr als der deutsche Pass. Ihre Vorschl\u00e4ge laufen auch den Ma\u00dfnahmen zuwider, die wir zur Bew\u00e4ltigung der Herausforderungen, die sich aus der Vielzahl von Fl\u00fcchtlingen ergeben, beschlossen haben.\u200e\n\nF\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion ist Integration der Weg und Einb\u00fcrgerung das Ziel, nicht andersherum.\u200e\n\nVielen Dank.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn: \u200e\n\nAls n\u00e4chster Redner hat R\u00fcdiger Veit von der SPD-Fraktion das Wort. \u200e\n\nR\u00fcdiger Veit (SPD): \u200e\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Das war eine vorsorgliche Wortmeldung f\u00fcr den Fall, dass sich die Notwendigkeit aus der weiteren Debatte ergeben h\u00e4tte. Diese Notwendigkeit sehe ich nicht, sodass wir alle hier neun Minuten mehr von unserer Lebensarbeitszeit haben. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn: \u200e\n\nDas ist ungew\u00f6hnlich, aber akzeptabel.\u200e\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Das gab es noch nie!)\u200e\n\nFrau Barbara Woltmann von der CDU\/CSU-Fraktion hat dann das Wort.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nBarbara Woltmann (CDU\/CSU): \u200e\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Pr\u00e4sidentin hat schon gesagt, dass das sehr ungew\u00f6hnlich war; aber ich fand es schon ungew\u00f6hnlich, dass Sie zweimal auf der Rednerliste standen, Herr Veit. Die Begr\u00fcndung war sehr interessant. Nun gut.\u200e\n\nWir haben eine recht lange Debattenzeit f\u00fcr dieses Thema vorgesehen. 77 Minuten - ich bin die letzte Rednerin zu diesem Thema - sind schon eine lange Zeit. Wir diskutieren \u00fcber das Einb\u00fcrgerungsrecht hier nicht zum ersten Mal. Ich glaube, es ist deutlich geworden, dass wir dabei nicht einer Meinung sind, dass die Opposition ein sehr viel offeneres Herangehen f\u00fcr richtig h\u00e4lt.\u200e\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Die SPD auch! - J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]: Wir sind weltoffen!)\u200e\n\n\u200e- Ja, in der Tat haben wir in den Koalitionsverhandlungen hart um die Optionsregelung gerungen. Wir haben dann eine L\u00f6sung gefunden und gleich zu Beginn dieser Legislaturperiode, 2014, das Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht ge\u00e4ndert. Wir sehen - das wird Sie von der Opposition nicht wundern - keine Notwendigkeit, jetzt wieder eine \u00c4nderung in Angriff zu nehmen.\u200e\n\nDie deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft besitzt, wer Deutscher im Sinne des Gesetzes ist. Wir haben im Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetz in immerhin 42 Paragrafen sehr detailliert geregelt, wie man deutscher Staatsb\u00fcrger werden kann, wenn man es nicht von Geburt an ist. \u200e\n\nDas Optionsrecht hatte ich schon angesprochen. In der Tat h\u00e4tten wir das, wenn wir alleine h\u00e4tten entscheiden k\u00f6nnen, nicht so ge\u00e4ndert. Wir h\u00e4tten das nicht ins Gesetz geschrieben; aber wir hatten das mit der SPD so ausgehandelt, und wir verhalten uns - Herr Veit hat es schon gesagt - nat\u00fcrlich vertragstreu. Daher haben wir das Recht entsprechend ge\u00e4ndert. \u200e\n\nEine weitere Ver\u00e4nderung lehnen wir aber ab. Deswegen, liebe Kollegen von den Gr\u00fcnen, wird es Sie nicht wundern, dass wir Ihren Antrag und Ihren Gesetzentwurf ablehnen. Wir haben einfach eine ganz andere Vorstellung davon, wer wann wie deutscher Staatsb\u00fcrger werden kann, der es noch nicht ist, der aber den Wunsch hat, Deutscher zu werden. \u200e\n\nIhre Intention scheint mehr zu sein, die T\u00fcren f\u00fcr eine Einb\u00fcrgerung f\u00fcr alle weit zu \u00f6ffnen, indem Sie die Mindestaufenthaltsdauer bei der Anspruchseinb\u00fcrgerung auf f\u00fcnf Jahre senken; bei anerkannten Fl\u00fcchtlingen wollen Sie die Mindestaufenthaltsdauer auf drei Jahre senken.\u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Sehr richtig!)\u200e\n\nSie machen auch keinen Unterschied mehr zwischen den verschiedenen Aufenthaltstiteln; Hauptsache, es gibt \u00fcberhaupt einen Titel. Also, Sie wollen die T\u00fcr sehr weit \u00f6ffnen.\u200e\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: So schaut ein liberalisiertes modernes Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht aus!)\u200e\n\nIhren Hinweis auf die globalisierte und mobile Welt, der sich unser Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetz anpassen m\u00fcsse, halte ich f\u00fcr v\u00f6llig fehl am Platze. Sie scheinen sich damit - so kommt mir das vor - einem Mainstream bestimmter Gruppen anschlie\u00dfen zu wollen, ihm vielleicht auch nachlaufen zu wollen - nach dem Motto: Wir alle sind Weltb\u00fcrger und brauchen die Bindung an unseren Heimatstaat nicht mehr. - Da, glaube ich, verkennen Sie die Bindungswirkung einer Staatsangeh\u00f6rigkeit. Die meisten Menschen nennen das \u201eHeimat\u201c. \u200e\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Der Pass ist keine Heimat! - Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Meine Heimat ist Europa!)\u200e\n\nDas ist ihnen auch sehr wichtig. Das sollte nicht der Beliebigkeit anheimgegeben werden. Von daher gesehen - ich darf es wiederholen - lehnen wir das ab. \u200e\n\nGenau das Umgekehrte ist doch der Fall. In einer globalisierten Welt braucht man Bindung, Zugeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl\n\n\u200e(Marian Wendt [CDU\/CSU]: Orientierung!)\u200e\n\nund nicht in allen Lebensbereichen grenzenlose Ungebundenheit.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nSie setzen mit der von Ihnen gew\u00fcnschten Gesetzgebung ein v\u00f6llig falsches Signal, gerade in der heutigen Zeit, da durch Ihre Vorschl\u00e4ge weitere Pull-Effekte, die wir nicht wollen, zu erwarten sind.\u200e\n\nDes Weiteren besteht auch keinerlei Notwendigkeit, britischen Staatsangeh\u00f6rigen - meine Vorredner haben schon auf Ihren Antrag dazu hingewiesen - eine Sonderbehandlung zuteilwerden zu lassen, weil sie auch jetzt schon alle Rechte genie\u00dfen, die jedem europ\u00e4ischen - oder Schweizer - Staatsb\u00fcrger in Deutschland bez\u00fcglich einer Einb\u00fcrgerung einger\u00e4umt worden sind. Das gilt zumindest so lange, wie ihr Land Mitglied der Europ\u00e4ischen Union ist.\u200e\n\nIm Moment wissen wir auch noch gar nicht, wann der Antrag gestellt wird, wie er gestellt wird. Dass er gestellt wird, davon k\u00f6nnen wir ausgehen, weil die britische Premierministerin das noch einmal deutlich gemacht hat. Wenn der Antrag gestellt wird, schlie\u00dfen sich noch zweij\u00e4hrige Verhandlungen an. Auch insofern finde ich: Ihr Antrag ist \u00fcberfl\u00fcssig, vergebene Liebesm\u00fch.\u200e\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Nein, das ist die Vorbereitung! Vorbeugende Gesetzgebung! - Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Ihre Rede war weitgehend \u00fcberfl\u00fcssig!)\u200e\n\nEs ist von Vorrednern schon darauf hingewiesen worden, dass es auch eine Ermessensentscheidung geben kann, um die Zeit von sechs Jahren, die ein Brite in Deutschland leben und arbeiten muss - das ist die Voraussetzung -, eventuell zu verk\u00fcrzen;\u200e\n\n\u200e(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Sie h\u00e4tten es wie Herr Veit halten sollen!)\u200e\n\ner h\u00e4tte dann nach \u00a7 12 Absatz 2 Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetz die M\u00f6glichkeit, Deutscher zu werden. Insofern sehen wir gar keinen Handlungsbedarf f\u00fcr eine Privilegierung in Europa; das w\u00e4re nur der Einstieg f\u00fcr eine generelle \u00d6ffnung, und das wollen wir nicht.\u200e\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Wir wollen das!)\u200e\n\nWir halten das nicht f\u00fcr notwendig.\u200e\n\nNur noch ein kleiner Einschub, wenn wir schon \u00fcber den Brexit sprechen. Von der Opposition wurde schon vorgeschlagen, weitere direktdemokratische Elemente in die Verfassung einzuf\u00fchren. Wir haben im Juni die entsprechende Debatte gehabt. Wir haben das seinerzeit abgelehnt. Wozu es f\u00fchren kann, wenn man solche Elemente einf\u00fchrt - ich kann das hier nur noch einmal wiederholen -, haben wir gesehen. Scharlatane versuchen, auch mit falschen Informationen, die Leute zu einer Entscheidung zu bringen, die letztendlich nicht gut f\u00fcr das Land - in dem Fall f\u00fcr Gro\u00dfbritannien - und f\u00fcr die Menschen dort ist. Insofern bin ich froh, dass wir das in unserer Verfassung so haben, wie wir es haben. Unsere parlamentarische Demokratie ist da sehr stabil, und das wollen wir auch so erhalten.\u200e\n\nDas Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht haben wir, wie gesagt, durch eine ma\u00dfvolle Anpassung der Optionspflicht f\u00fcr in Deutschland aufgewachsene Kinder ge\u00e4ndert. Herr Mutlu, es ist auch nicht so - das m\u00f6chte ich noch einmal deutlich sagen -, wie Sie es gerade geschildert haben, dass Ihr Vater nicht Deutscher werden kann. Er kann nat\u00fcrlich Deutscher werden, aber das ist eben damit verkn\u00fcpft, dass er dann seine t\u00fcrkische Staatsangeh\u00f6rigkeit abgeben muss.\u200e\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Und das wollen wir eben abschaffen! Das nennt man eine Meinungsverschiedenheit!)\u200e\n\nDas wollen Sie nicht; das ist uns schon klar. Da haben wir eine ganz andere Auffassung von unserem Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht und sagen: Wer Deutscher werden m\u00f6chte, sollte sich auch voll und ganz zu diesem Land bekennen. \u200e\n\n\u200e(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Das tut er doch! - Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Was beinhaltet ein Bekenntnis zu einem Land?)\u200e\n\nIch glaube auch nicht, dass es hilft, wenn wir sagen: Jeder darf eine doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft haben. - F\u00fcr eine bestimmte Anzahl von L\u00e4ndern ist das m\u00f6glich; da haben wir das geregelt. Aber wir wollen - akzeptieren Sie es doch nun einfach einmal - nicht diese v\u00f6llige \u00d6ffnung, sondern wir wollen bei der Einstaatlichkeit bleiben; denn die Staatsangeh\u00f6rigkeit ist ein besonderes Band zu dem Staat, dem ich angeh\u00f6re. Die lege ich nicht einfach wie ein Kleidungsst\u00fcck an oder auch wieder ab.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU - \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Es geht um Loyalit\u00e4t zum Grundgesetz! Nicht mehr und nicht weniger! Punkt!)\u200e\n\nEs hat doch eine Bedeutung, ob ich sage, dass ich jetzt Deutsche werden m\u00f6chte, oder ob ich sage, dass ich Schweizerin werden m\u00f6chte. Das unterliegt doch nicht der Beliebigkeit. Vielmehr geht es um ein klares Bekenntnis zu dem Staat, in dem ich leben m\u00f6chte, in dem ich Teil der Gesellschaft sein m\u00f6chte, in dem ich w\u00e4hlen kann. Das alles geh\u00f6rt zusammen. Das unterliegt doch nicht der Beliebigkeit.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU - \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Sie haben doch selbst etliche doppelte Staatsb\u00fcrger in Ihren Reihen! Ist das ein Problem?)\u200e\n\n\u200e- Ja, wir haben einige. Das dann aber auch mit gutem Grund. \u200e\n\nWir wollen eben nicht eine v\u00f6llige Freigabe, sondern wir wollen, dass die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft weiterhin die Ausnahme bleibt. Die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit soll ein klares Bekenntnis zur Bundesrepublik Deutschland beinhalten. Dadurch soll der Zusammenhalt in unserer Gesellschaft gest\u00e4rkt werden.\u200e\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn: \u200e\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe die Debatte.\u200e\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/9669 und 18\/5631 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\u200e\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 40 a bis 40 c auf:\u200e\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Dritten Gesetzes zur St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften\n\n(Drittes Pflegest\u00e4rkungsgesetz - PSG III)\u200e\n\nDrucksache 18\/9518\u200e\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\u200e\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Pia Zimmermann, Sabine Zimmermann (Zwickau), Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nPflege teilhabeorientiert und wohnortnah gestalten\n\nDrucksache 18\/8725\u200e\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nHaushaltsausschuss\n\nc)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Elisabeth Scharfenberg, Kordula Schulz-Asche, Maria Klein-Schmeink, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nPflege vor Ort gestalten - Bessere Bedingungen f\u00fcr eine nutzerorientierte Versorgung schaffen \u200e\n\nDrucksache 18\/9668 \u200e\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\u200e\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Rednerin in dieser Aussprache hat die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Ingrid Fischbach f\u00fcr die Bundesregierung das Wort.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nIngrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit: \u200e\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, ich verk\u00fcnde nichts Neues, wenn ich sage: Die Pflege steht in dieser Legislaturperiode priorit\u00e4r ganz oben auf unserer Tagesordnung. Wir haben mit unseren Pflegest\u00e4rkungsgesetzen schon einiges Gutes auf den Weg gebracht. Mit dem Ersten Pflegest\u00e4rkungsgesetz haben wir die Pflegeleistungen erheblich ausgeweitet, die Leistungen - das war ein besonderer Punkt; das war uns ganz wichtig - flexibler nutzbar gemacht und nat\u00fcrlich die Hilfen f\u00fcr die pflegenden Angeh\u00f6rigen deutlich verbessert.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nMit dem Zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetz haben wir dann den neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff und das dazugeh\u00f6rige Begutachtungsverfahren eingef\u00fchrt. Ab dem 1. Januar werden f\u00fcnf Pflegegrade die \u00fcberholten drei Pflegestufen abl\u00f6sen. Niemand wird dabei benachteiligt. Im Gegenteil: F\u00fcr sehr viele Menschen werden sich die Leistungen ab Januar n\u00e4chsten Jahres erh\u00f6hen.\u200e\n\nDas PSG III, das Dritte Pflegest\u00e4rkungsgesetz, das wir heute einbringen, ist sozusagen der letzte Baustein, um das Ganze abzurunden. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen jetzt die Ma\u00dfnahmen ergreifen, die vor Ort ben\u00f6tigt werden. Mit dem Dritten Pflegest\u00e4rkungsgesetz st\u00e4rken wir die Rolle der Kommunen in der Pflege. Die zu pflegenden Personen und ihre Angeh\u00f6rigen ben\u00f6tigen eine gute Unterst\u00fctzung und vor allen Dingen eine, die ma\u00dfgeschneidert ist. Die Strukturen und Rahmenbedingungen der Pflege m\u00fcssen stimmen, damit sie f\u00fcr die Pflegenden und Angeh\u00f6rigen ein Leben gew\u00e4hrleisten, das in Selbstbestimmtheit und auch in W\u00fcrde gef\u00fchrt werden kann. \u200e\n\nDazu m\u00fcssen die L\u00e4nder und die Kommunen Handlungsspielr\u00e4ume haben. Diese geben wir ihnen mit dem PSG III. Wir sorgen daf\u00fcr, dass wir ein gutes Miteinander von Pflegekassen und kommunalen Strukturen vor Ort haben. Das war auch die Empfehlung der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe, die dazu getagt hat. Kommunen k\u00f6nnen k\u00fcnftig Beratungsleistungen in der Pflege selbst anbieten. Sie k\u00f6nnen die Einrichtung weiterer Pflegest\u00fctzpunkte auf den Weg bringen, damit die Menschen, die Beratung brauchen, entsprechende Anlaufstellen haben. Die Kommunen haben die M\u00f6glichkeit, in 60 Modellvorhaben neue Formen der Beratung zu erproben, und sie erhalten die M\u00f6glichkeit, die Beratung der Pflegekassen selber zu erbringen.\u200e\n\nDas verlangt aber auch, dass die Zusammenarbeit aller Beteiligten vor Ort verbessert wird. Oft gibt es in den Kreisen und Kommunen bereits regionale Pflegeaussch\u00fcsse. Wir werden mit dem PSG III daf\u00fcr sorgen, dass die Kassen in diesen Pflegeaussch\u00fcssen verpflichtend mitarbeiten, weil wir zum einen wollen, dass sie ihr Wissen und ihre Erfahrung einbringen, und weil wir zum anderen wollen, dass sie die Empfehlungen, die die Aussch\u00fcsse auf den Weg bringen, mittragen und umsetzen.\u200e\n\nVor der Sommerpause, meine Damen und Herren, war der Abrechnungsbetrug in der Pflege ein wirklich ausschlaggebendes und bestimmendes Thema. Wenige schwarze Schafe - das m\u00f6chte auch ich deutlich sagen - haben eine ganze Branche in Misskredit gebracht. Betrug in der Pflege ist wirklich besonders verachtungsw\u00fcrdig, weil er nicht nur zulasten der Pflegebed\u00fcrftigen, sondern auch zulasten der Beitragszahler und vor allen Dingen zulasten der vielen ehrlichen Anbieter, die wir haben, geht. Das, glaube ich, sollten wir deutlich sagen. Hier ist der Gesetzgeber gefordert.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nBereits im Rahmen des Zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetzes haben wir wichtige Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung und Entdeckung von Abrechnungsbetrug in der Pflege auf den Weg gebracht, insbesondere die Verpflichtung des Medizinischen Dienstes, neben der Qualit\u00e4t regelm\u00e4\u00dfig auch die Abrechnungen zu pr\u00fcfen. Die Vorkommnisse im Fr\u00fchjahr dieses Jahres haben aber gezeigt, dass dies nicht ausreicht. Deswegen wird es nun auch im SGB V ein systematisches Pr\u00fcfrecht geben. K\u00fcnftig werden alle Pflegedienste regelm\u00e4\u00dfig gepr\u00fcft, auch jene, die nur Leistungen der gesetzlichen Krankenversicherung erbringen. Alle Patienten werden in die Stichproben mit einbezogen, also auch Menschen, die ausschlie\u00dflich Leistungen der h\u00e4uslichen Pflege beziehen.\u200e\n\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen Abrechnungspr\u00fcfungen in Zukunft auch unabh\u00e4ngig von Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen durchgef\u00fchrt werden. Wir geben der Pflegeselbstverwaltung auf Landesebene vor, Regelungen zur Verhinderung von Abrechnungsbetrug in die Rahmenvertr\u00e4ge aufzunehmen. Damit kann zum Beispiel vermieden werden, dass sich betr\u00fcgerische Pflegedienste unter einem anderen Namen wieder neu auf den Markt begeben. Das sind die Dinge, die wir tun k\u00f6nnen. Aber es m\u00fcssen weitere Schritte im Bereich des Strafrechts und der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung von den L\u00e4ndern unternommen werden; auch da bitten wir um gro\u00dfe Unterst\u00fctzung. \u200e\n\nDas PSG III setzt den neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff auch im Recht der Hilfe zur Pflege in der Sozialhilfe um. Denn Pflegebed\u00fcrftige, die finanziell bed\u00fcrftig sind, m\u00fcssen auch nach Einf\u00fchrung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffes die Leistungen und Hilfen bekommen, die notwendig sind. Deshalb regeln wir im PSG III auch das Verh\u00e4ltnis von Eingliederungshilfe und Pflegeversicherung. Dies ist notwendig, weil mit dem neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff die ambulanten Leistungen der Pflegeversicherung erweitert werden und wie die Eingliederungshilfe Aspekte der Betreuung beinhalten. Deshalb brauchen wir gute Regelungen zur Abgrenzung der beiden Systeme. Das hat der Expertenbeirat bereits in der letzten Wahlperiode deutlich gemacht.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nWeitere Regelungen sind notwendig, weil durch die geplante Personenzentrierung im Rahmen des Bundesteilhabegesetzes ein Ankn\u00fcpfungspunkt f\u00fcr die Zahlung der Pauschalleistungen der Pflegeversicherung f\u00fcr Bewohnerinnen und Bewohner von station\u00e4ren Einrichtungen der Eingliederungshilfe entf\u00e4llt. Hier brauchen wir Anpassungen. Denn sonst w\u00fcrden wir die Pflegeversicherung mit Mehrausgaben in Milliardenh\u00f6he belasten, ohne dass sich - das ist der ausschlaggebende Punkt - auch nur etwas mehr an den Leistungen f\u00fcr die Menschen mit Behinderungen verbessern w\u00fcrde.\u200e\n\nDie zu Pflegenden und ihre Angeh\u00f6rigen, liebe Kolleginnen und Kollegen, brauchen passgenaue Angebote, die gut abgestimmt sind und vor Ort von allen Beteiligten gemeinsam verantwortet werden. Sie m\u00fcssen sicher sein k\u00f6nnen, dass sie bei der Suche nach der richtigen und wirksamen Unterst\u00fctzung und Pflege nicht allein gelassen werden. Insofern bildet das PSG III den Abschluss einer, wie ich finde, wirklich guten Verbesserung f\u00fcr die Menschen, die Pflege ben\u00f6tigen. Lassen Sie uns jetzt gemeinsam in die parlamentarischen Beratungen gehen und sie zu einem vern\u00fcnftigen Ergebnis bringen!\u200e\n\nIch danke den Berichterstattern und den Sprechern der Fraktionen sehr herzlich - wie ich sehe, sind Mechthild Rawert, Erwin R\u00fcddel und Erich Irlstorfer da -, ich danke dem Haus f\u00fcr die gute Zuarbeit, und ich w\u00fcnsche uns allen, die wir an den Beratungen teilnehmen, dass wir zu einem guten Ergebnis kommen.\u200e\n\nDanke sch\u00f6n.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD) \u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn: \u200e\n\nVielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Pia Zimmermann von der Fraktion Die Linke das Wort.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nPia Zimmermann (DIE LINKE): \u200e\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Werte Frau Fischbach, das, was Sie uns hier gerade vorgetragen haben, ist kein Paradigmenwechsel in der Pflege - auf jeden Fall nicht im positiven Sinne -;\u200e\n\n\u200e(Mechthild Rawert [SPD]: Na, na, na!)\u200e\n\ndenn mit dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz III manifestieren Sie einen weiteren Meilenstein in der Zweiklassenpflege, und das ist ein weiterer Schritt zur Aush\u00f6hlung des Sozialstaates.\u200e\n\n\u200e(Maria Michalk [CDU\/CSU]: Sie wissen, dass das nicht stimmt!)\u200e\n\nIhr Pflegegesetz verdient auch nicht den Zusatz \u201eSt\u00e4rkung\u201c, weil es niemanden in der Pflege wirklich st\u00e4rkt -\u200e\n\n\u200e(Zuruf von der CDU\/CSU: Nat\u00fcrlich! Das ist doch Quatsch!)\u200e\n\nnicht die Menschen mit einem Pflegebedarf, nicht die Pflegekr\u00e4fte und nicht die pflegenden Angeh\u00f6rigen. \u200e\n\nDie Pflege wird noch immer nicht am tats\u00e4chlichen Bedarf und an den individuellen W\u00fcnschen, sondern ausschlie\u00dflich an den zur Verf\u00fcgung gestellten Mitteln orientiert. Die Pflege bleibt markt- und profitorientiert. Alle Betroffenen gemeinsam sollen das Geld einsparen, das Sie den Betreibern und Investoren von Pflegeheimen und den Pflegeversicherungen versprochen haben.\u200e\n\nDieses Gesetz wird auch niemandem n\u00fctzen, der auf professionelle Unterst\u00fctzung angewiesen ist und dessen Rente nicht ausreicht, um die Eigenbeteiligung in der Pflegeversicherung, die steigenden Investitionskosten f\u00fcr die Pflegeeinrichtungen, die Miete, die Lebenshaltungskosten oder was auch immer zu bezahlen.\u200e\n\n\u200e(Zuruf von der CDU\/CSU: Falsche Pauschals\u00e4tze!)\u200e\n\nWer auf Hilfe zur Pflege angewiesen ist - das ist die sch\u00f6ne Umschreibung f\u00fcr Menschen, die eigentlich Sozialhilfe ben\u00f6tigen -, wird zuk\u00fcnftig noch st\u00e4rker auf das Wohlwollen seiner Mitmenschen angewiesen sein, als es bisher der Fall gewesen ist. Durch dieses Gesetz werden Menschen, die Hilfe zur Pflege brauchen, gesetzlich gezwungen, ehrenamtliche Hilfe in Anspruch zu nehmen, weil ihnen sonst gar keine Unterst\u00fctzung zusteht. Damit kommen die Angeh\u00f6rigen nicht nur finanziell f\u00fcr die Menschen mit Pflegebedarf auf, indem sie ihr Einkommen und ihr Verm\u00f6gen zur Verf\u00fcgung stellen m\u00fcssen, sondern sie sollen auch die Pflegearbeit \u00fcbernehmen, und zwar unentgeltlich, in ihrer Freizeit und ohne Anspruch auf irgendeine Sozialversicherung.\u200e\n\nMeine Damen und Herren, Sie k\u00f6nnen einwenden, dass es doch mehr Pflegegeld und mehr Sachleistungen gibt; Frau Fischbach, Sie haben es gesagt. Ich entgegne Ihnen aber, dass all das nicht gegen die Ohnmacht helfen wird, wenn der 90-j\u00e4hrige Vater 200 Kilometer entfernt allein in seiner Wohnung ist und dann vielleicht doch einmal vergisst, den Gasherd abzustellen. Hier w\u00fcrde es helfen, wenn sich die Angeh\u00f6rigen darauf verlassen k\u00f6nnten, dass es Strukturen gibt, innerhalb derer man sich um ihren Vater k\u00fcmmert. Es w\u00fcrde helfen, wenn sie w\u00fcssten, dass die Menschen, die sich um ihren Vater k\u00fcmmern, gut ausgebildet und anst\u00e4ndig bezahlt werden.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nEs w\u00fcrde helfen, zu wissen, dass ihr Vater selbst entscheiden kann, ob er zu Hause oder in einer Einrichtung versorgt wird, und dass seine W\u00fcnsche und W\u00fcrde respektiert werden.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN - Zuruf von der CDU\/CSU: Das machen wir! Wir fragen!)\u200e\n\nDieses Gesetz verspricht solche Strukturen, aber diese Versprechen werden nicht gehalten. Die Kommunen sollen gest\u00e4rkt werden. Sie sagen, daf\u00fcr bekommen sie die M\u00f6glichkeit, mehr Beratungsangebote einzurichten. Aber gerade einmal 60 Modellkommunen von \u00fcber 11 000 Kommunen kommen in den Genuss. Was f\u00fcr ein Hohn! Au\u00dferdem: Eine echte Entscheidung \u00fcber die Versorgungsangebote d\u00fcrfen die Kommunen gar nicht treffen, und Pflegesatzverhandlungen finden weiterhin hinter verschlossenen T\u00fcren statt.\u200e\n\nDer neue Pflegebegriff soll f\u00fcr alle Menschen gelten - sagen Sie. Aber: Alle Menschen, die auf Hilfe zur Pflege angewiesen sind, werden durch dieses Gesetz strukturell benachteiligt, weil ihnen nicht die gleichen Leistungen zustehen. Das ist das, was ich am Anfang schon einmal gesagt habe: Mit diesem Gesetz verabschiedet sich die Bundesregierung vom Bedarfsdeckungsprinzip in der Sozialhilfe.\u200e\n\nMeine Damen und Herren, mit unserem Antrag \u201ePflege teilhabeorientiert und wohnortnah gestalten\u201c legen wir realistische Handlungsoptionen vor, die f\u00fcr Gerechtigkeit in der Pflege sorgen k\u00f6nnen. Wir fordern gleichwertige Lebensbedingungen in der Pflege f\u00fcr alle Menschen mit Pflege-, Unterst\u00fctzungs- und Assistenzbedarf und gute Arbeitsbedingungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in allen Regionen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nWir wollen die Kommunen tats\u00e4chlich in die Lage versetzen, f\u00fcr Menschen, die Pflege und Unterst\u00fctzung brauchen, wohnortnah und individuell passende Angebote bereitzustellen und auch zu finanzieren. Lassen Sie die Kommunen bitte nicht wieder auf den Kosten sitzen, wie es so gerne gemacht wird! \u200e\n\nWir wollen vor allen Dingen die Mitbestimmung der Menschen mit Pflegebedarf und ihrer Angeh\u00f6rigen st\u00e4rken. Denn diese Menschen wissen doch am besten, was gew\u00fcnscht wird und was n\u00f6tig ist.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nWir wollen den Pflegemindestlohn erh\u00f6hen und die Arbeitsbedingungen der Pflegekr\u00e4fte verbessern, weil nur so dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegengetreten werden kann. Das ist absolut notwendig. \u200e\n\nUnser Ziel ist es auch, meine Damen und Herren, dass Menschen sich vor Pflege nicht f\u00fcrchten m\u00fcssen, weil sie wissen, dass sie gut versorgt werden. Sie d\u00fcrfen nicht davor Angst haben, dass sie einmal auf die Unterst\u00fctzung von anderen Menschen angewiesen sind, sondern es muss eine gute Versorgung geben. Es ist auch unser Ziel, dass sich Freunde, Nachbarn und Familien gerne um ihre Angeh\u00f6rigen k\u00fcmmern und f\u00fcreinander da sind, weil sie es wollen, und nicht, weil sie es m\u00fcssen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nUnser Ziel ist es, dass Menschen so leben k\u00f6nnen, wie sie es sich w\u00fcnschen, und nicht, wie es ihr Geldbeutel erlaubt.\u200e\n\nHerzlichen Dank.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn: \u200e\n\nVielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Mechthild Rawert von der SPD-Fraktion das Wort.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD)\u200e\n\nMechthild Rawert (SPD): \u200e\n\nLiebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unser Ziel, die Vollendung einer gro\u00dfen Pflegereform mit ihren zahlreichen Gesetzen, ist in Sichtweite, und das ist auch gut so. \u200e\n\nAn dieser Stelle, Frau Zimmermann, muss ich doch auf Ihren Beitrag eingehen. Erstens ist heute noch nicht die Zeit f\u00fcr gro\u00dfes Wahlkampfget\u00f6se. Zweitens empfehle ich Ihnen, Ihr Recht als Versicherte auf Pflegeberatung - das haben Sie seit 2009 - auch in Anspruch zu nehmen; denn dann w\u00fcrden Sie erfahren, wie viel Gutes im PSG I, wie viel Gutes im PSG II und auch im PSG III steht. Ich kann sagen: Beratung erh\u00f6ht das Wissen - und das gilt f\u00fcr uns alle.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU - Pia Zimmermann [DIE LINKE]: Sagen Sie mal, was Sie vor der letzten Wahl versprochen haben!)\u200e\n\nMit den Pflegest\u00e4rkungsgesetzen I bis III stellen wir uns den demografischen Herausforderungen in unserer immer \u00e4lter werdenden Gesellschaft. Wir machen Ernst mit der Aussage \u201eGute Pflege ist ein Menschenrecht\u201c. Und das ist auch gut so; denn wir brauchen eine zukunftsfeste Pflege im Interesse der heute schon \u00fcber 2,5 Millionen pflegebed\u00fcrftigen Menschen - mit stark steigender Tendenz -, im Interesse der pflegenden Angeh\u00f6rigen inklusive ihrer besseren sozialversicherungsrechtlichen Absicherung und im Interesse der Hauptamtlichen, die da, wo es einen Tariflohn gibt, tats\u00e4chlich den Tariflohn bezahlt bekommen. All das haben wir geregelt, und das ist gut so und st\u00e4rkt die Pflege.\u200e\n\nBeim Pflegest\u00e4rkungsgesetz III werden wir auf jeden Fall in diesem Jahr noch die Zielgerade erreichen - das garantiere ich hier -, obwohl wir im parlamentarischen Verfahren noch gro\u00dfe Baustellen zu bearbeiten haben und das Struck\u2019sche Gesetz auch hier gilt, das lautet: \u201eKein Gesetz kommt aus dem Parlament so heraus, wie es eingebracht worden ist.\u201c\u200e\n\nFrau Fischbach hat schon ganz verschiedene Bereiche und Felder dieses Gesetzes erw\u00e4hnt, auf die ich an dieser Stelle nicht mehr eingehen m\u00f6chte. \u200e\n\nNeu ist - das wird also noch kommen -: Dieses Gesetz dient auch als ein Omnibusgesetz. Denn wir senden mit ihm berufspolitische Signale aus, indem wir vorhandene Modellklauseln f\u00fcr die Ergotherapeutinnen und Ergotherapeuten, f\u00fcr die Hebammen und Entbindungspfleger, f\u00fcr die Logop\u00e4dinnen und Logop\u00e4den, f\u00fcr die Masseure und Physiotherapeuten verl\u00e4ngern. Wir treffen Regelungen f\u00fcr die Verbesserung der Qualit\u00e4t unter den Heilpraktikerinnen und Heilpraktikern.\u200e\n\nAn dieser Stelle eine Anmerkung von mir als sozialdemokratische Gesundheits- und Gleichstellungspolitikerin: Ich verstehe nicht, dass wir den Medizinerinnen und Medizinern rund 1 Milliarde Euro Honorar mehr geben, aber f\u00fcr die vielen zumeist von Frauen ausge\u00fcbten Gesundheitsberufe keine professionelleren Strukturen von nachhaltigem Bestand schaffen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD)\u200e\n\nWir wollen eine St\u00e4rkung der Gesundheitsfachberufe. Das ist auf jeden Fall unser Credo. Dazu sage ich auch: Das sich \u00e4rgerlicherweise immer noch im parlamentarischen Verfahren befindliche Pflegeberufereformgesetz soll dazu dienen, dass wir auch hier zu einer besseren Qualit\u00e4t kommen. Hier hoffe ich doch auf professionelle Einsicht in Teilen der Reihen unseres Koalitionspartners.\u200e\n\nEingehen will ich auf einige Punkte zum PSG III. Ein Thema sind die Hilfen zur Pflege. Das Ziel ist, dass die Regelungen aus dem PSG II, die wir bis jetzt beschlossen haben, auch f\u00fcr die Menschen Wirklichkeit werden, die Hilfen zur Pflege laut SGB XII, also dem Sozialhilferecht, erhalten. Das hei\u00dft, der neue Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff und das neue Begutachtungsverfahren gelten auch hier. Weiterhin soll gelten: K\u00f6rperlich, kognitiv und psychisch Pflegebed\u00fcrftige werden gleichgestellt, mit dem Ergebnis, dass mehr Individualit\u00e4t und Gerechtigkeit f\u00fcr alle, unabh\u00e4ngig vom Geldbeutel, gelten.\u200e\n\n\u200e(Pia Zimmermann [DIE LINKE]: Das kommt dann im Pflegest\u00e4rkungsgesetz IV, oder was?)\u200e\n\nZum PSG III geh\u00f6ren auch die St\u00e4rkung der \u00f6rtlichen Pflegeinfrastruktur und der Ausbau der Pflegeberatung; F\u00e4lle, in denen das notwendig ist, habe ich schon erw\u00e4hnt. Mit diesen Punkten setzen wir Forderungen der SPD aus der letzten Legislaturperiode um. Wir st\u00e4rken die kommunale Verantwortung. Wir st\u00e4rken die Infrastruktur vor Ort. \u200e\n\nAuf eines m\u00f6chte ich Sie hinweisen: Viele von Ihnen m\u00f6gen den Begriff \u201ePflegest\u00fctzpunkt\u201c noch gar nicht geh\u00f6rt haben, aber auch in Ihren Kommunen gibt es diese Pflegest\u00fctzpunkte.\u200e\n\n\u200e(Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Nicht unbedingt!)\u200e\n\nAber es gibt noch nicht genug davon. Hier muss noch mehr Beratung erfolgen. Daher sind auch die 60 Modellvorhaben von so herausragender Bedeutung. Wir wollen die Vernetzung vor Ort st\u00e4rken.\u200e\n\n\u200e(J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]: Zum Teil gab es die!)\u200e\n\nWir wollen die individuellen Bedarfe besser abdecken. Wir wollen nat\u00fcrlich auch dazu beitragen, dass kulturelle Hintergr\u00fcnde ber\u00fccksichtigt und alle Menschen \u00fcber alle M\u00f6glichkeiten vor Ort umfassend informiert werden.\u200e\n\nMit dem PSG III machen wir deutlich: Die Pflegeberatung spielt in der Politik eine zentrale Rolle. Wir wollen, wie gesagt, mehr Pflegeschutzpunkte vor Ort, initiiert von Kommunen. Wir wollen mehr Qualit\u00e4t durch bessere Beratung. Dabei soll nicht nur \u00fcber Angebote der Pflege beraten werden, sondern auch \u00fcber Angebote der Altenhilfe, der Eingliederungshilfe und auch \u00fcber die der Pflegeversicherung. Es soll eine \u201eBeratung aus einer Hand\u201c erfolgen.\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn: \u200e\n\nFrau Kollegin, lassen Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Zimmermann zu?\u200e\n\nMechthild Rawert (SPD): \u200e\n\nSelbstverst\u00e4ndlich, ja.\u200e\n\nPia Zimmermann (DIE LINKE): \u200e\n\nLiebe Mechthild Rawert, ich mache kein Wahlkampfget\u00f6se, wenn ich Wahrheiten ausspreche. Mir h\u00e4tte es eigentlich schon gereicht, wenn die Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten das umgesetzt h\u00e4tten, was sie vor der letzten Wahl versprochen haben, statt sich durch die Koalition Fu\u00dffesseln anlegen zu lassen.\u200e\n\n\u200e(Beifall des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE])\u200e\n\nAber meine Frage zielt ganz direkt auf die Beteiligung und auf die Beratungsangebote in den Kommunen. Wir wissen doch ganz genau - Mechthild, auch du wei\u00dft das -, dass viele von diesen Beratungsstellen gar nicht mehr ge\u00f6ffnet haben. Da muss man sich einmal fragen, woran das liegt. \u200e\n\nJetzt sollen 60 Modellkommunen von insgesamt \u00fcber 11 000 Kommunen in unserem Land verst\u00e4rkt Beratungsangebote bereitstellen; das habe ich in meinem Redebeitrag gesagt. Da frage ich mich: Was ist das f\u00fcr ein Ansatz? Das ist ja Kleckern und nicht Klotzen. Wir m\u00fcssen in der Pflege aber klotzen, um einen Paradigmenwechsel tats\u00e4chlich zu erreichen.\u200e\n\nZudem ist f\u00fcr eine Pflegekampagne, mit der wir darauf aufmerksam machen k\u00f6nnten, was wir alles haben - du hast es so sch\u00f6n gesagt: die Vernetzung soll wiederhergestellt werden -, im Haushalt kein Geld eingestellt. Im Haushalt steht an dieser Stelle eine Null. Wie soll ich das denn verstehen?\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nMechthild Rawert (SPD): \u200e\n\nEs t\u00e4te mir leid, wenn in Niedersachsen Pflegest\u00fctzpunkte tats\u00e4chlich schlie\u00dfen. Ich kann nur sagen: Hier in Berlin er\u00f6ffnen wir stetig welche. Ich bin erst vor kurzem bei der Er\u00f6ffnung des dritten Pflegest\u00fctzpunktes in meinem Bezirk gewesen.\u200e\n\nZum Thema Wahlkampfget\u00f6se. Ich bin mir nicht ganz sicher, ob es nicht doch Wahlkampfget\u00f6se gewesen ist.\u200e\n\n\u200e(Maria Michalk [CDU\/CSU]: Doch, doch!)\u200e\n\nZum Thema Beratung und Vernetzung. Ja, ich fordere jede Kommune auf, sich hier starkzumachen. Wie man wei\u00df, hatten wir hier in Berlin Wahlkampf und auch eine Wahl. Im Vorfeld habe ich zum Beispiel stetig versucht, f\u00fcr den Begriff \u201eAusbau der Pflegeinfrastruktur\u201c in meiner Partei zu werben, weil wir - dem Ziel stimme ich zu - eine st\u00e4rkere Vernetzung brauchen. Wir brauchen eine Aufhebung der Unterteilung in Bereiche; denn das Ziel ist eine \u201eBeratung aus einer Hand\u201c. Mit den Modellprojekten erproben wir diese Beratung. Sie sind dazu da, qualitativ bessere Schritte zu gehen und qualitativ bessere Strukturen zu etablieren. Das soll dann auf alle Kommunen \u00fcbertragen werden. Ich w\u00fcnsche mir, dass nach Abschluss der Modellvorhaben jede der 11 000 Kommunen in Deutschland \u00fcber ein, zwei Pflegest\u00fctzpunkte in guter bis hoher Qualit\u00e4t verf\u00fcgt. Dazu sind die Modellvorhaben gut.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Maria Michalk [CDU\/CSU])\u200e\n\nDie SPD will eine erstklassige Pflegeinfrastruktur. Mit den neu einzurichtenden Pflegeaussch\u00fcssen verzahnen wir die ambulante und die station\u00e4re, die medizinische und die pflegerische Versorgung besser miteinander - f\u00fcr eine l\u00fcckenlose, wohnortnahe und effektive Versorgung. Das ist ein gro\u00dfer Fortschritt, liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Wir wollen eine gute und w\u00fcrdige Pflege f\u00fcr alle. Wir schaffen die Voraussetzungen, dass alle Verbesserungen auch f\u00fcr alle gelten; denn wir wollen in Deutschland gleiche Lebensverh\u00e4ltnisse f\u00fcr alle - unabh\u00e4ngig vom Wohnort - auch in der Pflege. Wir wollen eine hohe Versorgungsqualit\u00e4t \u00fcberall und f\u00fcr jede und jeden, und das in allen Lebensbereichen, unabh\u00e4ngig davon, ob ein Mensch \u00fcber ein eigenes Einkommen verf\u00fcgt oder Hilfen zur Pflege empf\u00e4ngt. Daf\u00fcr setzt sich die SPD im Rahmen dieses Dritten Pflegest\u00e4rkungsgesetzes ein. Ich danke der Koalition, dass das im Wesentlichen gelungen ist. Die gro\u00dfe Pflegereform greift. \u00dcber alles andere wird im weiteren parlamentarischen Verfahren entschieden.\u200e\n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn: \u200e\n\nVielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Elisabeth Scharfenberg f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.\u200e\n\nElisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN): \u200e\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin Fischbach! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Dritten Pflegest\u00e4rkungsgesetz wird alles geregelt, was bisher noch nicht geregelt ist. Was zur Umsetzung des neuen Pflegebegriffs noch ge\u00e4ndert werden muss, steht im PSG III. Was zur Umsetzung des Bundesteilhabegesetzes parallel im Bereich der Pflege ge\u00e4ndert werden muss, steht im PSG III. Es gibt zudem diverse Regelungen zur Bek\u00e4mpfung des Abrechnungsbetrugs in der Pflege. Das sind viele Baustellen. Da kann man schon einmal das Wesentliche aus dem Blick verlieren. \u200e\n\nDas Wesentliche, also der Kern des Gesetzes, ist n\u00e4mlich die St\u00e4rkung der Rolle der Kommunen in der Pflege. Das liegt nat\u00fcrlich nahe; denn die Kommunen sind n\u00e4her am Menschen als die Pflegeversicherungen. In den Kommunen wei\u00df man, welche Angebote es vor Ort gibt, welche Angebote f\u00fcr ambulante und station\u00e4re Pflege, welche Angebote f\u00fcr Betreuung und f\u00fcr ehrenamtliche Begleitung vorhanden sind, in welchen Quartieren es Nachbarschaftstreffs gibt, welche Kirchengemeinde Kaffeenachmittage f\u00fcr \u00c4ltere anbietet. Man wei\u00df aber auch, welche Angebote fehlen. Diese Kompetenzen der Kommunen werden noch viel zu wenig genutzt. \u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nDas PSG III will das \u00e4ndern. Leider wurden bei diesem Gesetz mehrere Dinge nicht bedacht.\u200e\n\nDie Kommunen erhalten ein befristetes Initiativrecht bei der Einrichtung von Pflegest\u00fctzpunkten. 60 Modellkommunen k\u00f6nnen neben der Beratung zur Eingliederungshilfe und Hilfe zur Pflege und Altenpflege auch Pflegeberatung und Pflegekurse anbieten. Beratung rund um Alter und Pflege aus einer Hand, das sollte eigentlich selbstverst\u00e4ndlich sein.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nAngesichts der zahlreichen Angebote f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige und \u00e4ltere Menschen, die zunehmend un\u00fcbersichtlicher werden, geh\u00f6rt zur Beratung aus einer Hand eine individuelle Beraterin oder ein individueller Berater. Wir schlagen \u00fcbrigens schon seit vielen Jahren vor, die rechtlichen Grundlagen f\u00fcr einen Anspruch auf ein individuelles Case Management zu schaffen, das Pflegebed\u00fcrftige und Angeh\u00f6rige ber\u00e4t und gemeinsam mit ihnen die Angebote aussucht, die am besten zur jeweiligen Situation passen; denn jede Pflegesituation ist ganz individuell. Ein individueller Beratungsanspruch ist gesetzlich geregelt. Aber es fehlt an Verbindlichkeit. Die L\u00e4nder legen das dementsprechend sehr unterschiedlich aus. Das muss anders werden.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)\u200e\n\nJeder muss die M\u00f6glichkeit haben, sich von einem unabh\u00e4ngigen Case Manager oder einer Case Managerin, die sich sehr gut mit den Angeboten vor Ort auskennen, umfassend beraten und begleiten zu lassen. \u200e\n\nMehr Kompetenzen allein bei der Beratung aber reichen nicht aus. Die Kommunen brauchen auch mehr Kompetenzen bei der Pflegeplanung. Sie wissen, welche Angebote es vor Ort braucht und ob ein neues Pflegeheim in der Gemeinde wirklich gew\u00fcnscht ist. Vielleicht sind barrierefreie Wohnungen in der jeweiligen Region sehr viel wichtiger.\u200e\n\nKommunen sollen bestehende Angebote vernetzen und da, wo sie L\u00fccken erkennen, Angebote ansto\u00dfen k\u00f6nnen. Das sind zus\u00e4tzliche Aufgaben f\u00fcr die Kommunen, genau wie die im PSG III vorgesehene \u00dcbernahme der Beratung. Daf\u00fcr ist aber kein zus\u00e4tzliches Geld vorgesehen. So wird das nicht funktionieren. Kommunen brauchen eine F\u00f6rderung, um etwas Neues aufzubauen.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nKommunen brauchen verl\u00e4ssliche Finanzhilfen f\u00fcr Beratung und Pflege sowie Leben und Wohnen im Alter.\u200e\n\nEs gibt viele Kommunen, die sich sehr gerne mehr in diesem Bereich engagieren w\u00fcrden, aber genau daf\u00fcr Unterst\u00fctzung und Beratung br\u00e4uchten, weil sie dem ganzen Pflegesetting noch relativ hilflos gegen\u00fcberstehen. In einigen L\u00e4ndern gibt es bereits Beratungsangebote, beispielsweise in Nordrhein-Westfalen oder Rheinland-Pfalz. So kann man Kommunen gewinnen, die sich bisher noch nicht engagiert haben oder sich bisher noch nicht an dieses umfassende Thema herangetraut haben. \u200e\n\nBei den Modellvorhaben im PSG III ist zwar vorgesehen, dass die H\u00e4lfte der 60 Modellkommunen keine mehrj\u00e4hrige Erfahrung in der Beratung haben sollen, aber ohne Unterst\u00fctzung f\u00fcr diese Kommunen k\u00f6nnte es dazu kommen, dass diese Kommunen die statistische Performance verschlechtern und damit auch das Evaluationsergebnis verzerren werden. Dieses Ergebnis der Evaluation ist doch die Grundlage f\u00fcr die \u00dcberf\u00fchrung der Modellprojekte in die Regelversorgung.\u200e\n\nBesonders absurd bei diesen Modellprojekten finde ich \u00fcbrigens die Tatsache, dass der Spitzenverband Bund der Pflegekassen \u00fcber die konkreten Voraussetzungen, Ziele, Inhalte und Durchf\u00fchrung der Modellvorhaben beschlie\u00dft. Keine Unterst\u00fctzung der Kommunen, weder finanziell noch ideell, keine Definitionen der Ziele der Modellprojekte und keine Planungskompetenz: So st\u00e4rkt man weder die Kommunen noch die Pflegebed\u00fcrftigen. \u200e\n\nMein Fazit ist: Es ist in den letzten Jahren sehr, sehr viel im Bereich Pflege gemacht worden - das stimmt -, aber Ver\u00e4nderungen bedeuten nicht gleichzeitig Verbesserungen. Ich denke, wir werden am Ende des Tages die Koalition nicht an den Ver\u00e4nderungen, sondern an den Verbesserungen messen.\u200e\n\nDanke sch\u00f6n.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN - Mechthild Rawert [SPD]: Sehr gut! Gutes Kriterium!)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn: \u200e\n\nVielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Erwin R\u00fcddel von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Mechthild Rawert [SPD])\u200e\n\nErwin R\u00fcddel (CDU\/CSU): \u200e\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Rede, die Frau Zimmermann eben gehalten hat, h\u00e4tte man, denke ich, Anfang der 90er-Jahre halten k\u00f6nnen, als es die Pflegeversicherung noch nicht gab. Jetzt haben wir seit \u00fcber 20 Jahren den gro\u00dfen Segen einer Pflegeversicherung. Wir haben in dieser Legislaturperiode durch unsere bisherige Gesetzgebung die gr\u00f6\u00dfte finanzielle Ver\u00e4nderung herbeigef\u00fchrt, die es in Deutschland jemals in der Sozialversicherung gegeben hat. Ich denke, das muss man auch einmal anerkennen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD - Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Sie haben auch ein gro\u00dfes Defizit hinterlassen! Das muss man auch mal sagen! Ich sage nur: Schwarz-Gelb!)\u200e\n\nWir haben die Leistungen deutlich verbessert. Wir haben sie flexibler gemacht. Wir haben Pflegebed\u00fcrftigkeit neu definiert. Wir haben Demenzkranke gleichgestellt, eine gro\u00dfe Gerechtigkeitsl\u00fccke beseitigt und all denen Bestandsschutz zugesichert, die heute schon pflegebed\u00fcrftig sind, sodass also niemand schlechtergestellt wird, aber sehr viele deutlich bessergestellt werden.\u200e\n\nIch denke, wir sind dabei auf einem guten Weg, und ich m\u00f6chte, bevor ich in die Details des PSG III einsteige, noch ein Bekenntnis zu den Gesundheitsberufen abgeben. Wir stehen hinter der Modellklausel. \u200e\n\n\u200e(Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Aha! Zehn Jahre weiter Modell!)\u200e\n\nWir wollen die Gesundheitsberufe st\u00e4rken. Ich bin der festen \u00dcberzeugung - und meine Fraktion mit mir -, dass Kern einer guten Gesundheitsversorgung in der Zukunft eine gute Vernetzung von Kompetenzen ist. Deshalb wollen wir die Gesundheitsberufe st\u00e4rken, und wir vertrauen auch auf ihre Kompetenzen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU - Mechthild Rawert [SPD]: Pflegeberufereform!)\u200e\n\nDas PSG II beinhaltet bereits Beratungsauftr\u00e4ge f\u00fcr die Kassen. Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf eines PSG III \u00fcbertragen wir den Kommunen zus\u00e4tzliche Beratungsaufgaben, indem wir die Ergebnisse der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe zur St\u00e4rkung der Rolle der Kommunen in der Pflege umsetzen. Zusammen mit den Flexibilisierungen, die wir mit dem PSG I und dem PSG II bereits geschaffen haben, werden die zus\u00e4tzlichen Angebote der Kommunen - hier denke ich an eine gute Vernetzung mit den Seniorenbeir\u00e4ten, mit der Altenhilfe, mit den Mehrgenerationenh\u00e4usern und den Pflegest\u00fctzpunkten - eine aufsuchende und umfassende Beratung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und deren Familien sicherstellen. \u200e\n\nAuf diese Weise kann in jedem einzelnen Fall ein individuelles Paket geschn\u00fcrt werden, das optimal auf die Bed\u00fcrfnisse der Pflegebed\u00fcrftigen und deren Familien zugeschnitten ist. Damit tragen wir zugleich dazu bei, pflegebed\u00fcrftigen Menschen so lange wie irgend m\u00f6glich ihre vertraute Umgebung zu erhalten. Ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfe ich auch die zus\u00e4tzlichen Anreize f\u00fcr niedrigschwellige Betreuungs- und Entlastungsleistungen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nEin klares Wort zu Fragen der Qualit\u00e4tskontrollen: Sie d\u00fcrfen nicht zum Schaden der Pflegeversicherung verhindert werden. Wer Leistungen aus der sozialen Pflegeversicherung erh\u00e4lt, muss bereit sein, die erbrachten Leistungen auf ihre Qualit\u00e4t hin \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Wer solchen \u00dcberpr\u00fcfungen nicht zustimmt, hat sein Recht verwirkt, Leistungen aus der sozialen Pflegeversicherung zu erhalten. Wir versch\u00e4rfen die Kontrollen, damit Pflegebed\u00fcrftige, ihre Familien und die Pflegekr\u00e4fte besser vor betr\u00fcgerischen Pflegediensten gesch\u00fctzt werden. \u200e\n\nIm weiteren Verfahren werden wir ferner darauf zu achten haben, dass sich die kommunalen Haushalte nicht zulasten der Pflegeversicherung ihrer Aufgaben aus der Eingliederungshilfe entledigen. Die Beitragsgelder der Versicherten sind f\u00fcr gute Pflege gedacht und f\u00fcr nichts anderes, sie sind nicht dazu da, die kommunalen Haushalte zu entlasten. Deshalb bestehen wir auf eindeutigen Abgrenzungsregelungen an den Schnittstellen zwischen Pflegeversicherung und Eingliederungshilfe.\u200e\n\nMit Blick auf die drei Pflegest\u00e4rkungsgesetze soll nicht unerw\u00e4hnt bleiben, dass wir bei allen Gesundheitsgesetzen in dieser Legislaturperiode flankierende Regelungen getroffen haben, um die Pflegelandschaft insgesamt zu verbessern und rundzuerneuern. Ich erinnere hier an den B\u00fcrokratieabbau, den Pflege-T\u00dcV, die Medikamentensicherheit oder an das Palliativ- und Hospizgesetz.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nDurch das E\u001eHealth-Gesetz haben gerade Senioren und Pflegebed\u00fcrftige ab dem 1. Oktober, also in wenigen Tagen, einen verbrieften Anspruch auf einen einheitlichen Medikationsplan. \u200e\n\n\u200e(Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Erst einmal haben die \u00c4rzte einen Anspruch auf zus\u00e4tzliches Honorar!)\u200e\n\nDie Menschen in Deutschland haben Zugang zu einer sp\u00fcrbar besseren Hospizarbeit und einer fl\u00e4chendeckenden Palliativversorgung. Wir halten unsere Versprechen aus dem Koalitionsvertrag ein.\u200e\n\nMit den gesetzlichen Neuregelungen in Sachen Heil- und Hilfsmittel stellen wir sicher, dass Pflegebed\u00fcrftige Anspruch auf eine anst\u00e4ndige Versorgung haben und nicht l\u00e4nger der schlechten Qualit\u00e4t von Windeln und Rollst\u00fchlen ausgesetzt sind.\u200e\n\nWir haben in der Koalition zu Beginn der Legislaturperiode mehr Qualit\u00e4t, mehr Geld, mehr Betreuung und mehr H\u00e4nde f\u00fcr gute Pflege in unserem Land versprochen, und wir halten Wort.\u200e\n\n\u200e(Mechthild Rawert [SPD]: Und mehr Verstand!)\u200e\n\nIch wiederhole meine bereits fr\u00fcher getroffenen Feststellungen, dass wir in dieser Legislaturperiode mit allen Gesetzen im Gesundheitsbereich den Versuch unternommen haben - der uns auch gelungen ist -, eine Runderneuerung der Pflege sicherzustellen. Das ist eine gro\u00dfe Kraftanstrengung gewesen. Ich finde, darauf k\u00f6nnen wir stolz sein; denn es handelt sich \u00fcber 20 Jahre nach der Einf\u00fchrung bei dem Gesamtpaket, das wir abgeliefert haben, um nichts Geringeres als einen Quantensprung in der sozialen Pflegeversicherung. Ich danke hier auch dem Ministerium - und ganz besonders der Frau Staatssekret\u00e4rin Ingrid Fischbach -, dass es diesen Quantensprung sozusagen auf den Weg gebracht hat.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn: \u200e\n\nVielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Heike Baehrens f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD)\u200e\n\nHeike Baehrens (SPD): \u200e\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Seit Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung hat es schon einige Gesetze zur \u00c4nderung und Weiterentwicklung gegeben; aber eine so umfassende Reform mit drei Gesetzen zur St\u00e4rkung der Pflege in drei Jahren auf den Weg gebracht zu haben, ist einzigartig. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD)\u200e\n\nDas ist gut f\u00fcr diejenigen, die auf Pflege und Zuwendung angewiesen sind, und diejenigen, die pflegen. Und es ist gut f\u00fcr alle, denen eine w\u00fcrdevolle Pflege und Versorgung ein Herzensanliegen ist. Es unterstreicht, dass es dieser Koalition mit der konsequenten Verbesserung der Rahmenbedingungen in der Pflege ernst ist.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD)\u200e\n\nUmso trauriger ist es, dass wir mit dem heutigen Gesetz Regelungen versch\u00e4rfen m\u00fcssen, um schwarzen Schafen im Gesundheitswesen den Boden zu entziehen. Was vor einigen Monaten als Abrechnungsbetrug in der Pflege durch die Medien ging, hat sich als Form organisierter Kriminalit\u00e4t entpuppt, an der mehrere unlautere Partner beteiligt sind: einzelne Pflegedienste, intensivpflegebed\u00fcrftige Patienten, Familienangeh\u00f6rige und sogar \u00c4rzte. Das zeigt, dass wir mit dem k\u00fcrzlich in Kraft getretenen Gesetz zur Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen einen richtigen Schritt gegangen sind. Mit den heute vorliegenden Regelungen machen wir einen weiteren Schritt, um Missbrauch und Betrug im konkreten Fall schneller aufdecken und konsequent verfolgen zu k\u00f6nnen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nZuk\u00fcnftig werden auch jene Pflegedienste regelm\u00e4\u00dfig gepr\u00fcft, die ausschlie\u00dflich Leistungen der h\u00e4uslichen Krankenpflege erbringen. Wir werden als SPD besonders darauf achten, ob die neuen Regelungen zielgenau diejenigen treffen, die sich auf Kosten anderer bereichern.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nDie allermeisten der rund 13 000 Pflegedienste in unserem Land leisten n\u00e4mlich eine sehr gute Arbeit. Und es kann nicht sein, dass einige schwarze Schafe daf\u00fcr sorgen, dass allen mit Misstrauen begegnet wird.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD)\u200e\n\nIm Gesundheitsausschuss haben wir uns am Mittwoch von Vertretern des Bundeskriminalamtes und der Staatsanwaltschaft sowie einem Berliner Sozialstadtrat berichten lassen. Dabei ist klar geworden, dass weitergehende Konsequenzen zu ziehen sind. Denn wer sich an kriminellen Machenschaften beteiligt, die auch zu einer Gef\u00e4hrdung von Leib und Leben f\u00fchren k\u00f6nnen, dem muss der Versorgungsvertrag mit Kranken- und Pflegekassen und dauerhaft auch die Gewerbezulassung entzogen werden.\u200e\n\nMeine Damen und Herren, parallel zum Dritten Pflegest\u00e4rkungsgesetz beraten wir im Deutschen Bundestag auch \u00fcber die gro\u00dfe Reform der Eingliederungshilfe f\u00fcr Menschen mit Behinderungen, also das sogenannte Bundesteilhabegesetz. Es ist gut, dass beide Gesetze praktisch zeitgleich beraten werden; denn mit dem neuen Pflegebegriff, der noch mehr als bisher auf Selbstbestimmung und Teilhabe zielt, entstehen neue Abgrenzungsfragen. So m\u00fcssen Regelungen, die Menschen mit Leistungsanspr\u00fcchen aus beiden Gesetzb\u00fcchern betreffen, gut aufeinander abgestimmt werden. Dass dieses Thema Z\u00fcndstoff enth\u00e4lt, bekommen wir gerade durch so manche Briefe und Stellungnahmen \u00fcbermittelt. So wird in unserer Fraktion l\u00e4ngst intensiv nach L\u00f6sungen gesucht. Leistungen der Pflegeversicherung und teilhabeorientierte Leistungen der Eingliederungshilfe d\u00fcrfen nicht gegeneinander ausgespielt werden.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Erwin R\u00fcddel [CDU\/CSU])\u200e\n\nDenn erkl\u00e4rtes Ziel des Bundesteilhabegesetzes ist es, dass es f\u00fcr Menschen mit Behinderungen nicht zu Leistungseinschr\u00e4nkungen kommen darf. Daf\u00fcr werden wir als SPD uns starkmachen. Ich bin sicher, dass wir da gute und tragf\u00e4hige L\u00f6sungen finden werden.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD - Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Da habt ihr noch viel zu tun!)\u200e\n\nLassen Sie mich zum Schluss noch einmal auf die Unkenrufe der Opposition eingehen. Mit der umfassenden Reform in drei Schritten und der noch anstehenden Pflegeberufereform setzen wir Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Pflege in Deutschland. Wir laden alle ein, die sich in der Pflege engagieren: Lasst uns gemeinsam die Zukunft der Pflege gestalten.\u200e\n\nVielen Dank.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU - Pia Zimmermann [DIE LINKE]: Das wird auch n\u00f6tig sein!)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn: \u200e\n\nVielen Dank. - Als letzter Redner in dieser Aussprache hat Erich Irlstorfer von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nErich Irlstorfer (CDU\/CSU): \u200e\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als letzter Redner in dieser Debatte muss ich feststellen, dass sich Opposition und Koalition in vielen Dingen einig sind. Ich glaube, wir sind uns vor allem darin einig, dass es in dieser Legislaturperiode viele Verbesserungen f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Menschen, f\u00fcr ihre Angeh\u00f6rigen, aber auch f\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte gegeben hat. Ich glaube auch, dass wir uns einig sind, dass wir mit dem Ersten Pflegest\u00e4rkungsgesetz die Leistungen der Pflegeversicherung deutlich ausgeweitet und noch passgenauer gemacht haben und dass wir mit dem Zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetz, dessen Kernst\u00fcck der neue Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff war, gute und richtige Dinge auf den Weg gebracht haben. Mit dem Entwurf eines Dritten Pflegest\u00e4rkungsgesetzes, welches wir hier diskutieren, f\u00fchren wir den neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff nun auch in die Sozialhilfe ein. Damit stellen wir sicher, dass k\u00fcnftig auch finanziell schlechtergestellte Menschen pflegerische Leistungen nach diesen verbesserten Regelungen erhalten. Diese Ausweitung ist alles andere als trivial; vielmehr stellt sie eine weitreichende sozialpolitische Errungenschaft dar. \u200e\n\nWir haben schon vom Abrechnungsbetrug gesprochen; ich m\u00f6chte das nicht alles wiederholen. Neu in diesem Gesetzentwurf ist, dass ein Recht zur systematischen Pr\u00fcfung durch die Krankenkassen auch im Bereich der h\u00e4uslichen Krankenpflege gegeben ist. Der Medizinische Dienst der Krankenkassen kann und soll auch hier k\u00fcnftig regelm\u00e4\u00dfig die Qualit\u00e4t und die Abrechnungen von Leistungserbringern kontrollieren. Damit stellen wir sicher, dass die Beitragsgelder der Versicherten dort ankommen, wo sie hingeh\u00f6ren. Schlie\u00dflich sind wir kein Selbstbedienungsladen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nF\u00fcr mich sind hier noch drei weitere Punkte bedenkenswert.\u200e\n\nErstens. Das Pr\u00fcfrecht darf nicht einfach dadurch unterwandert werden k\u00f6nnen, dass Betroffene dazu gebracht werden, die Einwilligung zur Datenweitergabe zu verweigern.\u200e\n\nZweitens. Wir sollten dar\u00fcber nachdenken, ob wir nicht vielleicht sogar ein in gleicher Weise gestaltetes Recht zur Pr\u00fcfung durch die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe erm\u00f6glichen.\u200e\n\nDrittens. Die Zulassungsvoraussetzungen f\u00fcr die Gr\u00fcndung von Pflegediensten m\u00fcssen wir hier versch\u00e4rfen. Ich m\u00f6chte dem schon jetzt entgegnen, dass man hier gleich wieder sagt, das, was wir da vorh\u00e4tten, sei sch\u00e4dlich f\u00fcr Investitionen und Innovationen. Ich kann Ihnen nur eins sagen: Es ist einfach unanst\u00e4ndig, wenn Betreiber, denen bereits einschl\u00e4gige Betrugsdelikte nachgewiesen wurden, einfach unter einem anderen Namen hier wieder Dienste anbieten. Das ist ein Etikettenschwindel, und den bek\u00e4mpfen wir.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nEin weiteres Anliegen dieses Gesetzentwurfs ist es, die Pflegeberatung in Deutschland noch besser verf\u00fcgbar zu machen. Frau Scharfenberg hat ausgef\u00fchrt, dass hierbei die Kommunen unsere Spezialisten vor Ort sind; das sehen wir genauso. Einen Anfang machen wir mit 60 Modellkommunen. Das Ganze wird ordentlich evaluiert, und dann sehen wir auf jeden Fall weiter. Wichtig ist, dass sich die L\u00e4nder in diesen Evaluierungsprozess einbringen, dass man diese M\u00f6glichkeiten nutzt. Wir werden sehen, inwieweit echte Verbesserungen bei der Beratung der Betroffenen eintreten.\u200e\n\nVon Betroffenen sowie von verschiedenen Organisationen und Verb\u00e4nden wurde ich auch auf Bef\u00fcrchtungen aufmerksam gemacht, der heute diskutierte Gesetzentwurf f\u00fchre im Verbund mit dem Bundesteilhabegesetz zu Nachteilen an den Schnittstellen zwischen Pflegeversicherung, Hilfe zur Pflege und Eingliederungshilfe. Diese Hinweise nehmen wir sehr ernst. Laut Gesetzentwurf sollen die Leistungen der Pflegeversicherung im h\u00e4uslichen Bereich den Eingliederungsleistungen vorgehen, es sei denn - das ist wichtig -, bei der Leistungserbringung steht die Erf\u00fcllung von Aufgaben der Eingliederungshilfe im Vordergrund. Im weiteren gesetzgeberischen Verfahren wird zu kl\u00e4ren sein, ob der Blick auf das Ziel der pflegerischen Leistung - Eingliederung oder Pflege - ein ausreichendes Unterscheidungsmerkmal darstellt.\u200e\n\nEntscheidend ist f\u00fcr mich in diesem Zusammenhang - das m\u00f6chte ich zum Schluss noch einmal klar zum Ausdruck bringen - folgender Gedanke: Wir regeln, dass die betroffenen Menschen, also die Leistungsempf\u00e4nger, keinen eigenen Abstimmungsaufwand zu betreiben haben. Die Abstimmungen zwischen der Pflegeversicherung und den Sozialhilfetr\u00e4gern werden gewisserma\u00dfen ger\u00e4uschlos ablaufen m\u00fcssen, sozusagen hinter den Kulissen, was aber nichts mit mangelnder Transparenz zu tun hat; das m\u00f6chte ich sofort in Richtung Opposition sagen. Neben der verbesserten Beratung ist es f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und ihre Angeh\u00f6rigen entscheidend, dass sie bei der Beantragung keinem \u00fcberm\u00e4\u00dfigen b\u00fcrokratischen Mehraufwand ausgesetzt sind.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD - Mechthild Rawert [SPD]: Genau! Beratung aus einer Hand!)\u200e\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich denke, mit dem Dritten Pflegest\u00e4rkungsgesetz machen wir heute vor allem einen Schritt in die richtige Richtung. Ich freue mich auf konstruktive Diskussionen mit den Pflegebed\u00fcrftigen, aber auch mit den Menschen mit Behinderung und mit all denjenigen, die ein Interesse daran haben, dass wir Verbesserungen schaffen.\u200e\n\nHerzlichen Dank.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn: \u200e\n\nVielen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe die Aussprache zu diesem Tagesordnungspunkt.\u200e\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/9518, 18\/8725 und 18\/9668 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\u200e\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 41 auf:\u200e\n\nBeratung des Antrags der Fraktionen CDU\/CSU, SPD und B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nDeutsches Engagement beim Einsatz von Polizistinnen und Polizisten in internationalen Friedensmissionen st\u00e4rken und ausbauen\n\nDrucksache 18\/9662 \u200e\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. Gibt es dazu Widerspruch? - Das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen.\u200e\n\nWenn die Kolleginnen und Kollegen sich gesetzt haben, k\u00f6nnen wir mit der Aussprache beginnen.\u200e\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erste Rednerin hat Anita Sch\u00e4fer von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt) (CDU\/CSU): \u200e\n\nSehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Mit dem vorliegenden Antrag wird eine Debatte zum Abschluss gebracht, die uns schon in der vergangenen Legislaturperiode besch\u00e4ftigt hat. Aus meiner Sicht ist es erfreulich, dass sich die CDU\/CSU mit der SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf den gemeinsamen Text einigen konnte. Gerade unter dem Eindruck von weltweit 65 Millionen Fl\u00fcchtlingen kann uns allen die Entwicklung in anderen L\u00e4ndern nicht egal sein, vor allem, wenn eine Vielzahl instabiler Staaten vor unserer Haust\u00fcr liegt. Welche Sprengkraft die Wanderungs- und Fluchtbewegungen haben, mussten wir in der EU in den vergangenen Monaten leider erleben. Und die Zahl der Fl\u00fcchtlinge wird sicherlich in den kommenden Jahren nicht weniger werden. Mauern werden die Menschen nicht von der Flucht abhalten. Wir m\u00fcssen in den Heimatl\u00e4ndern ansetzen und die Fluchtursachen bek\u00e4mpfen.\u200e\n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr die friedliche und wirtschaftlich positive Entwicklung eines Landes und damit f\u00fcr eine Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen ist die Rechtsstaatlichkeit von entscheidender Bedeutung. Dabei spielt insbesondere eine gut ausgebildete Polizei eine wichtige Rolle. Dies konnte ich unter anderem als Vorsitzende der Parlamentariergruppe \u00d6stliches Afrika bei meinen diversen Besuchen in afrikanischen L\u00e4ndern immer wieder feststellen. Gerade deutsche Polizisten mit ihrem rechtsstaatlichen Selbstverst\u00e4ndnis und ihren Erfahrungen in einem f\u00f6deralen Staatssystem k\u00f6nnen im Rahmen von EU- und UNO-Eins\u00e4tzen einen wichtigen Beitrag f\u00fcr eine Entwicklung von Staaten im Sinne eines demokratischen und rechtsstaatlichen Gemeinwesens leisten.\u200e\n\nDeutschland genie\u00dft in der internationalen Zusammen- und Aufbauarbeit ja bereits ein hohes Ansehen. Und das haben wir nicht zuletzt unseren Polizeibeamten zu verdanken, die sich \u00fcber ihren Kernauftrag in der inneren Sicherheit hinaus f\u00fcr internationale Eins\u00e4tze entscheiden, die nicht immer ungef\u00e4hrlich sind. Damit das aber den gew\u00fcnschten langfristigen Erfolg hat, bedarf es aus meiner Sicht nicht nur einer guten Vorbereitung im Einsatzland und der uneingeschr\u00e4nkten Unterst\u00fctzung unserer Polizeikr\u00e4fte durch die dortige Regierung, sondern ebenso wichtig sind auch Ausbildungsstrukturen und ein positives politisches Klima f\u00fcr die Vorbereitung in Deutschland, damit die Polizisten guten Gewissens in den Einsatz gehen k\u00f6nnen. Damit befasst sich auch der vorliegende Antrag. Auf einige dieser Aspekte m\u00f6chte ich gern n\u00e4her eingehen. \u200e\n\nGrundlage eines jeden erfolgreichen Auslandseinsatzes ist eine exzellente, allumfassende Ausbildung. Dabei ist das polizeiliche Handwerkszeug eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Weitaus wichtiger aber d\u00fcrften sprachliche und interkulturelle Kompetenzen sein. Dabei gilt es auch, aus den Erfahrungen von anderen L\u00e4ndern, vor allem aber aus den Erfahrungen, die Beamte in vergangenen Eins\u00e4tzen gemacht haben, zu lernen und darauf aufzubauen. Daher ist es begr\u00fc\u00dfenswert, wenn es zur Einrichtung eines Fachgebiets f\u00fcr internationale Polizeimissionen an der Deutschen Hochschule der Polizei kommt. Damit w\u00e4ren die Auswertung von Einsatzerfahrung, Forschung und Ausbildung zentral an einem Ort vereint. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN])\u200e\n\nIn diesem Zusammenhang w\u00e4re es sicher nicht falsch, wenn es auch zu einem Erfahrungsaustausch mit der Bundeswehr kommen w\u00fcrde. Die Universit\u00e4ten und Fachschulen der Bundeswehr w\u00e4ren sicher ein guter Ansprechpartner. \u200e\n\nEin weiterer wichtiger Aspekt - gerade auch aufgrund der Erfahrungen mit Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr - ist das Thema Nachsorge. Trotz noch so guter Ausbildung k\u00f6nnen Polizisten im Einsatz k\u00f6rperliche Verwundungen und Verletzungen davontragen oder Erfahrungen im Einsatzland machen, die sie nicht so einfach wegstecken k\u00f6nnen. Als Stichwort m\u00f6chte ich hier nur posttraumatische Belastungsst\u00f6rungen nennen. Als Mitglied des Verteidigungsausschusses wei\u00df ich, welche Probleme wir gerade in diesem Bereich hatten und zum Teil noch haben. Hier gilt es anzusetzen und \u00e4hnliche L\u00f6sungen wie bei der Bundeswehr zu finden.\u200e\n\nUns allen muss klar sein: Polizisten gehen freiwillig in den Auslandseinsatz. Und ich kann mir nicht vorstellen, dass wir auf Dauer Freiwillige finden, wenn es hier Versorgungsl\u00fccken gibt. Auch in dieser Hinsicht ist der Antrag in seiner Forderung nach einer noch besseren Nachsorge erfreulicherweise eindeutig.\u200e\n\nAber wir sollten nicht nur m\u00f6gliche Probleme beseitigen. Vielmehr sollte ein Engagement in Auslandseins\u00e4tzen aktiv gef\u00f6rdert werden, indem man Vorteile, etwa bei Bef\u00f6rderungen, erlangt; denn die Beamten nehmen ja damit erhebliche Belastungen in Kauf. All das sollte auch im Interesse der Bundesl\u00e4nder sein, aus deren Polizeien ein gro\u00dfer Teil dieser Beamten kommt.\u200e\n\nEs w\u00e4re daher gut, wenn Bund und alle Bundesl\u00e4nder hier im Sinne der gemeinsamen Aufgabe an einem Strang z\u00f6gen. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nZwischen beiden Seiten gibt es bereits eine intensive Zusammenarbeit, ohne die solche komplexen und in der Vorbereitung sehr aufwendigen Missionen \u00fcberhaupt nicht durchzuf\u00fchren w\u00e4ren. Unser gemeinsamer Antrag stellt nach meiner \u00dcberzeugung eine gute Grundlage f\u00fcr die weitere Verbesserung dar.\u200e\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mit diesem nun zur Abstimmung stehenden Antrag werden wir sicherlich einen gro\u00dfen Schritt machen, um die zivile Unterst\u00fctzung von fragilen Staaten durch deutsche Polizisten auf ein gutes Fundament zu stellen. Ich w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, wenn ihm das gesamte Haus zustimmen k\u00f6nnte, damit Bund und L\u00e4nder mit der Umsetzung der angedachten Ma\u00dfnahmen umgehend beginnen k\u00f6nnen.\u200e\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Petra Pau: \u200e\n\nDas Wort hat die Kollegin Ulla Jelpke f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nUlla Jelpke (DIE LINKE): \u200e\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Um hier gleich Missverst\u00e4ndnisse zu vermeiden: Die Linke lehnt internationale Polizeimissionen und bilaterale Eins\u00e4tze nicht per se ab. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN - Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Wahnsinn! - Zurufe von der CDU\/CSU: Oh!)\u200e\n\n\u200e- Klatschen Sie nicht zu fr\u00fch. - Nat\u00fcrlich wollen auch wir, dass im Ausland Straftaten effektiv verfolgt werden k\u00f6nnen, sich Polizisten menschenrechtskonform verhalten. Aber - das sage ich an alle Fraktionen, die diesen Antrag im Hause mitunterzeichnet haben; es waren alle au\u00dfer die Linke -: Ihrem Antrag fehlt die klare Ansage, dass Regime, die systematisch Menschenrechte verletzen, von deutschen Polizisten k\u00fcnftig keine Unterst\u00fctzung mehr zu erwarten haben. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nWeil Sie hier von sogenannten Friedensmissionen reden, will ich eines gleich klarstellen: Es geht in dem vorliegenden Antrag um die Durchsetzung au\u00dfenpolitischer Interessen Deutschlands mithilfe von Polizistinnen und Polizisten. Es geht darum, Bundeswehreins\u00e4tze im Ausland noch umfangreicher mittels Polizeieins\u00e4tze zu erg\u00e4nzen. Da verlieren Sie kein Wort \u00fcber Menschenrechte, schon gar nicht \u00fcber die Befugnisse, die der Bundestag in diesem Zusammenhang hat. Deswegen wird die Linke diesen Antrag ablehnen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nSie f\u00fchren im Antrag aus, eine gut ausgebildete Polizei sei ein wichtiger Garant f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit. Aber das ist nur die H\u00e4lfte der Wahrheit. Immer wieder stehen Auslandseins\u00e4tze der Polizei im Dienste von Diktatoren und tragen zum Aufbau der Festung Europa bei. Ich darf Sie zum Beispiel daran erinnern: Seit 2009 sind Bundespolizisten in Saudi-Arabien. W\u00e4hrend der R\u00fcstungskonzern EADS ein Milliardengesch\u00e4ft mit dem Aufbau von Grenzanlagen macht, bilden Bundespolizisten den dortigen Grenzschutz aus. Falls Sie es nicht mitbekommen haben: Saudi-Arabien ist eine feudale Diktatur, in der Regimekritiker ausgepeitscht oder sogar gek\u00f6pft werden. Im Krieg im Jemen werfen saudische Truppen blindlings Bomben, und einem solchen Regime helfen deutsche Polizisten; sie vermitteln den dortigen Sicherheitskr\u00e4ften den sicheren Umgang mit dem Sturmgewehr G3. Das ist doch echt ein Skandal.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nDeswegen fordert die Linke, diesen sch\u00e4ndlichen Einsatz wirklich sofort zu beenden.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN])\u200e\n\nAuch in Afghanistan gibt es eine Polizeimission. Faktisch leisten dort deutsche Polizisten einen Beitrag zum B\u00fcrgerkrieg; denn die wichtigste Aufgabe afghanischer Polizisten ist es, als Kanonenfutter im Kampf gegen die Taliban zu dienen.\u200e\n\n\u200e(Thorsten Frei [CDU\/CSU]: Ach, so ein Bl\u00f6dsinn! Gro\u00dfe Unkenntnis!)\u200e\n\nUnsere regelm\u00e4\u00dfigen Quartalsanfragen an die Bundesregierung zeigen, dass es h\u00e4ufig um Hilfe f\u00fcr Grenzsch\u00fctzer geht, insbesondere auf dem Balkan, aber auch in Nordafrika. Dort wird der Grenzschutz ausgebildet und technisch aufger\u00fcstet, um Fl\u00fcchtlinge an der Flucht nach Europa zu hindern. Ich muss vor diesem Hintergrund sagen, dass ich \u00fcberhaupt nicht verstehe, warum die Gr\u00fcnen bei diesem Antrag mitmachen. Ich finde, das ist wirklich ein Armutszeugnis f\u00fcr eine Partei, die sich hier eigentlich immer sehr fl\u00fcchtlingsfreundlich gibt. Es tut mir echt leid, aber das finde ich unm\u00f6glich.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nIch will einen weiteren Punkt ansprechen. Sie fordern, dass die Polizeieins\u00e4tze noch mehr zum Mittel der Au\u00dfenpolitik werden, aber Sie wollen kein Mitspracherecht des Bundestages.\u200e\n\n\u200e(Edelgard Bulmahn [SPD]: Wir fordern doch genau das Gegenteil!)\u200e\n\nDie Linke hat hierzu schon vor Jahren den Antrag eingebracht, dass der Bundestag mitentscheiden soll, wenn bewaffnete Polizisten in die Welt geschickt werden - genauso wie bei Soldaten.\u200e\n\nEs geht hier, wie gesagt, vor allen Dingen um B\u00fcrgerkriegsszenarien wie in Afghanistan, aber auch um Kumpanei mit diktatorischen Regimen. Ich will an dieser Stelle nebenbei die T\u00fcrkei nennen, auch wenn ich das jetzt nicht weiter ausf\u00fchren kann. Wenn hier in aller Stille solche Eins\u00e4tze durchgewinkt werden - wie es ja zum Beispiel im Zusammenhang mit dem Einsatz in Saudi-Arabien geschehen ist -, dann k\u00f6nnen wir da nicht mitmachen.\u200e\n\n\u200e(Beifall der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE])\u200e\n\nSie sagen in Ihrem Antrag, dass Sie einmal im Jahr eine Unterrichtung w\u00fcnschen. Damit fallen Sie hinter die Position der Gewerkschaft der Polizei zur\u00fcck, die ganz klar und zu Recht einen Parlamentsvorbehalt f\u00fcr solche Eins\u00e4tze fordert.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nZum Schluss will ich noch einmal ganz klar die Forderungen der Linken nennen: Es m\u00fcssen bei solchen Polizeieins\u00e4tzen ein Menschenrechtsvorbehalt, ein strikter ziviler Charakter und eine effektive Mitsprache des Bundestages gew\u00e4hrleistet sein. Das muss die Messlatte f\u00fcr solche Polizeieins\u00e4tze sein. Nichts anderes kann in einer demokratischen Gesellschaft funktionieren.\u200e\n\nDanke sch\u00f6n.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Petra Pau: \u200e\n\nDas Wort hat die Kollegin Edelgard Bulmahn f\u00fcr die SPD-Fraktion.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD)\u200e\n\nEdelgard Bulmahn (SPD): \u200e\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Am 1. Juni, also vor knapp vier Monaten, fand im Ausw\u00e4rtigen Amt eine wirklich gro\u00dfartige Veranstaltung statt. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, liebe Frau Jelpke, dass Sie an dieser gro\u00dfartigen Veranstaltung teilgenommen h\u00e4tten. Auf dieser Veranstaltung haben wir n\u00e4mlich neun Menschen, Polizistinnen und Polizisten, Entwicklungshelfer und Juristen, f\u00fcr ihr ganz besonderes Friedensengagement ausgezeichnet und geehrt. Wir haben sie stellvertretend f\u00fcr 4 500 Deutsche ausgezeichnet, die sich in den Krisenregionen dieser Welt, oft unter Gef\u00e4hrdung ihres eigenen Lebens, einsetzen, engagieren und daf\u00fcr arbeiten, dass Konflikte beigelegt und nicht mit Gewalt ausgetragen werden, dass Rechtsstaatlichkeit entwickelt und durchgesetzt wird. Sie setzen sich au\u00dferdem f\u00fcr bessere soziale und wirtschaftliche Bedingungen ein. Liebe Frau Jelpke, wenn Sie die Berichte dieser Menschen geh\u00f6rt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie heute etwas anderes gesagt. Ich bitte Sie, den Menschen einmal zuzuh\u00f6ren, dann w\u00fcssten Sie, dass diese Menschen unter h\u00e4rtesten Bedingungen mit ungeheurem Mut, mit ungeheurem Engagement und mit wahnsinnig viel Geduld und Beharrlichkeit ihre Arbeit leisten.\u200e\n\n\u200e(Ulla Jelpke [DIE LINKE]: Das bestreitet doch gar keiner!)\u200e\n\nDarunter sind eben auch viele Polizistinnen und Polizisten. Ich finde, sie alle haben unsere Anerkennung und unseren Dank verdient.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nSie leisten n\u00e4mlich eine ungeheuer wichtige Arbeit f\u00fcr die Menschen in den Krisenregionen, f\u00fcr den Aufbau und die Entwicklung einer hoffentlich dauerhaften Zivilgesellschaft.\u200e\n\n\u200e(J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]: Wie in Saudi-Arabien!)\u200e\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe mich bei Ihrer Rede, Frau Jelpke, wirklich gefragt: Wie wollen Sie Rechtsstaatlichkeit, Sicherheit und Schutz durchsetzen, wenn Sie keine gut ausgebildete Polizei in den betreffenden L\u00e4ndern haben?\u200e\n\n\u200e(Ulla Jelpke [DIE LINKE]: In Saudi-Arabien? Wie wollen Sie denn in Saudi-Arabien Menschenrechte durchsetzen?)\u200e\n\nIn Mali, in Somalia, im S\u00fcdsudan oder in Teilen der Ukraine zeigt sich doch \u00fcberall ein vergleichbares Bild: Die staatlichen Strukturen sind verfallen,\u200e\n\n\u200e(J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]: Und woran liegt das?)\u200e\n\nunterschiedliche Gruppierungen k\u00e4mpfen wirklich mit allen Mitteln der Macht um Privilegien und Besitz, Amtsmissbrauch und organisierte Kriminalit\u00e4t sind an der Tagesordnung. In diesen L\u00e4ndern ist es h\u00e4ufig so, dass m\u00e4chtige Clans ihre jeweiligen Regionen im wahrsten Sinne des Wortes auspl\u00fcndern. Um die Rechte von Menschen k\u00fcmmern sie sich \u00fcberhaupt nicht. Das f\u00fchrt dazu, dass Sicherheit zu einem Privileg f\u00fcr ganz wenige wird; wenn sie \u00fcberhaupt noch existiert. \u200e\n\nEs zeigt sich immer deutlicher - auch das kann man doch nicht verkennen -, dass die vielf\u00e4ltigen Konflikte und innerstaatlichen Auseinandersetzungen sich nicht allein mit milit\u00e4rischen Mitteln l\u00f6sen lassen; da werden Sie mir wahrscheinlich zustimmen. Das geht nicht. Soldaten k\u00f6nnen einen Waffenstillstand erzwingen, sie k\u00f6nnen manchmal auch Volksgruppen sch\u00fctzen - das ist wichtig -, aber sie k\u00f6nnen keinen Frieden schaffen, und das wissen die Soldaten selbst am besten.\u200e\n\nDie Wiederherstellung staatlicher Strukturen, die Schaffung von Rechtsstaatlichkeit, gutes Regieren, das ist doch das, wor\u00fcber wir hier reden. Die Etablierung von Zivilgesellschaften, der Schutz von Frauen und Kindern, die Wiederherstellung von Sicherheit und die nachhaltige Verbesserung der wirtschaftlichen und sozialen Lebensbedingungen, das bedarf eben vielf\u00e4ltiger ziviler Anstrengungen.\u200e\n\n\u200e(Ulla Jelpke [DIE LINKE]: Sagen Sie doch einmal, wo Sie das geschafft haben! Wo haben Sie das geschafft?)\u200e\n\nDazu geh\u00f6rt die Polizei, aber das wird sie nicht alleine leisten k\u00f6nnen. Deshalb unterst\u00fctzen wir auch andere Gruppierungen.\u200e\n\n\u200e(J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]: Auch Diktatoren! Das ist das Problem!)\u200e\n\nDer Polizei, und zwar einer funktionierenden, dem Gesetz und dem Rechtsstaat verpflichteten Polizei und nicht einer einzelnen Machthabern verpflichteten Polizei, kommt eine ganz wichtige Bedeutung zu. Die Menschen k\u00f6nnen n\u00e4mlich nur solchen Polizeiorganen wieder vertrauen, und das tun sie. Nur so ist es m\u00f6glich, Korruption und organisierte Kriminalit\u00e4t effektiv zu bek\u00e4mpfen. Dem kommt eine Schl\u00fcsselrolle zu. Es geht also nicht darum, dass Polizei milit\u00e4rische Aufgaben \u00fcbernimmt - das kann sie nicht, das soll sie auch nicht -, sondern es geht darum, Sicherheit in einem umfassenden Sinne f\u00fcr die Zivilbev\u00f6lkerung zu schaffen und Rechtsstaatlichkeit herzustellen.\u200e\n\n\u200e(Ulla Jelpke [DIE LINKE]: Ausbildung am Sturmgewehr 3?)\u200e\n\nSie haben in der Debatte das Beispiel Saudi-Arabien gebracht. Ich bitte Sie, unseren vorliegenden Antrag einmal zu lesen. H\u00e4tten Sie es getan, dann w\u00fcssten Sie, dass wir vorschlagen, dass wir uns in Zukunft j\u00e4hrlich umfassend \u00fcber die Art der Eins\u00e4tze berichten lassen und dass wir dar\u00fcber hier an prominenter Stelle im Deutschen Bundestag diskutieren. Ich finde, genau das ist \u00fcberf\u00e4llig.\u200e\n\n\u200e(Ulla Jelpke [DIE LINKE]: \u201eBerichten lassen\u201c! Sie haben doch Beispiele genug!)\u200e\n\nWenn Sie das wollen, dann m\u00fcssen Sie den Antrag unterst\u00fctzen, Frau Jelpke, und hier nicht so destruktiv einfach Nein sagen. Dann m\u00fcssen Sie ihn unterst\u00fctzen und sagen: Ja, genau diese Diskussion wollen wir im Bundestag f\u00fchren. - Genau das wollen wir.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN - J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]: Sie wollen sich berichten lassen!)\u200e\n\nDie deutsche Polizei - Frau Sch\u00e4fer hat das vorhin gesagt - genie\u00dft international ein gro\u00dfes Ansehen. Das hat Gr\u00fcnde: Die Polizistinnen und Polizisten - das erleben wir immer wieder, wenn wir vor Ort sind - sind hervorragend ausgebildet und bestens vorbereitet. Das sind St\u00e4rken, die in den L\u00e4ndern, in die wir Polizistinnen und Polizisten entsenden, au\u00dferordentlich gesch\u00e4tzt werden. Dar\u00fcber hinaus ist die deutsche Polizei - das habe ich vorhin schon gesagt; ich glaube, das ist ein ganz wichtiger Punkt - aufgrund ihres Selbstverst\u00e4ndnisses und ihrer gesellschaftlichen Einbindung - sie versteht sich n\u00e4mlich als Vertreter eines demokratischen Rechtsstaats und begreift sich nicht als Durchsetzer von Gewalt - in einer ganz besonderen Art und Weise geeignet, einen wichtigen Beitrag zu einer inklusiven Entwicklung in diesen Krisenl\u00e4ndern zu leisten. \u200e\n\nAuch die wirksame Bek\u00e4mpfung von Korruption, organisierter Kriminalit\u00e4t und Terrorismus ist zwingend verbunden mit Rechtsstaatlichkeit, mit der Schaffung und Entwicklung von Rechtsstaatlichkeit und damit einer gut arbeitenden Polizei und Justiz. Die Nachfrage nach Spezialisten - das erleben wir in Gespr\u00e4chen immer wieder -, zum Beispiel nach Forensikern oder Spezialisten f\u00fcr Datensicherheit oder f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von organisierter Kriminalit\u00e4t und Korruption, ist gerade in diesen L\u00e4ndern ganz besonders gro\u00df, und sie wird wahrscheinlich auch nicht abnehmen. \u200e\n\nWenn einige immer noch fragen - das k\u00f6nnte ja sein -: \u201eWarum entsenden wir deutsche Polizei in diese L\u00e4nder?\u201c, dann sage ich, dass organisierte Kriminalit\u00e4t, Waffen- und Drogenschmuggel und Menschenhandel inzwischen nicht mehr auf einen Staat begrenzt sind. Die Gruppen, die das tun, sind international vernetzt, und wir k\u00f6nnen sie nur international bek\u00e4mpfen. Mit diesen Eins\u00e4tzen helfen wir diesen L\u00e4ndern; wir helfen auch uns selbst - das stimmt -, aber wir helfen vor allem diesen L\u00e4ndern.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nKurz gesagt: Die M\u00e4nner und Frauen, die wir gemeinsam am 1. Juni 2016 geehrt haben, leisten wirklich etwas Gro\u00dfartiges. Aber ich glaube, wir sind uns alle einig, dass es nicht ausreicht, die Polizistinnen und Polizisten einmal im Jahr f\u00fcr ihre Leistungen auszuzeichnen und deutlich zu machen, was hier geschafft wird, sondern es kommt darauf an, dass wir die Rahmenbedingungen und Voraussetzungen f\u00fcr diese so wichtigen Eins\u00e4tze noch weiter verbessern. Ich bin deshalb sehr froh - ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle bei den Kolleginnen und Kollegen aus dem Innenausschuss und dem Ausw\u00e4rtigen Ausschuss ausdr\u00fccklich bedanken -, dass wir gemeinsam einen Antrag erarbeitet haben, der genau das zum Ziel hat.\u200e\n\nIch will nicht alle Punkte dieses Antrags ansprechen, weil schon einige angesprochen worden sind. Einen Punkt, der mir ganz besonders wichtig zu sein scheint, will ich aber hervorheben: In einem Land wie unserem, in einem f\u00f6deralen Staat, gibt es einerseits eine klare Zust\u00e4ndigkeit des Bundes f\u00fcr Au\u00dfenpolitik, internationale Organisationen und zwischenstaatliche Vereinbarungen und andererseits eine klare Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder f\u00fcr die Polizei, bis auf die Bundespolizei. Hieraus ergeben sich f\u00fcr die Entsendung deutscher Polizeikr\u00e4fte, weil ein gro\u00dfer Teil von der Landespolizei entsendet werden muss und soll - auch in Zukunft -, einige strukturelle H\u00fcrden im Dienstrecht. Sie haben auf das Versorgungsrecht hingewiesen, auf die Nachsorge. Da haben wir ein Problem. Deshalb sagen wir: Da wollen wir Angleichungen. Wir wollen nicht zwei unterschiedliche Stufen haben. Wir wollen ein vergleichbares Recht herstellen, vor allem auch hinsichtlich der Finanzierung. Solange der vermehrte Einsatz von Polizistinnen und Polizisten im Ausland angesichts einer unzureichenden Personalausstattung im Inland, also in den L\u00e4ndern selbst, mit einer gro\u00dfen zus\u00e4tzlichen Belastung f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen vor Ort verbunden ist, wird es keine zufriedenstellenden L\u00f6sungen geben. Deshalb sagen wir: Der Bund muss bei dem Auslandseinsatz deutscher Polizeikr\u00e4fte eine deutlich gr\u00f6\u00dfere Verantwortung \u00fcbernehmen, auch eine finanzielle Verantwortung, wenn wir unseren internationalen Verpflichtungen besser gerecht werden wollen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nWir schlagen deshalb eine umfassende Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung vor, mit der die notwendigen dauerhaften finanziellen Voraussetzungen erf\u00fcllt und die organisatorischen Strukturen geschaffen werden. In dieser Vereinbarung soll neben der Bereitstellung ausreichender finanzieller Mittel auch die Schaffung eines neuen Finanzierungsmodells mit einem vom Bund finanzierten virtuellen Personalpool - Planstellen aufseiten der Landespolizei - geregelt werden. Wir wollen au\u00dferdem gemeinsame Entwicklungsformate und Inhalte erarbeiten und entsprechende \u00c4nderungen im Dienstrecht zur Gew\u00e4hrleistung der Vergleichbarkeit, die Sie angesprochen haben, vornehmen.\u200e\n\nIch will einmal auf das Beispiel Schweden verweisen. Schweden entsendet 1 Prozent seiner Polizistinnen und Polizisten ins Ausland, nicht jedes Jahr; Schweden h\u00e4lt einen solchen Pool vor. Auf Deutschland \u00fcbertragen hie\u00dfe das: 3 000 Polizistinnen und Polizisten. Die Kosten f\u00fcr diesen Einsatz sollte unserer Auffassung nach entsprechend seiner Zust\u00e4ndigkeit - f\u00fcr die Au\u00dfenpolitik ist der Bund zust\u00e4ndig - k\u00fcnftig der Bund \u00fcbernehmen. Die Kosten\u00fcbernahme darf sich nicht allein auf die sogenannten Mehrkosten f\u00fcr den Auslandseinsatz beziehen - das ist n\u00e4mlich das Hauptproblem -, sondern sie muss sich auf die Vorhaltung dieses Personalpools insgesamt beziehen. Nur so kommen wir endlich aus dem Zwiespalt, aus der Zwickm\u00fchle heraus, die ich eben beschrieben habe.\u200e\n\nDeshalb ist es ein ganz wichtiger Schritt, den wir hier machen wollen. Wir wollen durch eine Vereinbarung genau das erreichen. Wir wollen sicherstellen, dass wir gut qualifizierte, gut versorgte Polizistinnen und Polizisten auf L\u00e4nderebene in ausreichender Zahl haben, damit wir das Ziel, das wir uns selbst gesetzt haben - wir wollen n\u00e4mlich bis zu 910 Polizistinnen und Polizisten, roundabout 1 000, zur Verf\u00fcgung stellen -, erreichen. Wenn man Vorsorge und Nachsorge dazunimmt, dann ist man ungef\u00e4hr bei einem Personalpool von 3 000 Stellen. Das ist also keine fiktive Gr\u00f6\u00dfe, sondern eine sehr realit\u00e4tsnahe Gr\u00f6\u00dfe.\u200e\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir wollen dar\u00fcber hinaus sicherstellen - das ist ein zweiter wichtiger Vorschlag; ich m\u00f6chte ihn nur kurz anrei\u00dfen -, dass die Erfahrungen, das Wissen, die Kompetenzen, die die Polizistinnen und Polizisten bei ihren Auslandseins\u00e4tzen gewinnen, nicht verloren gehen, sondern systematisch ausgewertet werden, systematisch gesichert werden und systematisch auch f\u00fcr die Weiterentwicklung der Konzepte genutzt werden. Deshalb wollen wir - auch da sind wir uns einig - ein Fachgebiet bei der Hochschule der Polizei schaffen, mit der entsprechenden personellen Unterst\u00fctzung, damit die Wissens- und Kompetenzsicherung auch wirklich dauerhaft stattfindet. Das ist ein gro\u00dfer Wunsch der Polizistinnen und Polizisten, und ich finde, da sind wir in der Pflicht. Das werden wir machen, liebe Kolleginnen und Kollegen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nWir werden bei den Haushaltsberatungen einen entsprechenden Antrag einbringen - das ist ein erster wichtiger Schritt -, und dann geht es in die Verhandlungen \u00fcber die Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe.\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Petra Pau: \u200e\n\nFrau Kollegin.\u200e\n\nEdelgard Bulmahn (SPD): \u200e\n\nIch komme zum Schluss. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir k\u00f6nnen so gemeinsam dazu beitragen, den berechtigten W\u00fcnschen und Anliegen der Polizistinnen und Polizisten endlich gerecht zu werden. Ich wei\u00df, dass der Staatssekret\u00e4r im Innenministerium und das Innenministerium da gute Verb\u00fcndete sind. Das werden wir gemeinsam machen. Ich glaube, dass wir damit auch den Anspr\u00fcchen, die wir an uns selbst haben, den Anspr\u00fcchen des Parlaments, wirklich ein ganzes St\u00fcck besser gerecht werden, und darauf kommt es an. Das wollen wir. Wir wollen es wirklich besser machen. \u200e\n\nIch bedanke mich ganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Petra Pau: \u200e\n\nDas Wort hat die Kollegin Dr. Franziska Brantner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\u200e\n\nDr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN): \u200e\n\nSehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte an dieser Stelle Frau Almut Wieland-Karimi begr\u00fc\u00dfen - Sie alle kennen sie -, die Vorsitzende des ZIF, des Zentrums f\u00fcr Internationale Friedenseins\u00e4tze, die in diesem Bereich sehr viel f\u00fcr Deutschland leistet. Sch\u00f6n, dass Sie heute bei uns sind!\u200e\n\n\u200e(Beifall)\u200e\n\nWir haben es schon geh\u00f6rt: Warum diskutieren wir dieses Thema heute? Uns geht es dabei um Frieden. Wir wollen in den L\u00e4ndern der Welt, in denen es leider h\u00e4ufig nicht friedlich zugeht, einen Beitrag dazu leisten, dass ein staatliches Gewaltmonopol wieder aufgebaut werden kann. Das ist die Forderung, die wir damit inhaltlich hinterlegen. Es geht uns nicht darum, an sich mehr Polizistinnen und Polizisten ins Ausland zu schicken. Aber: Es gibt keine funktionierende Staatlichkeit ohne ein Gewaltmonopol. Wir wollen nicht, dass dieses nur milit\u00e4risch gesichert wird, sondern wir wollen, dass es zivil, durch Polizistinnen und Polizisten, gesichert wird. Daf\u00fcr brauchen wir funktionierende Polizeistrukturen in den L\u00e4ndern, die vom Zerfall bedroht sind oder in denen nach einem Konflikt mit gro\u00dfen Schwierigkeiten versucht wird, wieder eine Staatlichkeit aufzubauen. Das ist das Ziel. Dazu wollen wir unseren Beitrag leisten.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD)\u200e\n\nDie Vereinten Nationen sind da momentan der gr\u00f6\u00dfte Akteur. 13 200 Polizistinnen und Polizisten sind weltweit im Einsatz der Vereinten Nationen unterwegs. Deutschland stellt von diesen 13 200 genau 24. 24 Polizistinnen und Polizisten - f\u00fcr ein gro\u00dfes und reiches Land wie Deutschland ist das blamabel. Anders kann man das nicht nennen.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nWir waren zusammen mit dem Unterausschuss bei den Vereinten Nationen in New York. Dort wurde uns stark und eindeutig signalisiert, wie sehr deutsche Polizistinnen und Polizisten gesch\u00e4tzt sind, auch weil wir einen besonderen Ansatz haben und vor Ort h\u00e4ufig pr\u00e4ventiv arbeiten. Unsere Polizisten gehen auch anders mit Demonstrationen um. Das unterscheidet sich manchmal vom Vorgehen der Polizisten aus anderen L\u00e4ndern. Da haben wir eine wichtige Rolle; darin sind wir uns alle einig. Deswegen ist es gut, dass wir heute diesen Antrag gemeinsam stellen. \u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD - Zuruf der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE])\u200e\n\nEs ist gut, dass wir gemeinsame Antreiber sind, aber eigentlich auch traurig, dass wir \u00fcberhaupt Antreiber sein m\u00fcssen. Ich zitiere aus dem Koalitionsvertrag vom November 2013 - dort finden sich lesenswerte Passagen \u00fcber die Vereinten Nationen -:\u200e\n\nWir wollen die rechtlichen, organisatorischen und finanziellen Voraussetzungen f\u00fcr den Einsatz von Polizistinnen und Polizisten in Friedensmissionen verbessern. Hierzu wird die Bundesregierung in der n\u00e4chsten Legislaturperiode mit den Bundesl\u00e4ndern eine umfassende Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung verhandeln, die der gemeinsamen Verantwortung gerecht wird.\u200e\n\nJetzt haben wir das Jahr 2016, es ist nicht mehr ganz ein Jahr bis zur Wahl, und wir haben immer noch keine Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung. Da fragen wir uns schon: Warum kommt das nicht? Die Frage richtet sich auch an Sie, Herr Schr\u00f6der. Woran h\u00e4ngt es denn? Wir glauben, dass dort dringend Handlungsbedarf besteht. Kommen Sie Ihren eigenen Zusagen endlich nach! Machen Sie das, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition! Wir brauchen das. Deutschland leistet bis jetzt einfach zu wenig.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nIn dem Antrag werden richtige Forderungen zur strukturellen Verbesserung gestellt; wir haben es gerade schon geh\u00f6rt. Dabei geht es um die rechtliche Absicherung, finanzielle Fragen, Wissenstransfer und \u001esicherung und eine st\u00e4rkere Einbindung im Parlament. Frau Jelpke, Sicherheitsbedenken und Menschenrechte - die Sorge teilen wir doch alle.\u200e\n\n\u200e(Lachen der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE] - Zuruf von der LINKEN: Warum steht das dann nicht im Antrag drin?)\u200e\n\nEs ist aber auch ein schwieriges Umfeld, in dem diese Polizistinnen und Polizisten unterwegs sind.\u200e\n\nKlar ist: Wir m\u00fcssen Eins\u00e4tze in Zukunft auch abbrechen. Das ist gar nicht die Frage. Es wird Eins\u00e4tze geben, und es gibt schon heute Eins\u00e4tze, bei denen wir sagen: Da m\u00fcssen wir aufh\u00f6ren. Dort ist es nicht mehr der richtige Weg. Dort unterst\u00fctzen wir nicht Frieden und Rechtsstaatlichkeit, sondern Akteure, die den Menschenrechten zuwiderhandeln. Ja, wir werden Eins\u00e4tze abbrechen m\u00fcssen. Aber das ist doch kein Argument dagegen, strukturelle Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass wir Polizistinnen und Polizisten in gute Eins\u00e4tze entsenden k\u00f6nnen. Das kann doch kein Argument dagegen sein.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nFalsche Eins\u00e4tze k\u00f6nnen doch kein Argument gegen gute Eins\u00e4tze sein.\u200e\n\n\u200e(Ulla Jelpke [DIE LINKE]. Klare Kriterien: Keine Polizeieins\u00e4tze im Ausland!)\u200e\n\nDas ist das, worum es uns geht. Wir sagen jetzt nicht, dass wir alle schlechten Eins\u00e4tze mittragen.\u200e\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, noch einmal: Wir alle wissen, dass eine gute Polizei auch eine gute Justiz braucht, dass wir ein gutes Umfeld brauchen, in dem die Polizei agieren kann. Deswegen hatten wir noch einen Antrag gestellt, der diesen Bereich behandelt. Schade, dass er nicht aufgesetzt wurde. Vielleicht k\u00f6nnen wir bei anderer Gelegenheit trotzdem \u00fcber diesen Antrag diskutieren; denn wir wissen, dass es zusammengeh\u00f6rt. Hier geht es jetzt um einen Teil; andere geh\u00f6ren dazu.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nWir alle wissen auch, dass das, was wir hier fordern, nicht f\u00fcr umme zu haben ist. Das kostet Geld. Wenn wir 1 Prozent zum Ziel haben, wenn wir einen Lehrstuhl an der Hochschule der Polizei zum Ziel haben, dann kostet das Geld. Ich w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn wir es in dem Haushaltsverfahren, das gerade l\u00e4uft, gemeinsam schaffen, diese Forderungen nicht auf dem Papier zu belassen, sondern umzusetzen und Geld f\u00fcr den Lehrstuhl, f\u00fcr das 1 Prozent zur Verf\u00fcgung zu stellen. Dann haben wir wirklich etwas erreicht. Das ist der Schritt, den wir noch gehen k\u00f6nnen. Dabei brauchen wir nicht auf Sie zu warten. Das ist in unserer Verantwortung. Lassen Sie uns diesen Schritt gemeinsam gehen.\u200e\n\nIch danke Ihnen.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Petra Pau: \u200e\n\nDas Wort hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ole Schr\u00f6der.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nDr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern: \u200e\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich freue mich zun\u00e4chst, dass der Unterausschuss f\u00fcr Zivile Krisenpr\u00e4vention einen fraktions\u00fcbergreifenden Beschlussantrag zum Einsatz von Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten in internationalen Friedensmissionen vorgelegt hat. Die zehn Punkte des Antrags greifen wichtige Themen auf. Deren Umsetzung wird unser Polizeiengagement in mandatierten Friedensmissionen und bilateralen Polizeimissionen st\u00e4rken. \u200e\n\nGerade angesichts der aktuellen Migrationslage gewinnt der Antrag eine besondere Aktualit\u00e4t. Polizeimissionen leisten in den Krisenregionen einen Beitrag zur Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen. Polizeiprojekte in Krisenstaaten legen die Basis f\u00fcr den Aufbau von Sicherheitsstrukturen; dort werden rechtsstaatliche Strukturen aufgebaut. Sicherheit ist eben auch die Voraussetzung daf\u00fcr, dass sich \u00fcberhaupt wirtschaftliche Prosperit\u00e4t entwickeln kann. Sicherheit er\u00f6ffnet den Menschen somit eine Bleibeperspektive, und damit werden auch die Fluchtursachen bek\u00e4mpft. Ich bekenne mich an dieser Stelle eindeutig zu einem gr\u00f6\u00dferen Engagement Deutschlands in internationalen Polizeieins\u00e4tzen. \u200e\n\nWir haben zurzeit - da m\u00f6chte ich auf das eingehen, was Frau Brantner eben gesagt hat - 148 Beamtinnen und Beamte im Einsatz, also nicht nur 22.\u200e\n\n\u200e(Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Bei den Vereinten Nationen!)\u200e\n\nEs gibt zwischen Bund und L\u00e4ndern vereinbarte Leitlinien; das ist also ge\u00fcbte Praxis. Aber nat\u00fcrlich kann man sich auch \u00fcber konkrete Vereinbarungen unterhalten. Ich sage nur eines: Das wird an der ge\u00fcbten Praxis nicht viel \u00e4ndern. Wichtig ist, dass auch die L\u00e4nder bereit sind, solche Vereinbarungen einzugehen. An uns soll es jedenfalls nicht scheitern. \u200e\n\nWenn jetzt allerdings mehr Engagement gefordert wird, dann m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch ber\u00fccksichtigen, dass wir eine zivile Polizei haben\n\n\u200e(Beifall der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE] - Ulla Jelpke [DIE LINKE]: Da kann ich ausnahmsweise mal klatschen!)\u200e\n\nund eben keine Gendarmerie oder sonstige robuste Einheiten. Wenn die Gr\u00fcnen jetzt wild entschlossen sind und sagen: \u201eWir wollen viel mehr\u201c, dann ist das eine Ansage. Dann m\u00fcssen wir uns nat\u00fcrlich auch \u00fcber die Ausr\u00fcstung der Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten Gedanken machen: Brauchen wir nicht robustere Einheiten, was bedeutet das f\u00fcr die Abgrenzung von Milit\u00e4r und Polizei in den Krisenregionen, und was kann unsere zivile Polizei \u00fcberhaupt leisten? Man darf also nicht nur fordern, sondern muss auch die konkreten Schlussfolgerungen ber\u00fccksichtigen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN)\u200e\n\nIch jedenfalls bedanke mich bei allen Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten f\u00fcr das gro\u00dfartige Engagement, das sie in vielen Staaten zeigen. Wir wissen, was das f\u00fcr jeden Einzelnen bedeutet. Wir wissen, dass die Akzeptanz der \u00f6rtlichen Polizeidienststellen nicht immer so ist, wie wir sie uns vorstellen. Wir wissen, was das auch f\u00fcr das gesamte Umfeld und die Familien bedeutet. Vielen Dank f\u00fcr diesen Einsatz!\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD)\u200e\n\nUnsere Polizeibeamten tragen dazu bei, dass die Sicherheitslage in den Regionen, die von Konflikten, Krisen und Chaos gepr\u00e4gt sind, stabilisiert wird. Damit sorgen sie nicht nur f\u00fcr Sicherheit und Ordnung in den Regionen, sondern mittelbar auch f\u00fcr Sicherheit hier in Deutschland. Ein Blick auf die Krisenherde der Welt zeigt, dass wir k\u00fcnftig noch mehr Friedensmissionen und bilaterale Polizeiprojekte brauchen. Wir m\u00fcssen aber auch R\u00fccksicht darauf nehmen, dass wir begrenzte Ressourcen haben und zurzeit \u00fcber eine zivile Polizei verf\u00fcgen, die dann nat\u00fcrlich auch die Ausr\u00fcstung hat, die gesetzlich vorgegeben ist.\u200e\n\nWir m\u00fcssen uns daher auf Schwerpunkte konzentrieren. Im Vordergrund stehen f\u00fcr uns solche Gebiete, in denen die Ursachen von Flucht, Vertreibung und Migration bek\u00e4mpft werden k\u00f6nnen. Zwei Regionen genie\u00dfen dabei unsere besondere Aufmerksamkeit.\u200e\n\nZum Ersten geht es um Nordafrika und die Sahelzone. Wir haben unsere Beteiligung an der Mission der Vereinten Nationen in Mali bereits deutlich ausgebaut. Wir w\u00fcrden sie noch weiter ausbauen. Die Anforderungen, insbesondere an die Sprachkenntnisse, sind allerdings sehr, sehr hoch. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass sie realistischer ausgelegt werden, insbesondere was die franz\u00f6sischen Sprachkenntnisse angeht. \u200e\n\nWir stellen uns auch darauf ein, Polizisten nach Libyen zu entsenden, sobald die Sicherheitslage es zul\u00e4sst. Die Vorbereitungen laufen bereits, und wir engagieren uns im Rahmen der Vorbereitungen. Wir legen gro\u00dfen Wert darauf, dass ein Kernauftrag dieser Mission die St\u00e4rkung des libyschen Grenz- und K\u00fcstenschutzes wird, damit die Trag\u00f6die auf dem Mittelmeer auch von dieser Seite her beendet werden kann, meine Damen und Herren.\u200e\n\nZum Zweiten kommt nach wie vor Afghanistan eine besondere Bedeutung zu. Das bilaterale Polizeiprojekt in Afghanistan haben wir noch st\u00e4rker auf die Bek\u00e4mpfung der Schleuserkriminalit\u00e4t und auf die Bek\u00e4mpfung der illegalen Migration ausgelegt. \u200e\n\nUnsere Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten leisten - darauf m\u00f6chte ich zum Schluss eingehen - auch einen wichtigen Beitrag in Europa. In der Ukraine sind wir an zwei Missionen der EU und an einer der OSZE beteiligt. Durch die Teilnahme an diesen Missionen tragen wir dazu bei, dass sich die Situation in der Ukraine stabilisiert und die Polizeibeh\u00f6rden bei ihren Reformen unterst\u00fctzt werden. Das ist dringend erforderlich.\u200e\n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass der gestellte Antrag uns bei unseren Bem\u00fchungen unterst\u00fctzen wird, und bedanke mich f\u00fcr die konstruktive Begleitung aus dem parlamentarischen Raum. Die Linke ist hier nat\u00fcrlich ausgenommen.\u200e\n\n\u200e(Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nDas, was wir von ihr erleben, ist eher destruktiv, aber ich denke, das sind wir auch sonst nicht anders gewohnt. \u200e\n\nInsofern freue ich mich auf die gemeinsamen Beratungen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Petra Pau: \u200e\n\nDas Wort hat der Kollege Thorsten Frei f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nThorsten Frei (CDU\/CSU): \u200e\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte am Ende der Debatte noch einmal zusammenfassend sagen, dass es aus meiner Sicht \u00fcberhaupt nichts Verwerfliches ist, wenn wir mit der Entsendung deutscher Polizisten in internationale Friedensmissionen nat\u00fcrlich auch unsere eigenen Interessen vertreten.\u200e\n\nEs ist angesprochen worden: Es geht darum, dem internationalen, auch islamistischen, Terrorismus, den N\u00e4hrboden zu entziehen und Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen. Nat\u00fcrlich ist es richtig, dass eine so internationalisierte Gesellschaft und Volkswirtschaft wie unsere, die mehr als die H\u00e4lfte ihres Wohlstandes au\u00dferhalb unseres Landes erwirtschaftet, in besonderer Weise davon profitiert, wenn wir es schaffen, mehr Frieden, mehr Sicherheit und mehr Stabilit\u00e4t zu erreichen.\u200e\n\nDer n\u00e4chste Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte: Wir stehen hier in der Tat nicht an einem Nullpunkt, sondern wir haben in der Vergangenheit schon messbare Erfolge verzeichnen k\u00f6nnen. 1989 wurden deutsche Polizisten das erste Mal in einer internationalen Friedensmission eingesetzt, n\u00e4mlich in Namibia. In der Zwischenzeit ist unheimlich viel passiert. Ein Meilenstein war hier mit Sicherheit auch der Aktionsplan \u201eZivile Krisenpr\u00e4vention\u201c aus dem Jahr 2004, aus dem das Zentrum f\u00fcr Internationale Friedenseins\u00e4tze und auch die Bundesakademie f\u00fcr Sicherheitspolitik hervorgegangen sind. Das waren Meilensteine. Wir sind vorw\u00e4rtsgekommen und haben messbare, nachvollziehbare Erfolge erzielen k\u00f6nnen. Heute sind wir der viertgr\u00f6\u00dfte Geber f\u00fcr internationale Friedensmissionen der Vereinten Nationen.\u200e\n\nTrotzdem ist es richtig, dass wir noch nicht an dem Punkt angekommen sind, an dem wir sein k\u00f6nnten und auch sein sollten. Deswegen ist richtig, diese Debatte mit dem vom Ausw\u00e4rtigen Amt initiierten Leitlinienprozess und auch diesem interfraktionellen Antrag fortzusetzen, den wir heute hier beraten und hoffentlich auch beschlie\u00dfen werden.\u200e\n\nEs geht eben nicht nur um Geld - da sind wir schon sehr gut -, sondern es geht auch darum - das ist von Vorrednern einige Male erw\u00e4hnt worden -, das spezielle Know-how und die speziellen Kenntnisse deutscher Polizistinnen und Polizisten mit den spezifischen Qualit\u00e4ten, die sie haben, zum Einsatz zu bringen. Wenn ich mir einmal anschaue, was internationale Polizeimissionen bei den Vereinten Nationen heute leisten, dann, glaube ich, tut dies auch wirklich not.\u200e\n\nWie sieht es derzeit aus? Es gibt einen deutlichen Aufwuchs an Polizisten in solchen Missionen. 1995 waren es noch 5 800, heute sind es mehr als 16 000. Was sind das f\u00fcr Polizisten, und wo kommen sie her? Sie kommen aus Ruanda, Indien, Jordanien, Nepal, Burkina Faso. Das sind die L\u00e4nder, die die meisten Polizisten stellen. Sie kommen \u00fcberwiegend - zu mehr als der H\u00e4lfte - aus geschlossenen Verb\u00e4nden. \u200e\n\nDas ist im Zweifel aber nicht das, was die Vereinten Nationen brauchen, und das ist auch nicht das, was wir f\u00fcr internationale Polizeieins\u00e4tze brauchen. Wir brauchen Spezialisten und spezielle Kenntnisse im Bereich der Beweissicherung, bei der Bek\u00e4mpfung von Sexualstraftaten und im Bereich der organisierten Kriminalit\u00e4t. Solche Kompetenzen werden verlangt, und die k\u00f6nnen und die sollten wir liefern. Das ist mehr wert als Geld.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nEs ist bereits angesprochen worden, dass wir eine Beschlusslage haben: Im Europ\u00e4ischen Rat haben wir im Jahr 2000 in Santa Maria da Feira gemeinsam vereinbart, EU-weit 5 000 und aus Deutschland 910 Polizisten bereitzustellen. Das muss die Richtgr\u00f6\u00dfe sein, an der wir uns orientieren. Wenn man sich den Entwurf des Bundeshaushalts f\u00fcr das kommende Jahr anschaut, kann man sehen, dass im Bereich des Innenministeriums zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr den Einsatz von Bundespolizisten au\u00dferhalb Deutschlands bereitgestellt sind. Wir haben hier einen Mittelaufwuchs.\u200e\n\nUnd auch wenn es zwischen Bund und L\u00e4ndern vereinbarte Leitlinien gibt, ist klar, dass ein Gro\u00dfteil der Kompetenzen, von denen ich gesprochen habe, nicht zwingend bei der Bundespolizei vorhanden ist, sondern in besonderem Ma\u00dfe bei den L\u00e4nderpolizeien. Deswegen brauchen wir eine noch bessere Aufl\u00f6sung des Zielkonfliktes, dass einerseits der Bund f\u00fcr die au\u00dfenpolitischen Belange zust\u00e4ndig ist, andererseits die Kompetenz der Polizeien, die in solchen Eins\u00e4tzen erforderlich ist, bei den L\u00e4ndern in sehr viel gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe vorhanden ist. Daf\u00fcr brauchen wir vern\u00fcnftige Regelungen. Es ist zu wenig, wenn wir nur auf die Enthusiasten setzen, die in solche Eins\u00e4tze gehen. Wir brauchen mehr Struktur; wir brauchen mehr Unterst\u00fctzung; wir brauchen mehr rechtliche Rahmenbedingungen, die den Erfordernissen gerecht werden. Dann bin ich \u00fcberzeugt, dass wir es schaffen k\u00f6nnen und einen effektiven Beitrag zu ziviler Krisenpr\u00e4vention leisten k\u00f6nnen. Polizei, Richter, Staatsanw\u00e4lte als R\u00fcckgrat rechtsstaatlicher Verh\u00e4ltnisse helfen mit, dass wir Konflikte beilegen k\u00f6nnen, dass wir gescheiterte Staaten wiederaufbauen k\u00f6nnen, und vor allen Dingen, dass die Menschen Vertrauen zu ihren Staaten und ihren Regierungen bekommen k\u00f6nnen: Das ist die beste Vorsorge, um Fluchtursachen an der Wurzel zu bek\u00e4mpfen.\u200e\n\nHerzlichen Dank.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Petra Pau: \u200e\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\u200e\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen von CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/9662 mit dem Titel \u201eDeutsches Engagement beim Einsatz von Polizistinnen und Polizisten in internationalen Friedensmissionen st\u00e4rken und ausbauen\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Antrag ist mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion, der SPD-Fraktion und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke angenommen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 42 auf:\u200e\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Jutta Krellmann, Klaus Ernst, Herbert Behrens, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nWochenh\u00f6chstarbeitszeit begrenzen und Arbeitsstress reduzieren\n\nDrucksache 18\/8724 \u200e\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\u200e\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\u200e\n\n\u200e(Unruhe)\u200e\n\n\u200e- Wenn alle Kolleginnen und Kollegen, die jetzt noch herbeigeeilt sind, ein Pl\u00e4tzchen gefunden haben, k\u00f6nnen wir die Debatte er\u00f6ffnen. \u200e\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Klaus Ernst f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nKlaus Ernst (DIE LINKE): \u200e\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es geht um Arbeitszeiten, um Flexibilisierung der Arbeitszeiten, auch um weniger Stress durch vern\u00fcnftige Arbeit. Wenn ich mich hier so umschaue, sehe ich: Es haben sich einige Kolleginnen und Kollegen sicher auch schon ins Wochenende verabschiedet.\u200e\n\n\u200e(Max Straubinger [CDU\/CSU]: In die Arbeit verabschiedet!)\u200e\n\nWir als Abgeordnete k\u00f6nnen das tun, andere nicht, weil sie sehr starre Arbeitszeitverh\u00e4ltnisse haben, die teilweise ganz anders aussehen. Aber genau \u00fcber diese m\u00fcssen wir reden.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nWir haben in der Bundesrepublik eine Entwicklung, die nicht in Ordnung ist. Wir haben die Bundesregierung gefragt, wie sich Arbeitszeiten entwickeln. Sie werden immer l\u00e4nger. 1,7 Millionen arbeiten inzwischen regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber 48 Stunden in der Woche. Diese Zahl hat dramatisch zugenommen. Das Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung hat ausgerechnet, dass 1,8 Milliarden \u00dcberstunden pro Jahr geleistet werden - im \u00dcbrigen w\u00fcrde das mehreren Hunderttausend Besch\u00e4ftigten entsprechen -, von denen aber nur etwas mehr als die H\u00e4lfte bezahlt wurden.\u200e\n\nImmer mehr Besch\u00e4ftigte m\u00fcssen nachts arbeiten. 1995 waren noch 2,4 Millionen Besch\u00e4ftigte nachts t\u00e4tig, 2015 waren es 3,3 Millionen.\u200e\n\nMeine Damen und Herren, ich erinnere mich an eine Betriebsversammlung bei einem gr\u00f6\u00dferen Automobilkonzern. Dabei ging es um die Durchsetzung von Nachtarbeit. Die Besch\u00e4ftigten haben sich dagegen gewehrt. Einer von den Kollegen ging aus der Betriebsversammlung raus und sagte: Wenn der Herrgott gewollt h\u00e4tte, dass wir nachts arbeiten, dann h\u00e4tte er uns mit den Augen auch Gl\u00fchbirnen in den Kopf gegeben, damit wir etwas sehen k\u00f6nnen.\u200e\n\n\u200e(Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nDa ist was dran, liebe Kolleginnen und Kollegen.\u200e\n\nWir wissen alle: Nachtarbeit ist gesundheitssch\u00e4dlich, und zwar extrem. Immer mehr Besch\u00e4ftigte arbeiten regelm\u00e4\u00dfig am Wochenende: 8,8 Millionen 2015, Tendenz steigend. Was auch zunimmt, ist die Sonn- und Feiertagsarbeit. Das ist deshalb bemerkenswert, weil wir im Grundgesetz die Sonn- und Feiertage als Tage der Arbeitsruhe besonders gesch\u00fctzt haben: Sonn- und Feiertagsarbeit ist eigentlich ausgeschlossen. Trotzdem hat sich die Zahl derer, die regelm\u00e4\u00dfig sonntags und feiertags arbeiten, drastisch erh\u00f6ht. 1995 waren es 2,9 Millionen, 2015 knapp 5 Millionen Menschen; ein Zuwachs von mehr als 70 Prozent.\u200e\n\nInzwischen, meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, arbeitet jeder Sechste in Schichten. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, was das insbesondere in Familien bedeutet, in denen beide Partner in Schichten arbeiten. Da spielt sich das Familienleben oft auf Zetteln ab. Wenn man sich die Betreuung der Kinder einteilt, versucht man, daf\u00fcr zu sorgen, dass einer der Partner zu Hause ist, w\u00e4hrend der andere arbeitet. Da l\u00e4uft das Familienleben oft so ab, dass der Mann auf einen Zettel schreibt: Ich komme heute sp\u00e4ter. - Wenn er dann nach Hause kommt, findet er einen Zettel seiner Partnerin vor, auf dem steht: Ich habe es gelesen. - Wir m\u00fcssen also aufpassen, was in unserem Land passiert.\u200e\n\nViele Hunderte von Studien belegen: Arbeitszeiten dieser Art machen krank. Wir haben es mit einer Zunahme von psychischen Erkrankungen durch Arbeit zu tun. Schichtarbeiter zum Beispiel sind h\u00e4ufiger von Herz-Kreislauf-Erkrankungen betroffen; das alles wissen Sie.\u200e\n\nAuf jeder Zigarettenschachtel stand fr\u00fcher: Rauchen gef\u00e4hrdet Ihre Gesundheit. - Inzwischen ist diese Formulierung sch\u00e4rfer geworden. Eigentlich m\u00fcsste auf manchem Arbeitsvertrag stehen: Diese Arbeit gef\u00e4hrdet Ihre Gesundheit.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nWir wissen das. Aber wir haben momentan offensichtlich Hemmungen, das zu \u00e4ndern. Wir erleben auf der anderen Seite, dass unter dem Deckmantel von Industrie 4.0 nun die Arbeitgeberverb\u00e4nde eine weitere Flexibilisierung der Arbeitszeit wollen. Damit meinen sie - ich zitiere den Pr\u00e4sidenten des Arbeitgeberverbandes Gesamtmetall, Dulger -: mehr Arbeitszeitvolumen, Befristung und Zeitarbeit. - Das ist die Zukunftsvorstellung der Arbeitgeber in dieser Frage.\u200e\n\nAuch wir sind daf\u00fcr, dass Arbeitnehmer flexibel arbeiten d\u00fcrfen, wenn sie das wollen. Das bedeutet aber, dass wir regeln m\u00fcssen, welche Rechte die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer haben, um diese Flexibilit\u00e4t an ihrem Arbeitsplatz durchzusetzen.\u200e\n\n\u200e(Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Genau!)\u200e\n\nGegenw\u00e4rtig haben sie diese Rechte kaum, wie wir wissen. Ich k\u00f6nnte Ihnen dazu noch viele Beispiele aus der Praxis erz\u00e4hlen.\u200e\n\nMeine Damen und Herren, die Realit\u00e4t sieht anders aus. Flexible Arbeitszeit hei\u00dft f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten oft Entgrenzung von Arbeit, Arbeit auf Abruf, \u00fcbrigens auch keine Bezahlung mehr von \u00dcberstunden, Zunahme von Stress. Deshalb: Wir brauchen gesetzliche Regelungen, die den Arbeitnehmer in die Lage versetzen, die von ihm gew\u00fcnschte Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t selber durchzusetzen.\u200e\n\nMeine Damen und Herren, ein Schl\u00fcssel daf\u00fcr ist das Arbeitszeitgesetz. Das Arbeitszeitgesetz beschr\u00e4nkt die t\u00e4gliche Arbeitszeit eigentlich auf acht Stunden. Allerdings macht das bei sechs Tagen in der Woche 48 Arbeitsstunden. Das ist eindeutig zu viel.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nWir m\u00fcssen \u00fcber das Arbeitszeitgesetz die Dauer der Arbeitszeit ein St\u00fcck nach unten bekommen; deshalb unsere Forderung. Das Arbeitszeitgesetz selber ist l\u00f6chrig wie ein Schweizer K\u00e4se. Da gibt es Ausnahmeregelungen f\u00fcr fast alles. Die Zunahme der Sonntagsarbeit ist daf\u00fcr ein Beweis. Auch deshalb m\u00fcssen wir diese Frage angehen. \u200e\n\nUm Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen zu sch\u00fctzen, braucht es auch ein Recht auf Nichterreichbarkeit w\u00e4hrend der Freizeit.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nWir brauchen eine Anti-Stress-Verordnung, mit der die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer gesch\u00fctzt werden. Dringend erforderlich ist auch die Ausweitung des Mitbestimmungsrechts der Betriebsr\u00e4te bei Fragen der Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t und des Arbeitsvolumens der Belegschaft. Nur ein kleiner Hinweis. Betriebsr\u00e4te haben K\u00fcndigungsschutz und k\u00f6nnen sich gegen ihren Arbeitgeber leichter wehren als der Einzelne ohne K\u00fcndigungsschutz.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\u200e\n\nDem Einzelnen drohen oft Nachteile, wenn er versucht, seine von ihm gewollte Flexibilit\u00e4t durchzusetzen.\u200e\n\nAls Parlamentarier haben wir die Pflicht, uns sch\u00fctzend vor die Besch\u00e4ftigten zu stellen und dem Trend, dass Arbeit zunehmend krankmacht, entgegenzuwirken. Wir k\u00f6nnten damit anfangen. Ich hoffe, dass unsere Debatte dazu f\u00fchrt, dass diese Themen tats\u00e4chlich parlamentarisch aufgegriffen werden.\u200e\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der LINKEN)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Petra Pau: \u200e\n\nDas Wort hat der Kollege Uwe Lagosky f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nUwe Lagosky (CDU\/CSU): \u200e\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u200e\n\nDie Dauer der Arbeitszeit ist so zu bemessen, dass dem Arbeitnehmer ausreichend Zeit zur Erholung und zur Teilnahme am kulturellen Leben zur Verf\u00fcgung steht. Normalarbeitszeit, Pausen, Freizeit und Urlaub bed\u00fcrfen gesetzlicher und tariflicher Regelung nach Ma\u00dfgabe neuzeitlicher wissenschaftlicher Erkenntnisse. Sonntage und gesetzliche Feiertage gelten als Ruhetage.\u200e\n\nIch glaube, dar\u00fcber sind wir uns grunds\u00e4tzlich einig. Bemerkenswert ist nur: Woher stammt das, was ich gerade verlesen habe? Diese Zeilen stammen aus den D\u00fcsseldorfer Leits\u00e4tzen, die die CDU 1949 auf den Weg gebracht hat. \u200e\n\n\u200e(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Da gab es doch auch noch das Ahlener Programm! Das k\u00f6nnten wir hier sofort beschlie\u00dfen!)\u200e\n\nUm es ganz deutlich zu sagen, meine Damen und Herren von der Linken: Da gab es Sie als Partei in dieser Form noch gar nicht. Wir sind schon weit vor Ihrer Zeit aktiv geworden. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nAuf der Basis wissenschaftlicher Erkenntnisse - das ist bis heute so geblieben - wurde das Arbeitszeitgesetz gestaltet, das als Schutzgesetz im Wesentlichen der Gesundheit der Besch\u00e4ftigten dient, und zwar sowohl bei tarifgebundenen als auch bei nicht tarifgebundenen Arbeitgebern. Das Arbeitszeitgesetz begrenzt die h\u00f6chstzul\u00e4ssige Arbeitszeit auf acht Stunden t\u00e4glich; das haben Sie ebenfalls gerade ausgef\u00fchrt. In Ausnahmen d\u00fcrfen es auch zehn Stunden sein, aber nur dann, wenn - das haben Sie nicht gesagt - innerhalb von sechs Kalendermonaten oder innerhalb von 24 Kalenderwochen im Durchschnitt acht Stunden werkt\u00e4glich nicht \u00fcberschritten werden. \u200e\n\nAls weitere wesentliche Punkte werden die Ruhepausen und die Ruhezeiten geregelt. Arbeitnehmer m\u00fcssen nach Beendigung der t\u00e4glichen Arbeitszeit eine Ruhezeit von mindestens elf Stunden haben. Dar\u00fcber hinaus er\u00f6ffnet das Arbeitszeitgesetz die M\u00f6glichkeit f\u00fcr abweichende Regelungen in Tarifvertr\u00e4gen - darauf haben Sie schon hingewiesen -, allerdings nur dann, wenn es um Arbeitsbereitschaft bzw. Bereitschaftsdienste geht. Es gibt eine Begrenzung der t\u00e4glichen Arbeitszeit auf acht bis zehn Stunden, unter anderem deswegen, weil nach wissenschaftlichen Erkenntnissen die Unfallgefahr nach acht Stunden deutlich ansteigt. Deshalb werden Tagesgrenzwerte entsprechend festgelegt. Angesichts der Regelung, wonach die t\u00e4gliche Arbeit auf acht bis zehn Stunden begrenzt wird, und dem genannten Ausgleichszeitraum ist es m\u00f6glich, auf acht Stunden pro Tag zu kommen. Das ist das Ziel der Ausgleichsregelung.\u200e\n\nMan wird damit sowohl den Belangen der Gesundheit der Arbeitnehmer als auch den Anspr\u00fcchen der Betriebe gerecht, die bei wechselnden Auftrags- und Aufgabenlagen flexibel reagieren m\u00fcssen. Das haben Sie in Ihrem Antrag v\u00f6llig vergessen. Wenn Sie die H\u00f6chstarbeitszeit in der Woche von 48 auf 40 Stunden senken, sind die Betriebe nicht mehr flexibel. Wenn die Betriebe nicht mehr flexibel sind, gehen m\u00f6glicherweise Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland verloren. Allein aus diesem Grund kann man das in der Form nicht machen. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nEs geht erstens darum, den Besch\u00e4ftigten bestm\u00f6glich vor gesundheitlichen Gefahren zu sch\u00fctzen, und zweitens darum, wirtschaftlich arbeitende Betriebe zu haben. Wenn die H\u00f6chstarbeitszeit in der Woche tats\u00e4chlich von 48 auf 40 Stunden gesenkt wird, dann sehe ich f\u00fcr unsere Wirtschaft in Deutschland im Vergleich zum Rest der Welt schwarz. \u200e\n\nNun basiert Ihr Antrag auf einer Antwort der Bundesregierung auf eine Anfrage, in der es darum geht, wie viele abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigte von \u00fcberlangen Arbeitszeiten betroffen sind, also 49 Stunden und mehr in der Woche arbeiten. Darauf antwortete die Bundesregierung, dass das rund 2 Millionen abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigte sind. Das entspricht einem Anteil von 5,6 Prozent. Die Daten stammen aus dem vom Statistischen Bundesamt durchgef\u00fchrten Mikrozensus und beziehen sich auf das Jahr 2012. Damals gab es 35 Millionen Besch\u00e4ftigte in Deutschland. \u200e\n\nMan muss sich aber die Frage stellen, warum es bei den Regelungen im Arbeitszeitgesetz, die auf eine durchschnittliche Arbeitszeit von acht Stunden pro Tag abzielen, zu solchen Ergebnissen kommt. Diese Frage stellen wir uns auch. Dabei geht es aber um Fragen, auf die der Mikrozensus keine Antworten liefert: Welche Berufsgruppen sind im Wesentlichen betroffen? Wird in Betrieben von Arbeitgebern und Besch\u00e4ftigten gen\u00fcgend auf die Arbeitszeitgesetze geachtet? Achten die Aufsichtsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder ausreichend auf die Einhaltung des Arbeitszeitgesetzes? Welche Ausnahmeregelungen tragen zu diesem Ergebnis bei? - All diese Fragen sollten wir erst einmal beantworten, bevor wir solche Antr\u00e4ge einbringen. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU - Klaus Ernst [DIE LINKE]: Wir k\u00f6nnen ja beides machen!)\u200e\n\nBedacht werden muss zudem, dass es f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten manchmal auch pers\u00f6nlich wichtig ist, eine Aufgabe zu erledigen. Das ist in einer Arbeitswoche mit 40 Stunden nicht immer m\u00f6glich. Jedenfalls ist es mir in meinem Berufsleben so gegangen.\u200e\n\nSich seine Arbeitszeit selbst einzuteilen und Aufgaben abzuschlie\u00dfen, kann durchaus motivierend wirken. Jedoch sollte das nicht \u00fcber die Schutzvorschriften des Arbeitszeitgesetzes hinausgehen. Daf\u00fcr Sorge zu tragen, ist insbesondere eine Frage der Betriebskultur.\u200e\n\nWeiterhin behaupten Sie von der Linksfraktion - das haben Sie eben wieder getan -, der Arbeitstag kenne f\u00fcr viele kein Ende mehr. Das mag f\u00fcr den einen oder anderen tats\u00e4chlich so sein - darin gebe ich Ihnen, wie schon gesagt, durchaus recht -; doch das ist schon eine sehr dramatische Interpretation dessen, was in Deutschland Realit\u00e4t ist.\u200e\n\n\u200e(Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]: Genau! Die k\u00f6nnen nicht anders! Die k\u00f6nnen nur dramatisch!)\u200e\n\nDie Ergebnisse des Statistischen Bundesamts wurden schon angesprochen; ich m\u00f6chte das auch tun, nur aus einem anderen Kontext heraus. 1996 hat ein Vollzeitbesch\u00e4ftigter durchschnittlich 40 Stunden pro Woche gearbeitet. 2011 waren es 40,7 Stunden und 2015  40,5 Stunden. Damit liegen die deutschen Vollzeitbesch\u00e4ftigten durchaus im europ\u00e4ischen Durchschnitt, der laut Eurostat 2015 bei 40,3 Wochenstunden lag. Damit liegen wir bezogen auf die Besch\u00e4ftigten in Europa durchaus im Mittel. \u200e\n\nZwischenfazit: Wir haben schon ein sehr ausgewogenes Gesetz. Es sch\u00fctzt die Gesundheit der Besch\u00e4ftigten durch kluge Leitplanken, tr\u00e4gt in einem ausgewogenen Ma\u00df zur Wirtschaftlichkeit unserer Betriebe bei und er\u00f6ffnet M\u00f6glichkeiten f\u00fcr sozialpartnerschaftliches Handeln. Letzteres f\u00fchrt zu vielen Arbeitszeitmodellen in den Betrieben, die auch die Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t der Besch\u00e4ftigten verbessern. Im Bereich der Schichtarbeit werden ebenfalls l\u00e4ngst Betriebsvereinbarungen abgeschlossen, die die Bed\u00fcrfnisse der Mitarbeiter ber\u00fccksichtigen. Das ergab unter anderem eine Kurzauswertung der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung aus dem Jahr 2010. Kurzum: Die Linksfraktion l\u00e4uft nach unserer Auffassung mit ihrer Forderung dem Trend hinterher. Die Sozialpartnerschaften sorgen l\u00e4ngst f\u00fcr mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t der Besch\u00e4ftigten. \u200e\n\nNebenbei: Auch der Gesetzgeber leistet seinen Beitrag. Stichworte dazu sind das Gesetz zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf, das Teilzeit- und Befristungsgesetz oder die Regelung im Vierten Buch Sozialgesetzbuch zu Wertguthaben. \u200e\n\nEine Anti-Stress-Verordnung, wie sie in Ihrem Antrag gefordert wird, ist dagegen kein sinnvoller Beitrag. Sie mag \u00f6ffentlichkeitswirksam sein und macht etwas her; das ist keine Frage. Aber bringt sie uns weiter, wenn es um die Gesundheit der Arbeitnehmer geht? Meine Erfahrung ist durchaus eine andere. Es geht in den Betrieben in erster Linie darum, Mitarbeitergespr\u00e4che zu f\u00fchren und gleichzeitig eine Gef\u00e4hrdungsbeurteilung auf den Weg zu bringen. Das bringt den besten Erfolg bei der Vermeidung von psychologischen Belastungen, die m\u00f6glicherweise am Arbeitsplatz entstehen. Berufsbedingte Belastungen k\u00f6nnen so fr\u00fchzeitig erkannt und abgebaut werden. Gesundes Arbeiten hat viel mit der Betriebskultur zu tun. Entscheidend also sind keine neuen Regelungen. Entscheidend ist, dass wir die bisherigen Regelungen umsetzen, und wir arbeiten daran, das zu tun.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nLetzter Werbeblock: Die ehemalige Bundesarbeitsministerin Dr. Ursula von der Leyen gab bei der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin ein Projekt in Auftrag, das Anfang 2014 unter dem Titel \u201ePsychische Gesundheit in der Arbeitswelt - Wissenschaftliche Standortbestimmung\u201c startete. Seit Juli dieses Jahres liegen erste Zwischenberichte vor, die den jeweiligen Stand der Erkenntnis in vier Themenfeldern darlegen. Mit dem Abschlussbericht und den Handlungsempfehlungen f\u00fcr betriebliches Gesundheitsmanagement und den Arbeitsschutz ist f\u00fcr Mitte 2017 zu rechnen.\u200e\n\nWir sind f\u00fcr eine wissenschaftliche Begleitung der Arbeitsschutzgesetze. Dazu z\u00e4hlt auch das Arbeitszeitgesetz. Hierf\u00fcr treten wir als CDU\/CSU-Fraktion entschieden ein. \u200e\n\nHerzlichen Dank.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Petra Pau: \u200e\n\nDas Wort hat die Kollegin Beate M\u00fcller-Gemmeke f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\u200e\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN): \u200e\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Arbeitswelt ver\u00e4ndert sich, die W\u00fcnsche der Besch\u00e4ftigten aber auch. Arbeit wird flexibler, die Arbeitsintensit\u00e4t steigt. Es wurden schon viele Zahlen genannt. Gleichzeitig w\u00fcnschen sich die Besch\u00e4ftigten mehr Zeit f\u00fcr sich und f\u00fcr ihre Familie, um nicht st\u00e4ndig hetzen zu m\u00fcssen. Die Besch\u00e4ftigten brauchen mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t; denn Arbeitszeit ist Lebenszeit.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nEtwa in dieser Art habe ich im April meine Rede zu unserem Antrag \u201eMehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t - Damit Arbeit gut ins Leben passt\u201c begonnen. Es freut mich, dass die Fraktion Die Linke diesen Antrag aufmerksam gelesen hat und nun einen eigenen Antrag auf den Weg bringt. Das ist gut. Ich w\u00fcrde mir das auch von den Regierungsfraktionen w\u00fcnschen; denn wir m\u00fcssen die Entwicklungen in der Arbeitswelt und auch die W\u00fcnsche der Besch\u00e4ftigten an die Arbeitswelt ernst nehmen und politische Antworten darauf finden.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)\u200e\n\nEin paar Aspekte, auch zum Antrag der Linken: Enorm wichtig gerade f\u00fcr Frauen ist nat\u00fcrlich das R\u00fcckkehrrecht auf Vollzeit, um befristete Teilzeitphasen zu erm\u00f6glichen. Da sind wir uns einig. Eigentlich steht das auch im Koalitionsvertrag. Da m\u00fcssen Sie, die Regierungsfraktionen, endlich liefern.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)\u200e\n\nUns ist das aber zu wenig. Viele Besch\u00e4ftigte wollen und k\u00f6nnen nicht vor\u00fcbergehend ihre Arbeitszeit reduzieren. Aber auch sie brauchen Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t, und zwar in ihrem t\u00e4glichen Arbeitsalltag - f\u00fcr die Kinder, f\u00fcr die alten Eltern. Vielleicht wollen sie einfach auch nur einmal einen Tag im Homeoffice arbeiten. Deshalb fordern wir, wie die Linke auch, Betriebsvereinbarungen zu Fragen der Vereinbarkeit und mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t. Aber auch das reicht uns nicht aus. Wir wollen, dass auch die Besch\u00e4ftigten ohne Betriebsrat gest\u00e4rkt werden. Auch sie sollen mehr Einfluss darauf nehmen k\u00f6nnen, wann sie arbeiten und wo sie arbeiten. Flexibilit\u00e4t ist keine Einbahnstra\u00dfe. Deshalb wollen wir die Arbeitszeit f\u00fcr die Menschen beweglicher gestalten.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nGeht es um die Arbeitszeit, dann m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch die ganz schwierigen Arbeitsformen in den Blick nehmen. Da ist mir die Arbeit auf Abruf ein ganz besonderes Anliegen. Bei den Linken wird Arbeit auf Abruf zwar im Feststellungsteil erw\u00e4hnt, aber im Forderungsteil kommt sie nicht mehr vor. Das hat mich ein bisschen irritiert, zumal der Punkt ganz fehlt. Wir Gr\u00fcne stellen in unserem Antrag ganz konkrete Forderungen. Auch Besch\u00e4ftigte, die auf Abruf arbeiten, brauchen Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t. Ihre Arbeitszeit muss deshalb berechenbarer werden.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Matthias Bartke [SPD])\u200e\n\nDer Wunsch der Besch\u00e4ftigten nach mehr Zeit w\u00e4chst nat\u00fcrlich auch, weil das Arbeitsleben insgesamt Tempo macht. Notwendig sind L\u00f6sungen gegen den steigenden Stress am Arbeitsplatz. Hier sind wir uns einig. Spannend in diesem Zusammenhang sind auch die Auswirkungen der Digitalisierung. Hier wird es sehr ambivalent. In der digitalen Arbeitswelt erhalten die Menschen nat\u00fcrlich Freiheit; denn sie k\u00f6nnen arbeiten, wann und wo sie wollen. Aber so entsteht nat\u00fcrlich auch Mehrarbeit, h\u00e4ufig unbezahlt, und so verschwimmen noch mehr die Grenzen zwischen Freizeit und Arbeitszeit. Wir fordern deshalb ein Mitbestimmungsrecht \u00fcber die Menge der Arbeit, aber nur bei der Vertrauensarbeitszeit. Sie, die Linken, haben das jetzt \u00fcbernommen, fordern dies aber ganz pauschal. Ich bin gespannt, zu erfahren, warum die bisherige Mitbestimmung da nicht mehr ausreichen soll. Das werden wir, glaube ich, im Ausschuss diskutieren m\u00fcssen. \u200e\n\nZudem fordern Sie das Recht auf Nichterreichbarkeit und verbindliche Ausgleichsregelungen bei Mehrarbeit. Sie schreiben aber nicht, wie das gehen soll. Wir setzen da vor allem auf betriebliche L\u00f6sungen. Im Ziel sind wir uns aber wohl einig. Wir wollen zwar Flexibilit\u00e4t erm\u00f6glichen, aber nicht grenzenlose Arbeit; denn Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t soll nat\u00fcrlich auch zu mehr Lebensqualit\u00e4t f\u00fchren. \u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)\u200e\n\nIch komme zum Schluss zu der Forderung, die Wochenh\u00f6chstarbeitszeit auf 40 Stunden zu senken. Das lehnen wir ab. Mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t und Flexibilit\u00e4t f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten w\u00fcrden in einem ganz engen und starren Rahmen nicht funktionieren. Die Besch\u00e4ftigten brauchen die Freiheit, in der einen Woche einmal mehr zu arbeiten, um in der n\u00e4chsten Woche mehr frei zu haben. Nat\u00fcrlich brauchen die Besch\u00e4ftigten den Schutz einer verl\u00e4sslichen Rahmengesetzgebung. Wir wollen die Menschen aber nicht einschr\u00e4nken, sondern ihnen individuelle L\u00f6sungen bei der Arbeitszeit erm\u00f6glichen; denn Arbeitszeit muss in das eigene Leben passen - und nicht umgekehrt.\u200e\n\nVielen Dank.\u200e\n\n\u200e(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Petra Pau: \u200e\n\nDas Wort hat der Kollege Michael Gerdes f\u00fcr die SPD-Fraktion.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nMichael Gerdes (SPD): \u200e\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Zuschauerinnen und Zuschauer! Erwerbsbiografien verlaufen heutzutage auf allen Qualifikationsebenen dynamischer und vielf\u00e4ltiger, als wir es gewohnt waren. Die Anforderungen an Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \u00e4ndern sich immer schneller. Die Digitalisierung - Sie sprachen es gerade an, Frau M\u00fcller-Gemmeke - sprengt klassische Arbeitszeitmodelle. Ob das allerdings mehr Freizeit bedeutet? Ich glaube das nicht. Unsicherheit und Dauerstress drohen. Darauf m\u00fcssen Unternehmen, der Gesetzgeber und die Gesellschaft als Ganzes reagieren. Vor diesem Hintergrund bin ich unserer Ministerin Andrea Nahles sehr dankbar f\u00fcr den Dialogprozess Arbeiten 4.0. Die Abschlusskonferenz im Dezember wird sicherlich spannend werden.\u200e\n\nDer Antrag der Fraktion Die Linke zum Thema Arbeitsstress enth\u00e4lt gute Analysen, Kollege Klaus Ernst. Es braucht unterschiedliche, gut durchdachte Ans\u00e4tze, um Arbeit und sich wandelnde Lebensmodelle zu vereinen. Neben der zeitlichen Komponente wie Wochenarbeitszeit und Schichtarbeit - ich wei\u00df im \u00dcbrigen aus eigener Erfahrung, was Schicht- sowie Sonn- und Feiertagsarbeit an Belastungen bringt - sollten wir aber auch auf die Arbeitsprozesse schauen. Arbeitsauftr\u00e4ge m\u00fcssen angemessen und in der Arbeitszeit zu schaffen sein. Es ist nicht gut, wenn Anforderungen st\u00e4ndig steigen.\u200e\n\n\u200e(Klaus Ernst [DIE LINKE]: Genau!)\u200e\n\nWir als SPD-Fraktion bef\u00fcrworten einen gesetzlichen Anspruch auf befristete Teilzeitarbeit zur Erleichterung der R\u00fcckkehr in Vollzeit.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN)\u200e\n\nDazu wollen wir ein Teilzeitrecht entwickeln. Das w\u00e4re ein erster Schritt in Richtung Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t.\u200e\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der Arbeitsschutz hat in Deutschland eine lange und gute Tradition. Unsere technischen Standards sind hoch. Technische Hilfsmittel am Arbeitsplatz verringern die k\u00f6rperliche Belastung stetig. Es gelingt immer mehr, Unf\u00e4lle in den Betrieben zu vermeiden. Sorgen muss uns dagegen die mentale Gesundheit der Erwerbst\u00e4tigen machen. Seit Mitte der 90er-Jahre sind die psychischen Arbeitsanforderungen angestiegen. Sie haben sich auf hohem Niveau stabilisiert. Gleichzeitig ist eine Zunahme des fr\u00fchzeitigen Erwerbsausstiegs und der Arbeitsunf\u00e4higkeit aufgrund psychischer St\u00f6rungen und Erkrankungen zu beobachten. Stress entsteht zum Beispiel durch das Erledigen verschiedener Arbeiten zur gleichen Zeit, durch Termindruck, h\u00e4ufige Unterbrechungen bei der Arbeit, monotone T\u00e4tigkeiten, fehlende Erholungsm\u00f6glichkeiten, st\u00e4ndige Erreichbarkeit oder Informationsfluten auch in der Freizeit. Letzteres kennen wir als Abgeordnete auch sehr gut; lieber Klaus Ernst, du hast das ja schon angesprochen. Eine gute mentale Gesundheit wird immer mehr zur Voraussetzung einer dauerhaften sowie erfolgreichen Teilhabe am Erwerbsleben. Auch bei der Flexirente spielt die Gesundheit eine gro\u00dfe Rolle. Deshalb st\u00e4rken wir Pr\u00e4ventions- und Rehaleistungen.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD)\u200e\n\nWir als Parlament k\u00f6nnen gesunde Arbeitsprozesse nicht bis ins kleinste Detail regeln. Es bedarf praxistauglicher Ans\u00e4tze direkt im Betrieb. Das Zusammenspiel zwischen Arbeitgebern und Arbeitnehmern sowie unter Kolleginnen und Kollegen ist gefragt. Trotzdem ist die Forderung nach einer Anti-Stress-Verordnung nicht vom Tisch. Die SPD-Fraktion ist nach wie vor von dieser Idee \u00fcberzeugt, lieber Kollege Uwe Lagosky.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie der Abg. Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN])\u200e\n\nUnsere Arbeitswelt braucht Grundregeln zum Umgang mit mentalen Belastungen. Die vielzitierte Work-Life-Balance darf kein Modewort ohne Inhalt sein. Wir m\u00fcssen anerkennen, dass Menschen unterschiedlich stark belastet sind und Herausforderungen unterschiedlich bew\u00e4ltigt werden. Beruf, Privatleben und auch das Ehrenamt sollen unter einen Hut passen, und daf\u00fcr brauchen wir unterschiedliche Modelle der Arbeitsorganisation. \u200e\n\nGutes Personalmanagement hei\u00dft auch betriebliches Gesundheitsmanagement.\u200e\n\n\u200e(Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD])\u200e\n\nHierbei ist es wichtig, dass Gesundheitsmanagement nicht nachgelagert repariert, sondern vorausschauend Probleme erkennt.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN)\u200e\n\nSo wie wir wissen, dass sitzende T\u00e4tigkeiten Probleme f\u00fcr Nacken und R\u00fccken mit sich bringen, so muss in den Betrieben thematisiert werden, an welcher Stelle Mitarbeiter psychischem Druck ausgesetzt sind. Dabei sind Personal- und Betriebsr\u00e4te als Sozialpartner gefordert. Mit ihrer Kompetenz spielen sie eine wichtige Rolle auch bei der \u00dcberwachung der Einhaltung des Arbeitszeitgesetzes.\u200e\n\nUnterm Strich geht es beim zeitgem\u00e4\u00dfen Personal- und Gesundheitsmanagement um systematische F\u00fcrsorge. Psychische Belastungen im Erwerbsleben m\u00fcssen raus aus der Tabuzone. Vielerorts werden stressbedingte Arbeitsausf\u00e4lle untersch\u00e4tzt. Deshalb w\u00e4re eine Anti-Stress-Verordnung auf jeden Fall das richtige Signal, um in den Betrieben und aufseiten der Erwerbst\u00e4tigen einen professionellen, wertsch\u00e4tzenden Umgang mit Zeit- und Leistungsdruck anzusto\u00dfen. Dabei haben Gro\u00dfbetriebe in puncto Pr\u00e4vention und Gef\u00e4hrdungsbeurteilung logischerweise andere Ressourcen zur Verf\u00fcgung als kleine und mittlere Unternehmen. Deshalb m\u00fcssen wir verst\u00e4rkt \u00fcberlegen, welche Hilfestellung wir Arbeitgebern und Arbeitnehmern in kleinen Betrieben anbieten k\u00f6nnen. \u200e\n\nMit Blick auf Digitalisierung und Flexibilisierung kommt der allgemeinen Gesundheitskompetenz jedes Einzelnen eine h\u00f6here Bedeutung zu. Aufkl\u00e4rung und Sensibilisierung \u00fcber mentale Gesundheitsgef\u00e4hrdungen machen Sinn. Einmal im Jahr f\u00fcr f\u00fcnf Minuten vom Beauftragten f\u00fcr Arbeitsschutz Besuch zu bekommen, reicht sicherlich nicht aus. \u200e\n\n\u200e(Klaus Ernst [DIE LINKE]: Stimmt!)\u200e\n\nWir m\u00fcssen Erwerbst\u00e4tige zu gesunder Arbeit bef\u00e4higen; auch das sollte Teil unserer Strategie sein.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN)\u200e\n\nEin Letztes. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin \u00fcberzeugt, dass beruflicher Stress anders wahrgenommen und \u00fcberwunden wird, wenn der Arbeitsalltag gewisse Sicherheiten und Chancen mit sich bringt. Damit meine ich zum Beispiel ein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis. Wer sicher ist, dass sein Job Perspektiven bietet, und sich eben nicht im Jahresrhythmus nach einer neuen Arbeitsstelle umschauen oder sich in immer neuen Probephasen beweisen muss, hat weniger Stress.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD und der LINKEN)\u200e\n\nAuch deshalb sind neue Regeln bei Leiharbeit und Werkvertr\u00e4gen eine gute Sache.\u200e\n\nHerzlichen Dank und Gl\u00fcck auf!\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Petra Pau: \u200e\n\nDas Wort hat die Kollegin Gabriele Schmidt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen) (CDU\/CSU): \u200e\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebes Pr\u00e4sidium! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Wir reden heute wieder einmal \u00fcber Arbeitszeit, Arbeitsschutz, Arbeitnehmerrechte. Es scheint \u00fcberhaupt die Woche des unterdr\u00fcckten, geknechteten Proletariats zu sein:\u200e\n\n\u200e(Lachen bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN - Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]: Was soll denn das?)\u200e\n\ngestern die Leiharbeiter und die Menschen mit Behinderung, heute die Vielarbeiter und die Gestressten.\u200e\n\n\u200e(Klaus Ernst [DIE LINKE]: Sehr sachlich! Sie belasten den Stil der Debatte!)\u200e\n\n\u200e- Sachlich, gerne. - Wir haben zum Gl\u00fcck die Opposition,\u200e\n\n\u200e(Beifall des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE])\u200e\n\ndie sich um k\u00fcrzere Arbeitszeiten f\u00fcr alle k\u00fcmmert.\u200e\n\n\u200e(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Genau!)\u200e\n\nSo, jetzt schalte ich den Ironiemodus einmal aus.\u200e\n\nDer vorliegende Antrag ist einseitig und blendet die Realit\u00e4t der Arbeitswelt aus. \u200e\n\n\u200e(Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]: Quatsch!)\u200e\n\nArbeit ist keine Einbahnstra\u00dfe - das versteht die Opposition eben nicht -; Arbeitnehmer und Arbeitgeber haben naturgem\u00e4\u00df unterschiedliche W\u00fcnsche und Vorstellungen. Um diese auszuhandeln, gibt es aus gutem Grund die Tarifpartner. Sie kommen ihrer Aufgabe seit fast 70 Jahren nach, mit dem Ergebnis einer florierenden Wirtschaft, eines partnerschaftlichen Verh\u00e4ltnisses der Akteure und weitestgehend zufriedener Arbeitnehmer. \u200e\n\n\u200e(Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Vielleicht gibt es nebenbei noch ein bisschen Arbeitsrecht? Der Gesetzgeber ist daf\u00fcr zust\u00e4ndig!)\u200e\n\nDie Aufgabe der Politik ist es, Leitplanken zu schaffen, die f\u00fcr beide Seiten passen und den Bed\u00fcrfnissen der Arbeitnehmer und Arbeitgeber gerecht werden.\u200e\n\n\u200e(Uwe Lagosky [CDU\/CSU]: So ist das!)\u200e\n\nBeide geh\u00f6ren untrennbar zusammen; aber das scheint die Opposition gerne zu ignorieren.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU)\u200e\n\nDer Gesetzgeber muss nur dort Schutzgesetze erlassen, wo Arbeitnehmerrechte verletzt werden. Schutzgesetze gibt es eine ganze Menge; davon haben wir durch den Kollegen Lagosky schon geh\u00f6rt. \u200e\n\nEine zwangsweise Umverteilung der Arbeit und die Forderung nach k\u00fcrzeren Arbeitszeiten gehen an der Realit\u00e4t vorbei. Auch ich erinnere an die Debatte vom 28. April dieses Jahres, bei der wir den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen zu mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t diskutiert haben. Dort wurde zum Beispiel kritisiert, dass 1,35 Milliarden Stunden nicht geleistet werden, weil die W\u00fcnsche der Besch\u00e4ftigten nach mehr Arbeit nicht ber\u00fccksichtigt werden. Ja was denn nun? Was stimmt denn nun? Es gibt Leute, die mehr arbeiten wollen, und es gibt Menschen, die weniger arbeiten wollen. Wir brauchen also keine gesetzlichen Vorschriften, wie im Antrag der Fraktion Die Linke gefordert, sondern gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Flexibilit\u00e4t und eine gesunde Balance zwischen Arbeitsgestaltung und Lebensf\u00fchrung der Arbeitnehmer auf der einen Seite und den Arbeitgeberinteressen auf der anderen Seite.\u200e\n\n\u200e(Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Offenbar gibt es H\u00fcrden f\u00fcr diese Flexibilit\u00e4t! Die muss man gesetzlich abbauen!)\u200e\n\nDie Opposition unterschl\u00e4gt - nicht nur heute - die bereits ergriffenen Ma\u00dfnahmen,\u200e\n\n\u200e(Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Die Opposition? Das ist halt das Problem, wenn man erst eine Rede schreibt und dann zuh\u00f6rt!)\u200e\n\ndie die Arbeitsbedingungen und damit die Lebenssituation von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern und die Vereinbarkeit von Familie, Beruf und Freizeitgestaltung verbessern. Ich werde deshalb nicht m\u00fcde, Sie an diese zu erinnern: an den Ausbau der Kindertagesst\u00e4tten f\u00fcr die Versorgung der Kinder w\u00e4hrend der Arbeitszeiten, an die Milliarden Euro f\u00fcr Kitas und andere Familieninfrastrukturma\u00dfnahmen, an das Elterngeld Plus, an die Familienpflegezeit. Das sind die richtigen Antworten.\u200e\n\n\u200e(Klaus Ernst [DIE LINKE]: Was machen wir gegen die Sonntagsarbeit, Kollegin? Sagen Sie mal irgendwas Konkretes, nicht nur Blabla!)\u200e\n\n\u200e- Warten Sie einmal, bis Sie ins Krankenhaus kommen, Herr Ernst. Dann sind Sie froh, wenn am Sonntag einer arbeitet.\u200e\n\n\u200e(Klaus Ernst [DIE LINKE]: Warum brauchen wir den Deiwel am Sonntag? Warum? - Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]: Mach einfach weiter, Gabriele! Das macht keinen Sinn!)\u200e\n\n\u200e- Ja, ich mache einfach weiter. Man kann nur warten, bis es vorbei ist.\u200e\n\n\u200e(Klaus Ernst [DIE LINKE]: Ihnen fehlt es ja schon an Flexibilit\u00e4t bei Ihrer Rede!)\u200e\n\nWir haben die richtigen Antworten auf die Herausforderungen, und wir haben die richtigen Ma\u00dfnahmen, um auf individuelle Bed\u00fcrfnisse der Arbeitnehmer zu reagieren. Wir schaffen den sozialen Ausgleich,\u200e\n\n\u200e(Klaus Ernst [DIE LINKE]: Was wir machen, ist Blabla!)\u200e\n\nund der im Koalitionsvertrag vereinbarte Rechtsanspruch auf R\u00fcckkehr aus Teilzeit in die fr\u00fchere Arbeitszeit wird folgen.\u200e\n\nIn Ihrem Antrag, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist die Rede davon, dass insbesondere Frauen \u201esich oft unfreiwillig mit einer Teilzeitstelle begn\u00fcgen\u201c m\u00fcssen. Es scheint einfach nicht in Ihr Weltbild zu passen, dass sich ganz viele Arbeitnehmer und besonders viele Frauen freiwillig f\u00fcr Teilzeit entscheiden.\u200e\n\n\u200e(Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]: Genau!)\u200e\n\nSie reden von der Teilzeitfalle. Das wird durch st\u00e4ndiges Wiederholen nicht richtiger.\u200e\n\n\u200e(Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]: Sie m\u00fcssen wieder zur\u00fcckk\u00f6nnen!)\u200e\n\nWas ist denn so schlecht daran, wenn sich Frauen und M\u00e4nner auf freiwilliger Basis und in Absprache mit den Arbeitgebern f\u00fcr Teilzeitarbeit entscheiden, um mehr Zeit f\u00fcr die Familienarbeit zu haben?\u200e\n\nIn Ihrem Antrag fordern Sie weiter ein definiertes Recht auf Nichterreichbarkeit au\u00dferhalb der Arbeitszeiten. Sehr gut! Laut \u00a7 5 des Arbeitszeitgesetzes m\u00fcssen Arbeitnehmer nach Beendigung der t\u00e4glichen Arbeitszeit eine ununterbrochene Ruhezeit von mindestens elf Stunden haben; das haben wir heute schon geh\u00f6rt. Das ist gut und richtig. Deswegen braucht es keinen neuen Antrag. Vielleicht m\u00fcssen wir uns auch einmal selbstkritisch an die eigene Nase fassen: Wer von uns packt das Smartphone am Wochenende weg oder checkt am Sonntag keine E-Mails? Diese Frage betrifft nicht nur MdBs, sondern auch Arbeitnehmer, vielleicht auch unsere eigenen Mitarbeiter.\u200e\n\n\u200e(Klaus Ernst [DIE LINKE]: Selbstbestimmtes Arbeiten! Das ist ein Unterschied, Kollegin!)\u200e\n\nDer Arbeitnehmer ist nicht verpflichtet, in seiner Freizeit erreichbar zu sein, von ganz wenigen begr\u00fcndeten Ausnahmen abgesehen. Und es gibt etliche Firmen, die ihren Angestellten geradezu verbieten, in der Freizeit zu arbeiten.\u200e\n\nWas mir an diesem Antrag zuwiderl\u00e4uft, ist erneut diese Gleichmacherei. Man kann nicht alle \u00fcber einen Kamm scheren.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nEs gibt nicht die Wirtschaft und die Unternehmen. Vielmehr gibt es einige Millionen Familienbetriebe und Kleinunternehmen. Der Mittelstand ist das R\u00fcckgrat unserer Wirtschaft und stellt den gr\u00f6\u00dften Teil der Arbeitspl\u00e4tze. Er behandelt seine Arbeitnehmer gut. Jeder Arbeitgeber hat ein Interesse daran, dass es seinen Arbeitnehmern gut geht. Die zwangsweise Umverteilung der Arbeit w\u00e4re ein R\u00fcckschritt.\u200e\n\n\u00dcber Stress haben wir heute auch schon sehr viel geh\u00f6rt. Stress l\u00e4sst sich aber nicht verallgemeinern. \u200e\n\n\u200e(Klaus Ernst [DIE LINKE]: Ihre Rede ist eigentlich nur peinlich!)\u200e\n\nHier wollen die Linken Ungleiches gleich behandeln. Stress ist extrem subjektiv. Sie zum Beispiel, Herr Ernst, scheinen Stress zu haben, wenn ich rede.\u200e\n\n\u200e(Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU - Klaus Ernst [DIE LINKE]: Das ist eher lustig, Kollegin!)\u200e\n\n\u200e- Ich freue mich, wenn ich Sie erfreuen kann. - Stress machen wir uns oft auch selbst. Einer empfindet schon Stress, wenn der Kollege noch locker weiterl\u00e4uft. Stress ist \u00fcbrigens nicht nur durch die Arbeit begr\u00fcndet. \u200e\n\nIch halte eine Anti-Stress-Verordnung f\u00fcr wenig praktikabel. Sie l\u00f6st das Problem nicht, sorgt aber f\u00fcr mehr B\u00fcrokratie und Belastung der Arbeitgeber. Damit w\u00e4re keinem geholfen. Schon das geltende Arbeitsschutzgesetz enth\u00e4lt Ma\u00dfnahmen zum Schutz der psychischen Gesundheit der Mitarbeiter: Arbeitgeber sind verpflichtet, solche Ma\u00dfnahmen zu treffen; das entspricht \u00a7 3 des Arbeitsschutzgesetzes. Psychische Gesundheitsbeurteilung ist auch geltendes Recht, geregelt in \u00a7 5 des Arbeitsschutzgesetzes. Beh\u00f6rden sind in der Lage, gegen\u00fcber Arbeitgebern Anordnungen zu treffen und Bu\u00dfgelder zu verh\u00e4ngen; das steht in den \u00a7\u00a7 22 und 25 des Arbeitsschutzgesetzes. Au\u00dferdem gibt es bereits Mitbestimmungsrechte des Betriebsrats. - Ich belasse es einmal dabei.\u200e\n\nDas Beste aber habe ich mir f\u00fcr den Schluss aufgehoben - Zitat aus dem Antrag -: \u200e\n\nInitiativen f\u00fcr mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t und kollektive Arbeitszeitverk\u00fcrzungen\n\n\u200e- das muss man sich auf der Zunge zergehen lassen -\u200e\n\nm\u00fcssen die Arbeitgeber bei der Finanzierung des Lohnausfalls in die Pflicht nehmen.\u200e\n\nSuper, ehrlich! Was kommt als N\u00e4chstes? Null Arbeitszeit bei vollem Lohnausgleich? \u200e\n\n\u200e(Zuruf von der LINKEN: Gute Idee! - Klaus Ernst [DIE LINKE]: Null Inhalt bei zehn Minuten Redezeit, Kollegin!)\u200e\n\nVor Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00fcssen Arbeitgeber und Arbeitnehmer gesch\u00fctzt werden. Mit Ihrer Politik zerst\u00f6ren Sie den Mittelstand, und damit ist niemandem geholfen.\u200e\n\nIch w\u00fcnsche allen ein stress- und arbeitsfreies Wochenende. Vielen Dank.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der CDU\/CSU)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Petra Pau: \u200e\n\nDas Wort hat die Kollegin Helga K\u00fchn-Mengel f\u00fcr die SPD-Fraktion.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD)\u200e\n\nHelga K\u00fchn-Mengel (SPD): \u200e\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Vorredner und Vorrednerinnen haben nat\u00fcrlich an vielen Stellen recht - Kollege Ernst, nat\u00fcrlich, an manchen -; Herr Gerdes hat auch schon viel Richtiges gesagt. Wir wissen aufgrund der guten Daten, wie es den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern geht und dass der Markt an vielen Stellen in Unordnung geraten ist. Wenn man eines dieser Koalition nicht vorwerfen kann, dann das, dass sie nicht viel auf den Weg gebracht hat, was f\u00fcr mehr Sicherheit sorgt. \u200e\n\n\u200e(Beifall der Abg. Kerstin Tack [SPD])\u200e\n\nDie Verk\u00fcrzung der Arbeitszeit alleine macht nicht gute Arbeit und gutes Leben aus. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU - Klaus Ernst [DIE LINKE]: Da sind wir uns einig!)\u200e\n\nInsofern ist mit dem Antrag ein wenig monokausal gedacht. Gesundheit setzt sich aus vielen Faktoren zusammen: dem Status der Bildung, dem Erholungsverhalten, den Lebensverh\u00e4ltnissen. Deswegen bleibt Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention eine Aufgabe. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\u200e\n\nHier haben wir von der Bildung bis zum Thema \u201egute Arbeit\u201c eine Menge auf den Weg gebracht; die Kollegen haben das bereits erw\u00e4hnt. \u200e\n\nWir m\u00fcssen uns immer wieder Gedanken dar\u00fcber machen, warum das untere F\u00fcnftel der Einkommensbezieher nicht nur eine k\u00fcrzere Lebenserwartung hat, sondern sich bei ihnen auch eine Reihe chronischer Erkrankungen einstellen, die die Lebensqualit\u00e4t beeintr\u00e4chtigen. Es sind verlorene Jahre, \u00fcber die wir hier reden. Das erw\u00e4hne ich immer wieder, weil es wichtig ist, einen Blick auf diese Gruppe zu werfen. Hier setzt nicht zuletzt das Pr\u00e4ventionsgesetz im Setting an. Ich komme nur kurz darauf zu sprechen. Ich habe nur schlappe f\u00fcnf Minuten Redezeit; deswegen kann ich nicht alles kommentieren. \u200e\n\nBezogen auf die Arbeitsdauer erleben wir nat\u00fcrlich beides, Mehrarbeit, die viele machen, auch unbezahlt, aber auch Teilzeitarbeit. Es gibt nat\u00fcrlich mehr Schichtarbeit, mehr Nachtarbeit, auch Frauen betreffend, bei denen durch die Rollenvielfalt ein gesundheitsgef\u00e4hrdender Faktor hinzukommt. Insofern: Wir haben schon viel gemacht; aber es ist auch noch viel zu tun.\u200e\n\nDurch den Mindestlohn zum Beispiel, der bei 3,6 Millionen Arbeitnehmern zu einer Verdoppelung ihres Einkommens gef\u00fchrt hat - das war nur der Anfang -, wird aufgrund der Dokumentationspflichten vieles aufgedeckt. Auch das sind Daten, mit denen wir zu arbeiten haben.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD)\u200e\n\nWenn Sie die Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen fragen, was f\u00fcr sie gute Arbeit ausmacht - das ist vom Bundesamt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin abgefragt worden -, dann steht f\u00fcr sie an oberster Stelle die Sicherheit: der sichere Arbeitsplatz, das sichere, verl\u00e4ssliche Einkommen. Arbeit soll abwechslungsreich und sinnvoll sein. Es geht um die gegenseitige F\u00f6rderung, das Miteinander, auch um den Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz; darauf komme ich noch zu sprechen. Insofern ist es wichtig, dass wir uns im Moment zum Beispiel mit der Leiharbeit und den Werkvertr\u00e4gen besch\u00e4ftigen.\u200e\n\n\u200e(Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Bitte nicht ansprechen! Bitte nicht! Das ist zu schlecht, das Gesetz!)\u200e\n\nGestern wurde ein Gesetz eingebracht, das den Betriebsr\u00e4ten hier mehr Verantwortung und mehr Mitspracherecht einr\u00e4umt. All die anderen Gesetze - zur Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t, zur Flexirente - wurden schon erw\u00e4hnt. \u200e\n\nSchade ist, dass wir die Abschaffung der sachgrundlosen Befristung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen nicht im Koalitionsvertrag verankern konnten. Das bleibt eine Aufgabe - ein ganz wichtiger Punkt -, und es deckt sich mit dem, was Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer fordern. \u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD und der LINKEN - Klaus Ernst [DIE LINKE]: Genau!)\u200e\n\n\u200e- Ja, das sei Ihnen zugestanden.\u200e\n\nIch will aber auch sagen, dass wir vieles schon haben. Dazu geh\u00f6rt nicht nur die Gemeinsame Deutsche Arbeitsschutzstrategie von Bund, L\u00e4ndern und der gesetzlichen Unfallversicherung, sondern auch das Pr\u00e4ventionsgesetz, mit dem wir die Betriebsr\u00e4te und die Betriebs\u00e4rzte gest\u00e4rkt haben.\u200e\n\nWir m\u00fcssen uns nat\u00fcrlich mit den Ursachen von Fr\u00fchverrentung befassen. Erwerbsunf\u00e4higkeitsrentner treten heute im Durchschnitt mit gut 50 Jahren in die Rente ein. Die Kosten f\u00fcr die Rentenversicherung liegen bei \u00fcber 15 Milliarden Euro. Das ist eine hohe Summe. Damit es Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern besser geht, m\u00fcssen wir den Betrieb als Setting - so sagt es das Pr\u00e4ventionsgesetz - jetzt mit allen M\u00f6glichkeiten nutzen. Es gibt daf\u00fcr mehr Geld. Diesen Bereich k\u00f6nnen wir st\u00e4rken, und damit auch die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer.\u200e\n\nVielen Dank.\u200e\n\n\u200e(Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU)\u200e\n\nVizepr\u00e4sidentin Petra Pau: \u200e\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\u200e\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/8724 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\u200e\n\nWir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung.\u200e\n\nIch berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 28. September 2016, 13 Uhr, ein.\u200e\n\nDie Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen ein sch\u00f6nes Wochenende.\u200e\n\n\u200e(Schluss: 14.02 Uhr)\u200e\n\nAnlagen zum Stenografischen Bericht\n\nAnlage 1\u200e\n\nListe der entschuldigten Abgeordneten\n\nAbgeordnete(r)\u200e\n\nentschuldigt bis einschlie\u00dflich\n\nB\u00e4r, Dorothee\n\nCDU\/CSU\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nBeck (Bremen), Marieluise\n\nB\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nBluhm, Heidrun\n\nDIE LINKE\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nDobrindt, Alexander\n\nCDU\/CSU\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nFischer (Karlsruhe-Land), Axel E.\u200e\n\nCDU\/CSU\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nGabriel, Sigmar\n\nSPD\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nGohlke, Nicole\n\nDIE LINKE\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nHeiderich, Helmut\n\nCDU\/CSU\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nHeld, Marcus\n\nSPD\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nHellmich, Wolfgang\n\nSPD\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nHendricks, Dr. Barbara\n\nSPD\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nHintze, Peter\n\nCDU\/CSU\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nJunge, Frank\n\nSPD\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nKarawanskij, Susanna\n\nDIE LINKE\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nKrellmann, Jutta\n\nDIE LINKE\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nKudla, Bettina\n\nCDU\/CSU\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nLach, G\u00fcnter\n\nCDU\/CSU\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nLaunert, Dr. Silke\n\nCDU\/CSU\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nLemke, Steffi\n\nB\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nLerchenfeld, Philipp Graf\n\nCDU\/CSU\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nLeyen, Dr. Ursula von der\n\nCDU\/CSU\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nLips, Patricia\n\nCDU\/CSU\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nMast, Katja\n\nSPD\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nObermeier, Julia\n\nCDU\/CSU\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\n\u00d6zo\u011fuz, Aydan\n\nSPD\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nRachel, Thomas\n\nCDU\/CSU\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nRamsauer, Dr. Peter\n\nCDU\/CSU\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nRix, S\u00f6nke\n\nSPD\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nR\u00fctzel, Bernd\n\nSPD\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nRyglewski, Sarah\n\nSPD\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nSchlecht, Michael\n\nDIE LINKE\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nSchmelzle, Heiko\n\nCDU\/CSU\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nSchmidt (Aachen), Ulla\n\nSPD\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nSchmidt (F\u00fcrth), Christian\n\nCDU\/CSU\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nSteinbr\u00fcck, Peer\n\nSPD\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nSteinmeier, Dr. Frank-Walter\n\nSPD\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nTank, Azize\n\nDIE LINKE\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nWalter-Rosenheimer, Beate\n\nB\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nWellenreuther, Ingo\n\nCDU\/CSU\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nWidmann-Mauz, Annette\n\nCDU\/CSU\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nWillsch, Klaus-Peter\n\nCDU\/CSU\n\n\u200e23.09.2016\u200e\n\nAnlage 2\u200e\n\nAmtliche Mitteilungen ohne Verlesung\n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN hat mitgeteilt, dass sie den Antrag Beteiligung des Bundestages im Vorfeld der Genehmigung der vorl\u00e4ufigen Anwendung des Handelsabkommens mit Kanada (Comprehensive Economic and Trade Agreement - CETA) auf Drucksache 18\/9038 zur\u00fcckzieht.\u200e\n\nDie Vorsitzenden der folgenden Aussch\u00fcsse haben mitgeteilt, dass der Ausschuss die nachstehenden Unionsdokumente zur Kenntnis genommen oder von einer Beratung abgesehen hat.\u200e\n\nHaushaltsausschuss\n\nDrucksache 18\/8936 Nr. A.15\u200e\n\nRatsdokument 9303\/16\u200e\n\nDrucksache 18\/8936 Nr. A.16\u200e\n\nRatsdokument 9307\/16\u200e\n\nDrucksache 18\/8936 Nr. A.17\u200e\n\nRatsdokument 9310\/16\u200e\n\nDrucksache 18\/9141 Nr. A.7\u200e\n\nRatsdokument 10383\/16\u200e\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nDrucksache 18\/7934 Nr. A.13\u200e\n\nEP P8_TA-PROV(2016)0041\u200e\n\nDrucksache 18\/7934 Nr. A.18\u200e\n\nRatsdokument 6227\/16\u200e\n\nDrucksache 18\/8771 Nr. A.4\u200e\n\nEP P8_TA-PROV(2016)0223\u200e\n\nDrucksache 18\/8936 Nr. A.18\u200e\n\nEP P8_TA-PROV(2016)0236\u200e\n\nDrucksache 18\/9141 Nr. A.10\u200e\n\nEP P8_TA-PROV(2016)0250\u200e\n\nDrucksache 18\/9141 Nr. A.11\u200e\n\nRatsdokument 9911\/16\u200e\n\nDrucksache 18\/9141 Nr. A.13\u200e\n\nRatsdokument 9966\/16\u200e\n\nDrucksache 18\/9141 Nr. A.14\u200e\n\nRatsdokument 9969\/16\u200e\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nDrucksache 18\/9141 Nr. A.17\u200e\n\nEP P8_TA-PROV(2016)0271\u200e\n\nDrucksache 18\/9141 Nr. A.18\u200e\n\nEP P8_TA-PROV(2016)0272\u200e\n\nDrucksache 18\/9141 Nr. A.20\u200e\n\nRatsdokument 10133\/16\u200e\n\nVerteidigungsausschuss\n\nDrucksache 18\/9141 Nr. A.22\u200e\n\nEP P8_TA-PROV(2016)0267\u200e\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nDrucksache 18\/419 Nr. C.41\u200e\n\nRatsdokument 14493\/12\u200e\n\nDrucksache 18\/419 Nr. C.42\u200e\n\nRatsdokument 14499\/12\u200e\n\nII\tDeutscher Bundestag - 18. Wahlperiode - 191. Sitzung, Berlin, Freitag, den 23. September 2016\n\nDeutscher Bundestag - 18. Wahlperiode - 191. Sitzung, Berlin, Freitag, den 23. September 2016\t19025\n\nPlenarprotokoll 18\/191","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18}]