[{"id":653496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Neunten Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen.\n\nDas ist nicht ganz so harmlos, wie es sich anh\u00f6rt. Deswegen begr\u00fc\u00dfe ich es auch, dass der zust\u00e4ndige Minister f\u00fcr einen Bericht zu diesem Thema und seinen Implikationen zur Verf\u00fcgung steht. - Lieber Herr Gabriel, Sie haben damit das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":1,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, ich darf ja keine Fragen stellen, aber wenn ich es doch d\u00fcrfte, w\u00fcrde ich fragen, warum Sie mich mit \u201enicht so harmlos\u201c in Zusammenhang bringen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nein, bei Ihnen w\u00fcrde ich auf diesen Zusammenhang nat\u00fcrlich niemals kommen,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653499,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":4,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"aber bei diesem Gesetz k\u00f6nnte man den Verdacht haben, dass es nicht ganz so harmlos ist, wie es sich anh\u00f6rt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":5,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Womit Sie recht haben.\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Kabinett hat heute die neunte Novelle des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen beschlossen und damit unser zentrales Regelwerk in diesem Bereich auf den Stand der Zeit im Zeitalter der Digitalisierung gebracht. Die vergangenen Jahre haben gezeigt, dass das althergebrachte Instrumentarium des Wettbewerbsrechts nur zum Teil auf die neuen Gesch\u00e4ftsmodelle der digitalisierten Wirtschaft passt. Mit der Novelle beginnen wir nun, ein Wettbewerbsrecht 4.0 zu schaffen.\n\nDas Bundeskartellamt hat sich bereits intensiv mit Facebook, Amazon und Co. befasst. Wir geben ihm f\u00fcr solche F\u00e4lle nun neue Beurteilungskriterien an die Hand, unter anderem auch, weil uns die Monopolkommission in einem Gutachten daf\u00fcr Vorschl\u00e4ge gemacht hat.\n\nDas neue Regelwerk erfasst nun auch die Konsequenzen neuer Netzwerk- und Skaleneffekte oder des Zugangs zu wettbewerbsrelevanten Daten. Gleichzeitig erweitern wir die Fusionskontrolle auf F\u00e4lle, die bislang au\u00dferhalb unseres Radars geblieben sind. Zum Beispiel zeigt die \u00dcbernahme von WhatsApp durch Facebook, dass auch Unternehmen ohne gro\u00dfe Ums\u00e4tze eine erhebliche wettbewerbliche Bedeutung haben k\u00f6nnen. Beim internationalen Zusammenschluss von Unternehmen gibt es die Gr\u00f6\u00dfe von, glaube ich, \u00fcber 500 Millionen Euro, beim nationalen Zusammenschluss immerhin von 25 Millionen Euro, und einer der beiden Teile muss mindestens 5 Millionen Euro Umsatz haben. Bei WhatsApp lag der Umsatz deutlich darunter. Gleichzeitig wissen wir, dass der Verkauf 19 Milliarden Dollar gebracht hat, was zeigt, dass fehlende Ums\u00e4tze allein kein Kriterium sind, um den Wert eines Zusammenschlusses und die damit m\u00f6glicherweise einhergehende marktbeherrschende Stellung zu pr\u00fcfen. Das \u00e4ndern wir jetzt.\n\nDabei haben wir bewusst darauf geachtet, dass die deutsche Start-up-Szene nicht beeintr\u00e4chtigt wird. Die Regelung greift bei Unternehmens\u00fcbernahmen erst ab einem Kaufpreis von mehr als 400 Millionen Euro. Solche \u00dcbernahmen gab es in den letzten Jahren in Deutschland maximal einmal pro Jahr. Wir gehen davon aus, dass das so bleibt.\n\nIm \u00dcbrigen ist wichtig: Eine Pr\u00fcfung von wettbewerbsrechtlichen Nachteilen hei\u00dft nicht, dass die Fusion verboten ist. Es geht nur darum, dass das Kartellamt hinschauen kann.\n\nBei den Bu\u00dfgeldern schlie\u00dfen wir mit der Novelle eine L\u00fccke, die uns schmerzlich bewusst wurde, als die Kartellbeh\u00f6rde in der Fleischwarenindustrie Kartellrechtsverst\u00f6\u00dfe festgestellt hat. Das betroffene Unternehmen hat nach Ergehen eines Bu\u00dfgeldbescheids genau den Teil des Unternehmensverbundes aufgel\u00f6st, der davon betroffen war, und sich damit letztlich der Bu\u00dfgeldzahlung entzogen. Das wollen wir nicht noch einmal zulassen. Wir schlie\u00dfen diese L\u00fccke und f\u00fchren eine Konzernhaftung ein. Das geht leider nicht r\u00fcckwirkend, aber das soll eben nicht noch einmal vorkommen. K\u00fcnftig wird sowohl die Muttergesellschaft f\u00fcr ihre Tochter als auch der Nachfolger eines Unternehmens die Bu\u00dfgelder f\u00fcr fr\u00fchere Kartellrechtsverst\u00f6\u00dfe zahlen m\u00fcssen.\n\nDamit schlie\u00dfen wir, glaube ich, auch eine Gerechtigkeitsl\u00fccke am Markt; denn derartige Tricks k\u00f6nnen sich Mittelst\u00e4ndler nicht leisten. Diese M\u00f6glichkeit haben nur Konzerne, und die wollen wir ihnen nehmen. Ein Mittelst\u00e4ndler mit einfacher Unternehmensstruktur, der h\u00e4ufig nicht die treibende Kraft bei einem Kartell gewesen ist, konnte bisher nur zuschauen, wie die gro\u00dfen Kartellanten davonkamen.\n\nNeben hohen Bu\u00dfgeldern f\u00fcrchten die betroffenen Unternehmen zu Recht zunehmend hohe Schadenersatzforderungen von Gesch\u00e4digten, die zum Beispiel \u00fcberteuerte Produkte gekauft haben. Auch da verbessern wir die Situation der Gesch\u00e4digten.\n\nMit der Novelle setzen wir die EU-Richtlinie zum Schadenersatz bei Kartellen um. Die Klagen von Gesch\u00e4digten sollen k\u00fcnftig erleichtert werden.\n\nWir geben mit der Novelle des Wettbewerbsrechts auch ein wichtiges Signal gegen den Preiskampf im Bereich des Lebensmitteleinzelhandels, indem wir das Verbot entfristen, Lebensmittel unter Einstandspreis zu verkaufen, um Kunden sozusagen ins Gesch\u00e4ft zu locken und damit einen unfairen Wettbewerb zu betreiben. Das war ein gro\u00dfes Anliegen insbesondere der Landwirtschaft und der Lebensmittelhersteller.\n\nSchlie\u00dflich erleichtern wir mit der Novelle die Kooperation von Presseverlagen. Das hatte sich die Koalition im Koalitionsvertrag vorgenommen. K\u00fcnftig k\u00f6nnen Verlage au\u00dferhalb der redaktionellen Zusammenarbeit, also in der klassischen Verlagszusammenarbeit - damit ist letztlich das Anzeigengesch\u00e4ft gemeint -, kooperieren und das Gesch\u00e4ft gemeinsam organisieren; wie gesagt, nicht im Bereich der redaktionellen Zusammenarbeit. Das wird gerade kleinen Verlagen und Lokalzeitungen helfen, ihre wichtige Aufgabe auch in digitalen Zeiten zu erf\u00fcllen.\n\nMeine Damen und Herren, die neunte GWB-Novelle umfasst Projekte mit ganz unterschiedlichen Ma\u00dfnahmen, die das deutsche Wettbewerbsrecht neu gestalten sollen und den Kartellbeh\u00f6rden die notwendige Durchsetzungskraft geben.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653502,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":7,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich danke Ihnen, Herr Minister. - Ich habe bislang dazu nur Wortmeldungen von der Fraktion Die Gr\u00fcnen vorliegen, was immer das f\u00fcr einen Grund haben mag. Vielleicht entschlie\u00dft sich der eine oder andere noch oder gibt mir ein Signal, wenn es \u00fcbersehene Fragew\u00fcnsche gibt. - Wir beginnen mit der Kollegin Dr\u00f6ge.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653504,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":192,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Minister, vielen Dank f\u00fcr die Vorstellung der GWB-Novelle. Ich finde es erst einmal sehr begr\u00fc\u00dfenswert, dass Sie einen Schwerpunkt auf das Thema \u201eRegulierung digitaler Plattformen\u201c gelegt haben. Dort besteht aus meiner Sicht gro\u00dfer Handlungsbedarf. Dass Sie in dem Entwurf der GWB-Novelle Vorschl\u00e4ge aufgegriffen haben, ist ein richtiger Schritt in die richtige Richtung. Sie greifen auch viele Vorschl\u00e4ge auf, die aus unserer Sicht wirklich gute Verbesserungen mit sich bringen. Dar\u00fcber freue ich mich zun\u00e4chst einmal.\n\nIch h\u00e4tte zu einigen Regelungen allerdings noch Nachfragen an Sie. Zum Beispiel wollen Sie einf\u00fchren, dass bei der Pr\u00fcfung von Fusionen der Kaufpreis eine Rolle spielt. Das ist eine Lehre aus der Fusion von Facebook und WhatsApp. Ich frage mich, warum nicht auch die Zahl der Nutzerinnen und Nutzer, die durch die Fusion zusammengef\u00fchrt werden, bei der Pr\u00fcfung eine Rolle spielen kann; denn gerade das macht die Marktmacht im digitalen Wettbewerb aus. Die Frage ist, welche Nutzerzahlen, welche Portfolios dort zusammengef\u00fchrt werden.\n\nDie zweite M\u00f6glichkeit w\u00e4re, den Zugang zu Analysemethoden bei der Fusionskontrolle mit zu ber\u00fccksichtigen, also Algorithmen, die sich die Firmen teilweise patentieren lassen, wodurch mehr Marktmacht entsteht. Sollte nicht auch das bei der Fusionskontrolle ber\u00fccksichtigt werden?\n\nEin weiteres Thema ist die Marktabgrenzung. Bei der Fusion von Facebook und WhatsApp haben die Kartellbeh\u00f6rden gesagt, dass das zwei unterschiedliche M\u00e4rkte sind. Muss das Wettbewerbsrecht nicht auch dahin gehend novelliert werden, um das in Zukunft verhindern zu k\u00f6nnen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":9,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank f\u00fcr die Nachfrage, die mehr als berechtigt ist. - Nach meinem Verst\u00e4ndnis ist es so, dass all die Fragen, die Sie gestellt haben, jetzt durch die Kartellrechtsbeh\u00f6rde gepr\u00fcft werden m\u00fcssen. Bisher gab es eine Aufgreifschwelle, sodass sie das gar nicht konnte. Diese Aufgreifschwelle haben wir jetzt neu definiert. Sie h\u00e4ngt nicht mehr vom Umsatz ab, sondern von dem genannten Kaufpreis, den man \u00fcbrigens nach ein paar Jahren sicher auch noch einmal \u00fcberpr\u00fcfen muss, um zu sehen, ob das eigentlich die richtige Schwelle war. Bislang gehen wir davon aus, dass es gut abgewogen ist.\n\nWenn die Pr\u00fcfung stattfindet, muss, finde ich, sozusagen die marktbeherrschende Stellung genau auf die Daten hin \u00fcberpr\u00fcft werden, nach denen Sie eben gefragt haben; denn bei WhatsApp geht es um die Frage, wie viele Daten man eigentlich ansammelt. Das ist die eigentliche W\u00e4hrung, die offensichtlich so wertvoll war wie mehr als 19 Milliarden Dollar; ich glaube, das war die Summe. Insofern w\u00e4re meine Interpretation dessen, was wir gesetzlich besser m\u00f6glich machen - ich hoffe, das Kartellamt teilt das -, dass genau die Fragen, die Sie eben gestellt haben, gepr\u00fcft werden m\u00fcssen. Wir haben jetzt endlich eine Aufgreifschwelle, mit der das erfolgen kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":10,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Andreae.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":11,"sitzung":192,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, zur GWB-Novelle zu sprechen. Ich habe mich sehr gefreut, dass Sie die Konzernhaftung angesprochen haben, weil diese Problematik unter dem Stichwort \u201eWurstl\u00fccke\u201c aufgetaucht ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":12,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Ich wollte es nicht sagen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":13,"sitzung":192,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Ich denke, ich darf es hier einmal aussprechen. - Tats\u00e4chlich besch\u00e4ftigt das Thema der Eigent\u00fcmerstrukturen uns generell. Ist es aus Ihrer Sicht notwendig, dass die Kartellbeh\u00f6rden bei Fusionen auch pr\u00fcfen k\u00f6nnen, wer die Anteilseigner der Unternehmen sind, die fusionieren? Planen Sie Ver\u00e4nderungen, um das Kartellrecht auch da nachzusch\u00e4rfen? Vorstellbar ist ja durchaus, dass durch Verflechtungsstrukturen und durch Anteilseigner an den fusionierenden Unternehmen am Ende wettbewerbsverzerrende Situationen auftreten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":14,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Nach meinem Verst\u00e4ndnis m\u00fcsste das die Kartellrechtsbeh\u00f6rde schon heute tun.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":15,"sitzung":192,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Nein! Muss sie nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":16,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Wenn sie das nicht tun muss, ist das ein Thema - das kann ich als Regierungsmitglied jetzt nur empfehlen -, das im parlamentarischen Verfahren in der Tat noch einmal gepr\u00fcft werden sollte. Aber nach meinem Verst\u00e4ndnis w\u00e4re das eigentlich schon heute notwendig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":17,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"In der Sache besteht offenkundig jedenfalls Einvernehmen. - Der Kollege Janecek hat die dritte Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":18,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Minister Gabriel, wir haben ja das Grundproblem, dass gro\u00dfe amerikanische Plattformen - es k\u00f6nnen in der Zukunft auch chinesische und indische sein - ihre Regeln diktieren und wir unsere eigenen Regeln zum Teil nicht durchsetzen, insbesondere was den Wettbewerb angeht. Die j\u00fcngste Entscheidung des Hamburger Datenschutzbeauftragten geh\u00f6rt zum Beispiel auch in diesen Kontext; das ist jetzt nicht direkt in Ihrem Metier. Er hat entschieden, dass WhatsApp die Daten an Facebook nicht weitergeben darf. Aber eine Marktmacht entsteht nat\u00fcrlich durch die Weitergabe von Daten. Wie bewerten Sie dieses Urteil?\n\nZum Zweiten: Die Portabilit\u00e4t von Daten, also dass Sie Daten mitnehmen k\u00f6nnen, wenn Sie irgendwo sind, zum Beispiel bei Facebook, ist jetzt in der Datenschutz-Grundverordnung vorgesehen. W\u00fcrden Sie sagen, dass es etwas Gutes f\u00fcr den Wettbewerb, f\u00fcr den Markt, ist, dass wir darauf achten, dass das m\u00f6glich ist?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":19,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Erstens. Es geht uns genau um diese Unternehmen, bei denen Sie Allgemeine Gesch\u00e4ftsbedingungen unterschreiben und mit denen dann eine solche Datennutzung m\u00f6glich wird. Es geht uns darum, dass wir sozusagen einen Zugriff bekommen, den wir bislang nicht hatten.\n\nZweitens. Wir haben nat\u00fcrlich mit der Datenschutz-Grundverordnung und \u00fcbrigens auch mit dem EuGH-Urteil zum Marktortprinzip eine rechtliche Klarstellung, dass jedes Unternehmen, das in Europa t\u00e4tig ist, die in Europa geltenden Datenschutzregeln einhalten muss.\n\nDrittens. Ich erwarte nicht, dass das hier die letzte GWB-Novelle ist, was diese Frage angeht. Deswegen habe ich gesagt: Wir beginnen, uns damit auseinanderzusetzen. Denn zum Beispiel das Kartellamtsverfahren gegen Facebook wegen des Themas Datennutzung, das es aktuell gibt, aber auch das Verfahren der Wettbewerbskommissarin Frau Vestager in Br\u00fcssel gegen Google - ich glaube, auch noch gegen Amazon; aber gegen Google auf jeden Fall - werden uns Hinweise bringen, ob wir in diese Richtung sozusagen weiterarbeiten m\u00fcssen. Das wird mit Sicherheit nicht die letzte Frage oder das letzte Instrument sein. Ich bin jetzt auf das gespannt, was aus der Kommission kommt. Ich bin nach den letzten Entscheidungen von Frau Vestager jedenfalls au\u00dferordentlich optimistisch, dass die Kommission hier eine klare Position zugunsten der Verbraucherinnen und Verbraucher einnimmt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":20,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Dr\u00f6ge.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653517,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":192,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, ich m\u00f6chte noch einmal auf das Thema Marktabgrenzung zu sprechen kommen; es kam ja etwas zu kurz am Ende meiner vorherigen Frage. Bei der Fusion von Facebook und WhatsApp haben die Kartellbeh\u00f6rden ja so argumentiert, dass es sich um zwei unterschiedliche M\u00e4rkte handelt und deshalb die Marktmacht nicht relevant steigen w\u00fcrde. Einen \u00e4hnlichen Fall - allerdings auf einem ganz anderen Markt - haben wir jetzt gegebenenfalls mit der Fusion von Bayer und Monsanto. Auch dort stellt sich die Frage, ob es sich hierbei um zwei unterschiedliche M\u00e4rkte handelt, auf der einen Seite den Saatgutmarkt und auf der anderen Seite den Pestizidmarkt.\n\nDeswegen ist meine Frage hinsichtlich Ihrer Einsch\u00e4tzung - das werden in diesem Fall zwar die europ\u00e4ischen Kartellbeh\u00f6rden pr\u00fcfen; bei einer niedrigeren Umsatzschwelle k\u00f6nnten es auch die deutschen pr\u00fcfen -: Reicht das jetzige Kartellrecht aus, um sich auch vor- und nachgelagerte M\u00e4rkte anzuschauen? Beim Thema \u201eSaatgut und Pestizide\u201c handelt es sich ja eigentlich um einen Markt, wenn man das Ganze als Koppell\u00f6sung verkauft. Reicht das jetzige Kartellrecht also schon aus, oder m\u00fcssen wir als Gesetzgeber es so pr\u00e4zisieren, dass wir den Wettbewerbsbeh\u00f6rden die klare Leitlinie geben: \u201eWir wollen, dass ihr euch die gesamte Produktkette anschaut\u201c, sodass man eine Fusion von Bayer und Monsanto gegebenenfalls auch verhindern k\u00f6nnte?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":22,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Ich habe die von Ihnen aufgeworfene Frage zwar nicht im Fall von Bayer und Monsanto, aber im Fall von Google gegen\u00fcber der Monopolkommission thematisiert. Denn nat\u00fcrlich bildet auch dieses Unternehmen mit dem Gesch\u00e4ftszweck \u201eAdvertising\u201c inzwischen eine Kette, und es hat eine Marktdurchdringung erreicht - angefangen beim Browser bis hin zum Content -, angesichts der man sich die Frage stellen kann: Gibt es f\u00fcr einen Wettbewerber \u00fcberhaupt noch die Chance, dort am Markt zu bestehen? Es gab ja immer das Argument: Das geht ganz schnell, auch im Zeitalter des Internets.\n\nDie Monopolkommission hat uns die Antwort gegeben, sie glaube, dass das derzeitige Kartellrecht diese Fragen abdeckt. Das habe ich erst einmal zur Kenntnis genommen. Auch da, glaube ich, wird uns die Entwicklung - die Entscheidungen der Wettbewerbskommission und auch das Facebook-Verfahren - Anlass geben, noch einmal der Frage nachzugehen, ob wir hier weitergehen m\u00fcssen, als wir es mit der jetzigen Novelle getan haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":23,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Andreae noch einmal.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":24,"sitzung":192,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Das bisherige GWB kl\u00e4rt folgenden Tatbestand: Die Erforderlichkeit f\u00fcr eine Ministererlaubnis muss begr\u00fcndet werden. Jetzt haben wir ja den Fall der Ministererlaubnis bei der Fusion von Edeka und Kaiser\u2019s Tengelmann. Es gab einen Vermerk aus Ihrem Haus, der nach dem \u00dcbernahmeangebot von Rewe klargestellt hat, dass die Ministererlaubnis nicht mehr erteilt zu werden braucht. Nach dem GWB h\u00e4tten Sie dann die Erforderlichkeit begr\u00fcnden m\u00fcssen. Sie haben sich aber daf\u00fcr entschieden, eine Ministererlaubnis auszusprechen. H\u00e4tten Sie zu dem Zeitpunkt des Vermerkes eigentlich nicht wissen m\u00fcssen, dass die Ministererlaubnis einer gerichtlichen Pr\u00fcfung nicht standh\u00e4lt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":25,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Ich habe den Vermerk, den Sie mir vorhalten, nicht vor mir. Aber ich wei\u00df, dass mein Haus empfohlen hat, den Antrag von Edeka nicht zu genehmigen. Das haben wir auch nicht getan; denn der Antrag von Edeka behauptete, man k\u00f6nne die Arbeitspl\u00e4tze - die f\u00fcr uns ein Gemeinwohlgrund sind - durch Betriebsvereinbarungen sch\u00fctzen. Das war schon deshalb fragw\u00fcrdig, weil die Betriebsr\u00e4te nur in zwei von drei Regionen bereit waren, eine solche Betriebsvereinbarung zu schlie\u00dfen.\n\nWir haben - auch durch Nachfragen im Bundesarbeitsministerium - festgestellt, dass es sehr fragw\u00fcrdig ist, ob damit der Gemeinwohlgrund der Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze zu erf\u00fcllen ist. Deswegen sind wir dem Antrag nicht gefolgt, sondern haben einen ganz anderen Weg gew\u00e4hlt, der in unserem Haus einvernehmlich f\u00fcr richtig empfunden wurde, n\u00e4mlich den \u00fcber Tarifvertr\u00e4ge. Der Erfolg der Tarifvertragsverhandlungen zeigt Ihnen ja, dass wir damit den Gemeinwohlgrund der Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze erf\u00fcllen k\u00f6nnten.\n\nJetzt droht etwas, was eher zeigt, wie wichtig eine Ministererlaubnis gewesen w\u00e4re. Wenn es jetzt n\u00e4mlich nicht zu einer einvernehmlichen L\u00f6sung zwischen den Unternehmen kommt, die w\u00e4hrend des Verfahrens \u00fcberhaupt nicht denkbar war, dann passiert das, was passiert w\u00e4re, wenn ich die Ministererlaubnis verweigert h\u00e4tte: Dann verlieren bis zu 8 000 Menschen ihren Arbeitsplatz. Das ist der Grund, warum ich der festen \u00dcberzeugung bin, dass gerade das, was jetzt passiert, zeigt, wie richtig es gewesen ist, eine Ministererlaubnis zu erteilen, um bis zu 8 000 Arbeitspl\u00e4tze zu sichern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":26,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich erinnere an die Eine-Minute-Regel f\u00fcr Fragen und Antworten. - Frau Dr\u00f6ge.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653523,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":192,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister Gabriel, um beim Thema Ministererlaubnis zu bleiben: Das GWB beinhaltet ja eine zeitliche Vorgabe, bis wann Sie entscheiden sollen, n\u00e4mlich vier Monate. Bei dieser Ministererlaubnis haben Sie aber deutlich l\u00e4nger gebraucht. Wenn man sich anschaut, in welcher Situation das Unternehmen Kaiser\u2019s Tengelmann jetzt ist, stellt man fest: Es wurden zwei Jahre f\u00fcr das Fusionspr\u00fcfverfahren gebraucht. Es ist so, dass Kunden wegbleiben, dass teilweise Mietvertr\u00e4ge nicht verl\u00e4ngert werden, dass Lieferanten Auftr\u00e4ge aufk\u00fcndigen, dass sich gute Mitarbeiter wegbewerben. Das hei\u00dft, das Unternehmen steht jetzt deutlich schlechter da als vor zwei Jahren. Das Unternehmen hat zwei Jahre verloren, in denen es auf der Suche nach nachhaltigen besch\u00e4ftigungssichernden L\u00f6sungen f\u00fcr die Mitarbeiter h\u00e4tte vorankommen k\u00f6nnen, um heute deutlich besser dazustehen.\n\nAus dieser Sicht ist unsere Interpretation, dass durch dieses lange Verfahren auch Sie Verantwortung tragen f\u00fcr die Situation, in der Kaiser\u2019s Tengelmann jetzt ist. Nun frage ich Sie: Sollte man vor diesem Hintergrund nicht \u00fcber deutlich striktere zeitliche Vorgaben der Pr\u00fcfung nachdenken? Denn Unternehmen, die mit solchen monatlichen Verlusten operieren, k\u00f6nnen sich ein solch langes Pr\u00fcfverfahren aus meiner Sicht einfach nicht leisten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":28,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie vermischen zwei Zeitr\u00e4ume, n\u00e4mlich den des Fusionspr\u00fcfverfahrens beim Kartellamt und den des Pr\u00fcfverfahrens f\u00fcr die Ministererlaubnis. Beide zusammen haben die zwei Jahre ergeben, nicht allein die Pr\u00fcfung des Ministererlaubnisverfahrens.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653525,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":192,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben ein Jahr gebraucht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":30,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"- Ich beantworte gerade nur Ihre Frage. - Im \u00dcbrigen muss man im Zuge des Ministererlaubnisverfahrens auch Anh\u00f6rungsfristen einhalten; wenn zum Beispiel Verfahrensbeteiligte beantragen, eine l\u00e4ngere Frist zu bekommen, verl\u00e4ngert sich das Verfahren. Wir haben uns pr\u00e4zise an die Verfahrensvorschriften gehalten.\n\n\u00dcbrigens, jedes Unternehmen, das sich auf den Weg macht, eine Fusion zu beantragen, wei\u00df, dass es das Risiko tr\u00e4gt, dass das Kartellamt pr\u00fcft, danach im Ministererlaubnisverfahren die Monopolkommission pr\u00fcft, dann Anh\u00f6rungsverfahren stattfinden und erst am Ende eine Ministererlaubnis erfolgt. Dieses Risiko eines so langen Verfahrens k\u00f6nnen wir dem Unternehmen nicht abnehmen. Aber, wie gesagt, das Ministererlaubnisverfahren selber hat nicht zwei Jahre gedauert, sondern das vorherige Fusionsverfahren und die Beteiligung der vielen Beigeladenen haben ebenfalls dazu beigetragen.\n\nOb man das strecken kann, muss man \u00fcberlegen. Ich bin ja der festen \u00dcberzeugung, dass wir vor dem Bundesgerichtshof obsiegen w\u00fcrden. Dann h\u00e4tten wir, glaube ich, einen guten Anlass, \u00fcber das Verfahren zu reden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":31,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Andreae noch einmal.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":32,"sitzung":192,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Eine M\u00f6glichkeit, die Ministererlaubnis noch einmal in ihrer Struktur zu diskutieren und \u00fcber die Frage, ob sie reformbed\u00fcrftig ist, ist die GWB-Novelle. Wir haben wahrgenommen, dass Sie \u00fcber die Ministererlaubnis f\u00fcr Kaiser\u2019s Tengelmann und Edeka verschiedene Gespr\u00e4che mit vielen Leuten gef\u00fchrt haben, unter anderem mit Verdi. Im gesamten Verfahren haben Sie den Deutschen Bundestag nicht informiert. Das ist aus unserer Sicht nicht gut. Wir h\u00e4tten gerne eine Diskussion und auch eine Reform der Ministererlaubnis - die wir im \u00dcbrigen nicht abschaffen wollen - dergestalt, dass es auch eine Erkl\u00e4rung des Wirtschaftsministers gegen\u00fcber dem Deutschen Bundestag gibt.\n\nDeswegen fragen wir, ob im Rahmen der GWB-Novelle geplant ist, die Ministererlaubnis an dieser Stelle oder bez\u00fcglich der Fristen zu reformieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":33,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Von uns aus nicht. Wenn das Parlament das m\u00f6chte, kann es das machen. Es widerspricht allerdings dem Ansatz von Frau Dr\u00f6ge, die Verfahren zu verk\u00fcrzen. Da m\u00fcssen Sie sich einfach entscheiden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653530,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch der Abg. Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":35,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"- Das k\u00f6nnen Sie doch beantragen, dann beraten wir dar\u00fcber; das ist ja nicht das Problem.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653532,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":192,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Haben wir schon!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":37,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Das Zweite ist: Man muss interessanterweise sehen, dass gerade Ihre Fraktion schon vor der Ministererlaubnis der Meinung war, man sollte sie verweigern. Wenn man das schon vorher wei\u00df, dann sollte man hinterher auch dazu stehen, wenn das Ergebnis da ist, n\u00e4mlich dass 8 000 Leute ihren Job verlieren k\u00f6nnen. Da sollte man sagen: Das ist ein Risiko, das wir bewusst in Kauf nehmen wollten. - Das, finde ich, geh\u00f6rt zur Fairness. Ich wollte das nicht in Kauf nehmen. Deswegen habe ich die Ministererlaubnis erteilt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653534,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":39,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Jedenfalls braucht es, falls das Parlament eine solche Beteiligung f\u00fcr notwendig h\u00e4lt, daf\u00fcr nicht eine Genehmigung der Bundesregierung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653536,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":192,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Eben!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":41,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Dann m\u00fcssen wir das ins Gesetz reinschreiben, und dann muss sich die Bundesregierung daran halten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":42,"sitzung":192,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":"1484","speaker_party":"spd","text":"Jede k\u00fcnftige auch!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":43,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Letzte Frage jetzt von Frau Dr\u00f6ge.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":44,"sitzung":192,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Wieso die letzte?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653541,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":192,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Einen Antrag, Herr Pr\u00e4sident, mit den entsprechenden Reformvorschl\u00e4gen haben wir bereits eingebracht. Da regeln wir auch die zeitlichen Fristen, sodass es zu keiner Verz\u00f6gerung kommt. Herr Gabriel, um es noch einmal konkret zu sagen: Sie h\u00e4tten innerhalb von vier Monaten entscheiden m\u00fcssen und haben ein Jahr gebraucht, um die Entscheidung zu treffen. Das ist deutlich l\u00e4nger.\n\nAber weil Sie auf das Thema Information und Beteiligungsrechte in dem ganzen Verfahren eingegangen sind, m\u00f6chte ich Sie noch Folgendes fragen: Experten k\u00f6nnen sich eigentlich nicht erkl\u00e4ren, warum Herr Haub den riskanten Weg gegangen ist, allein auf Edeka zu setzen und sich auf diese langwierige Ministererlaubnis einzulassen - au\u00dfer es hat fr\u00fchzeitig Signale aus dem BMWi gegeben, dass das Ganze durchgezogen wird. Jetzt haben wir Sie gefragt: Was haben Sie mit Herrn Haub und Herrn Moser am 23. September 2014 - damals haben Sie ja mit ihnen \u00fcber das Fusionsverfahren gesprochen - besprochen? Ist das Wort \u201eMinistererlaubnis\u201c gefallen? Darauf habe ich keine Antwort bekommen. Deswegen w\u00fcsste ich gerne, ob Sie mit den beiden damals schon konkret \u00fcber die Ministererlaubnis gesprochen haben.\n\nDie zweite Frage w\u00e4re: Sieht das Verfahren des GWB solche fr\u00fchzeitigen Gespr\u00e4che vor, oder sollte es sie aus Ihrer Sicht vorsehen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":46,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Erstens. Die beiden Unternehmen haben sich bei mir angemeldet, um mir mitzuteilen, dass sie die Absicht haben, eine Fusion vorzubereiten. Ich glaube, kein Gesetz, egal was drinsteht, wird es Unternehmen verbieten k\u00f6nnen, dem Minister mitzuteilen, dass sie eine solche Absicht haben. Daraufhin haben wir den Unternehmen erkl\u00e4rt, wie das formale Verfahren ist. Ich vermute - das wei\u00df ich, ehrlich gesagt, nicht -, dass wir gesagt haben: Sollte das Kartellamt das verweigern, bleibt Ihnen die M\u00f6glichkeit der Beantragung einer Ministererlaubnis. Konkret \u00fcber die Ministererlaubnis haben wir ganz gewiss nicht geredet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653543,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":192,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Nein? Nicht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":48,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"- Ganz gewiss nicht.\n\nZweitens. Sie sprachen gerade von vier Monaten. Ich weise darauf hin, dass wir schon deshalb nicht verantwortlich f\u00fcr die Beantragung einer Ministererlaubnis sein k\u00f6nnen, weil wir den Antrag von Edeka und Kaiser\u2019s Tengelmann, den sie gestellt haben, abgelehnt haben. Wir haben gesagt: Diesen Antrag, in dem ihr nur sehr unsicher die Arbeitspl\u00e4tze sch\u00fctzt, k\u00f6nnen wir euch nicht genehmigen. Das Verfahren ist auch deshalb l\u00e4nger geworden, weil wir die Bedingungen von Edeka und Kaiser\u2019s Tengelmann nicht akzeptiert haben, da sie uns keine Sicherheit f\u00fcr die betroffenen Arbeitspl\u00e4tze gebracht haben.\n\nSchon daran sehen Sie, dass es selbst bei gr\u00f6\u00dftem Bem\u00fchen der Opposition wohl schwerlich m\u00f6glich ist, eine Verbindung zwischen dem Antrag und unserem Verhalten herzustellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":49,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Weitere Fragen zu diesem Thema der Kabinettssitzung liegen nicht vor. - Der Kollege Beck wollte zu einem anderen Thema des Kabinettes eine Frage stellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":50,"sitzung":192,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich habe eine Frage zur Kabinettsplanung. Sie betrifft den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Wann, in welcher Kabinettssitzung, wird das Bundeskabinett einen Gesetzentwurf zur Rehabilitierung und Entsch\u00e4digung von nach \u00a7 175 StGB verurteilten Homosexuellen beschlie\u00dfen, und welchen Stand gibt es im BMJV bez\u00fcglich des Referentenentwurfes?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":51,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Keine Ahnung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":52,"sitzung":192,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Schlichtweg die Frage: Wo ist er?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":53,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Das wei\u00df ich nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":54,"sitzung":192,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00e4re einverstanden, wenn Sie das an das Justizministerium weitergeben w\u00fcrden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":55,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Aber selbstverst\u00e4ndlich. - Die ehrliche Antwort lautet, dass das heute nicht Gegenstand der Kabinettsberatung war, dass ich das nicht wei\u00df und dass ich nur hoffen kann, dass dieser Gesetzentwurf schnell kommt.\n\nIch gebe Ihre Frage aber gerne weiter und bin an der Antwort genauso interessiert wie Sie.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":56,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Minister, da an der wahrheitsgem\u00e4\u00dfen Auskunft, dass das heute nicht im Kabinett beraten worden ist, ja kein Zweifel besteht, muss ich nur darauf aufmerksam machen, dass die M\u00f6glichkeit besteht, diese Frage, ob und welche Planungen sie insofern hat, nachher an die Bundesregierung zu richten, was die Wahrscheinlichkeit nahelegt, dass dann doch ein anderes Mitglied auf der Regierungsbank diese Frage beantworten m\u00fcsste. Das k\u00f6nnten wir auch gleich haben, falls jemand dazu bereit ist und sich in der Lage sieht, eine Auskunft zu geben. - Das sieht so aus. Wie sch\u00f6n! Danke. - Herr Staatssekret\u00e4r Lange.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653553,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bundesminister Sigmar Gabriel nimmt Platz","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":58,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Bleiben Sie aber einmal stehen, weil es ja gut sein k\u00f6nnte, dass es noch weitere Fragen gibt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653555,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit im ganzen Hause","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":60,"sitzung":192,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Ich kann die Antwort von Herrn Bundesminister Gabriel nur best\u00e4tigen, dass wir im Augenblick dabei sind, den Referentenentwurf zu erstellen, und zwar so schnell wie m\u00f6glich. Herr Bundesminister Maas hat erkl\u00e4rt, dass er dies im Monat Oktober finalisieren m\u00f6chte, und daran arbeiten wir.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":61,"sitzung":192,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Zusatzfrage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":62,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ja.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":63,"sitzung":192,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich hatte danach gefragt, in welcher Kabinettssitzung der Gesetzentwurf nach Planung der Bundesregierung beschlossen werden soll, Herr Lange.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":64,"sitzung":192,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Dazu kann ich Ihnen keine Auskunft geben, weil nach dem Referentenentwurf traditionell die Ressortabstimmung stattfindet, und wenn die Ressortabstimmung erfolgreich abgeschlossen worden ist, dann wird es - da bin ich mir sicher - auch im Kabinett aufgesetzt werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":65,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"So \u00e4hnlich haben wir uns das gedacht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653562,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":67,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Jetzt gibt es weitere Fragen an die Bundesregierung. Zun\u00e4chst Herr Kollege Wunderlich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":68,"sitzung":192,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, die Erweiterung des Unterhaltsvorschussgesetzes als ein wirksames Instrument gegen Kinderarmut, das hat sich inzwischen ja bis in die Regierungskreise herumgesprochen. Sie selbst haben im Sommer die Entfristung der Zahlungen und die Anhebung der Altersgrenze von 12 auf 18 Jahre gefordert. Familienministerin Schwesig erhebt die gleichen Forderungen, weite Teile des Familienausschusses teilen diese Auffassung, und nach meiner Kenntnis ist das auch Beschlusslage in der SPD-Fraktion und in Ihrer Partei.\n\nDeswegen meine Frage: War das Thema \u201e\u00c4nderung des Unterhaltsvorschussgesetzes\u201c heute Thema in der Kabinettssitzung, und ist mit einem entsprechenden Gesetzentwurf noch in diesem Jahr zu rechnen, um auch die notwendigen Haushaltsmittel zur Verf\u00fcgung zu stellen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":69,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Antwort zum ersten Teil der Frage: Auf der Tagesordnung der Kabinettssitzung stand das heute nicht.\n\nAntwort zum zweiten Teil der Frage: Ich gehe davon aus, dass die Kollegin Schwesig einen entsprechenden Vorschlag erarbeitet, der dann aber in das gleiche Verfahren geht, wie eben bereits besprochen, n\u00e4mlich in die Ressortabstimmung. Wenn wir uns dort einig sind, dann wird es auch das Kabinett und danach das Parlament erreichen.\n\nIch halte eine \u00c4nderung - das ist meine pers\u00f6nliche Auffassung - f\u00fcr zwingend erforderlich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":70,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Krischer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":71,"sitzung":192,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, ich habe in der vergangenen Woche gelesen, dass Sie zu Protesten gegen die USA und Russland aufrufen und dass Sie angesichts des Kriegs in Syrien einen Aufschrei fordern. Das finde ich richtig. Ob man nun da die USA und Russland in einem Atemzug nennen und auf der gleichen Ebene sehen sollte, sei einmal dahingestellt. Aber grunds\u00e4tzlich ist der Aufruf richtig.\n\nSie waren zwei Tage vorher bei Herrn Putin in Russland. Da habe ich diesen Aufschrei von Ihnen so nicht wahrgenommen. Vielleicht habe ich ihn auch nicht mitbekommen. Aber in diesem Zusammenhang interessiert mich konkret: Denken Sie, auch angesichts Ihrer eigenen \u00c4u\u00dferungen und der Entwicklungen globaler Art, dar\u00fcber nach, Ihre positive Einstellung zu Nord Stream 2 und Ihre Haltung, dass die Sanktionen gegen\u00fcber Russland eigentlich aufgehoben werden sollten - so habe ich Sie bisher immer verstanden -, zu \u00e4ndern, sich also gegen Nord Stream 2 und f\u00fcr die Beibehaltung der Sanktionen auszusprechen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":72,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Erstens. Ich habe gesagt, dass ich mich wundere, dass zu Themen wie CETA Hunderttausende auf die Stra\u00dfen gehen, aber gegen die T\u00f6tung von vielen Tausend Menschen in Syrien in ganz Europa niemand.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653569,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":74,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Zweitens. Ich habe gesagt, dass ich mich selbst frage, warum diejenigen, die aus meiner Generation in der Friedensbewegung aktiv gewesen sind, da so wenig machen, und dass ich relativ sicher bin, dass es, w\u00e4ren die Hauptverantwortlichen f\u00fcr den Krieg in Syrien die Vereinigten Staaten, diese Demonstrationen l\u00e4ngst g\u00e4be.\n\nDrittens. Ich habe gesagt: Es gibt nur zwei L\u00e4nder, die helfen k\u00f6nnen, diesen Krieg zu beenden. Das sind die USA und Russland. Genau an sie muss man appellieren.\n\nViertens. Genau dar\u00fcber und auch \u00fcber die katastrophalen Folgen in der deutschen \u00d6ffentlichkeit im Verh\u00e4ltnis zu Russland habe ich sehr wohl mit dem russischen Pr\u00e4sidenten gesprochen.\n\nF\u00fcnftens. Ich glaube, dass Deutschland in der Frage von wirtschaftlichen Interessen und Menschenrechtsinteressen nie so tun darf, als ob wir nur eines von beiden verfolgen w\u00fcrden. Es nutzt \u00fcberhaupt nichts, dar\u00fcber hinwegzut\u00e4uschen, dass wir ein Land sind, das mit Staaten weltweit wirtschaftliche Beziehungen pflegt, zum Beispiel mit China, wo die Menschenrechtslage vermutlich noch deutlich schlechter ist als in Russland, und dass wir immer einen doppelten Dialog f\u00fchren m\u00fcssen: den \u00fcber wirtschaftliche Beziehungen und den \u00fcber Frieden, Abr\u00fcstung und Menschenrechte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653571,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":76,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":77,"sitzung":192,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Schade, dass Sie Ihre Position nach dem Russlandbesuch nicht laut und vernehmlich artikuliert haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":78,"sitzung":192,"speaker":"Petra Crone [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":"1295","speaker_party":"spd","text":"Aber doch!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653575,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":192,"speaker":"Weiterer Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Haben wir schon!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":80,"sitzung":192,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Aber das kann ja jeder f\u00fcr sich beurteilen. - Wenn sich der Ministerrat am 18. Oktober treffen soll und bis zum Ausschuss der St\u00e4ndigen Vertreter am 12. Oktober dieses Jahres alle vermeintlichen Klarstellungen zu CETA vorliegen sollen: Wieso liegen dann dem Deutschen Bundestag bis heute, 14 Tage vor Abschluss, keine Entw\u00fcrfe \u00fcber Beschl\u00fcsse oder Klarstellungen vor? Oder plant die Bundesregierung, dem Deutschen Bundestag dahin gehend nichts vorzulegen?\n\nIch frage das vor dem Hintergrund, dass hier in der letzten Woche in der CETA-Debatte das Thema einer dringend notwendigen Klarstellung einen so breiten Raum eingenommen hat, dass der Tenor war: Entweder ist CETA abzulehnen oder nur mit Klarstellungen und Pr\u00e4zisierungen anzunehmen. Daher gehe ich davon aus, dass Sie das dem Deutschen Bundestag noch vorlegen wollen. Aber wir haben bis dahin gar keine Sitzung mehr.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":81,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Erstens. Frau Kollegin, ich habe meine Position genauso laut ge\u00e4u\u00dfert wie hier. Das ist \u00fcbrigens auch in Zeitungen nachzulesen. Insofern bitte ich Sie um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich diesen Vorwurf nicht akzeptieren kann. Wenn man allerdings gar nicht hinf\u00e4hrt, dann kann man den Beteiligten auch nichts sagen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653578,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":83,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Zweitens. Hier vor der entscheidenden Abstimmung, die in einem Sonderhandelsministerrat am 18. Oktober stattfinden soll, etwas vorzulegen, ist Aufgabe der Europ\u00e4ischen Kommission. Das hat die Handelskommissarin der EU zugesagt, und zwar rechtlich verbindlich, da das Abkommen mit Kanada ausgehandelt wurde. Es spricht \u00fcberhaupt nichts dagegen, das Ergebnis dessen, was die Kommission uns gegen\u00fcber, den Handelsministern, vorlegt, dem Bundestag zuzuleiten. Ich w\u00fcsste nicht, was dagegen spr\u00e4che.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":84,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Im Gegenteil, Herr Minister: Die Bundesregierung ist verpflichtet, das zu tun.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":85,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Dann werden wir das nat\u00fcrlich machen, weil wir uns ja an Recht und Gesetz halten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653582,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":192,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Immerhin!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":87,"sitzung":192,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":"1484","speaker_party":"spd","text":"Der Pr\u00e4sident verschafft sich Sympathie!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":88,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"- Ich habe doch gerade gesagt, dass die Europ\u00e4ische Kommission diejenige ist, die das machen muss. Ich kann keine rechtsverbindlichen Abkommen mit Kanada schlie\u00dfen, weil es ein Abkommen mit der EU ist. \u00dcbrigens: 26 Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union finden dieses Abkommen super.\n\nIch m\u00f6chte dazu raten, in der \u00f6ffentlichen Debatte ein bisschen aufzupassen, nicht auch in der Handelspolitik den Eindruck zu vermitteln, wir Deutschen wollten allein bestimmen, was in Europa passiert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653585,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":90,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Dr\u00f6ge.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653587,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":192,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Herr Gabriel, Ihrer Antwort auf die Frage von Frau Ha\u00dfelmann entnehme ich, dass die deutsche Bundesregierung nicht vorhat, der Europ\u00e4ischen Kommission eigene Vorschl\u00e4ge zu \u00fcbermitteln, wie das Ganze ausgestaltet werden k\u00f6nnte. Denn diese k\u00f6nnten Sie ja dem Deutschen Bundestag zur Verf\u00fcgung stellen. Oder spricht etwas inhaltlich dagegen, uns eigene konkrete Textvorschl\u00e4ge vorzulegen?\n\nHeute im Wirtschaftsausschuss konnte man mir noch nicht einmal klar erl\u00e4utern, welche Rechtsnatur diese Protokollerkl\u00e4rungen haben sollen. Auch das blieb im Nebul\u00f6sen. Auch das sollte den Deutschen Bundestag doch interessieren.\n\nIch frage Sie deshalb noch einmal konkret: Haben Sie in Bratislava vorgeschlagen, die Dienstleistungen der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge aus dem Vertrag auszunehmen? Herr Machnig schien das heute Morgen im Wirtschaftsausschuss anders zu sehen. In der \u00d6ffentlichkeit wurde aber suggeriert, dass es die Position des Wirtschaftsministers sei, dass man das tun sollte. Das hat der SPD-Konvent auch beschlossen.\n\nDie zweite Frage bezieht sich auf TTIP. Denn Sie haben in der Haushaltsdebatte gesagt: Sie fordern einen Neustart der Verhandlungen, oder TTIP ist gescheitert. Ich entnehme jetzt den Berichten: Sie haben zugestimmt, dass die Verhandlungen unver\u00e4ndert fortgesetzt werden. Sie haben sich nicht dem Vorschlag der Franzosen angeschlossen, den Abbruch der Verhandlungen zu fordern, und Sie haben sich auch nicht daf\u00fcr ausgesprochen, ein neues Verhandlungsmandat zu fordern. Was haben Sie denn \u00fcberhaupt getan, um die TTIP-Verhandlungen in irgendeiner Art und Weise zu ver\u00e4ndern?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":92,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Erstens, Frau Kollegin Dr\u00f6ge: Wir haben selbstverst\u00e4ndlich der Kommission Vorschl\u00e4ge \u00fcbermittelt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653589,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":192,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Warum kenne ich die nicht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":94,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"- Die kennen Sie, wenn Sie den Vorschlag der kanadischen Handelsministerin und meinen gelesen haben. Der ist schriftlich niedergelegt; den haben wir \u00fcbermittelt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653591,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":192,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Da steht das ja nicht drin!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":96,"sitzung":192,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Da steht das nicht drin! Die habe ich gelesen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":97,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"- Wenn Sie mich bei der Antwort unterbrechen: Es gibt Menschen, die k\u00f6nnen zuh\u00f6ren und reden. Ich kann immer nur eins von beiden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653594,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":192,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ja! Ich kann eben beides!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":99,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"- Ich bewundere Sie auch in dieser F\u00e4higkeit. Ich versuche nur, Ihre Frage zu beantworten. - Wir haben also Vorschl\u00e4ge \u00fcbermittelt.\n\nZweitens ist es so, dass nicht ich, sondern die Kommission diese Vorschl\u00e4ge vorlegen muss. Sie m\u00fcssen dann eben bewerten, ob Ihnen das ausreicht oder nicht. Nochmals: Ich rate dringend davon ab, zu glauben, Deutschland k\u00f6nne sich in Europa mal eben \u00fcber 26 andere Mitgliedstaaten hinwegsetzen. Au\u00dfer in \u00d6sterreich gibt es eine solche kritische Debatte \u00fcber CETA nicht.\n\nWir werden sehen, was die Kommission vorlegt. Ich bin sehr optimistisch.\n\nZu TTIP, Frau Kollegin Dr\u00f6ge, gab es \u00fcberhaupt keinen Antrag, die Verhandlungen abzubrechen, auch nicht von Frankreich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653596,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":101,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"- Nein, das gab es nicht; glauben Sie mir. Und es ist auch nicht abgestimmt worden. Frau Kollegin, das war ein informeller Handelsministerrat. Der kann gar keine Beschl\u00fcsse fassen - um einmal damit anzufangen. Es gab auch keinen Antrag dazu.\n\nIm \u00dcbrigen liegt das auch nicht in der Kompetenz des Handelsministerrats; vielmehr gibt es einen Mandatsauftrag der Europ\u00e4ischen Kommission. Die Europ\u00e4ische Kommission ist bekannterma\u00dfen anderer Auffassung. Sie will im Oktober eine weitere Verhandlungsrunde durchf\u00fchren. Ich glaube, dass das Ziel, in diesem Jahr ein gutes Abkommen zu verabschieden, nicht erreichbar ist. Ob es \u00fcberhaupt zur Fortsetzung dieser Verhandlungen kommt, h\u00e4ngt vom Ausgang der amerikanischen Pr\u00e4sidentschaftswahlen ab. Meine pers\u00f6nliche Auffassung ist: Ohne ein neues Mandat wird ein Neustart nicht gelingen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":102,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Hajduk.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":103,"sitzung":192,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, ich habe eine Nachfrage zu den sinnvollen Vorbereitungen, die jetzt auf der europ\u00e4ischen Ebene zu treffen sind, wenn es, wie Sie gerade gesagt haben, Ihre \u00dcberzeugung ist, dass man bei TTIP jetzt so nicht zum Abschluss kommen wird. Ich m\u00f6chte Sie auch fragen, inwiefern Sie bei dieser informellen Runde, die Sie gerade erw\u00e4hnt haben, die Chance ergriffen haben - oder wenn nicht, warum Sie sie ausgelassen haben -, im Kreis der Minister zu er\u00f6rtern, was gegebenenfalls f\u00fcr einen erfolgreicheren Neustart sinnvoll und notwendig w\u00e4re.\n\nIch glaube, wenn man eine so tiefe \u00dcberzeugung hat wie Sie, dass TTIP so nichts werden kann, wie Sie auch die \u00d6ffentlichkeit wissen lassen, dann ist Ihr Interesse an dem Thema gro\u00df genug, um jetzt schon Ihre alternativen Ideen einzubringen. Deswegen bitte ich Sie, in diesem Sinne Stellung zu nehmen, was Sie f\u00fcr einen erfolgreichen Neustart wichtig finden und wie Sie dem Ausdruck gegeben haben bzw. beabsichtigen, dem demn\u00e4chst Ausdruck zu geben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":104,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Wir haben nat\u00fcrlich dar\u00fcber diskutiert, und die Antwort ist ganz einfach: Den Standard von CETA zu erreichen, w\u00e4re klasse. Das ist der Standard, den wir f\u00fcr die USA brauchen. Das ist das, was die USA ablehnen, mehr noch: Sie haben versucht, Kanada massiv unter Druck zu setzen, dieses Abkommen nicht so zu schlie\u00dfen, wie wir es jetzt mit ihnen verhandeln und verhandelt haben. Daran k\u00f6nnen Sie erkennen, dass CETA ein Schutz vor einem schlechten TTIP ist. Wenn Sie wissen wollen, was in TTIP stehen m\u00fcsste, dann lesen Sie CETA.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653601,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":106,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich lasse noch zwei Fragen vom Kollegen Beck und Frau Ha\u00dfelmann zu. Ich m\u00f6chte damit die Regierungsbefragung abschlie\u00dfen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":107,"sitzung":192,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Zu einem anderen Thema, zu dem Sie durchaus einen Bezug haben, Herr Minister. Ich m\u00f6chte wissen, was der Stand der Vorbereitung eines eventuellen Besuchs des iranischen Staatspr\u00e4sidenten Rohani in Berlin ist und wann ein solcher Besuch m\u00f6glicherweise geplant ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":108,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df, dass es Gespr\u00e4che zwischen dem Bundeskanzleramt und dem Amt des iranischen Staatspr\u00e4sidenten gibt. Wenn ich aber richtig informiert bin, gibt es daf\u00fcr bislang keinen konkreten Termin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":109,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":110,"sitzung":192,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, ich m\u00f6chte gern auf die Frage von Frau Dr\u00f6ge zur\u00fcckkommen. Sie haben auf das gemeinsame Papier von Frau Freeland und Bundeswirtschaftsministerium hingewiesen. In dem Dokument, das uns vorliegt, sind die Klarstellungen, die Sie angesprochen haben, nicht enthalten. Vielleicht kennen wir das Dokument, \u00fcber das Sie sprechen, nicht. Deshalb bitte ich Sie, uns das zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das, was im Wirtschaftsausschuss vorlag, enth\u00e4lt jedenfalls die nun angef\u00fchrten Punkte nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":111,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie das bekommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":112,"sitzung":192,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Sehr sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":113,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Das steht, glaube ich, im Internet. Das sind die Punkte, die Frau Freeland und ich verabredet haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653610,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":192,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Da ist es nicht drin!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":115,"sitzung":192,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Da ist das nicht drin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":116,"sitzung":192,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df, dass es sch\u00f6ner ist, zu reden als zuzuh\u00f6ren. Das geht mir genauso.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":117,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Dann haben wir ein doppeltes Einvernehmen. Uns geht es gelegentlich wechselseitig so. Die Dokumente sind verf\u00fcgbar. Auf welchem Weg, stellen wir noch fest, sie werden jedenfalls zug\u00e4nglich gemacht.\n\nDamit beende ich die Regierungsbefragung. Vielen Dank, Herr Minister.\n\nWir kommen zu Tagesordnungspunkt 2:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/9730\n\nIch werde die eingereichten Fragen in der Ihnen bekannten Reihenfolge der Ressorts aufrufen.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. F\u00fcr die Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Florian Pronold zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 1 des Kollegen Peter Meiwald auf:\n\nWelche umweltpolitischen Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus den zu hohen Nitratbelastungen des Grundwassers in Deutschland, und wie gedenkt die Bundesregierung die Klage der Europ\u00e4ischen Kommission gegen Deutschland vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof wegen Gew\u00e4sserverunreinigung durch Nitrat abzuwenden?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":118,"sitzung":192,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Meiwald, ein wesentlicher Schritt hin zu einer Reduzierung der Nitratbelastung ist die Anpassung des Aktionsprogramms an die Nitratrichtlinie der EU. Wesentlich f\u00fcr die Umsetzung des Aktionsprogramms ist die D\u00fcngeverordnung, die in nationales Recht umgesetzt werden soll. Derzeit wird die D\u00fcngeverordnung umfassend \u00fcberarbeitet. Durch die vorgesehenen \u00c4nderungen wird ein R\u00fcckgang der Nitratbelastung des Grundwassers erwartet.\n\nDie D\u00fcngeverordnung muss einer Strategischen Umweltpr\u00fcfung unterzogen werden. Das federf\u00fchrende Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft hat den Umweltbericht zur Novelle betreffend die D\u00fcngeverordnung in dieser Woche ver\u00f6ffentlicht. Der Umweltbericht und der Verordnungsentwurf liegen einen Monat lang \u00f6ffentlich aus. Danach k\u00f6nnen andere betroffene Beh\u00f6rden und die betroffene \u00d6ffentlichkeit noch einen Monat Stellung nehmen. Im Anschluss werden die \u00fcbermittelten Stellungnahmen gepr\u00fcft und gegebenenfalls erforderliche \u00c4nderungen am Entwurf der Novelle vorgenommen.\n\nDie Europ\u00e4ische Kommission hat bereits entschieden, vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof Klage zu erheben. Die Klageschrift liegt uns allerdings noch nicht vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":119,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ihre erste Zusatzfrage, Herr Kollege Meiwald.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":120,"sitzung":192,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Sie selber haben gerade Bezug auf die Klage der Europ\u00e4ischen Kommission genommen. Meine R\u00fcckfrage lautet dahin gehend: Ruht das Verfahren nach Ihrer Einsch\u00e4tzung so lange, bis das von Ihnen skizzierte Verfahren in den n\u00e4chsten zwei oder drei Monaten in Deutschland zum Abschluss gekommen ist, oder treibt die EU-Kommission auch in dieser Zeit ihr Verfahren voran?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":121,"sitzung":192,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Da uns die Klageschrift noch nicht vorliegt, ist es mir zum jetzigen Zeitpunkt nur schwer m\u00f6glich, eine Einsch\u00e4tzung abzugeben. Sobald wir weitere Erkenntnisse haben, kann ich diese gerne mitteilen. Wir bem\u00fchen uns schon seit l\u00e4ngerem, die D\u00fcngeverordnung z\u00fcgig umzusetzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":122,"sitzung":192,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Da m\u00fcssen Sie selber lachen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":123,"sitzung":192,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Wir sind jetzt in einem Stadium, wo es Licht am Ende des Tunnels gibt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":124,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ihre zweite Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":125,"sitzung":192,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich habe noch eine Zusatzfrage, die sich nicht auf die D\u00fcngeverordnung und das entsprechende Verfahren, das wir schon eine gewisse Zeit verfolgen, bezieht. Es gibt andere Hebel, die man ansetzen kann, wenn es um \u00dcberd\u00fcngung und Nitratbelastung des Grundwassers geht. Einen haben Sie in Ihrem Haus schon benannt. Dabei geht es um eine Ver\u00e4nderung der Privilegierung von Stallbauten im Baugesetzbuch. Sehen Sie sich angesichts der aktuellen, dramatischen Entwicklung der Nitratbelastung motiviert, das Verfahren schneller voranzutreiben? Haben Sie schon einen Zeitplan, aus dem hervorgeht, wie es mit einer Novelle zum Baugesetzbuch betreffend die Stallbauten vorangeht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":126,"sitzung":192,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Wie ich in der letzten Fragestunde vor exakt einer Woche dazu geantwortet habe, ist es so, dass wir demn\u00e4chst einen Entwurf vorlegen und der in die Ressortabstimmung geht. Dann gilt das, was auch f\u00fcr die vorher beantwortete Frage gilt. Sobald er ressortabgestimmt ist, kann der Entwurf ins Kabinett gehen. Ich kann nur unterstreichen: Angesichts der Grundwasserbelastung, die wir haben, und im Wissen, wie lange es dauert, bis sich solche Belastungen zur\u00fcckentwickeln, ist dringende Eile geboten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":127,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Lemke, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":128,"sitzung":192,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, dem leichten L\u00e4cheln auf Ihren Lippen w\u00e4hrend Ihrer Ausf\u00fchrungen beim Benutzen der Worte \u201ez\u00fcgig\u201c und \u201eEile geboten\u201c entnehme ich, dass Sie selber die Situation nicht so beurteilen, dass es wirklich um Eile ging. Wir haben seit, ich glaube, zwei Jahren die Ank\u00fcndigung, dass die Novelle der D\u00fcngeverordnung demn\u00e4chst dem Parlament vorgelegt werden soll. Mein letzter Stand nach der Information im Umweltausschuss war, dass September jetzt wirklich die absolute Deadline zur Vorlage der Novelle sein soll. \u201eZ\u00fcgig\u201c ist da definitiv nicht die richtige Beschreibung.\n\nDer ganze Vorgang ist verschleppt und verz\u00f6gert worden. Das Landwirtschaftsministerium hat blockiert, dass wir endlich zu einer Novelle kommen. Die Probleme sind w\u00e4hrenddessen aber noch gr\u00f6\u00dfer geworden. Eine Anfrage der Kollegin H\u00f6hn hat erst k\u00fcrzlich ergeben, wie gravierend die Verschmutzung von Grundwasserk\u00f6rpern ist und wie hoch die Nitratbelastung bereits vorangeschritten ist, w\u00e4hrend die Bundesregierung tatenlos verharrt hat. Das wollte ich noch zur Korrektur Ihrer Aussagen hier anf\u00fcgen.\n\nAu\u00dferdem wollte ich konkret nachfragen: F\u00fcr den Fall, dass die EU-Kommission das Vertragsverletzungsverfahren gegen Deutschland fortsetzt und weiter gegen die Bundesregierung vorgeht: Haben Sie Szenarien errechnet, welche Konsequenzen das auch in monet\u00e4rer Form haben kann? Das hei\u00dft: Was wird es die deutschen Steuerzahler im Zweifelsfall kosten, dass dort nicht hinreichend schnell gehandelt worden ist, wenn die Klage von der Europ\u00e4ischen Kommission vorangetrieben werden wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":129,"sitzung":192,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin, ich finde es spannend, wie Sie meine K\u00f6rpersprache deuten. Wir arbeiten nun seit 2013 gemeinsam an der Umsetzung; federf\u00fchrend ist das Landwirtschaftsministerium. Es ist tats\u00e4chlich so, dass sich viele mehr Eile gew\u00fcnscht haben, aber manchmal dauern Abstimmungsprozesse l\u00e4nger. Ich finde, das Ergebnis, das jetzt vorliegt, rechtfertigt, dass wir uns die Zeit genommen haben. Ich glaube, dass es zu wesentlichen Verbesserungen des Grundwasserschutzes durch diese Novellierung der D\u00fcngeverordnung in Zukunft kommen wird.\n\nZum zweiten Punkt. Ich kann das derzeit nicht absch\u00e4tzen. In meinen Unterlagen steht, dass die Bundesregierung nicht davon ausgeht, dass es zu Strafzahlungen kommen wird. Aber ich bin heute - das bitte ich zu verzeihen - ein bisschen beim Sehen gehandicapt und kann deswegen meine Vorlage nur aus dem Kopf wiedergeben. Ich werde das schriftlich nachreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":130,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich jetzt die Frage 2 des Kollegen Meiwald auf:\n\nWelche umweltpolitischen Schl\u00fcsse zieht die Bundesregierung aus der Initiative Frankreichs, bis zum Jahr 2020 Plastikbesteck, -teller und -becher verbieten zu wollen, und plant die Bundesregierung gesetzliche Initiativen in diese Richtung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":131,"sitzung":192,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Ausgangspunkt Ihrer Frage war die Ank\u00fcndigung in Frankreich, die den Eindruck erweckt hat, dass man Einwegteller und Einwegbecher in Frankreich verbietet. Nach unserem Kenntnisstand ist es so, dass in Frankreich die angesprochenen Einwegteller und Einwegbecher, welche unter den Anwendungsbereich der Richtlinie \u00fcber Verpackungen und Verpackungsabf\u00e4lle der EU fallen, von der Reglung ausgenommen sind und deswegen nicht, wie das \u00f6ffentlich wahrgenommen worden ist, mit einem Verbot belegt werden k\u00f6nnen.\n\nDamit sind Einwegteller und -becher der sogenannten Schnellgastronomie vom vorgesehenen Verbot in Frankreich auch nicht betroffen. Deswegen ist es nicht m\u00f6glich, eine vergleichbare Regelung, die es in Frankreich auch gar nicht gibt, auf Deutschland zu \u00fcbertragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":132,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":133,"sitzung":192,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Deutschland ist erwiesenerma\u00dfen trotzdem Verpackungseuropameister, was die absoluten Mengen an Verpackungsmaterial angeht. Auch wenn es in Frankreich weiterhin kein umfassendes Verbot gibt, m\u00fcssen wir uns trotzdem die Frage stellen, was wir in Deutschland tun k\u00f6nnen, um insbesondere diese Form von Einwegverpackungen, gerade aus der Convenienceindustrie, zu reduzieren. Haben Sie im Moment konkrete Vorhaben, die noch in dieser Legislaturperiode umgesetzt werden sollen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":134,"sitzung":192,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Sie wissen, dass wir erstens an dem Verpackungsgesetz arbeiten, da auch in der Endphase sind und bald in die parlamentarischen Beratungen gehen. Das Zweite ist, dass wir gerade bei den Getr\u00e4nkeverpackungen - wie in vielen anderen Bereichen auch - feststellen, dass die Mehrwegquote stetig nach unten geht, und dass wir nun eine freiwillige \u00dcbereinkunft mit der Getr\u00e4nkewirtschaft getroffen haben, die auf eine bessere Kennzeichnung hinausl\u00e4uft. Sie wissen, dass wir schon lange auch \u00fcber eine verbesserte Kennzeichnung an den entsprechenden Regalen in den Superm\u00e4rkten diskutiert haben, die in die gleiche Richtung zielt wie diese freiwillige \u00dcbereinkunft.\n\nDer Dreh- und Angelpunkt ist das Verbraucherverhalten. Da bedarf es auch weiterhin der Aufkl\u00e4rung und der Appelle, weil es ohne ver\u00e4ndertes Verbraucherverhalten nicht gelingen wird, Einwegverpackungen wirksam zu reduzieren; denn es handelt sich um Verpackungen, die, wie ich vorher gesagt habe, der entsprechenden Richtlinie unterfallen, wodurch Verbote schwer durchsetzbar erscheinen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":135,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Zweite Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":136,"sitzung":192,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Wenn es darum geht, \u00fcber Einsicht, aber auch \u00fcber Reduzierung an der Quelle, also nicht nur \u00fcber besseres Recycling zu arbeiten, dann ist das sicherlich etwas, wo es noch viel zu tun gibt. Die End-of-Pipe-Frage stellt sich aber auch. Heute ging \u00fcber den Ticker, dass die Bundesregierung sich in Br\u00fcssel daf\u00fcr einsetzt, die Recyclingquoten im EU-Kreislaufwirtschaftspaket zu reduzieren oder deutlich herunterzufahren. Wie vertr\u00e4gt sich diese Positionierung damit, oder ist das eine Falschmeldung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":137,"sitzung":192,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Es tut mir leid, ich kann zu dieser Meldung nichts sagen, weil Sie sie eher gelesen haben als ich. Ich gehe dem jedoch gerne nach. Nach dem, was wir bisher gemacht haben, dass wir uns n\u00e4mlich f\u00fcr die Erh\u00f6hung von Recyclingquoten eingesetzt haben, kann ich mir aber schlechterdings nicht vorstellen, dass es sich um eine richtige Meldung handelt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":138,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die Frage 3 der Kollegin Kotting-Uhl wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe deswegen die Frage 4 der Kollegin Lemke zur Eisschmelze in der Arktis auf:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus dem diesj\u00e4hrigen Negativrekord der Arktisschmelze (Frankfurter Allgemeine Zeitung vom 16. September 2016)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":139,"sitzung":192,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Die Arktisschmelze ist, glaube ich, in diesem Hause entsprechend bekannt. Die Entwicklungen sind dramatisch. Der Weltklimarat weist in seinem F\u00fcnften Sachstandsbericht ausf\u00fchrlich darauf hin.\n\nEs war ja auch die Frage, wie wir als Bundesrepublik Deutschland auf dieses Abschmelzen reagieren. Der zentrale Hebel ist nat\u00fcrlich das, was wir in Paris beschlossen haben. Wir haben letzte Woche in diesem Haus einstimmig die z\u00fcgige Ratifikation des \u00dcbereinkommens von Paris beschlossen. Es geht jetzt um die ambitionierte Umsetzung. Das m\u00fcssen wir in Angriff nehmen, und zwar nicht nur in Deutschland und in der EU, sondern auch weltweit.\n\nMitverantwortlich f\u00fcr das starke Abschmelzen des Eises in der Arktis sind auch die Schadstoffe, die sich in der Luft befinden. Sie wissen, dass es auch hier insbesondere um die Frage der Ru\u00dfpartikel geht. Insbesondere wird durch die dunkle Farbe auf dem hellen Eis eine noch st\u00e4rkere Wirkung hervorgerufen. Deutschland mindert bereits die Ru\u00dfemissionen aus allen relevanten Quellen nach dem Stand der Technik mittels diverser Regelungen. Ich nenne nur die Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes bez\u00fcglich Klein- und Gro\u00dffeuerungsanlagen, die wir dazu gemacht haben, und die F\u00f6rderung von Ru\u00dfpartikelfiltern in den Kraftfahrzeugen.\n\nWorauf es jetzt ankommt, ist aber, dass wir international den Druck erh\u00f6hen, dass der Ru\u00df im arktischen Raum, der insbesondere durch die Abfackelung von Erdgas dort hervorgerufen wird, drastisch reduziert wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":140,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":141,"sitzung":192,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. Mir ging es mit meiner Frage durchaus um das nationale Handeln. Dass wir international die Anstrengungen zum Klimaschutz verst\u00e4rken m\u00fcssen, ist in Paris dokumentiert und beschlossen worden. Mir geht es jedoch darum, ob die Bundesregierung aus den Informationen \u00fcber das Fortschreiten der Klimakatastrophe in Form von Arktisschmelze - ich h\u00e4tte auch anf\u00fchren k\u00f6nnen, dass 2015, das hei\u00dfeste Jahr seit Beginn der Wetteraufzeichnungen, voraussichtlich von 2016 getoppt werden wird, wie wir auch anhand des Wetterberichts in diesem Jahr feststellen mussten -, die 2010 noch nicht vorgelegen haben, im Hinblick auf den Klimaschutzplan 2050 Schlussfolgerungen zieht, die \u00c4nderungen zur Folge haben, ob sie also weiter bei dem Erkenntnisstand von 2010 verharrt oder ob sie zur Kenntnis nimmt, dass sich die Welt seitdem weitergedreht und die Klimakatastrophe massiv versch\u00e4rft hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":142,"sitzung":192,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Wie Sie aus allen Debatten, die wir hier im Ausschuss und auf internationalen Konferenzen f\u00fchren, wissen, handeln wir immer auf Basis der aktuellen Entwicklungen. Selbstverst\u00e4ndlich wird der Klimaschutzplan, der sich auf das Jahr 2050 bezieht und der sich derzeit in der Ressortabstimmung befindet, daraus Schlussfolgerungen ziehen. Aber er befindet sich noch, wie gesagt, in der Ressortabstimmung. Wir k\u00f6nnen \u00fcber das Ergebnis reden, sobald die Ressortabstimmung erfolgt ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":143,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":144,"sitzung":192,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt mich nicht optimistisch, weil die Ressortabstimmung nach \u00f6ffentlichen Berichten gegenw\u00e4rtig ja eher in die andere Richtung driftet. Die Deutsche Umwelthilfe hat es als Katastrophe f\u00fcr den Klimaschutz beschrieben, was sich dort gerade abspielt: dass sich die Verb\u00e4nde aus Protest teilweise aus der Diskussion zur\u00fcckziehen. Deshalb meine Frage: M\u00fcssen Sie denn nicht den Erkenntnisstand, wenn er im Umweltministerium hinreichend vorhanden ist, vielleicht innerhalb anderer Ressorts der Bundesregierung doch noch auf das aktuelle Niveau bringen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":145,"sitzung":192,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass der Kenntnisstand, der in der wissenschaftlichen Debatte insgesamt vorhanden und breit verankert ist, in allen Ressorts gleicherma\u00dfen vorliegt. Wir befinden uns derzeit in einer Abstimmung zwischen den Ressorts dar\u00fcber - Sie wissen das -, wie wir den Klimaschutzplan 2050 ausgestalten werden. Ich kann dem Ergebnis nicht vorgreifen. Ich rate nur dazu, dass man dar\u00fcber tats\u00e4chlich auf Basis von Ergebnissen und nicht auf der Basis von Bef\u00fcrchtung diskutiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":146,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Es gibt keine weiteren W\u00fcnsche nach Zusatzfragen hierzu.\n\nIch rufe die Frage 5 der Abgeordneten Steffi Lemke auf:\n\nWelche Erkenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber den Eintrag von Wattest\u00e4bchen mit Kunststofftr\u00e4gern, Kosmetikt\u00fcchern und \u00c4hnlichem aus unter anderem Kl\u00e4ranlagen in Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser und daraus resultierend in Uferlandschaften und Str\u00e4nde, und welche Schlussfolgerungen zieht die Bundesregierung daraus?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":147,"sitzung":192,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"In Deutschland ist es so, dass normalerweise gr\u00f6bere, mit dem Abwasser angelieferte Stoffe in den Kl\u00e4ranlagen durch mechanische Vorbehandlung mithilfe von Rechensieben und Sand- und Fettf\u00e4ngen vollst\u00e4ndig zur\u00fcckgehalten werden. Es kann allerdings bei Starkregenereignissen passieren, dass es dazu kommt, dass - ich sage es jetzt einmal untechnisch - ungereinigtes Abwasser in den normalen Wasserkreislauf kommt. Das ist relativ selten; aber es kommt vor. Uns liegen Informationen \u00fcber Art und Ausma\u00df solcher Eintr\u00e4ge in das Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser nicht vor.\n\nDie Abwasserbeseitigung geh\u00f6rt - das wissen Sie - zu den Aufgaben der L\u00e4nder und Kommunen. Das Problem ist nach unserem Kenntnisstand dort bekannt und muss von den Abwasserbeseitigungspflichtigen in Angriff genommen werden. Das hei\u00dft, es m\u00fcssen auch bestehende Kl\u00e4ranlagen umger\u00fcstet werden, damit diese mechanische Vorkl\u00e4rung auch bei Starkregenereignissen stattfinden kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":148,"sitzung":192,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Erste Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":149,"sitzung":192,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Ich bedauere, Herr Staatssekret\u00e4r, dass im Bundesumweltministerium dazu keine Kenntnisse vorliegen. Ich halte es f\u00fcr notwendig, dass ein solcher Kenntnisstand herbeigef\u00fchrt wird.\n\nHintergrund meiner Frage ist, dass ich im Sommer selber auf mehreren Fl\u00fcssen, an mehreren Oberfl\u00e4chengew\u00e4ssern zum M\u00fclleinsammeln unterwegs gewesen bin und eine erschreckende Menge der beschriebenen Produkte - ich k\u00f6nnte Ihnen jetzt noch eine halbe Stunde lang weitere Produkte auff\u00fchren; ich habe mich in meiner Frage auf einige wenige konzentriert - festgestellt habe. Anscheinend sammelt sich \u00fcber Kl\u00e4ranlagen und vermutlich auch auf anderen Wegen in Deutschland, in unseren Bundesl\u00e4ndern massenhaft Plastikm\u00fcll an, der dann nat\u00fcrlich zumindest teilweise in die Meere gesp\u00fclt wird und dort zum Plastikstrudel beitr\u00e4gt. Aber mir geht es jetzt um die nationale Verunreinigung. Ich glaube, dass das Bundesumweltministerium da nicht einfach nur auf die L\u00e4nder verweisen kann, sondern sich dieser Problematik annehmen muss.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":150,"sitzung":192,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Gut.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":151,"sitzung":192,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Ich deute das \u201egut\u201c so: Sie werden einen Kenntnisstand herbeif\u00fchren und den Umweltausschuss unterrichten, sobald der Kenntnisstand vorliegt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":152,"sitzung":192,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Wir k\u00f6nnen eine Abfrage bei den L\u00e4ndern machen; da sehe ich \u00fcberhaupt kein Problem. Wir sind allerdings auf die Daten der L\u00e4nder angewiesen, und es geschieht ja \u00f6fter, dass die Ausk\u00fcnfte, die wir auf Bundesebene bei einer L\u00e4nderbeteiligung erlangen, nicht immer ganz zufriedenstellend sind. Da verweise ich nur einmal auf den Bereich des sozialen Wohnungsbaus oder auf andere Dinge.\n\nWir k\u00f6nnen dem gerne nachgehen. Ich halte das f\u00fcr ein relevantes Problem. Aber die bisherigen Erkenntnisse, die wir zu dem sogenannten Littering in Deutschland haben, sprechen nun nicht daf\u00fcr, dass es von hier aus massenhaft Eintr\u00e4ge von Plastikabf\u00e4llen in die Fl\u00fcsse bzw. sp\u00e4ter dann in die Meere gibt. Wir gehen dem jedoch nach, und wir erbitten von den zust\u00e4ndigen L\u00e4ndern einen Bericht dazu, in welchem Umfang solche Eintr\u00e4ge stattfinden und was aus ihrer Sicht da zu unternehmen ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":153,"sitzung":192,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Danke!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":154,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung. Die Frage 6 der Kollegin Beate Walter-Rosenheimer wird schriftlich beantwortet.\n\nDie Fragen 7 und 8 des Kollegen Niema Movassat aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung werden ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie: Die Frage 9 der Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn, die Frage 10 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl und die Frage 11 der Kollegin Heike H\u00e4nsel sollen auch schriftlich beantwortet werden.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Zur Beantwortung der Fragen steht der Staatsminister Michael Roth zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 12 der Kollegin Heike H\u00e4nsel und die Frage 13 der Kollegin Sevim Da\u011fdelen werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 14 der Kollegin Inge H\u00f6ger auf:\n\nAus welchen Gr\u00fcnden hat die Bundesregierung in der \u201eOffenen Arbeitsgruppe zu nuklearer Abr\u00fcstung\u201c auf UN-Ebene im August 2016 gegen die Aufnahme von Verhandlungen f\u00fcr ein internationales Kernwaffenverbot gestimmt (www.ipg-journal.de\/kommentar\/artikel\/apocalypse-no-1604\/)?\n\nBitte, Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":155,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin H\u00f6ger, Sie haben dazu zwei Fragen gestellt. Ich will mit der Beantwortung der ersten Frage beginnen.\n\nEin Vertrag, der die \u00c4chtung oder das Verbot von Atomwaffen zum Ziel hat, ohne die Kernwaffenstaaten als die ma\u00dfgeblichen Akteure und Verantwortlichen mit einzubinden, greift aus Sicht der Bundesregierung ins Leere. Deshalb dr\u00e4ngt die Bundesregierung darauf, auch im Verbund mit ihren Partnern - es gibt eine sogenannte Nichtverbreitungs- und Abr\u00fcstungsinitiative, NPDI; der geh\u00f6ren wir an, und da arbeiten wir auch aktiv mit -, die Kernwaffenstaaten zu weiteren konkreten Abr\u00fcstungsschritten aufzufordern. Das ist zuletzt geschehen am 15. September 2016 bei einem Treffen dieser Gruppe von Staaten, der auch Deutschland angeh\u00f6rt, und der sogenannten P\u001e5\u001eStaaten, also der Staaten, die selbst \u00fcber Atomwaffenarsenale verf\u00fcgen.\n\nAus Sicht der Bundesregierung sollte die n\u00e4chste nukleare Abr\u00fcstungsrunde zwischen den USA und Russland erfolgen. Sie alle m\u00fcssen wissen, dass 90 Prozent der Atomwaffenarsenale in den H\u00e4nden dieser beiden Staaten liegen. Es ist bedauerlich, dass Russland bislang eine Antwort auf den Vorschlag von Pr\u00e4sident Obama aus dem Jahr 2013 in Berlin schuldig geblieben ist, bei dem es um ein Angebot ging, zur weiteren Reduzierung bei den nuklearen Sprengk\u00f6pfen beizutragen.\n\nDar\u00fcber hinaus leitet die Bundesregierung die Sorge, dass die Orientierung an einem Nuklearwaffenverbot zu einer Schw\u00e4chung des Nichtverbreitungsvertrags, NVV, f\u00fchrt. Dieser ist bislang f\u00fcr uns der Eckpfeiler des geltenden v\u00f6lkerrechtlichen Regimes f\u00fcr Nichtverbreitung und nukleare Abr\u00fcstung. Diesem NVV haben eben alle Staaten zugestimmt, bzw. es leisten dazu auch Staaten einen Beitrag, die \u00fcber Atomwaffenarsenale verf\u00fcgen. Auch dort ist das Ziel Global Zero, also eine Welt ohne Atomwaffen, schon festgelegt. Entscheidend ist aus Sicht der Bundesregierung, dass Ma\u00dfnahmen und Schritte hin zu nuklearer Abr\u00fcstung im Kontext genau dieses Vertrages, des NVV, entwickelt und umgesetzt werden sollen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":156,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":157,"sitzung":192,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Staatsminister. - Sie wissen sicherlich auch, dass der Nukleare Nichtverbreitungsvertrag zwar seit Jahrzehnten besteht und auch zum Ziel hat, alle Atomwaffen abzur\u00fcsten, dass aber die atomwaffenbesitzenden Staaten bisher zu keinerlei Schritten bereit sind. Auch die USA und NATO-Staaten sind dazu bisher nicht bereit. Deswegen finde ich es nicht richtig, Russland einseitig den Schwarzen Peter zuzuschieben. Die letzten beiden NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenzen sind fast gescheitert, weil die Staaten, die keine Atomwaffen besitzen, nicht l\u00e4nger bereit sind, abzuwarten. Genau deshalb haben sie diese Initiative gestartet. Ich frage mich da schon: Wieso k\u00f6nnen nicht beide Initiativen, wo sie doch das Ziel haben, Atomwaffen weltweit abzur\u00fcsten, nebeneinander bestehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":158,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6ger, erst einmal kann ich Ihren Eindruck nur best\u00e4tigen. Ich selbst habe an der letzten Konferenz \u00fcber eine Weiterentwicklung von NVV in New York teilgenommen. Ich kann mich an die z\u00e4hen und, offen gestanden, auch entt\u00e4uschenden Debatten erinnern. Wir haben da versucht, mit ambitionierten Vorschl\u00e4gen gemeinsam voranzukommen.\n\nIch will aber noch einmal begr\u00fcnden, warum ich differenziere, auch zwischen Russland und den Vereinigten Staaten. In meiner ersten Antwort hatte ich schon darauf hingewiesen, dass es von Pr\u00e4sident Obama einen konkreten Vorschlag gibt. Er ist bislang von russischer Seite komplett unbeantwortet geblieben. F\u00fcr uns bleibt das NVV-Regime immer noch die nachhaltigste und wirkm\u00e4chtigste Chance, konkret zu einer Welt ohne Atomwaffen beizutragen. Denn genau das ist das Ziel, dem sich die Bundesregierung verpflichtet f\u00fchlt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":159,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":160,"sitzung":192,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Wie ist das Ziel einer Welt ohne Atomwaffen damit vereinbar, dass im Moment Atomwaffen modernisiert und aufger\u00fcstet werden? Das gilt auch f\u00fcr die Atomwaffen, die in B\u00fcchel, also in Deutschland lagern. Das unterst\u00fctzt die Bundesregierung ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":161,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin H\u00f6ger, ich w\u00fcrde Ihnen gerne einige konkrete Schritte benennen, die einen sp\u00fcrbaren Beitrag leisten k\u00f6nnten.\n\nEin wichtiges Instrument ist beispielsweise das Verbot von Atomtests. Trotz breiter Unterst\u00fctzung ist der Atomteststoppvertrag, Comprehensive Nuclear Test Ban Treaty, CTBT - ich kann Ihnen das leider nicht ersparen -, immer noch nicht in Kraft getreten. Aber immerhin: Es gibt bislang schon ein weltumspannendes technisches Netzwerk. Es ist aufgebaut und ist im Einsatz. Dessen Messeinrichtungen sind in der Lage, weltweit jeden milit\u00e4risch relevanten Atomtest zu erfassen, so zum Beispiel auch den j\u00fcngsten nordkoreanischen Atomwaffentest am 9. September 2016.\n\nWeitere effektive Schritte w\u00e4ren die Aufnahme von Verhandlungen \u00fcber ein Verbot der Produktion von atomwaffenf\u00e4higem Material sowie die St\u00e4rkung der sogenannten negativen Sicherheitsgarantie f\u00fcr Nichtkernwaffenstaaten.\n\nDas waren einige Beispiele, die illustrieren sollen, dass wir nicht tatenlos sind, sondern dass wir schon konkrete Schritte erwarten. Bei deren Realisierung gibt es aber sehr viele Schwierigkeiten, die Sie ja auch geschildert haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":162,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Frage 15 der Kollegin H\u00f6ger:\n\nWas spricht aus Sicht der Bundesregierung dagegen, dass die internationale \u00c4chtung von Atomwaffen den Druck auf die Atomm\u00e4chte erh\u00f6hen w\u00fcrde, nuklear abzur\u00fcsten (Bundespressekonferenz vom 9. September 2016)?\n\nBitte, Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":163,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin H\u00f6ger, auch das kann ich Ihnen jetzt nicht ersparen: Da die zweite Frage in einem unmittelbaren Zusammenhang mit der ersten Frage steht, \u00fcberschneidet sich die Antwort ein klein wenig, aber ich m\u00f6chte Ihnen so ausf\u00fchrlich wie irgend m\u00f6glich antworten.\n\nNoch einmal: Die Bundesregierung bleibt dem Ziel verpflichtet, zu einer Welt ohne Atomwaffen beizutragen. Dieses Ziel ergibt sich auch aus Artikel VI des sogenannten Nichtverbreitungsvertrages, auf den ich schon mehrfach zu sprechen gekommen bin. Fortschritte bei der nuklearen Abr\u00fcstung - auch hier sind wir v\u00f6llig einer Meinung - sind dringend erforderlich. Deshalb haben wir uns auch intensiv an den Verhandlungen der offenen Arbeitsgruppe, OEWG, wo diese Debatten ja auch stattgefunden haben, beteiligt.\n\nUnser Ansatz, den wir schon seit Jahren vertreten, ist bekannt. Wir sind f\u00fcr einen schrittweisen und vor allem auch pragmatischen Ansatz hin zu einer Welt ohne Atomwaffen. F\u00fcr einen solchen Ansatz haben wir uns auch im Rahmen der OEWG-Verhandlungen eingesetzt.\n\nNoch einmal - das ist f\u00fcr mich, f\u00fcr uns, f\u00fcr die Bundesregierung der wichtigste Punkt -: Verhandlungen \u00fcber ein Kernwaffenverbot und \u00fcber einen Antrag, ohne dass die Staaten eingebunden sind, die selbst \u00fcber Kernwaffen verf\u00fcgen, sind aus Sicht der Bundesregierung nicht zielf\u00fchrend. Grund sind vor allem auch - darauf haben Sie mich auch schon angesprochen - unsere Verpflichtungen als NATO-B\u00fcndnispartner, die nukleare Teilhabe einschlie\u00dfen, aber nat\u00fcrlich auch deutsche Sicherheitsinteressen.\n\nZudem - auch das hatte ich bereits erw\u00e4hnt - wird von vielen Seiten das Risiko einer Schw\u00e4chung des Nichtverbreitungsvertrags gesehen, falls ein Nuklearwaffenverbot ohne Einbeziehung der Nuklearwaffenstaaten erfolgt. Denn - das will ich noch einmal unterstreichen - Global Zero ist auch das Ziel des NVV.\n\nIn der Schlussphase der Verhandlungen der OEWG traten dann Empfehlungen hin zu einem sofortigen Verbot von Atomwaffen in den Vordergrund, und die Bundesregierung hat daher - ganz auf ihrer Linie, einen schrittweisen Ansatz zu verfolgen - gegen den Abschlussbericht der OEWG gestimmt. Ein sofortiges Verbot von Atomwaffen w\u00e4re zudem mit Deutschlands Verpflichtungen im NATO-B\u00fcndnis, zu denen die Bundesregierung uneingeschr\u00e4nkt steht, unvereinbar. Wir haben aber, weil das komplex und auch begr\u00fcndungsw\u00fcrdig ist, unseren Standpunkt in einer nationalen Stimmerkl\u00e4rung zum OEWG-Abschlussbericht erl\u00e4utert. Ich kann Ihnen den bei Bedarf gerne zukommen lassen, Frau H\u00f6ger.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":164,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":165,"sitzung":192,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank f\u00fcr die Antwort. Gerne w\u00fcrde ich das Angebot annehmen, mir diese Stellungnahme zukommen zu lassen.\n\nSie verweisen ja immer auf die anderen atomwaffenbesitzenden Staaten. Da stellt sich die Frage: Inwieweit hat sich die Bundesregierung mit ihren NATO-Partnern bez\u00fcglich des Abstimmungsverhaltens abgestimmt, warum haben die anderen atomwaffenbesitzenden Staaten nicht auch an dieser offenen Arbeitsgruppe teilgenommen, und warum haben Sie nicht in der Richtung Druck auf die Partner ausge\u00fcbt und gesagt, wir m\u00fcssen da endlich einen Schritt weiterkommen? Es gibt ja auch aus der letzten Legislaturperiode einen Antrag hier aus dem Bundestag, in dem alle Fraktionen im Deutschen Bundestag zumindest den Abzug der Atomwaffen aus Deutschland gefordert haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":166,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen noch einmal versichern, Frau Kollegin H\u00f6ger, dass die Bundesregierung alles in ihren M\u00f6glichkeiten Stehende tut, um dem Beschluss des Deutschen Bundestages entsprechend Rechnung zu tragen. Ich habe in meinen vorhergehenden Antworten erl\u00e4utert, wo die Schwierigkeiten konkret liegen. Wir stehen nat\u00fcrlich mit den Staaten, die \u00fcber Atomwaffen verf\u00fcgen, in einem engen Gespr\u00e4ch. Ich hatte die Gespr\u00e4che mit den sogenannten P 5, die jetzt im September in New York stattfanden, schon erw\u00e4hnt. Leider ist dort nicht die Bewegung erkennbar, die wir brauchen. Ich darf auch daran erinnern, wie die Verhandlungen im vergangenen Jahr in New York \u00fcber eine Weiterentwicklung des NVV gelaufen sind. Daran wird deutlich, dass wir derzeit in einer ausgesprochen schwierigen Phase sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":167,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":168,"sitzung":192,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Die beiden letzten \u00dcberpr\u00fcfungskonferenzen in New York sind im Grunde an der starren Haltung der atomwaffenbesitzenden Staaten gescheitert. Deshalb sind ja die Nichtatomwaffenstaaten so ungeduldig und haben den anderen Prozess angesto\u00dfen. Es gibt aus der vorletzten \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz zum Beispiel den Beschluss zur Einrichtung einer Konferenz, um Verhandlungen \u00fcber eine atomwaffenfreie Zone in Nahost zu f\u00fchren. Auch da gibt es kein Vorankommen. Inwieweit sehen Sie da einen Zusammenhang?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":169,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6ger, ich bleibe dabei: F\u00fcr uns ist der Nichtverbreitungsvertrag die wesentliche Grundlage. Er bietet die einzige Chance, die wir \u00fcberhaupt haben - v\u00f6lkerrechtlich gesehen -, auf die Staaten Einfluss zu nehmen, die \u00fcber Atomwaffen verf\u00fcgen, weil sie sich eben auf das verpflichtet haben, was Bestandteil des NVV ist. Ansonsten engagieren wir uns in vielerlei Formaten und Gespr\u00e4chen, auf die ich auch schon eingegangen bin, um Ihrem, unserem gemeinsamen Ziel n\u00e4herzukommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":170,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 16 der Kollegin Christine Buchholz. Es geht um eine m\u00f6gliche Konvention zur \u00c4chtung von Atomwaffen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":171,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Buchholz, Ihre Fragen schlie\u00dfen unmittelbar an die Fragen von Frau H\u00f6ger an.\n\nIhre erste Frage kann ich ganz kurz beantworten: Die Bundesregierung pflegt hervorragende bilaterale Beziehungen sowohl zu \u00d6sterreich als auch zu Mexiko. Wenn wir unterschiedliche Auffassungen - beispielsweise zur Frage eines m\u00f6glichen Kernwaffenverbots - haben, beeintr\u00e4chtigt das in keiner Weise unsere sehr guten Beziehungen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":172,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister, nur der guten Ordnung halber: War das jetzt die Antwort auf Frage 16 oder Frage 17?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":173,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Das war die Antwort auf Frage 16.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":174,"sitzung":192,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Nein, 17 war es!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":175,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"- Also, bei mir lautet - entschuldigen Sie! - die Frage 16:\n\nInwieweit beeintr\u00e4chtigt die Frage des Kernwaffenverbots die bilateralen Beziehungen der Bundesregierung zu \u00d6sterreich und Mexiko ...?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":176,"sitzung":192,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Das ist bei mir die Frage 17!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":177,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bei mir in der Drucksache ist das die Frage 17; aber dann haben wir das schon einmal gekl\u00e4rt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":178,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Oh, dann bitte ich um Nachsicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":179,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das ist gar kein Problem. Dann rufe ich jetzt die Frage 17 der Kollegin Buchholz auf:\n\nInwieweit beeintr\u00e4chtigt die Frage des Kernwaffenverbotes die bilateralen Beziehungen der Bundesregierung zu \u00d6sterreich und Mexiko, die in der \u201eOpen-ended Working Group on Nuclear Disarmament\u201c auf UN-Ebene Verhandlungen f\u00fcr ein solches Verbot fordern (www.ipg-journal.de\/kommentar\/artikel\/apocalypse-no-1604\/)?\n\nDie Kollegin Buchholz stellt jetzt ihre Nachfragen zu dieser Antwort. Und dann gehen wir noch einmal zur\u00fcck zu Frage 16.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":180,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Okay, prima.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":181,"sitzung":192,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Dann stelle ich an der Stelle nur eine kurze Nachfrage, um die Verwirrung hier nicht noch weiter anzuheizen.\n\nWenn man bei einer derart grundlegenden Frage eine unterschiedliche Position vertritt, stellt sich nat\u00fcrlich ganz konkret die Frage: Wie kann man da als B\u00fcndnispartner gemeinsam agieren? Das w\u00fcrde ich von Ihnen gerne noch einmal ausgef\u00fchrt haben. Ich finde, das, was Sie geantwortet haben, ist nicht nachvollziehbar, weil ja \u00d6sterreich und Mexiko die Debatte \u00fcber das Kernwaffenverbot auf UN-Ebene vorangebracht haben und von daher eine andere Zielrichtung als die Bundesregierung vertreten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":182,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Wir sind dar\u00fcber, Frau Kollegin Buchholz, ja in engen Gespr\u00e4chen mit den Partnern - nicht nur mit \u00d6sterreich und Mexiko, sondern auch mit anderen -, weil uns nat\u00fcrlich schon die Frage umtreibt: Was wird aus dem NVV? Wir versuchen, die Partner da nat\u00fcrlich auch zu sensibilisieren.\n\nEs ist so, dass wir im Ziel \u00fcbereinstimmen, dass es aber auf dem Weg dahin ein paar unterschiedliche Auffassungen gibt. Zum einen vertreten wir einen eher pragmatischen, schrittweisen Ansatz. Das ist nicht neu. Die Bundesregierung vertritt ihn seit vielen Jahren. Der zweite Aspekt ist, dass wir unter keinen Umst\u00e4nden wollen, dass das, was wir in den H\u00e4nden halten, n\u00e4mlich der Nichtverbreitungsvertrag, in irgendeiner Weise geschw\u00e4cht wird.\n\nUnsere Partner k\u00f6nnen unsere Argumente - so habe ich zumindest das immer verstanden - durchaus nachvollziehen. Wir reden auch sehr vertraulich, sehr offen, sehr freundschaftlich und konstruktiv dar\u00fcber. Also machen Sie sich keine Sorgen um die Beziehungen zu \u00d6sterreich und Mexiko.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":183,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Gut. - Ich habe es so verstanden, dass Sie auf die zweite Nachfrage verzichten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":184,"sitzung":192,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":185,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Dann gehen wir zur\u00fcck zur Frage 16 der Kollegin Buchholz:\n\nWelche politischen und v\u00f6lkerrechtlichen Widerspr\u00fcche sieht die Bundesregierung zwischen dem Atomwaffensperrvertrag (NVV\/NPT) und einer m\u00f6glichen internationalen Konvention zur \u00c4chtung aller Atomwaffen vor dem Hintergrund der anstehenden Abstimmung dar\u00fcber in der UN-Vollversammlung (www.ipg-journal.de\/kommentar\/artikel\/apocalypse-no-1604\/)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":186,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, Frau Kollegin Buchholz, ich kann es jetzt den Kolleginnen und Kollegen nicht ersparen, noch einmal die zwei wesentlichen Punkte zu benennen. Selbstverst\u00e4ndlich ist die Bundesregierung dem Ziel verpflichtet, zu einer Welt ohne Atomwaffen aktiv beizutragen. Es gibt f\u00fcr uns zwei wesentliche Punkte, bei denen wir offenkundig auch einen Dissens haben.\n\nErstens greift f\u00fcr uns ein Vertrag ins Leere, der die \u00c4chtung von Atomwaffen vorsieht, ohne dass die Staaten, die Atomwaffen besitzen, mit am Verhandlungstisch sitzen, konstruktiv mitberaten und dazu auch Zustimmung erteilen.\n\nEin zweiter Aspekt, der mir sehr wichtig ist: Wir wollen den Nichtverbreitungsvertrag NVV als den wesentlichen Eckpfeiler des geltenden v\u00f6lkerrechtlichen Regimes f\u00fcr Nichtverbreitung und nukleare Abr\u00fcstung nicht gef\u00e4hrden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":187,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":188,"sitzung":192,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Laut V\u00f6lkerrecht bricht doch die weiter gehende vertragliche Regelung die weniger weitgehende. Folglich w\u00e4re ein Kernwaffenverbot f\u00fcr alle Staaten, die einen entsprechenden Vertrag unterzeichnen, bindend, w\u00e4hrend f\u00fcr alle anderen die weniger weitgehenden Bestimmungen des Atomwaffensperrvertrages gelten w\u00fcrden. Das Argument der Bundesregierung, dass ein Kernwaffenverbot den Atomwaffensperrvertrag untergraben w\u00fcrde, ist meines Erachtens damit entkr\u00e4ftet. Ich finde, das ist eine Ausrede. Vielleicht k\u00f6nnen Sie aber noch einmal auf dieses konkrete Argument von mir eingehen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":189,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Buchholz, das ist mitnichten eine Ausrede - ganz im Gegenteil. Wir haben eine Grundlage. Dieser v\u00f6lkerrechtlichen Grundlage sind ja auch die Staaten beigetreten, die selbst \u00fcber Atomwaffen verf\u00fcgen. Wir haben seit Jahren daran gearbeitet, den NVV noch ambitionierter zu machen und ihn - sicherlich in unser aller Interesse - konkret weiterzuentwickeln. Das ist bislang nicht gelungen. Alles andere, was darauf hinausl\u00e4uft, Vertr\u00e4ge zu entwickeln und zu verabreden, die ohne eine Mitwirkung der Atomwaffenstaaten auf den Weg gebracht werden, halten wir f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":190,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":191,"sitzung":192,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Welche Rolle spielt im Kontext der NATO-Abschreckungspolitik die nukleare Teilhabe bei der Entscheidung, das Kernwaffenverbot nicht zu unterst\u00fctzen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":192,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich steht die Bundesregierung, Frau Kollegin Buchholz, zu ihren entsprechenden Verpflichtungen im Rahmen der NATO. Das habe ich eingangs schon deutlich bekundet, und das deckt sich auch mit unseren Sicherheitsinteressen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":193,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Str\u00f6bele das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":194,"sitzung":192,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatsminister, ich bin aufmerksam geworden bei dem Satz: Die Bundesregierung setzt sich ein f\u00fcr eine Welt ohne Atomwaffen. - Liegt es da nicht nahe, als Allererstes in der Bundesrepublik Deutschland eine atomwaffenfreie Zone einzurichten, das hei\u00dft, die Atomwaffen, die sich in Deutschland befinden, zu entfernen bzw. Verhandlungen zu f\u00fchren, dass die endlich aus Deutschland abgezogen werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":195,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich bleibe dabei: Die Bundesregierung ist dem Ziel einer Welt ohne Atomwaffen verpflichtet. Insofern gibt es dem auch nichts hinzuzuf\u00fcgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":196,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Beck das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":197,"sitzung":192,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister, Sie haben gerade die Bedeutung des Nichtverbreitungsvertrags ausgef\u00fchrt. Dazu geh\u00f6rt sicher auch das Wiener Abkommen mit dem Iran. Wir hatten im Innenausschuss in der letzten Sitzungswoche das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, das berichtet hat, dass nach dem Wiener Abkommen die Proliferationsversuche von iranischen Stellen in Deutschland weiter auf hohem Niveau sind. Das sind wom\u00f6glich versuchte Vertragsbr\u00fcche gegen\u00fcber dem Wiener Abkommen. Ich wollte Sie fragen - wenn Sie dazu jetzt nichts sagen k\u00f6nnen, dann bin ich auch mit einer schriftlichen Beantwortung einverstanden -: Welche Initiativen hat die Bundesregierung ergriffen, um das zu unterbinden, bzw. inwiefern geht sie dem nach und macht gegen\u00fcber den iranischen Stellen geltend, dass Proliferationsversuche hier in Deutschland nicht geduldet werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":198,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Beck, ich bin Ihnen zun\u00e4chst einmal dankbar, dass Sie das Wiener Abkommen benannt haben. Man kann das in diesem Zusammenhang durchaus erw\u00e4hnen, weil es einer der wenigen Erfolge ist, die wir in m\u00fchseliger Arbeit erreicht haben. Die Bundesregierung ist nat\u00fcrlich nicht nur froh \u00fcber diesen Vertrag, sondern sie ist noch viel froher, wenn das, was im Vertrag steht, auch konkret beachtet und restriktivst gehandhabt wird.\n\nIch kann Ihnen versichern, Herr Kollege Beck, dass wir allem nachgehen, was uns m\u00f6glicherweise dazu veranlassen k\u00f6nnte, daran zu zweifeln, dass man den vertraglichen Vereinbarungen nachkommt. Konkrete Hinweise liegen mir derzeit nicht vor. Ich bin aber gerne bereit, mit meinem Haus R\u00fccksprache zu halten und Ihnen diese Frage gegebenenfalls schriftlich zu beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":199,"sitzung":192,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das ist kein Staatsgeheimnis! Das steht im Bericht des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":200,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir sind im Moment aber nicht im Dialog, sondern in der Fragestunde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":201,"sitzung":192,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das war ja auch nur ein Zuruf!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":202,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"- Ja. Sie k\u00f6nnen trotzdem gleich stehen bleiben, Kollege Beck; denn ich rufe jetzt die Frage 18 des Kollegen Volker Beck auf:\n\nWie weit ist die Bundesregierung fortgeschritten bei dem Nachgehen von \u201eHinweisen \u2026, dass die Pal\u00e4stinensische Beh\u00f6rde \u2026 das Budget der PLO-Kommission f\u00fcr Gefangenenfragen unterst\u00fctzt\u201c (vergleiche Schreiben des Bundesministers des Ausw\u00e4rtigen Dr. Frank-Walter Steinmeier und Schreiben der Staatsministerin Dr. Maria B\u00f6hmer an mich, www.volkerbeck.de\/wp-content\/uploads\/2016\/09\/160905_PLOPA_Terroristen.pdf; bitte neue Erkenntnisse und Schritte zur Erkenntnisgewinnung benennen), und wie hat die Bundesregierung seither gegen\u00fcber der Pal\u00e4stinensischen Beh\u00f6rde und der PLO deutlich gemacht, dass eine Finanzierung von sogenannten M\u00e4rtyrerrenten, also finanzielle Leistungen an Terroristen und deren Hinterbliebene (www.rbb-online.de\/kontraste\/archiv\/kontraste-25-08-2016\/wie-die-palaestinensische-regierung-moerder-und-deren-familien-unterstuetzt.html), inakzeptabel ist?\n\nBitte, Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":203,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Lieber Herr Kollege Beck, Sie haben mich in der vergangenen Woche ja dazu gefragt. Deswegen bin ich froh, dass ich Ihnen heute eine Antwort geben kann. Sie haben ja noch einmal nachgehakt, und jetzt bin ich gut im Bilde. Ich hoffe, dass ich auch Ihren Anspr\u00fcchen zu gen\u00fcgen vermag.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653700,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":205,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung beteiligt sich selbstverst\u00e4ndlich nicht an Zahlungen, die von pal\u00e4stinensischer Seite an die Familien von Gefangenen oder an Hinterbliebene gezahlt werden, weder direkt noch indirekt \u00fcber die Europ\u00e4ische Union. Der Grund daf\u00fcr ist ziemlich klar: Die pal\u00e4stinensische Seite sieht sich nicht in der Lage, bei diesen Zahlungen nach den Straftaten zu unterscheiden, die jeweils zu einer Verurteilung gef\u00fchrt haben, bzw. nach den Umst\u00e4nden, unter denen jemand ums Leben gekommen ist. Es erhalten also zum Teil auch Angeh\u00f6rige von Menschen Zuwendungen, die f\u00fcr schwere und schwerste Straftaten verantwortlich sind. Diese Thematik ist f\u00fcr ein Gros der Gebergemeinschaft in Pal\u00e4stina insgesamt von gro\u00dfem Interesse.\n\nAus Sicht der Bundesregierung sollten solche Zahlungen auch nicht aus dem Haushalt der pal\u00e4stinensischen Beh\u00f6rde kommen. Das haben wir denen gegen\u00fcber auch deutlich zum Ausdruck gebracht. Es hat sich herausgestellt, dass dies durch einen Zuschuss aus dem Haushalt der Pal\u00e4stinensischen Beh\u00f6rde an die Gefangenenkommission der Pal\u00e4stinensischen Befreiungsorganisation, PLO, der Fall gewesen ist. Das haben wir nat\u00fcrlich, auch im Nachgang zu Ihrer ersten Frage dazu vor einigen Wochen, zur Sprache gebracht.\n\nIch m\u00f6chte zum einen erw\u00e4hnen, dass unser Regionalbeauftragter f\u00fcr Nah- und Mittelost und Maghreb dies mit dem pal\u00e4stinensischen Premierminister Rami Hamdallah besprochen hat.\n\nDar\u00fcber hinaus wurde die Problematik auch zum Thema eines Gespr\u00e4chs des Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rs beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, Thomas Silberhorn, mit Premierminister Rami Hamdallah gemacht.\n\nDes Weiteren hat unser Vertretungsb\u00fcro in Ramallah dieses Thema im EU-Kreis angesprochen, um die Kolleginnen und Kollegen der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr dieses Thema zu sensibilisieren.\n\nIch kann Ihnen versichern, Herr Kollege Beck: Die Bundesregierung bleibt bei diesem Thema am Ball.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":206,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":207,"sitzung":192,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Es ist ja nicht nur so, dass es sozusagen aufgrund von Ungenauigkeiten m\u00f6gliche Fehlallokationen gibt. Der RBB hatte ja in seinem Kontraste-Bericht den Fall nachgewiesen, dass die Familie eines Pal\u00e4stinensers, der ein Siedlerm\u00e4dchen von drei Jahren im Bett erdolchte, eine sogenannte M\u00e4rtyrerrente bekommt. Wie das alles funktioniert, wissen wir aus den Unterlagen des Kongresses. Das, was darin steht, ist schon lange bekannt, wurde aber noch nie so gut dokumentiert wie vom Middle East Media Research Institute. Da wird aufgef\u00fchrt - es ist ja nicht so, dass das nicht spezifiziert w\u00fcrde -, f\u00fcr welche Taten man welche Renten bekommt und nach welchen Gef\u00e4ngnisstrafen man welche Position bekommt. Das ist ein klares Leistungssystem, das fast den Charakter eines Sozialgesetzbuches f\u00fcr Terroristen hat.\n\nVor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich Sie fragen, ob Sie der pal\u00e4stinensischen Seite gemeinsam mit der EU-Kommission deutlich gemacht haben, dass es nicht sein kann, dass ein Teil der Budgethilfe, die wir zahlen, an die PLO \u00fcberwiesen wird, um so etwas zu finanzieren. Ansonsten stimmt der Satz, den Sie eingangs zitiert haben und den Herr Steinmeier schon im Juni geschrieben hat, dass wir weder direkt noch indirekt an solchen Zahlungen beteiligt sind, nicht. Wenn unser Geld in einen Haushalt flie\u00dft, aus dem das Geld dann in diese Richtung wieder rausflie\u00dft, dann kann man nicht sagen, dass Geld weder direkt noch indirekt in diese Richtung flie\u00dft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":208,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":209,"sitzung":192,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Man m\u00fcsste schon alle Augen verschlie\u00dfen, um sagen zu k\u00f6nnen, dass man sich an dieser Finanzierung nicht beteiligt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":210,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, ich will es noch einmal klarstellen: Wir haben gegen\u00fcber der Pal\u00e4stinensischen Autonomiebeh\u00f6rde mehrfach unsere Position unmissverst\u00e4ndlich zum Ausdruck gebracht. Es hat mehrere Gespr\u00e4che gegeben. Gleichzeitig will ich aber auch noch einmal darauf hinweisen, dass es keinerlei Budgetzusch\u00fcsse gibt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":211,"sitzung":192,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Die EU leistet nur Budgethilfen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":212,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"- Ich rede von der Bundesregierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":213,"sitzung":192,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ja, das ist auch unser Geld!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":214,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Volker Beck, ich bitte Sie, sich an die Regeln zu halten. Ansonsten w\u00e4re das jetzt schon die zweite Nachfrage, ohne dass der Staatsminister die erste h\u00e4tte beantworten k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":215,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Wir leisten konkret Entwicklungszusammenarbeit. Die ist streng und ausschlie\u00dflich projektbezogen. Wir haben auch nicht vor, diese Entwicklungszusammenarbeit in irgendeiner Weise einzustellen. Wir werden nat\u00fcrlich darauf achten, dass sie unseren strengen Ma\u00dfst\u00e4ben Rechnung tr\u00e4gt, auch im Interesse der Menschen in den pal\u00e4stinensischen Gebieten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":216,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben jetzt die M\u00f6glichkeit zu einer zweiten Nachfrage, und zwar bitte im Rahmen der vorgegebenen Zeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":217,"sitzung":192,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Pr\u00e4sident Abbas ist ja auch der Chef der Pal\u00e4stinensischen Befreiungsorganisation; es gibt da also Doppelfunktionen. Inwiefern machen Sie gegen\u00fcber der PLO deutlich, dass man jemanden, der eine solche Praxis \u00fcbt, nicht zum politischen Partner haben kann? Versuchen Sie auch \u00fcber die Europ\u00e4ische Kommission, weil wir auf diesem Weg Budgethilfe leisten, Druck zu machen, damit klar ist, dass Zahlungen von europ\u00e4ischer Seite auf Dauer nur dann geleistet werden k\u00f6nnen, wenn solche Praktiken der Finanzierung von Terroristen - gegen Israel - eingestellt werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":218,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, Herr Beck, das Ganze hat ja auch eine Vorgeschichte. Ich will noch einmal daran erinnern, dass wir sehr auf die Schlie\u00dfung des sogenannten Ministeriums f\u00fcr Gefangenenfragen gedr\u00e4ngt haben. Diese Schlie\u00dfung fand im Jahr 2014 statt. Die Kritikpunkte, die Sie eben angef\u00fchrt haben, bezogen sich im Wesentlichen auf dieses Ministerium. Nach der Schlie\u00dfung hatten wir erst einmal keinerlei Vermutung, dass das, was das Ministerium geleistet hat, dann aus Mitteln der PLO finanziert wurde.\n\nNun ist es in Staaten durchaus \u00fcblich, dass Staats- und Regierungschefs auch Vorsitzende von Parteiorganisationen sind; das soll ja auch in Deutschland vorkommen. Ich kann Ihnen versichern, dass wir trotzdem nicht zwei Sprachen, sondern eine klare Sprache sprechen. Wir haben das getan, und wir werden das nat\u00fcrlich auch kontinuierlich tun, nicht nur gegen\u00fcber den Vertretern der Pal\u00e4stinensischen Autonomiebeh\u00f6rde oder auch gegen\u00fcber dem Pr\u00e4sidenten, sondern nat\u00fcrlich auch gegen\u00fcber Repr\u00e4sentanten der PLO.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":219,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Hajduk hat noch eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":220,"sitzung":192,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich m\u00f6chte noch eine Nachfrage stellen. Herr Staatsminister, Sie haben auf Gespr\u00e4che verwiesen, in denen die Zielsetzung der Bundesregierung zu diesem Sachverhalt verdeutlicht worden ist, zum einen durch den Vertreter des BMZ, Herrn Silberhorn, und zum anderen auch vor Ort im Kreise von Vertretern der Europ\u00e4ischen Union. Ich m\u00f6chte Sie einmal danach fragen, ob die Reaktionen auf diese genannten Gespr\u00e4che, insbesondere auch die im Kreise der Vertreter der Europ\u00e4ischen Union, einhellig in dieselbe Richtung gingen, sodass man sagen kann, dass die Durchsetzungsstrategie in dieser Frage wirklich belastbar ist. Denn Sie haben vorhin gesagt - ich zitiere das aus meiner Erinnerung -: Wir bleiben da am Ball. - Mich w\u00fcrden jetzt die Durchsetzungsstrategie sowie die Beschreibung m\u00f6glicherweise anderslautender Bewertungen im EU-Kreis interessieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":221,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin, f\u00fcr die Frage. - Die Bundesregierung ist ja dem Ziel verpflichtet, dass die Europ\u00e4ische Union auch in au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Fragen m\u00f6glichst mit einer Stimme auf einer strategischen Grundlage spricht. Die Tatsache, dass das nicht immer der Fall ist, sollte uns eher darin best\u00e4rken, bei diesem Ziel nicht nachzulassen.\n\nMir sind jetzt keinerlei Informationen dar\u00fcber bekannt, dass es in dieser Frage innerhalb der EU bzw. zwischen Mitgliedstaaten der EU einen Dissens gibt. Ich hake aber auch dort gerne noch einmal nach und bin selbstverst\u00e4ndlich gerne bereit, Sie zu informieren, sollte es zu einem Dissens gekommen sein. \u00dcber einen Dissens wei\u00df ich aber bislang nichts.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":222,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatsminister. - Die Fragen 19 und 20 des Kollegen Nouripour sowie die Frage 21 des Kollegen Hunko zu Ihrem Gesch\u00e4ftsbereich sollen schriftlich beantwortet werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":223,"sitzung":192,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Dann danke ich Ihnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":224,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 23 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nWelche Erkenntnisse hat die Bundesregierung dazu, dass US-Sicherheitsdienste Schadsoftware, mit der die USA im Bedarfsfall ein ganzes Land lahmlegen k\u00f6nnen, in die Infrastruktur Deutschlands - wie zum Beispiel Kraftwerke - eingebaut haben (so die Enth\u00fcllung von Edward Snowden in dem Film Snowden von Oliver Stone), und welche Konsequenzen hat die Bundesregierung daraus gezogen?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":225,"sitzung":192,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Wenn ich es richtig sehe, kann man auch in meinem Gesch\u00e4ftsbereich \u00fcber die m\u00fcndlich zu beantwortenden Fragen im Singular sprechen. Umso mehr freue ich mich, lieber Herr Kollege Str\u00f6bele, dass ich Ihnen die Antwort m\u00fcndlich geben darf, allerdings f\u00e4llt sie - wahrscheinlich zu Ihrer Entt\u00e4uschung - kurz aus: Der Bundesregierung liegen hierzu keine Erkenntnisse vor.\n\nIch darf erg\u00e4nzen: Ich halte es auch f\u00fcr wenig sachdienlich, in der Fragestunde Spielfilme zu kommentieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":226,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Herr Kollege Str\u00f6bele hat das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":227,"sitzung":192,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, das mag ja sein, aber das ist eine Information, die von einem Mann gegeben wird - ich kann den Film nur empfehlen -, der uns seit \u00fcber drei Jahren intensiv besch\u00e4ftigt, weil er geheimdienstliche Praktiken der NSA weltweit, auch in Deutschland, aufgedeckt hat. Wenn er nun sagt, dass so etwas stattgefunden hat, sollte die Bundesregierung doch zumindest etwas unternehmen, um der Frage nachzugehen.\n\nDeshalb meine Frage - auch wenn Sie den Film noch nicht gesehen haben, haben Sie ja diese Informationen von mir bekommen -: Sind Sie, also die Bundesregierung oder ihr unterstellte Ermittlungsstellen, dieser Frage einmal nachgegangen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":228,"sitzung":192,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Herr Kollege Str\u00f6bele, ich bedaure wirklich ausdr\u00fccklich, dass ich Ihre cineastische Begeisterung nicht ganz teilen kann. Aber ich darf Ihnen versichern - weil es ja auch schon vorher entsprechende Hinweise aus Medienberichten gab und auch im Untersuchungsausschuss Thema war, dass es Behauptungen gibt, es seien sogenannte Hintert\u00fcren eingebaut und \u00e4hnliche Strukturen aufgebaut worden, um in die Infrastrukturen und andere Sicherheitssysteme einzudringen -, dass wir diese Medienberichte schon zum Anlass genommen haben, dieser Frage nachzugehen, und zwar nicht erst seit es einen solchen Film gibt.\n\nWir haben ver\u00f6ffentlichte Dokumente analysiert. Seit Sommer 2013 gibt es auch vermehrte Aktivit\u00e4ten des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz. Sie kennen das Stichwort \u201e360\u001eGrad-\u00dcberwachung\u201c. Wir nehmen also die Aktivit\u00e4ten von Nachrichtendiensten, auch wenn es sich um westliche handelt, komplett ins Visier. Der Ansatz der 360\u001eGrad-\u00dcberwachung schlie\u00dft, wie gesagt, auch die Aktivit\u00e4ten westlicher Nachrichtendienste, auch die der USA, ein, wenn es um solche Fragen wie die, die Sie eben angesprochen haben, geht.\n\nWir haben weiterhin - das ist wichtig - auch das BSI, das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik, in diese Strategie eingebunden, gerade wenn es um Pr\u00e4ventionsarbeiten geht. Sie wissen, dass der Generalbundesanwalt einen Beobachtungs- und Pr\u00fcfvorgang angelegt hat. Es wird auch gepr\u00fcft, ob die geheimdienstliche Agentent\u00e4tigkeit in Bezug auf solche Ma\u00dfnahmen unter \u00a7 99 Strafgesetzbuch f\u00e4llt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":229,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":230,"sitzung":192,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, dann will ich es ein bisschen konkreter machen. Die Frage benennt ja einen konkreten Sachverhalt, n\u00e4mlich dass Schadsoftware eingebaut worden sein soll, um in einem m\u00f6glichen Bedarfsfalle Atomkraftwerke, die in Deutschland noch laufen, lahmzulegen. Sind solche Untersuchungen und Ermittlungen in Atomkraftwerken durchgef\u00fchrt worden und, wenn ja, wann, wo und von wem?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":231,"sitzung":192,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Wenn ich diese Frage beantworten darf, Frau Pr\u00e4sidentin: Ich kann Ihnen nichts zu konkreten Untersuchungsprojekten und -auftr\u00e4gen sagen. Einen m\u00f6glichen Cyberangriff auf kritische Infrastrukturen haben wir ja keineswegs nur von westlichen Diensten zu bef\u00fcrchten. Meine Bef\u00fcrchtung jedenfalls ist, dass andere Gefahrenquellen da viel gr\u00f6\u00dfer sein k\u00f6nnten. Aber man kann nicht ausschlie\u00dfen, dass dabei die gleichen Hintert\u00fcren benutzt w\u00fcrden.\n\nDieses Thema ist nat\u00fcrlich schon seit einigen Jahren Teil unserer Strategie, auch im Bereich der kritischen Infrastrukturen und auch bei der Kooperation mit der Wirtschaft. Wir haben in diesem Zusammenhang ein IT\u001eSicherheitsgesetz erlassen. Diese Fragen haben wir also immer im Blick, gerade auch dann - nicht nur, aber auch -, wenn es um Kernkraftwerke geht.\n\nAllerdings sind auch andere Aspekte und Teilbereiche kritischer Infrastrukturen im Blick der Sicherheitsbeh\u00f6rden. Das gilt nicht nur f\u00fcr das Gefahrenszenario, das Sie angesprochen haben, sondern unsere Perspektive ist viel breiter angelegt. Es w\u00e4re, glaube ich, auch ziemlich gef\u00e4hrlich, wenn wir uns hier nur auf eine m\u00f6gliche Gefahrenquelle konzentrieren w\u00fcrden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":232,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Die Fragen 24 und 25 der Kollegin Ulla Jelpke und die Fragen 26 und 27 des Kollegen Dr. Andr\u00e9 Hahn zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz.\n\nDie Fragen 28 und 29 der Kollegin Caren Lay werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Zur Beantwortung der Frage steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Michael Meister zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 30 des Kollegen Volker Beck auf:\n\nWelche Hinweise auf Verst\u00f6\u00dfe gegen Sanktions- und Embargovorschriften im Zusammenhang mit dem Iran (bitte einzeln auff\u00fchren) sind der Bundesregierung einschlie\u00dflich ihr unterstellter Beh\u00f6rden und Stellen bekannt, und in welchen dieser F\u00e4lle wurden diese Hinweise auf Verst\u00f6\u00dfe gegen Sanktions- und Embargovorschriften den zust\u00e4ndigen Staatsanwaltschaften und Gerichten mitgeteilt (bitte die Staatsanwaltschaften und Gerichte jeweils benennen)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":233,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Beck, Zuwiderhandlungen gegen materiellrechtliche Beschr\u00e4nkungen im Zusammenhang mit Sanktions- und Embargoma\u00dfnahmen der Vereinten Nationen und der Europ\u00e4ischen Union stellen bei vors\u00e4tzlicher Begehungsweise grunds\u00e4tzlich Straftaten nach \u00a7 17 Absatz 1 oder \u00a7 18 Absatz 1 des Au\u00dfenwirtschaftsgesetzes dar. Werden sie fahrl\u00e4ssig begangen, sind sie grunds\u00e4tzlich als Ordnungswidrigkeit zu ahnden und bu\u00dfgeldbewehrt nach \u00a7 19 des Au\u00dfenwirtschaftsgesetzes. Eine Ausnahme hiervon stellen leichtfertige Verst\u00f6\u00dfe gegen Waffenembargoma\u00dfnahmen dar, bei denen es sich nach \u00a7 17 Absatz 5 Au\u00dfenwirtschaftsgesetz ebenfalls um Straftaten handelt.\n\nLiegen Hinweise vor, die einen strafrechtlichen Anfangsverdacht begr\u00fcnden, werden diese durch die betreffenden Ermittlungsbeh\u00f6rden an die jeweils zust\u00e4ndigen Staatsanwaltschaften \u00fcbermittelt. Die in Betracht kommenden Strafnormen gelten f\u00fcr alle l\u00e4nderbezogenen Embargoma\u00dfnahmen in gleichem Ma\u00dfe.\n\nZur Beantwortung Ihrer Frage w\u00e4ren insoweit umfangreiche statistische Daten in Bezug auf das Bestimmungsland Iran auszuwerten, was wegen des damit verbundenen Aufwands allerdings in der K\u00fcrze der Zeit nicht realisierbar gewesen ist. Zudem w\u00e4ren umfangreiche Erhebungen, unter anderem bei den zust\u00e4ndigen Staatsanwaltschaften und beim Generalbundesanwalt, erforderlich. Dar\u00fcber hinaus w\u00e4re eine Konkretisierung hinsichtlich etwaiger Tatzeitr\u00e4ume, auf die sich die Auswertung der statistischen Daten beziehen soll, zwingend erforderlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":234,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":235,"sitzung":192,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Zur Eingrenzung des Zeitraums: selbstverst\u00e4ndlich mit Ausl\u00f6sung des Sanktionsregimes im Zusammenhang mit dem Atomprogramm des Iran bis zum Wiener Abkommen. Das w\u00e4re der Zeitraum, der hier von Interesse ist. Es gab ja Presseberichte, dass die Akkreditierungsstelle \u00fcber eine T\u00dcV-Stelle im Saarland, glaube ich, T\u00dcV InterCert, mehrmals widerrechtlich Firmen f\u00fcr den Au\u00dfenhandel zertifiziert hat. Da geht es um Dual-Use-G\u00fcter, die da wom\u00f6glich verbracht wurden und wo auch gegen die Embargovorschriften versto\u00dfen wurde.\n\nIch bin ein bisschen erstaunt, dass Sie dar\u00fcber nach wie vor nichts wissen. Denn der Kollege Janecek und ich fragen Sie seit nunmehr vier Monaten zu dieser Thematik, und wir bekommen immer die Antwort, dass Ihnen im Wesentlichen nichts bekannt ist oder nur ein einziger Fall bekannt ist, wo das gerichtsanh\u00e4ngig geworden ist. Gleichzeitig lesen wir in den Verfassungsschutzberichten von ganz anderen Dingen, und es gab auch schon eine entsprechende Berichterstattung in der Jerusalem Post und in der Bild-Zeitung.\n\nIch erwarte eigentlich, dass Sie dem Parlament \u00fcber diese Frage Auskunft geben. Wenn Sie sagen, Sie brauchen daf\u00fcr Zeit, ist mir eine gr\u00fcndliche, umfassende, vollst\u00e4ndige Auskunft lieber als eine schnelle sofort. Ich w\u00e4re Ihnen dankbar, wenn Sie dem Hohen Haus das zusagen k\u00f6nnten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":236,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":237,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, Herr Kollege Beck, die Regularien f\u00fcr die Zeitr\u00e4ume zur Beantwortung m\u00fcndlicher Fragen legt nicht die Bundesregierung fest, sondern der Deutsche Bundestag. Eine nachhaltige Bek\u00e4mpfung der Proliferation von Massenvernichtungs- und Kriegswaffen sowie Dual-Use-G\u00fctern z\u00e4hlt zu den Eckpfeilern deutscher Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik und ist integrativer Bestandteil der deutschen Exportkontrolle. Die pauschal von Ihnen angefragten Angaben liegen derzeit nicht als kurzfristig abrufbare und aufbereitete Informationen vor, da statistische Erhebungen \u00fcber Fallzahlen und inhaltlich zu unterscheidende Fallgruppen nicht verf\u00fcgbar sind. Dort m\u00fcssten umfangreiche Recherchen mit den zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden, die ich angesprochen habe, stattfinden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":238,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":239,"sitzung":192,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie denn Ausk\u00fcnfte geben, in wie vielen F\u00e4llen solche Delikte begangen wurden im Zusammenhang mit der Akkreditierungsstelle, f\u00fcr die das Bundeswirtschaftsministerium ja die Aufsichtsbeh\u00f6rde ist? Das ist Ihr Gesch\u00e4ftsbereich als Bundesregierung. F\u00fcr die Fachaufsicht tragen Sie die politische und die verwaltungsrechtliche Verantwortung. Wissen Sie, wie viele Verst\u00f6\u00dfe mit unzul\u00e4ssigen Akkreditierungen \u00fcber T\u00dcV-Stellen von iranischen Firmen es gab, die genutzt wurden, um das Embargo zu brechen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":240,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, Herr Kollege Beck, das liegt in der Zust\u00e4ndigkeit des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":241,"sitzung":192,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sie antworten hier f\u00fcr die Bundesregierung und nicht f\u00fcr ein Ressort!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":242,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Im Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle werden Genehmigungen beantragt und, falls die Gesetzeslage es zul\u00e4sst, auch erteilt. Das im Bereich des Bundeswirtschaftsministeriums zust\u00e4ndige Amt befasst sich allerdings nicht mit der Aufkl\u00e4rung von Straftaten und Verst\u00f6\u00dfen gegen das Au\u00dfenwirtschaftsrecht. Insofern liegen Zahlen, wie Sie sie hier ansprechen, der Bundesregierung nicht vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":243,"sitzung":192,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das klingt fast nach Komplizenschaft!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":244,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 31 der Kollegin Katrin Werner auf:\n\nWie hoch war die Summe der Ausgleichsabgabe nach Information der Bundesregierung, welche die Integrations\u00e4mter in den Jahren 2012, 2013, 2014 und 2015 erhalten haben, und wof\u00fcr wurden diese Gelder vorrangig verwendet?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":245,"sitzung":192,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Ganz herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Das Aufkommen der Ausgleichsabgabe hat sich in den Jahren 2012 bis 2014 wie folgt entwickelt: In 2012 waren es 486,3 Millionen Euro, in 2013  531,38 Millionen Euro und in 2014  542,96 Millionen Euro.\n\n80 Prozent des Ausgabevolumens stehen den Integrations\u00e4mtern zur Verf\u00fcgung. Dieser Anteil ist vorrangig f\u00fcr Leistungen zur F\u00f6rderung des Arbeits- und Ausbildungsplatzangebotes f\u00fcr schwerbehinderte Menschen und f\u00fcr Leistungen zur begleitenden Hilfe im Arbeitsleben zu verwenden. Zul\u00e4ssig sind aber auch Leistungen f\u00fcr Einrichtungen und zur Durchf\u00fchrung von Forschungs- und Modellvorhaben. Ich kann insoweit auf die Schwerbehinderten-Ausgleichsabgabeverordnung verweisen. Daneben bilden die Integrations\u00e4mter aber auch R\u00fccklagen, damit eventuelle Einnahmeschwankungen nicht langfristig erforderliche Leistungen, etwa zur F\u00f6rderung von Integrationsunternehmen, gef\u00e4hrden.\n\nDie Ausgaben der Integrations\u00e4mter stellen sich wie folgt dar - auch hier erfolgt wieder die Betrachtung des Zeitraumes von 2012 bis 2014 -: F\u00fcr Arbeitsmarktprogramme wurden in 2012  30,96 Millionen Euro, in 2013  25,16 Millionen Euro und in 2014  43,11 Millionen Euro verwendet. Weitere Ausgaben werden f\u00fcr die begleitenden Hilfen im Arbeitsleben get\u00e4tigt. In 2012 waren es 330,37 Millionen Euro, in 2013 waren es 346,08 Millionen Euro, und in 2014 waren es 403,01 Millionen Euro.\n\nF\u00fcr die institutionelle F\u00f6rderung standen Gelder wie folgt zur Verf\u00fcgung: in 2012  52,2 Millionen Euro, in 2013  57,81 Millionen Euro und in 2014  57,84 Millionen Euro. Die sonstigen Leistungen lagen im Jahr 2012 bei 14,99 Millionen Euro, in 2013 bei 17,58 Millionen Euro und in 2014 bei 3,12 Millionen Euro.\n\nDaraus ergeben sich die Summen, die ich vorhin genannt habe.\n\n16 Prozent des Aufkommens erh\u00e4lt die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit bestreitet damit die besondere F\u00f6rderung der Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben. Da werden insbesondere Eingliederungszusch\u00fcsse an Arbeitgeber gezahlt.\n\n4 Prozent gehen in den Ausgleichsfonds, der vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales verwaltet wird. Mit Mitteln des Ausgleichsfonds werden befristete \u00fcberregionale Vorhaben zur Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben gef\u00f6rdert, wie beispielsweise die Initiative Inklusion.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":246,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":247,"sitzung":192,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Die Erh\u00f6hung der Ausgleichsabgabe ist in den letzten Wochen und Monaten immer wieder Thema gewesen. Ich glaube, die Zahlen belegen auch, wie wichtig der Beitrag ist. Genau darauf bezieht sich meine Nachfrage: Plant die Bundesregierung, nachdem sich Herr Sch\u00e4uble, aber auch Herr Gabriel schon einmal dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert haben, dass man die Ausgleichsabgabe erh\u00f6hen m\u00fcsste bzw. k\u00f6nnte, eine solche Erh\u00f6hung der Ausgleichsabgabe?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":248,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":249,"sitzung":192,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Dazu gibt es keine abgestimmte Position der Bundesregierung. Bei uns im Hause ist nat\u00fcrlich dar\u00fcber diskutiert worden. Wir haben uns dagegen entschieden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":250,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage. - Sie verzichten.\n\nIch rufe die Frage 32 der Kollegin Werner auf:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus der Kritik von Selbstvertreterinnen und Selbstvertretern von Menschen mit Behinderungen, dass eine st\u00e4rkere Regionalisierung von Leistungen zu unterschiedlichen Lebensbedingungen von Menschen mit Behinderungen f\u00fchrt?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":251,"sitzung":192,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Zun\u00e4chst einmal Folgendes als Ausgangspunkt: Die Bundesregierung bekennt sich nat\u00fcrlich zum Grundsatz \u201eGleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse\u201c, wie ihn auch das Grundgesetz postuliert. Der Begriff \u201eGleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse\u201c zielt wohl auf Vereinheitlichung, akzeptiert aber auch nachvollziehbare Unterschiedlichkeiten der Lebensverh\u00e4ltnisse, wie etwa zwischen Regionen.\n\nIch kann auf Ihre Frage im \u00dcbrigen nur mit einer Vermutung antworten, weil ich nicht genau wei\u00df, auf was Sie mit dieser Fragestellung hinauswollen. Wir vermuten, dass Sie wahrscheinlich eine Frage mittelbar zum Bundesteilhabegesetz stellen wollten und davon ausgehen, dass es in den verschiedenen Bundesl\u00e4ndern zu einer ungleichen Rechtsanwendung kommt. Das l\u00e4sst sich rechtstechnisch leider nicht ausschlie\u00dfen. Es ist so: Das liegt in der eigenen Verantwortung der Bundesl\u00e4nder.\n\nWir haben versucht, der ungleichen Anwendung in gewissem Ma\u00dfe etwas entgegenzusetzen, indem wir in diesen Entwurf des Bundesteilhabegesetzes m\u00f6glichst viel Verfahrensrecht hineingenommen haben, wie beispielsweise den Teilhabeplan, die Teilhabekonferenz, den Gesamtplan und eine Reihe anderer Verfahrensvorschriften.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":252,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":253,"sitzung":192,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Ihre Vermutung war richtig. Wie jeden Mittwoch stelle ich in der Fragestunde Fragen zum Bundesteilhabegesetz. Um das vielleicht zu konkretisieren - ich glaube, dass das Ihrem Haus klar ist und Sie wissen, in welche Richtung das geht -: Es geht nicht nur um 16 verschiedene Varianten der Rechtsanwendung, weil wir 16 Bundesl\u00e4nder haben - wir hatten das Thema auch heute im Ausschuss -, sondern es geht speziell auch um die Umsetzung in den Kommunen.\n\nEs ist nicht so, dass es nur Mitarbeiter gibt, die nicht wissen, wie dieses Gesetz umgesetzt werden soll. Ich glaube, vielen Menschen ist Inklusion eine Herzensangelegenheit, und sie wissen, wie wichtig dieses Thema ist. Es gibt aber auch - darauf weise ich wieder hin - einen Zusammenhang zwischen einer kommunalen Haushaltslage und gewissen Entscheidungen, die getroffen werden k\u00f6nnen oder m\u00fcssen.\n\nWenn in dem Gesetz Formulierungen wie \u201ezumutbar\u201c oder \u201eangemessen\u201c stehen oder wenn nach dem Gesetz eine Zustimmung erforderlich ist, ist der Hinweis, den Sie ab und zu geben, der Betroffene k\u00f6nne klagen, die eine Sache. Die andere Sache ist: Sie wissen doch, wie so etwas vonstattengeht. Nat\u00fcrlich gibt es die M\u00f6glichkeit einer Dienstaufsichtsbeschwerde. Aber wie stellen Sie sicher, dass in den Verwaltungen der gleiche Ansatz verfolgt wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":254,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Gestatten Sie mir zwischendurch den Hinweis: Wir haben Regeln und Verabredungen. Wenn die optische Hilfe rot leuchtet, dann ist die tats\u00e4chliche Fragezeit wie auch auf der anderen Seite die Antwortzeit \u00fcberschritten. Ich bitte darum, in Zukunft besser darauf zu achten. - Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":255,"sitzung":192,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Frau Werner, das Problem l\u00e4sst sich nicht l\u00f6sen, wenn wir nicht das F\u00f6deralismusprinzip abschaffen wollen. Es ist so: Bundesgesetze werden \u00fcberwiegend durch die Bundesl\u00e4nder ausgef\u00fchrt, die diese Ausf\u00fchrung wiederum an die Kommunen delegieren k\u00f6nnen. Das l\u00e4sst sich nicht umgehen. Wie gesagt, wir haben versucht, dem mit Verfahrensregeln weitgehend entgegenzuwirken. - Das ist das eine.\n\nDas andere zur Erl\u00e4uterung: Wir k\u00f6nnten nat\u00fcrlich an der einen oder anderen Stelle versuchen, mit Pauschalen zu arbeiten. Aber Sie wissen auch, wie sehr sich die Situationen von Menschen mit Behinderung unterscheiden. Deshalb w\u00fcrde das nicht weiterhelfen. Also, wir sind insoweit an den Grenzen des M\u00f6glichen angelangt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":256,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":257,"sitzung":192,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Nur eine kurze Nachfrage. Es m\u00fcsste aber eine Handreichung geben, auf welcher Grundlage gewisse Entscheidungen getroffen werden sollen. Ich meine, das Gesetz enth\u00e4lt nun einmal unklare Formulierungen. Manchmal ist nicht klar, ob man sich auf die Menschenrechtskonvention oder auf die UN-Behindertenrechtskonvention bezieht. Wird es eine solche Handreichung geben? Oder sagt man auch da, dass das dann die L\u00e4nder umsetzen m\u00fcssen und dass sie ihren Kommunen mitteilen sollen, nach welchen Ma\u00dfst\u00e4ben die Gesetze umgesetzt werden sollen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":258,"sitzung":192,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Frau Werner, selbst wenn wir eine solche Handreichung machten, w\u00e4re diese nicht verbindlich; denn das Gesetz wird tats\u00e4chlich vor Ort umgesetzt. Was wir selbstverst\u00e4ndlich machen werden, ist, dass wir Informationsmaterial umfassend zur Verf\u00fcgung stellen. Bei jeder Rechtsauslegung ist der historische Wille des Gesetzgebers, also hier des Hauses, von h\u00f6chster Relevanz. Deshalb m\u00fcssen Kommunen beispielsweise die Gesetzesbegr\u00fcndungen mit heranziehen. Das ist zwingend.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":259,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Die Frage 33 der Kollegin Sabine Zimmermann zu Ihrem Gesch\u00e4ftsbereich soll schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Die Fragen 34 und 35 des Kollegen Ostendorff und die Frage 36 der Kollegin H\u00f6hn sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verteidigung. Die Frage 22 des Kollegen Hunko wird schriftlich beantwortet. Die Frage 37 der Kollegin Da\u011fdelen sowie die Fragen 38 und 39 des Kollegen Neu sollen ebenfalls schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. Die Frage 40 des Kollegen Gehring soll schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Norbert Barthle zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 41 des Kollegen Matthias Gastel auf:\n\nZu welchem Zeitpunkt erfolgte der Auftrag der Bundesregierung zur Projektdefinition und \u001ebewertung des Projekts \u201eGro\u00dfknoten (Frankfurt, Hamburg, K\u00f6ln, Mannheim, M\u00fcnchen)\u201c im Rahmen der Projektnummern K-001-V99 - K-005-V99 f\u00fcr den neuen Bundesverkehrswegeplan 2030 an die Gutachter, und wann erwartet die Bundesregierung einen Abschluss der Bewertung des Projekts (bitte jeweils genaue Zeitpunkte mit Tag, Monat und Jahr angeben)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":260,"sitzung":192,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Gastel, der Auftrag zur Projektdefinition und Projektbewertung des Projekts Gro\u00dfknoten ist seit April 2016 eingeleitet. Aufgrund der hohen Anforderungen und der Komplexit\u00e4t kann ein Zeitpunkt f\u00fcr den Abschluss der Bewertung derzeit noch nicht genannt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":261,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":262,"sitzung":192,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, meines Wissens hat die Deutsche Bahn im Jahr 2013 diesen Antrag gestellt. Wenn Sie dann den Pr\u00fcfauftrag im Jahr 2016 vergeben, hei\u00dft das: Es ist sehr, sehr viel Zeit vergangen, in der nichts passiert ist. Ist Ihnen dieses Thema so unwichtig, dass Sie sich so viel Zeit nehmen, einen entsprechenden Auftrag zu vergeben, mit der Folge, dass bereits der Bundesverkehrswegeplan verabschiedet wurde, ohne die Problematik der Gro\u00dfknoten zu ber\u00fccksichtigen, und dass Sie dann auch noch das entsprechende Ausbaugesetz auf den Weg bringen, ohne dass die Ergebnisse vorliegen, die entsprechend in das Gesetz aufgenommen werden k\u00f6nnten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":263,"sitzung":192,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank f\u00fcr die Nachfrage, Herr Kollege Gastel. - Sie verweisen zu Recht auf den Bundesverkehrswegeplan. Die Themen, die Sie angesprochen haben, erfordern fahrplanbasierte Untersuchungen, die aufgrund ihres Umfangs und Zeitbedarfs erst im Nachgang zum Bundesverkehrswegeplan abgearbeitet werden k\u00f6nnen. Das war \u00fcbrigens auch bei den Bundesverkehrswegepl\u00e4nen 1992 und 2003 der Fall. Damals war meiner Erinnerung nach Ihre Partei in der Regierung. Also auch damals wurde das erst im Nachgang abgearbeitet.\n\nDie Bewertung der Schienenprojekte erfolgt daher immer in zwei Phasen. In der ersten Phase werden die Projekte identifiziert, in denen - abgeleitet von den Engpassanalysen - am dringendsten h\u00f6here Kapazit\u00e4ten bzw. k\u00fcrzere Fahrzeiten erforderlich sind. In der zweiten Phase werden dann die sinnvollen Erg\u00e4nzungen untersucht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":264,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":265,"sitzung":192,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, die Frage, weshalb die Bundesregierung so sp\u00e4t zu Potte gekommen ist und erst einmal den Untersuchungsauftrag vergeben hat, ist aber damit noch lange nicht beantwortet. Nat\u00fcrlich ist das Ganze langwierig und aufwendig. Aber die Frage ist wie bei allem: Wann beginnt man mit etwas?\n\nInteressant ist, dass Sie mit den Stra\u00dfen offensichtlich sehr fr\u00fch begonnen haben. Sie h\u00e4tten sich nie getraut, einen Bundesverkehrswegeplanentwurf vorzulegen, in dem nicht alle Stra\u00dfen gepr\u00fcft sind. Bei der Schiene trauen Sie sich das, und zwar auch in den Bereichen, die von zentraler Bedeutung f\u00fcr die Frage sind, ob es gelingen wird, mehr G\u00fcter- und mehr Personenverkehr von der Stra\u00dfe auf die Schiene zu verlagern.\n\nMeine Frage schlie\u00dft sich direkt daran an. \u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich im Zusammenhang mit dem Deutschland-Takt, also gut vertakteten Knotenbahnh\u00f6fen mit optimalen Umsteigem\u00f6glichkeiten. Auch hier haben Sie den Auftrag viel zu sp\u00e4t vergeben. Das ist nicht im Bundesverkehrswegeplan mit den Ergebnissen und der entsprechenden Einstufung ber\u00fccksichtigt. Es ist auch nicht f\u00fcr das entsprechende Ausbaugesetz vorgesehen. Wann werden die Ergebnisse f\u00fcr den Deutschland-Takt vorliegen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":266,"sitzung":192,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Gastel. - Ich hatte mich schon gewundert, dass das Stichwort \u201eDeutschland-Takt\u201c nicht kam.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":267,"sitzung":192,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen sich auf mich verlassen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":268,"sitzung":192,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Aber Sie wissen so gut wie ich, dass sowohl die \u00dcberholgleise als auch die Gro\u00dfknoten und der Deutschland-Takt im Grunde genommen zusammen bewertet werden m\u00fcssen. Es handelt sich um einen Auftrag. Die Themen bedingen einander und k\u00f6nnen nur gemeinsam sinnvoll bewertet werden.\n\nWie ich eben schon dargelegt habe, hat sich die Bundesregierung in der ersten Phase intensiv mit dem Bundesverkehrswegeplan besch\u00e4ftigt, in dem \u00fcber 2 000 Ma\u00dfnahmen bewertet wurden. Gerade bei den Bahnma\u00dfnahmen war es so, dass wir bei einer Reihe von Ma\u00dfnahmen noch keine endg\u00fcltige Bewertung vornehmen konnten, weil noch entsprechende Unterlagen oder Bewertungen fehlen oder gefehlt haben. Das gilt unter anderem f\u00fcr die G\u00e4ubahn, f\u00fcr die das Land Baden-W\u00fcrttemberg eine eigene Bewertung versp\u00e4tet eingereicht hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":269,"sitzung":192,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch gar nicht zust\u00e4ndig, das Land!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":270,"sitzung":192,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Erst dann kann man im Nachhinein die Ma\u00dfnahmen vollends und endg\u00fcltig bewerten. Deshalb haben wir dort zuerst den Potenziellen Bedarf gebildet, aus dem dann noch ein Vordringlicher Bedarf werden kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":271,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":272,"sitzung":192,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe aufmerksam zugeh\u00f6rt. Dass komplexe Planungen erforderlich sind, habe ich verstanden. Mein Kollege Gastel hat aber auch danach gefragt, warum das Bundesministerium im Gegensatz zu seinen Erfahrungen mit Stra\u00dfenprojekten nicht fr\u00fchzeitig genug mit Planungen f\u00fcr Schienenprojekte begonnen hat, um nun handlungsf\u00e4hig zu sein. Ich bitte Sie, genau auf diese Frage noch einmal zu antworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":273,"sitzung":192,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Hajduk, ich habe gerade ausgef\u00fchrt, dass es sich um sehr komplizierte, komplexe und fahrplanbasierte Untersuchungen handelt. Wenn es um Stra\u00dfen geht, muss man keine Fahrpl\u00e4ne studieren. Es ist bei der Erstellung eines Bundesverkehrswegeplans durchaus gang und g\u00e4be, die erste Phase abzuarbeiten und dann mit dem zweiten Teil zu beginnen.\n\nZur Frage nach dem Projekt Gro\u00dfknoten und dem Deutschland-Takt. Beides geh\u00f6rt zusammen. Es handelt sich um einen Auftrag des Koalitionsvertrags. Die Bundesregierung wird sich diesem Auftrag widmen, aber zu gegebener Zeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":274,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir kommen nun zur Frage 42 des Kollegen Gastel:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus den zwei aktuellen Pr\u00fcfberichten des Bundesrechnungshofes zu dem Projekt Stuttgart 21, in denen weitere Mehrkosten und Belastungen f\u00fcr den Bundeshaushalt als ein Einfallstor f\u00fcr eine unkontrollierte Finanzierung zulasten des Schienenbestandsnetzes und eine vereinfachte Bauausf\u00fchrung bef\u00fcrchtet werden sowie die Kontrollfunktion des Bundesverkehrsministeriums bem\u00e4ngelt wird, und weshalb hat nach mir vorliegenden Informationen bislang niemals ein Vertreter der Bundesregierung an einer Sitzung des Lenkungskreises zu Stuttgart 21 teilgenommen, obgleich die Bundesregierung nach der Gesch\u00e4ftsordnung des Lenkungskreises ein Teilnahmerecht hat und die Bundesregierung von der Deutschen Bahn AG sowie der Landesregierung Baden-W\u00fcrttemberg mehrfach aufgefordert wurde, an den Sitzungen teilzunehmen?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":275,"sitzung":192,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Gastel, die aus dem Bundeshaushalt zu finanzierenden Investitionen in das Schienenbestandsnetz sind durch Finanzierungsvereinbarungen geregelt. Die H\u00f6he der von der DB AG zu erbringenden Instandhaltungsleistungen ist verbindlich in der Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung geregelt. Das Projekt Stuttgart 21 ist kein Projekt des Bedarfsplans des Bundes, sondern ein eigenwirtschaftliches Projekt der Deutschen Bahn AG. Vorhabentr\u00e4ger sind die Eisenbahninfrastrukturunternehmen der Deutschen Bahn AG. Nach \u00a7 76 Absatz 1 Aktiengesetz leitet der Vorstand der DB AG das Unternehmen in eigener unternehmerischer Verantwortung.\n\nDie Bundesregierung nimmt ihre Kontrollfunktionen \u00fcber den Aufsichtsrat der Deutschen Bahn AG wahr. Einzelheiten dazu unterliegen der Verschwiegenheitspflicht nach \u00a7 395 Aktiengesetz. Die Deutsche Bahn AG nimmt als Vorhabentr\u00e4gerin und Bauherrin an den Sitzungen des Lenkungskreises teil.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":276,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":277,"sitzung":192,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Diese Gelegenheit nutze ich selbstverst\u00e4ndlich sehr gerne, Frau Pr\u00e4sidentin. - So kommen Sie mir hier nicht davon, Herr Staatssekret\u00e4r. Der Verweis auf den Finanzierungsvertrag ist keine Antwort auf meine Frage; denn dieser Vertrag l\u00e4sst ausdr\u00fccklich die Frage offen, was passiert, wenn es teurer wird als die dort festgelegten 4,5 Milliarden Euro. Das hei\u00dft, dar\u00fcber wird zwar dann geredet. Aber wer die Mehrkosten \u00fcbernimmt, ist nicht geregelt. Deswegen kann darauf nicht verwiesen werden. Jedenfalls ist das keine Antwort auf meine Frage.\n\nWie Sie wissen, sieht die Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung keinen Verwendungsnachweis seitens der Deutschen Bahn vor. Deshalb bef\u00fcrchtet der Bundesrechnungshof, dass Mittel aus der Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung, die f\u00fcr den Erhalt der vorhandenen Infrastruktur gedacht sind, f\u00fcr den Neubau Stuttgart 21 verwendet werden, ohne dass es nachher entsprechend ausgewiesen werden muss. Die diesbez\u00fcglichen Fragen sind ebenfalls nicht beantwortet.\n\nIch m\u00f6chte nun von Ihnen als Vertreter der Bundesregierung wissen: Pr\u00fcfen Sie, ob die Gesamtfinanzierung dieses Projekts, das laut der Einsch\u00e4tzung des Bundesrechnungshofs wahrscheinlich teurer wird, gesichert ist, und woher nimmt die Bundesregierung entsprechende Erkenntnisse?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":278,"sitzung":192,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, vorab will ich an dieser Stelle feststellen, dass der Bericht des Bundesrechnungshofs als VS klassifiziert ist. Insofern werde ich zu Einzelheiten dieses Berichts im \u00f6ffentlichen Raum keine Aussagen machen k\u00f6nnen. Ich kann Ihnen aber versichern, dass dieser Bericht des Bundesrechnungshofs von der Bundesregierung auf entsprechende Weise gew\u00fcrdigt und beurteilt werden wird. Wir werden selbstverst\u00e4ndlich \u00fcber diesen Bericht in den zust\u00e4ndigen Gremien des Parlaments beraten, also im Haushaltsausschuss, im Rechnungspr\u00fcfungsausschuss und im Finanzierungsgremium, das sich mit Beteiligungen des Bundes befasst. Dort wird dieser Bericht mit Sicherheit diskutiert und bewertet werden.\n\nF\u00fcr die Bundesregierung aber ist es so, dass wir an dem Projekt Stuttgart 21 laut Finanzierungsvereinbarung mit einem Festbetrag in H\u00f6he von 563,8 Millionen Euro beteiligt sind. Der Festbetrag umfasst genau die Kosten, die entstehen w\u00fcrden, wenn der Knoten Stuttgart in das Fernverkehrsnetz ohne den Neubau eines Bahnhofs eingebunden werden m\u00fcsste. Deshalb wird dieser Festbetrag auch nicht von Kostensteigerungen tangiert; der steht. Die Finanzierungsvereinbarung sieht lediglich eine Sprechklausel unter den Vorhabentr\u00e4gern vor. Zu den Vorhabentr\u00e4gern geh\u00f6rt nicht der Bund.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":279,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":280,"sitzung":192,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Die Gelegenheit, Frau Pr\u00e4sidentin, lasse ich mir nicht entgehen. - Das ist nat\u00fcrlich aus meiner Sicht deswegen jetzt auch wieder keine richtige Antwort, weil sich der Bund nicht mit einem Festbetrag beteiligt, und zwar aus dem einen Grund, dass die LuFV-Mittel durchaus in einem h\u00f6heren Umfang f\u00fcr Stuttgart 21 verwendet werden k\u00f6nnten, als es eigentlich vorgesehen ist. Da kontrollieren Sie offensichtlich nicht ausreichend. Damit kann es doch geschehen, dass mehr Bundesmittel in dieses Projekt flie\u00dfen.\n\nDas Zweite - das haben Sie jetzt gar nicht angesprochen - ist, dass wir seit einigen Tagen wissen, dass der Bund die Deutsche Bahn AG mit 2,4 Milliarden Euro f\u00f6rdert, und zwar zu einem Gro\u00dfteil dadurch, dass die Dividendenerwartung an den bundeseigenen Konzern reduziert wird, wodurch der Konzern finanziell entlastet wird, zum anderen dadurch, dass der Bund 1 Milliarde Euro zum Eigenkapital der DB AG zuschie\u00dft und damit nat\u00fcrlich die Spielr\u00e4ume des Bahnkonzerns f\u00fcr Stuttgart 21 entsprechend erweitert.\n\nWas ich aber von Ihnen jetzt wissen m\u00f6chte - auch das hat mit dem Bericht des BRH zu tun -, ist: Wird die Bundesregierung k\u00fcnftig ihr Berichtswesen gegen\u00fcber dem Bundestag dahin gehend erweitern, dass der Bundestag regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber Baufortschritte, Kostenentwicklungen, Finanzierungsfragen etc. pp. des Projekts Stuttgart 21 informiert wird, was derzeit \u00fcberhaupt nicht der Fall ist? Es mangelt komplett an der Transparenz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":281,"sitzung":192,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, ich kann einige Dinge, die Sie in den Raum gestellt haben, nicht so stehen lassen. Die Bundesregierung geht so lange davon aus, dass der Kostendeckel von 6,5 Milliarden Euro h\u00e4lt, solange der Bahnvorstand dieses versichert. Das hat er \u00fcbrigens bei der Grundsteinlegung zu Stuttgart 21 \u00f6ffentlich wieder getan. Sie waren eingeladen, aber Sie waren leider nicht da. Solange der Aufsichtsrat an dieser Beurteilung festh\u00e4lt, sieht die Bundesregierung keine Veranlassung, daran zu zweifeln.\n\nDer Aufsichtsrat besch\u00e4ftigt sich intensiv mit den Kosten dieses Projekts. Im Aufsichtsrat ist die Bundesregierung auf Staatssekret\u00e4rsebene vertreten. Der Aufsichtsrat hat ein eigenes Gutachten in Auftrag gegeben, das in K\u00fcrze vorliegen wird. Auch dieses Gutachten wird dann im Aufsichtsrat mit Sicherheit behandelt werden. \u00dcber dieses Instrument nimmt die Bundesregierung ihre Aufsicht wahr.\n\nDass in das Schienenprojekt - nicht in das Bahnhofsprojekt - auch noch andere Mittel flie\u00dfen, ist korrekt, Herr Kollege Gastel. Man muss aber beides ein St\u00fcck weit auseinanderhalten. Das wird immer vermischt. Es ist richtig: Da flie\u00dfen noch Mittel aus dem Bundesschienenwegeausbaugesetz hinein, und es flie\u00dfen Mittel aus dem GVFG und aus der LuFV. Aber es handelt sich hier um das Schienenprojekt Stuttgart 21, das bis Ulm weiterf\u00fchrt, und nicht nur um den Bau eines Bahnhofs.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":282,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Hajduk das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":283,"sitzung":192,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Auch das habe ich jetzt mit Interesse verfolgt, Herr Staatssekret\u00e4r. Deswegen m\u00f6chte ich nachfragen. Sie haben davon gesprochen, dass es einen Festbetrag gibt und dass Sie, bezogen auf diesen Festbetrag, davon ausgehen, dass dieser f\u00fcr die Zahlungsverpflichtungen des Bundes wirksam ist und nichts anderes. Deswegen m\u00f6chte ich fragen, ob Sie ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen - ich habe jetzt gerade die Reichweite, auf die sich der Festbetrag bezieht, nicht vor Augen; vielleicht k\u00f6nnen Sie mir dazu Aufkl\u00e4rung geben -, dass die Verpflichtungen, auf die sich der Festbetrag bezieht, in Zukunft nicht durch Mittel aus der LuFV erweitert werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":284,"sitzung":192,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Bei dem Festbetrag - ich wiederhole es - handelt es sich um den Betrag, der zur Einbeziehung des Knotens Stuttgart in das gesamte Schienennetz ohne den Umbau eines Bahnhofs notwendig w\u00e4re. Deshalb ist dieser Festbetrag unabh\u00e4ngig von den Baukosten des eigentlichen Bahnhofs ein Festbetrag, der so in der Finanzierungsvereinbarung steht. Die Bundesregierung geht davon aus, dass dieser Festbetrag nicht zur Disposition steht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":285,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Die Fragen 43 und 44 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn sowie die Fragen 45 und 46 des Abgeordneten Oliver Krischer zu Ihrem Gesch\u00e4ftsbereich sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nWir sind damit am Ende der Fragestunde.\n\nIch unterbreche die Sitzung des Deutschen Bundestages bis zum Beginn der Aktuellen Stunde um 15.35 Uhr.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653782,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 15.10 bis 15.35 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":287,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nKonsequenzen aus Berichten \u00fcber nicht tragbare Verh\u00e4ltnisse in Tierst\u00e4llen\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Friedrich Ostendorff f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":288,"sitzung":192,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am Ende dieser Legislaturperiode wird es den Tieren besser gehen, versprach Minister Schmidt 2014. Seit Donnerstagabend wissen wir alle es besser. Das ARD-Magazin Panorama zeigte schreckliche, absto\u00dfende Bilder aus dem Inneren der deutschen Mastindustrie. Die Menschen sind einmal mehr schockiert und entsetzt. Ein Desaster!\n\nDoch wer ist f\u00fcr diese Situation verantwortlich zu machen, Herr Minister? Die Betriebsleiter, die sich scheinbar nicht um ihre Tiere scheren? Die Tiere, die in hermetisch abgeschotteten R\u00e4umen zu Kannibalen werden k\u00f6nnen und leider manchmal \u00fcbereinander herfallen? Dass dieses nur in den schlechten St\u00e4llen von schwarzen Schafen des Berufsstandes geschieht, glaubt Ihnen, Herr Minister, doch keiner mehr.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653785,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":290,"sitzung":192,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Dieses Mal ist das \u201eWho\u2019s who\u201c der sogenannten Veredlungswirtschaft - oh, dieses Wort, ich k\u00e4mpfe schon seit 40 Jahren mit diesem Wort! - betroffen. Der Fisch stinkt vom Kopfe her. Hier in Berlin philosophiert man \u00fcber Tierwohl, zu Hause ist man davon weit entfernt. Doch wo liegt dann das Problem? Bei den Verbrauchern etwa? Bei den Menschen, die vonseiten des Bauernverbandes und von Ihnen immer wieder beschuldigt werden, dumm zu sein und von Bullerb\u00fc zu tr\u00e4umen? Wie w\u00fcrden sich die Menschen entscheiden, wenn sie w\u00e4hlen sollten einerseits zwischen blutig gebissenen Reststummelschw\u00e4nzen, bewegungsunf\u00e4higen Tieren mit gro\u00dffl\u00e4chigen Bissverletzungen und Bullerb\u00fc andererseits? Die Entscheidung w\u00e4re klar.\n\nMan kann auch sagen: Agrobusiness gegen Agrarkultur. Dialog wird da unm\u00f6glich. Dieses Mal ist es anders. Es gibt nur Verlierer: Das sind einmal die Bauern, die zwischen schlechten Preisen, falscher Beratung und hohen Konsumentenanspr\u00fcchen aufgerieben werden. Verlierer sind vor allem aber die Nutztiere, die jeder M\u00f6glichkeit beraubt werden, ein artgerechtes Leben zu f\u00fchren.\n\nSie von CDU\/CSU wissen wie wir, dass die Industrialisierung der Tierhaltung die Grenzen des Ertr\u00e4glichen \u00fcberschritten hat und gnadenlos gegen die Wand kracht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653787,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":292,"sitzung":192,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Man kann f\u00fchlende Lebewesen nicht in gr\u00f6\u00dfter Enge in zwangsbel\u00fcfteten Riesenhallen, wo einem selbst das Atmen doch schon schwerf\u00e4llt, tiergerecht halten. Das wollen wir Gr\u00fcne nicht, das will die Gesellschaft nicht l\u00e4nger hinnehmen, meine Damen und Herren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653789,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":294,"sitzung":192,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Nehmen Sie diesen gesellschaftlichen Anspruch doch endlich einmal ernst. Da gen\u00fcgt es doch nicht, immer wieder zu erkl\u00e4ren, dass man tagein, tagaus nur f\u00fcr die Tiere und mit den Tieren lebt.\n\nDiese scheinbar aussichtslose Situation mit Verlierern auf allen Seiten haben Sie von der Union und Sie, Herr Minister, zu verantworten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653791,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":296,"sitzung":192,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"In Ihrer Hand, Herr Minister, liegt der Schwarze Peter. Wenn Sie ein bisschen R\u00fcckgrat zeigen w\u00fcrden, w\u00fcrden Sie klar sagen: Die Tierhaltung muss sich ver\u00e4ndern. Die \u201eInitiative Tierwohl\u201c hat seit dem Ausstieg des Deutschen Tierschutzbundes massive Glaubw\u00fcrdigkeitsprobleme. Der Abschlussbericht des Kompetenzkreises der \u201eInitiative Tierwohl\u201c, der vor wenigen Tagen vorgelegt wurde, ist wie immer beim Minister sang- und klanglos unter den wachsenden Aktenberg von Nichtentscheidungen geschoben worden - hin zu den anderen kritischen wissenschaftlichen Expertisen \u00fcber Nutztierhaltung. Herr Minister, so kann es doch nicht weitergehen, da k\u00f6nnen Sie noch so viele freiwillige Selbstverpflichtungen am Flie\u00dfband unterschreiben. Dieses Kuschen vor der Agrarlobby haben Sie nun lange genug betrieben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653793,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":298,"sitzung":192,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Jahrelang haben Sie, Herr Minister, wertvolle Zeit vergeudet und die Interessen der Fleischindustrie zu Ihrem politischen Handeln erkl\u00e4rt. Kompetenzkreis Tierwohl, freiwillige Selbstverpflichtung, ein omin\u00f6ses Gr\u00fcnbuch - all das sind Beispiele Ihres hilflosen, oft l\u00e4cherlichen Agierens. Sie geben sich und Ihr Amt in der \u00d6ffentlichkeit der L\u00e4cherlichkeit preis.\n\n\u201eWas tut eigentlich Minister Schmidt?\u201c, fragte letzte Woche selbst top agrar, das Leitmagazin der industriellen Tierhaltung; nicht gerade verd\u00e4chtig, Gr\u00fcnen-nah zu sein. Das ist eine interessante Frage. Die Anspr\u00fcche von Verbrauchern, Bauern und vor allem die Anspr\u00fcche der Tiere, aber auch des Handels m\u00fcssen in Einklang gebracht werden. Wir brauchen einen Neuanfang, um eine Tierhaltung zu entwickeln, die nicht nur Verlierer und millionenfaches Leid produziert, meine Damen und Herren. Das ist Ihre politische Verantwortung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653795,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":300,"sitzung":192,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Um Ihre Haut zu retten, soll nun ein staatliches Tierwohlsiegel kommen. Bis vor wenigen Tagen war es noch des Teufels, jetzt, in der Not, kommt es also doch. Ja, bitte, dann sagen Sie: Wann und wie, Herr Minister? Wo sind die Vorschl\u00e4ge? Drau\u00dfen im Land nimmt Ihnen diese ewigen Ank\u00fcndigungen doch niemand mehr ab.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653797,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":302,"sitzung":192,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Sie frischen den Lack auf, dabei ist der Unterboden schon komplett durchgerostet, Herr Minister. Leider steht das M\u00e4rchenschloss \u201eTierwohl\u201c in Flammen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653799,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":304,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dieter Stier f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653801,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":306,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Wir bewerten heute den Fernsehbeitrag des Norddeutschen Rundfunks aus der Reihe Panorama von letzter Woche, doch diese Bewertungen werden meiner Meinung nach unterschiedlicher nicht ausfallen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":307,"sitzung":192,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Es geht um das Nichthandeln der Bundesregierung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":308,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Welche Bilder konnten wir sehen? Es waren Bilder, die den meisten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in ihrer allt\u00e4glichen Lebenswelt fremd sind, und ja, es waren Aufnahmen von kranken und verletzten Tieren; daran gibt es nichts zu r\u00fctteln, die ausgestrahlten Bilder belegen das. Wir konnten zum Beispiel die T\u00f6tung eines Ferkels sehen, die nicht gesetzeskonform erfolgte. Solche Vorf\u00e4lle sind abzustellen und auch zu ahnden. Deshalb ist eine kritische Befassung mit dem Gesehenen durchaus geboten. Meine Schlussfolgerungen sind aber vollkommen andere als die der Panorama-Redaktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":309,"sitzung":192,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Das wundert mich ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":310,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Erstens. Die gezeigten Bilder belegen nicht den Alltag oder einen Dauerzustand in der deutschen Tierhaltung,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":311,"sitzung":192,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Gerade das tun sie!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":312,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"wie Sie, lieber Kollege Ostendorff, uns das immer weismachen wollen, sondern sie sind jeweils Momentaufnahmen kranker Tiere; ein Zustand, der von den betroffenen Tierhaltern weder gew\u00fcnscht noch gebilligt und schon gar nicht akzeptiert worden ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":313,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":"1706","speaker_party":"spd","text":"Aber zu verantworten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":314,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Die Verantwortlichen haben sich zum Teil der Kritik gestellt, und sie waren wie jeder verantwortungsbewusste Landwirt bestrebt, solche Vorf\u00e4lle sofort abzustellen.\n\nZweitens. Zu den Tatsachen geh\u00f6rt aber leider auch, dass Erkrankungen und Verletzungen bei Tieren immer wieder auftreten k\u00f6nnen, dass Tiere auch verenden k\u00f6nnen, im konventionellen wie im Biobetrieb, und zwar im ganzen Land, nicht nur bei bestimmten Verbandsfunktion\u00e4ren. Das wird nie vollst\u00e4ndig zu vermeiden sein. Keiner konnte den Bildern entnehmen, ob zum Beispiel eine Behandlung erfolgte. Auch die strengsten Vorschriften und die besten Tier\u00e4rzte k\u00f6nnen Erkrankungen nicht verhindern.\n\nDrittens will ich feststellen: In unserem Land gibt es die n\u00f6tigen Gesetze und Regelungen. Diese sind im Vollzug von den L\u00e4ndern umzusetzen. Das Tierwohl ist zu verbessern. Das ist in unser aller Sinn, und das bleibt eine Daueraufgabe.\n\nDer eigentliche Skandal liegt f\u00fcr mich woanders. Er liegt in einer suggerierten Schlussfolgerung, die darauf abzielt, von den gesehenen Defiziten auf die gesamte deutsche Tierhaltung zu schlie\u00dfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":315,"sitzung":192,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Der Skandal ist nicht der Skandal, sondern dar\u00fcber zu reden?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":316,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist f\u00fcr mich auch erschreckend, dass sich das beitragsfinanzierte \u00f6ffentlich-rechtliche Fernsehen f\u00fcr eine solche Kampagne gegen die deutsche Landwirtschaft instrumentalisieren l\u00e4sst.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653813,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653814,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":319,"sitzung":192,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ich bin fassungslos!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":320,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk hat den Auftrag, durch objektive Berichterstattung einen Beitrag zur \u00f6ffentlichen Meinungsbildung zu leisten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":321,"sitzung":192,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie jetzt hier von der L\u00fcgenpresse reden, oder was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":322,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Bildung, Information und Beratung w\u00e4ren meiner Meinung nach seine Pflichten, stattdessen erleben wir erneut eine gezielte und bewusst gesteuerte einseitige Darstellung gegen Tierhalter,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":323,"sitzung":192,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"In welcher Partei sind Sie eigentlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":324,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"die jegliche Ausgewogenheit der Berichterstattung vermissen l\u00e4sst.\n\nViertens. Richtig w\u00e4re es meiner Meinung nach gewesen, die Probleme umgehend dem zust\u00e4ndigen Veterin\u00e4ramt zu melden, sie sofort abzustellen und sie nicht mit politischem Kalk\u00fcl zu verwenden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653821,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":326,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Verbandsvertreter zu diskreditieren oder die ganze Branche zu verteufeln, das geh\u00f6rt nicht zum Aufgabenspektrum der ARD.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653823,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":192,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Unfassbar!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":328,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Die Mitarbeiter der landwirtschaftlichen Betriebe, die tagt\u00e4glich, auch sonn- und feiertags, die Nahrungsgrundlagen f\u00fcr alle Menschen in diesem Land bereitstellen, und das in einer Zeit, in der die Branche gen\u00fcgend Probleme zu bew\u00e4ltigen hat, haben es in der Gesamtheit nicht verdient, generell immer wieder an den Pranger gestellt zu werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653825,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":330,"sitzung":192,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Unglaublich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":331,"sitzung":192,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Es geht nicht darum, an den Pranger zu stellen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":332,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Im Gegenteil: Wir sind ihnen f\u00fcr ihre Arbeit zu Dank verpflichtet. Das sollten wir immer wieder deutlich machen.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch auf einen anderen wichtigen Punkt eingehen. F\u00fcr mit den geltenden Gesetzen unvereinbar halte ich die angewandten Methoden der Nachrichtenbeschaffung. Auch dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden. Wer Einbr\u00fcche in Tierhaltungsanlagen gro\u00dfz\u00fcgig als elementaren Bestandteil von Pressefreiheit interpretiert, der lebt au\u00dferhalb unserer Rechtsordnung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653829,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":334,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Eine Straftat mit einer anderen zu rechtfertigen, das kann kein gangbarer Weg sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":335,"sitzung":192,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Tierschutz steht aber auch im Grundgesetz!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":336,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist abenteuerlich genug, wenn sich sogenannte Aktivisten unerlaubt Zutritt zu Betrieben verschaffen, dort, wie ein Fall im B\u00f6rdekreis in meinem Heimatland Sachsen-Anhalt zeigt, auch noch unerlaubt Videoaufnahmen anfertigen und dann vom zust\u00e4ndigen Amtsgericht freigesprochen werden, weil sie sich auf den rechtfertigenden Notstand berufen durften.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":337,"sitzung":192,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das Problem sind die anderen! Das Problem ist, dass man es herausgefunden hat?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":338,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Auch ein derartiges Urteil ist ein falsches Signal. Ich erwarte, dass wir dar\u00fcber reden. Ich erwarte, dass auch unser Justizminister dazu Stellung nimmt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653835,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":192,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Hui!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":340,"sitzung":192,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja der Hammer! Das gibt es ja gar nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":341,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Wir wussten schon, dass es peinlich wird!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":342,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"- Da k\u00f6nnen Sie gerne schreien; das ist meine Meinung. Wir haben es hier meiner Meinung nach mit einer Verschiebung des Wertesystems zu tun,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":343,"sitzung":192,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ja, bei Ihnen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":344,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"die zumindest ich so nicht mittragen kann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653841,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":346,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, die Notwendigkeit eines effektiven Tierschutzes ist und bleibt unbestritten. Die deutschen Tierschutzstandards sind im europ\u00e4ischen und internationalen Vergleich hoch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653843,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":348,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Sie setzen Ma\u00dfst\u00e4be, die andere erst einmal erreichen m\u00fcssen. Wir sollten uns daher von dramatisierten und kampagnenm\u00e4\u00dfig verbreiteten Verfehlungen nicht den Blick aufs Ganze verstellen lassen.\n\nIn der Summe bleiben wir Vorreiter im Tierschutz. Ich sage es Ihnen noch einmal: Den Tieren in unserem Land geht es insgesamt so gut wie noch nie.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653845,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":350,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Kennen Sie die Bilder?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":351,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Dr. Kirsten Tackmann f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653848,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":353,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Herr Stier, Ihr Verst\u00e4ndnis von der Unabh\u00e4ngigkeit von Gerichten ist sehr spannend.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653850,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":355,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Um eines am Anfang ganz klar zu sagen: Die Zust\u00e4nde in den St\u00e4llen, die in der Panorama-Sendung gezeigt wurden, sind absolut inakzeptabel. Diese Bilder sind f\u00fcr mich als Tier\u00e4rztin wirklich sehr, sehr schwer zu ertragen. Man muss, glaube ich, kein tiefes Fachwissen besitzen, um zu erahnen, welche Schmerzen die Tiere in den Videosequenzen haben und dass diese Tiere schon l\u00e4nger unter den Schmerzen leiden. Den Einsch\u00e4tzungen meiner beiden Berufskolleginnen, die in dem Beitrag zu Wort kommen, ist aus meiner Sicht nichts hinzuzuf\u00fcgen, und sie bieten auch keinen Bewertungsspielraum. Nat\u00fcrlich muss das endlich ganz konsequent aufgekl\u00e4rt werden, und zwar ohne Ansehen der Person.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653852,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":357,"sitzung":192,"speaker":"Rita Stockhofe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es denn mal so w\u00e4re!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":358,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Ehrlich gesagt \u00fcberlege ich seit Tagen, was mich eigentlich mehr entsetzt: das unn\u00f6tige Leid der Tiere, das aus diesen Bildern spricht, oder die Ausfl\u00fcchte und Rechtfertigungsman\u00f6ver der Verantwortlichen, die immerhin hohe Funktionen im Berufsstand bekleiden? Aus vielen Betriebsbesuchen wei\u00df ich, dass es eben nicht in allen St\u00e4llen so aussieht wie in diesen Videos. Gerade deshalb sind diese Bilder wahrscheinlich f\u00fcr viele Tierhalterinnen und Tierhalter wirklich bitter. Sie k\u00e4mpfen seit Monaten ums \u00dcberleben und f\u00fchlen sich jetzt zu Unrecht an den Pranger gestellt. Umso wichtiger ist es f\u00fcr mich als Linke, die Kritik richtig zu adressieren.\n\nDabei ist es f\u00fcr mich \u00fcbrigens nicht wichtig, wie die Bilder zustande gekommen sind und warum. Entscheidend ist, dass sie real existierende Probleme zeigen. Ja, nat\u00fcrlich sehe gerade ich als gelernte Tierseuchenbek\u00e4mpferin Guerillaaktionen, bei denen man sich illegal Zutritt zu St\u00e4llen verschafft, problematisch. Auch die totale Ablehnung jeder Nutztierhaltung, die oft hinter solchen Aktionen steckt, entspricht nicht meiner Position - im Gegenteil. Aber das darf uns doch nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass wir reale und ernsthafte Probleme in der Nutztierhaltung haben,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653855,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":360,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"und zwar nicht nur in der konventionellen und auch nicht nur in gr\u00f6\u00dferen St\u00e4llen. Auch hier ist die Welt eben bunt und nicht schwarz-wei\u00df. Aber deshalb macht es doch gerade Sinn, \u00fcber die Botschaft zu diskutieren und nicht den Boten zu verteufeln. Wenn allerdings bei Kenntnis der Missst\u00e4nde durch die Akteurinnen und Akteure nicht sofort eine Anzeige erstattet wurde,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":361,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":"1706","speaker_party":"spd","text":"Das ist schon sehr fragw\u00fcrdig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":362,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"dann riecht das eben ein bisschen sehr nach Kampagne, und zwar auf Kosten der Tiere. Auch das ist nicht akzeptabel.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653859,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":364,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Aber die eigentlich spannende Frage an uns als Gesetzgeber ist doch bei dem Thema Tierwohl folgende: Handelt es sich nur um pers\u00f6nliches Fehlverhalten oder um einen Systemfehler? Die eigentliche Ursache der Probleme in der Nutztierhaltung ist doch, dass Tiere oder auch die menschliche Arbeitskraft zur Ware degradiert werden, die m\u00f6glichst billig sein muss. Das ist nat\u00fcrlich ein Systemfehler.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653861,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Rainer Spiering [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":366,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Wer profitiert denn von diesem System? Das sind doch nicht die Landwirtschaftsbetriebe, die um ihre Existenz k\u00e4mpfen, sondern die Handels-, Schlachthof- und Molkereikonzerne, die nicht bereit sind, die Erzeugerpreise zu zahlen, die f\u00fcr mehr Tierwohl und f\u00fcr gute L\u00f6hne f\u00fcr gute Arbeit gebraucht werden. Ihr Gesch\u00e4ftsmodell beruht doch auf Ausbeutung von Mensch, Tier und Natur. Davor muss der Gesetzgeber sch\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653863,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":368,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Die moralischen Appelle der Bundesregierung sind doch glatte Arbeitsverweigerung. Politik muss den Rahmen daf\u00fcr setzen, dass unmoralisches Verhalten nicht zugelassen, sondern verhindert wird. Ohne die erpresserische Markt\u00fcbermacht nicht endlich wirksam zu beenden, werden wir auch die Probleme in den St\u00e4llen nicht l\u00f6sen. Verlierer sind nicht nur die Tiere, sondern auch die Menschen, die sie betreuen. Sie f\u00fchlen sich zu Recht oft im Stich gelassen. Es l\u00e4uft doch grunds\u00e4tzlich etwas schief in einem Land, wenn diejenigen, die unsere Existenzgrundlage, die Versorgung mit Lebensmitteln, sichern, selbst nicht davon leben k\u00f6nnen. Viele sind allerdings l\u00e4ngst weiter als mancher Bauernverbandsfunktion\u00e4r. Sie wollen Ver\u00e4nderungen. Wir sollten sie dabei unterst\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653865,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Rainer Spiering [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":370,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Wir sollten \u00fcbrigens auch die Kontrollbeh\u00f6rden vor Ort unterst\u00fctzen. In der Haut der Kontrolleure m\u00f6chte ich, ehrlich gesagt, auch nicht stecken. Wer sich mit ihnen unterh\u00e4lt, wei\u00df, dass sie im Brennpunkt dieses Konfliktes stehen. Einerseits wachsen die Erwartungen vieler Menschen, dass es mehr Tierwohl in den St\u00e4llen gibt, und damit allerdings auch die Erwartungen an die Kontrollbeh\u00f6rden, genau das durchzusetzen. Andererseits wird die L\u00fccke zwischen dem, was die Gesellschaft erwartet, und dem, was mit den bestehenden Gesetzen tats\u00e4chlich durchgesetzt werden kann, immer gr\u00f6\u00dfer. Ergebnis ist, dass die Kontrollbeh\u00f6rden wieder f\u00fcr die Missst\u00e4nde verantwortlich gemacht werden, die gar nicht sie zu verantworten haben, sondern wir als Gesetzgeber.\n\nDeswegen ist es wichtig, dass wir endlich handeln und nicht nur reden. In diesem Zusammenhang weise ich auch darauf hin, dass das Personal in den Kontrollbeh\u00f6rden oft so gering ist, dass eine l\u00fcckenlose oder ann\u00e4hernd vern\u00fcnftige \u00dcberwachungsdichte in den St\u00e4llen gar nicht realisiert werden kann. Ich sage ganz klar: Das Thema Tierwohl ist sehr wichtig. Es ist uns ein gro\u00dfes Anliegen, hier L\u00f6sungen zu finden, die tats\u00e4chlich auch f\u00fcr die Betriebe funktionieren. Wir m\u00fcssen hier endlich handeln; sonst eskaliert die Situation. Ich m\u00f6chte nicht, dass wir die einheimische Tierhaltung verlieren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653867,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":372,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Wilhelm Priesmeier f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653869,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":374,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":"1706","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Als tierschutzpolitischer Sprecher meiner Fraktion habe ich mich lange Zeit mit den verschiedensten Entwicklungen des Tierschutzrechtes besch\u00e4ftigt. Wir haben im Laufe der Jahre einen Diskussionsprozess durchlaufen. Tierschutz ist zu einem zentralen Thema in der Gesellschaft geworden und wird auch in Zukunft die Entwicklungschancen vor allen Dingen des Veredelungssektors und vieler landwirtschaftlicher Betriebe und Familien ganz entscheidend bestimmen.\n\nDeshalb haben mich die Bilder und auch die Videosequenzen, die ich mir angeschaut habe, als Tierarzt sehr betroffen gemacht. Denn, ich glaube, ich kann aufgrund meiner Ausbildung einsch\u00e4tzen, was chronisch ist. Entz\u00fcndete Gelenke, Abszesse oder gro\u00dffl\u00e4chige Wunden mit viel Granulationsgewebe entstehen nicht von heute auf morgen, sondern sind im Regelfall die Folge eines l\u00e4ngeren Entz\u00fcndungsprozesses; andere Tiere haben sich dort sozusagen auch bedient.\n\nWir wissen um die Schwierigkeiten in dem Sektor in G\u00e4nze. Wir wissen auch, dass solche Unterlassungen - so sehe ich das - in dem Zusammenhang nicht immer vors\u00e4tzlich oder absichtlich geschehen. Manchmal sind die Betriebe auch einfach \u00fcberfordert: auf der einen Seite aufgrund der Erwartungen, die wir an sie haben, auf der anderen Seite im Hinblick auf die M\u00f6glichkeiten, die sie haben. Jeder, der einen Betrieb f\u00fchrt, hat daf\u00fcr die Verantwortung zu tragen. Recht und Gesetz gelten f\u00fcr alle und f\u00fcr jeden. Da kann sich keiner ausnehmen, auch nicht diejenigen, die jetzt namhaft gemacht worden sind.\n\nDer Bauernverband hat ja eine Klarstellung verlangt. Ich gehe davon aus, dass es eine Klarstellung geben wird. Ich hoffe im Sinne der jetzt namentlich Erw\u00e4hnten und Betroffenen, dass sie nicht in der Weise betroffen sind, wie es auf diesen Bildern deutlich wird. Sie werden einen Vertrauensverlust erleiden. Das gilt erst recht f\u00fcr diejenigen, die, wie es zum Teil der Fall ist, eine \u00f6ffentliche Funktion in Verb\u00e4nden wahrnehmen. Das Kapital, das man hat und mit dem man \u00fcberzeugen kann, ist die Glaubw\u00fcrdigkeit. Wenn Aussage und Handeln nicht \u00fcbereinstimmen, dann ist man nicht mehr glaubw\u00fcrdig, dann bekommt man auch in den Funktionen, die man wahrnimmt, Probleme.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653871,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":376,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":"1706","speaker_party":"spd","text":"Ich kann daher nur appellieren, wenn denn einige Betroffene dabei sein sollten, die Vorg\u00e4nge offen aufzuarbeiten und sich dazu zu bekennen. Dann wird es auch f\u00fcr die anderen Betriebe einfacher, die jetzt in Mithaftung genommen werden. Denn ein Nichtkenner, also jemand, der nicht regelm\u00e4\u00dfig in solchen St\u00e4llen ist, wei\u00df nicht, wie es dort zugeht, sondern er vermutet etwas. Deshalb ist es meiner Einsch\u00e4tzung nach sehr wichtig, dass Transparenz gew\u00e4hrleistet wird. Wir brauchen Transparenz, Offenheit und Klarheit. Wir brauchen auch die Bereitschaft, am Schlachthof erhobene Befunde zu dokumentieren und zug\u00e4nglich zu machen, damit wir die Vorg\u00e4nge nachvollziehen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653873,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":378,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":"1706","speaker_party":"spd","text":"Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel die Betrachtung der Mortalit\u00e4tsrate; sie ist der wichtigste Indikator, wenn man eine Aussage \u00fcber den Hygienezustand eines Betriebes treffen will. Dazu geh\u00f6ren aber auch weitere Faktoren, die einzubeziehen sind, auch wenn es um die Weiterentwicklung unseres Tierschutzrechtes geht.\n\nDas, was wir an Tierschutzrichtlinien auf europ\u00e4ischer Ebene haben, ist eine Schweinehaltungsrichtlinie von 1991, bei der wir in Deutschland nach langem Hin und Her nur die vorgegebenen Mindeststandards umgesetzt haben, nicht mehr. Der angek\u00fcndigte Bericht, der 2008 vorliegen und eine Bewertung enthalten sollte, ist auf europ\u00e4ischer Ebene nie aufgetaucht. Das macht deutlich, dass wir in der Gesellschaft zwar heftig \u00fcber dieses Thema debattieren, dass es aber auf anderen Ebenen und zum Teil auch in anderen europ\u00e4ischen Mitgliedstaaten nicht die Bedeutung hat, die es bei uns hat.\n\nWir sollten im Sinne unserer Betriebe und ihrer Wettbewerbsf\u00e4higkeit daf\u00fcr sorgen, dass wir auch im Hinblick auf den europ\u00e4ischen Rechtsrahmen gleiche Bedingungen und Voraussetzungen haben. Wichtig ist vor allen Dingen, dass derjenige, der bereit ist, h\u00f6here Standards umzusetzen und den Tierschutzanforderungen besser zu entsprechen, f\u00fcr sein Produkt besser bezahlt wird. Deshalb halte ich es f\u00fcr vern\u00fcnftig und richtig, solche Produkte klar zu kennzeichnen. Was die Bem\u00fchungen betrifft, im Rahmen der verschiedensten Strukturen in Schritten voranzugehen, muss man schauen, ob sie dauerhaft Bestand haben.\n\nVerglichen mit dem, was der Lebensmitteleinzelhandel und andere, die an der Landwirtschaft verdienen und ihre Wertsch\u00f6pfung daraus ziehen, \u00fcbrig haben, hat ein Landwirt im Regelfall zwar ein h\u00f6heres Risiko, aber weniger \u00fcbrig. Das ist der Punkt, an dem wir ansetzen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen auch den Unternehmen und Betrieben deutlich machen, dass es so nicht weitergehen kann. Da macht es wenig Sinn, Vorg\u00e4nge zu skandalisieren und jemanden in die Ecke zu stellen. Das alleine l\u00f6st das Problem nicht. Ich kann an diejenigen, die jetzt betroffen sind, nur appellieren: \u00c4ndern Sie die Bedingungen in Ihren Best\u00e4nden, und gestalten Sie Ihre Best\u00e4nde so, dass man jederzeit hineinschauen kann!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":379,"sitzung":192,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Video\u00fcberwachung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":380,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":"1706","speaker_party":"spd","text":"Auch derjenige, der vielleicht zu einer anderen Einsch\u00e4tzung kommt, weil er mit der Landwirtschaft nicht viel zu tun hat, sollte hineinschauen d\u00fcrfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653877,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":382,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Marlene Mortler f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653879,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":384,"sitzung":192,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir distanzieren uns klar von allen schlimmen Bildern, die der Realit\u00e4t entsprechen und damit dem Tierschutz widersprechen. Mit der Tierschutz-Nutztierhaltungsverordnung und mit dem Tierschutzgesetz haben wir ein klares Regelwerk. Wenn sich jemand nicht daran h\u00e4lt, muss das verurteilt bzw. angezeigt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653881,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":386,"sitzung":192,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Abstellen oder Betrieb einstellen!\n\nAber mein Selbstverst\u00e4ndnis als B\u00e4uerin war bisher: Zuerst die Tiere und dann die Familie. Wenn es den Tieren gut geht, dann geht es auch der Familie gut. Diese innere Einstellung gilt f\u00fcr viele, viele B\u00e4uerinnen und Bauern in unserem Land, f\u00fcr gro\u00dfe und f\u00fcr kleine Betriebe, f\u00fcr konventionelle und f\u00fcr Biobetriebe. Das ist die gute Botschaft.\n\nDie schlechte Botschaft ist, dass genau diese Bauern und B\u00e4uerinnen immer h\u00e4ufiger, immer gezielter mit den schwarzen Schafen in einen Topf geworfen werden. Das ist in hohem Ma\u00dfe unfair, und es ist gef\u00e4hrlich. Es verunsichert unsere B\u00e4uerinnen und Bauern. Es verunsichert aber vor allem unsere Verbraucherinnen und Verbraucher, die sich fragen: Was sollen wir \u00fcberhaupt noch glauben? Was sollen wir \u00fcberhaupt noch machen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":387,"sitzung":192,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Mit Recht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":388,"sitzung":192,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Auf meinem Hof leben 100 H\u00fchner - ich sage mal - so gut wie mit Familienanschluss. Trotzdem gibt es immer wieder tote und kranke Tiere. Das sind keine sch\u00f6nen und schon gar keine idyllischen Bilder.\n\nAuf der anderen Seite wissen wir: Auch von besten Bioh\u00f6fen kann man schlimme Bilder produzieren. Bei jeder Geburt flie\u00dft Blut, es gibt die Nachgeburt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653885,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Christina Jantz-Herrmann [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":390,"sitzung":192,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Auch hier gibt es heftige Wunden, Geschw\u00fcre, Totgeburten oder den Einsatz von Antibiotika.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653887,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":392,"sitzung":192,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Die Bilder sind schuld!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":393,"sitzung":192,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"- H\u00f6ren Sie doch zu! - Der anerkannte und renommierte Biobetrieb Herrmannsdorfer Landwerkst\u00e4tten kann ein Lied davon singen. Der Hof \u00f6ffnete dieses Jahr einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender bereitwillig seine T\u00fcr. Was er nicht wusste: Im Vorfeld war in den Betrieb eingebrochen worden, um Bildmaterial zu besorgen. Dieses illegale Bildmaterial wurde dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender \u00fcbergeben, entsprechend aufbereitet und gesendet. Wer steckte dahinter? Die SOKO Tierschutz, eine Organisation, die die gesamte Tierhaltung abschaffen will und unsere Gesellschaft zur veganen Ern\u00e4hrungsweise umerziehen will. Daf\u00fcr scheint jedes Mittel recht: Einbruch, einseitige, verf\u00e4lschende Bilder, verleumderische Anschuldigungen.\n\nSolche \u201eVereine\u201c - in Anf\u00fchrungszeichen - schie\u00dfen inzwischen wie Pilze aus dem Boden. Sie nennen sich \u201egemeinn\u00fctzig\u201c, sind im Grunde ein Closed Shop und leben davon, andere schlechtzumachen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653890,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":395,"sitzung":192,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Sie bezeichnen Tierhalter als Serienverbrecher und Sklavenhalter und applaudieren, wenn, wie k\u00fcrzlich, eine \u201eRinderpers\u00f6nlichkeit\u201c ihren \u201eSklavenhalter\u201c fast allegemacht hat. Das muss man mal vom Anfang bis zum Ende denken. In welcher Welt leben wir? Wo soll das hinf\u00fchren? Wir d\u00fcrfen es nicht hinnehmen, wenn Landwirte von selbsternannten Tierrechtsorganisationen noch im Tod verunglimpft werden. Es w\u00e4re auch ein Schlag ins Gesicht aller B\u00e4uerinnen und Bauern, wenn ein Verein, der sich solcher Methoden bedient, weiterhin steuerbeg\u00fcnstigt Spenden sammeln k\u00f6nnte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653892,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":397,"sitzung":192,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Und es ist ein Schlag ins Gesicht aller Bauernfamilien, wenn sie - so sieht es das Gesetz vor - bestraft werden, diffamiert werden, \u00f6ffentlich blo\u00dfgestellt werden, aber die Hausfriedensbrecher nicht. Der Glaube an den Rechtsstaat ger\u00e4t ins Wanken.\n\nMeine Bauern sagen mir: Wir beklagen uns nicht \u00fcber fr\u00fchmorgendliche Stallarbeit, \u00fcber Wochenendarbeit, \u00fcber Arbeit bis sp\u00e4t in die Nacht. Wir ackern, wir rackern f\u00fcr unsere H\u00f6fe, f\u00fcr unsere Familien, f\u00fcr unsere Tiere. Aber wenn der Einsatz f\u00fcr meinen Hof nichts mehr wert ist, dann f\u00fchle ich mich als Mensch, als Person, auch infrage gestellt. - Vertreter der Landjugend aus dem Saarland haben es in der letzten Woche bei uns im Ausschuss so gesagt: Wir f\u00fchlen uns immer mehr als Spielball zwischen Politik, Handel und Medien.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":398,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Die haben den Minister gemeint!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":399,"sitzung":192,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"An dieser Stelle m\u00f6chte ich innehalten und auf den kommenden Sonntag blicken, auf das Erntedankfest. Ich danke an dieser Stelle allen Bauern und B\u00e4uerinnen weltweit,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":400,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Wir auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":401,"sitzung":192,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"die daf\u00fcr sorgen, dass wir jeden Tag einen so reichhaltig und vielf\u00e4ltig gedeckten Tisch haben.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653898,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":403,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Eva Bulling-Schr\u00f6ter f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653900,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":405,"sitzung":192,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich kann mich gut an 2002 erinnern, als wir hier in diesem Hause den Tierschutz im Grundgesetz verankert haben, und ich wei\u00df noch, wie wir darum gerungen haben; denn die CDU\/CSU wollte das ja absolut nicht. Kurz danach kam aber die Bundestagswahl, und dann hatte man doch entschieden, dass man das tun sollte. Ich kann mich auch noch daran erinnern, dass der Tierschutzbund drau\u00dfen ein gro\u00dfes Grundgesetz aufgestellt hatte. Wir haben gefeiert und waren ganz froh.\n\nDer Tierschutzbund hatte sich an der Initiative Tierwohl beteiligt, einer Initiative der Landwirtschaft, der Fleischwirtschaft und des Lebensmitteleinzelhandels, und viele von uns dachten: Da wird etwas besser. - Inzwischen ist der Tierschutzbund aber wieder aus der Initiative herausgegangen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":406,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Falsche Entscheidung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":407,"sitzung":192,"speaker":"Rita Stockhofe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Schade!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":408,"sitzung":192,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"weil er ein Zeichen setzen wollte, dass es nicht hinnehmbar ist, dass die M\u00f6glichkeiten so gering sind.\n\nAuch Panorama hat ein Zeichen gesetzt, und ich habe jetzt schon das Panorama-Bashing geh\u00f6rt. Es geht um Agrarfunktion\u00e4re; es geht nicht um irgendjemanden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":409,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":410,"sitzung":192,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Es geht darum, dass man nicht den Bock zum G\u00e4rtner machen darf und dass sie eine Vorbildfunktion haben m\u00fcssten, sie aber offensichtlich nicht haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653907,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":412,"sitzung":192,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Aus diesem Grund gilt meine gro\u00dfe Anerkennung den Undercover-Filmern und den Tierrechtsaktivisten;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":413,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt! So haben Sie es in der DDR immer gemacht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":414,"sitzung":192,"speaker":"Ingrid Pahlmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Frechheit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":415,"sitzung":192,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"denn diese Transparenz brauchen wir, und ich halte es f\u00fcr richtig und wichtig, diese Verh\u00e4ltnisse aufzudecken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653912,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":417,"sitzung":192,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Nachdem ich mir angeh\u00f6rt habe, was Herr Stier alles zum Recht gesagt hat, kann ich Ihnen nur ein Urteil zitieren. In diesem Urteil wurde das Leid von Schweinen als gewichtiger Notstand gewertet, und alle Tierrechtsaktivisten wurden freigesprochen. Und da k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich Gerichtsbashing betreiben.\n\nFerner h\u00f6re ich: Das \u00f6ffentlich-rechtliche TV hat diese Aufgabe nicht. - Da haben Sie Demokratie falsch verstanden. Wir wollen definitiv Aufkl\u00e4rung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653914,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":419,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Da m\u00fcssen sie beide Seiten fragen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":420,"sitzung":192,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Stichwort \u201eRechtsstaat\u201c: Wenn das TV das nicht mehr bringen und keine Aufkl\u00e4rung betreiben darf - wir finden es richtig, dass es das tut -, dann landen wir bei ungarischen Verh\u00e4ltnissen. Wollen Sie das?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653917,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":192,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":422,"sitzung":192,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Jetzt reden wir \u00fcber die Ursachen. Es gibt ein weiteres Dumping bei Fleischpreisen. Wenn wir uns die Arbeitsverh\u00e4ltnisse in den Schlachtereien anschauen - das kommt immer wieder -, dann sehen wir, dass dort osteurop\u00e4ische Arbeiter unter miesesten Bedingungen arbeiten. Bis jetzt ist in dieser Sache noch nicht viel passiert - auch nicht gegen die Dumpingpreise.\n\nWir haben geh\u00f6rt: Die B\u00e4uerinnen und Bauern stehen dazwischen. - Es stimmt, dass sie dazwischenstehen. Aber was machen Sie denn als Bundesregierung? Nichts! Sie lassen sie im Regen stehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653919,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":424,"sitzung":192,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Der Wettbewerb wird immer brutaler, und die Discounter tragen ihn auf dem R\u00fccken der B\u00e4uerinnen und Bauern aus. So geht es nicht weiter.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653921,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":426,"sitzung":192,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Ich kann Ihnen sagen: Ich war auf einem Bauernhof bei mir in der Region in Bayern. Der Bauer hatte 50 K\u00fche. Die hat er jetzt verkauft, weil er davon nicht mehr leben konnte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":427,"sitzung":192,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":428,"sitzung":192,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Ich habe das fotografiert, und er hat geweint. - Das ist das, was man den Menschen antut. Das ist die Verunsicherung der B\u00e4uerinnen und Bauern, Frau Mortler.\n\nWas erwarten jetzt die Menschen? Wir erwarten, dass es endlich Tierschutzgesetze gibt, die so etwas nicht zulassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":429,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Gibt es heute schon!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":430,"sitzung":192,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Es darf keine freiwilligen Vereinbarungen mehr geben, sondern vern\u00fcnftige Gesetze m\u00fcssen her. Wir erwarten, dass wir wirklich durchgreifen und nicht dem Druck weichen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653927,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":432,"sitzung":192,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Ich habe geh\u00f6rt, dass sich einige umgebracht haben - es gibt sogar Selbstmorde -, weil sie den Druck nicht mehr ausgehalten haben. Vor die muss man sich stellen, und die muss man sch\u00fctzen. Die L\u00e4nder m\u00fcssen mehr Geld zur Verf\u00fcgung stellen, damit systematisch kontrolliert wird.\n\nWir wollen nicht immer mehr und immer billigeres Fleisch. Wir brauchen auch nicht immer mehr Exporte, sondern wir wollen gesunde Lebensmittel.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653929,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":434,"sitzung":192,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung will gesunde Nahrungsmittel, ohne f\u00fcrchten zu m\u00fcssen, dass sich durch den Verzehr von Fleisch Antibiotikaresistenzen einstellen k\u00f6nnten, sodass die Menschen im Krankenhaus vielleicht keine Chancen mehr haben. Wir wollen keine Gentechnik. Wir m\u00fcssen das Verh\u00e4ltnis Mensch-Tier neu diskutieren. - Ja, Mensch, wo ist denn die Empathie von Ihnen allen?\n\nWir brauchen bessere Gesetze und Kontrollen. Wir brauchen nat\u00fcrlich auch ein anderes Verbraucherverhalten. \u201eGeiz ist geil\u201c funktioniert eben nicht, sondern gute Ware hat nat\u00fcrlich ihren Preis. Ich denke, das m\u00fcssen auch die Menschen wissen. Das hei\u00dft, wie gesagt, wir brauchen ein anderes Verbraucherverhalten, hin zu weniger Fleisch. Ich pers\u00f6nlich bin seit f\u00fcnf Jahren Vegetarierin.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":435,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist nicht gesund!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653932,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":437,"sitzung":192,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Ich finde das richtig. Wir brauchen keine neuen und gr\u00f6\u00dferen Mastanlagen. Wir m\u00fcssen auch an den Klimaschutz denken, an den CO2-Aussto\u00df und den Schutz des Wassers.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch Pythagoras zitieren, der schon 570 vor Christus gesagt hat:\n\nAlles, was der Mensch den Tieren antut, kommt auf den Menschen wieder zur\u00fcck.\n\nDas war vor wirklich sehr langer Zeit.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653934,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":439,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Christina Jantz-Herrmann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653936,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Katharina Landgraf [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-jantz-herrmann-0","sequence":441,"sitzung":192,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":"1476","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir debattieren heute in der Aktuellen Stunde \u201e\u00fcber nicht tragbare Verh\u00e4ltnisse in Tierst\u00e4llen\u201c. Aktuell ist das Thema, ja. Doch neu ist es wahrlich nicht. Betroffen macht es jedes Mal aufs Neue.\n\nJedem, der sich mit dem Thema Nutztierhaltung befasst, ist leider bekannt, dass es in den St\u00e4llen gro\u00dfe Missst\u00e4nde in Sachen artgerechte Tierhaltung geben kann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":442,"sitzung":192,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Leider!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-jantz-herrmann-0","sequence":443,"sitzung":192,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":"1476","speaker_party":"spd","text":"Hier darf man aber nicht der Versuchung erliegen, nur die konventionelle Landwirtschaft zu nennen. Dennoch ist gerade sie besonders gef\u00e4hrdet, den Tierschutz dem Profit unterzuordnen. Sie steht aktuell wie keine andere Form der Landwirtschaft unter dem \u00f6konomischen Druck.\n\nWas zeigt uns die aktuelle Debatte? Erstens. Sie zeigt uns, dass die tierschutzrechtlichen Vorschriften hierzulande offensichtlich immer noch unzureichend sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653940,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-jantz-herrmann-0","sequence":445,"sitzung":192,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":"1476","speaker_party":"spd","text":"Zweitens. Sie zeigt, dass selbst die unzureichenden geltenden Regelungen noch lange nicht eingehalten werden. Drittens. Sie zeigt, dass die Kontrollmechanismen vor Ort oft nicht greifen.\n\nIch erwarte daher, dass die Kontrollbeh\u00f6rden ihre Arbeit nun kritisch hinterfragen. Die Beschaffung des Bildmaterials kann und muss - das klang hier an - sicher kritisiert werden. Doch sie scheint immer noch effektiver zu sein als die beh\u00f6rdlichen Kontrollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":446,"sitzung":192,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Leider! Leider!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-jantz-herrmann-0","sequence":447,"sitzung":192,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":"1476","speaker_party":"spd","text":"Auch die Spitzenfunktion\u00e4re der Agrarverb\u00e4nde sollten ihre Arbeit kritisch hinterfragen. Sie zeichnen ein Bild von guter landwirtschaftlicher Praxis. Dieses Bild ist mit den widerw\u00e4rtigen Verh\u00e4ltnissen, die es, wie gesagt, leider immer noch in den deutschen St\u00e4llen gibt, absolut nicht in Einklang zu bringen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653944,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-jantz-herrmann-0","sequence":449,"sitzung":192,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":"1476","speaker_party":"spd","text":"Ein einfacher Verweis auf vermeintlich schwarze Schafe oder die Schaffung einer Wagenburgmentalit\u00e4t durch die Landwirtschaft werden dies nicht \u00e4ndern. Diese Taktik vergr\u00f6\u00dfert eher die Kluft, die wir zwischen Gesellschaft und Bauernschaft haben. Sie nimmt dar\u00fcber hinaus die H\u00f6fe in Geiselhaft, die tats\u00e4chlich gute landwirtschaftliche Praxis betreiben. Das ist, meine Damen und Herren, wie ich denke, immer noch die Mehrheit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653946,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Katharina Landgraf [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-jantz-herrmann-0","sequence":451,"sitzung":192,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":"1476","speaker_party":"spd","text":"Gerade wenn ich in meinem Wahlkreis unterwegs bin, erlebe ich das.\n\nEs reicht nicht aus, die bereits relativ hohen Tierschutzstandards in Deutschland immer wieder zu preisen und ansonsten nur die mangelnden Kontrollen zu beklagen. Als Deutscher Bundestag sind wir f\u00fcr die Rechtsetzung zust\u00e4ndig. Doch hier fehlt an mancher Stelle der Mut. Teilweise werden unsere Bem\u00fchungen f\u00fcr mehr Tierschutz sogar konterkariert. Denn, liebe Kolleginnen und Kollegen der Union - ich m\u00f6chte Sie auch einmal direkt ansprechen - , warum lassen Sie Ihren Minister bei dem Vorsto\u00df, das T\u00f6ten tr\u00e4chtiger Tiere zu verbieten, bislang im Regen stehen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653948,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-jantz-herrmann-0","sequence":453,"sitzung":192,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":"1476","speaker_party":"spd","text":"Hier \u00fcbrigens lobbyiert der Deutsche Bauernverband - die Agrarverb\u00e4nde hatte ich vorhin schon erw\u00e4hnt - gemeinsam mit dem Bundesverband Praktizierender Tier\u00e4rzte daf\u00fcr, das geplante Verbot der Schlachtung hochtr\u00e4chtiger Tiere auf Rinder zu beschr\u00e4nken. Aber was ist mit Schweinen, Schafen und Ziegen? Hier r\u00fccken sich die Akteure ganz von selbst in ein \u00e4u\u00dferst schlechtes Licht.\n\nEs gibt also viel zu tun, um die Situation der Tiere in den St\u00e4llen zu verbessern: Wir m\u00fcssen endlich einen Sachkundenachweis f\u00fcr Nutztierhalter einf\u00fchren. Wir m\u00fcssen gegen Qualzuchten vorgehen. Wir m\u00fcssen die ganzj\u00e4hrige Anbindehaltung von Rindern verbieten. Und wir m\u00fcssen vor allen Dingen - ein weiteres wichtiges Thema, meine Damen und Herren - sicherstellen, dass m\u00e4nnliche K\u00e4lber in der Milchindustrie nicht als genauso wertlos betrachtet werden, wie es derzeit bei m\u00e4nnlichen Eintagsk\u00fcken in der Gefl\u00fcgelzucht der Fall ist.\n\nImmerhin tut sich etwas in Sachen Label. Um Landwirten und auch gerade den Verbrauchern ein Instrument an die Hand zu geben, welches ihnen die Entscheidungsfindung erleichtert und den Landwirten die M\u00f6glichkeit gibt, ihre guten Haltungsbedingungen zu beschreiben, brauchen wir das staatliche Tierschutzlabel.\n\nAn Expertise zur Verbesserung des Tierschutzes in Deutschland mangelt es bekanntlich nicht. Alle Expertise der Welt hilft aber nicht, wenn die Erkenntnisse dann kaum oder gar nicht umgesetzt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653950,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-jantz-herrmann-0","sequence":455,"sitzung":192,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":"1476","speaker_party":"spd","text":"Wir erwarten daher von Ihnen, Minister Schmidt, den Abschlussbericht des Kompetenzkreises Tierwohl, der seit kurzem vorliegt, nicht so stiefm\u00fctterlich zu behandeln wie das Gutachten \u201eWege zu einer gesellschaftlich akzeptierten Nutztierhaltung\u201c des Wissenschaftlichen Beirats.\n\nMinister Schmidt, Sie m\u00fcssen auch in Sachen Tierschutz deutlich aktiver werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":456,"sitzung":192,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Stimmt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-jantz-herrmann-0","sequence":457,"sitzung":192,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":"1476","speaker_party":"spd","text":"Denn ansonsten ist zu bef\u00fcrchten, dass Ihrem Wirken leider nur das Pr\u00e4dikat \u201eorganisierte Unverantwortung\u201c verliehen wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653954,"profile_url":null,"sequence":458,"sitzung":192,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-jantz-herrmann-0","sequence":459,"sitzung":192,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":"1476","speaker_party":"spd","text":"Insbesondere eine Novelle des Tierschutzgesetzes - das ist angeklungen - ist \u00fcberf\u00e4llig. Wir als SPD stehen daf\u00fcr bereit.\n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653956,"profile_url":null,"sequence":460,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":461,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Anton Hofreiter f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":462,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union, glauben Sie wirklich, dass Sie irgendeinem einzelnen anst\u00e4ndigen Bauern oder irgendeiner einzelnen anst\u00e4ndigen B\u00e4uerin einen Gefallen tun, wenn Sie die Probleme, die es im Bereich der Massentierhaltung gibt, konstant leugnen und konstant so tun, als g\u00e4be es hier keinen Handlungsbedarf, und immer nur davon sprechen, dass es einzelne wenige schwarze Schafe gibt und wir kein Problem im System der Massentierhaltung haben? Glauben Sie, dass dies nur einem einzigen Bauern oder einer einzigen B\u00e4uerin helfen wird, die in ihrer \u00fcberwiegenden Mehrheit anst\u00e4ndige Leute sind?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653959,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":464,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Schauen Sie sich die Bilder doch einmal an! Dort werden Tiere mit klaffenden Wunden gezeigt. Es werden Schweine gezeigt, die \u00fcber den Boden kriechen. Das ist eine im Kern unanst\u00e4ndige Haltung.\n\nEs werden ja nicht die Bilder vom Hof irgendeines Massentierhalters gezeigt, den man schon wegen seiner systematischen Verst\u00f6\u00dfe kennt wie Herrn Straathof, sondern die Bilder stammen zum Beispiel von den H\u00f6fen von Herrn Hegemann - er ist der Vorsitzende des Zentralverbands der Deutschen Schweineproduktion -, die Bilder stammen von Herrn Storck - er ist der Vorsitzende des Verbands Deutscher Putenerzeuger -, und die Bilder stammen auch leider von Herrn R\u00f6rings Hof - er ist der Vorsitzende des Fachausschusses Schweinefleisch im Bauernverband. Das sind die Spitzenfunktion\u00e4re in den Standesorganisationen. Von deren H\u00f6fen stammt das Ganze.\n\nDa m\u00fcssen Sie doch zugeben: Es gibt ein Problem im System.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653961,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":466,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie vielleicht uns nicht glauben wollen, dann m\u00f6chte ich Professor Matthias Gauly zitieren. Er geh\u00f6rt dem Wissenschaftlichen Beirat Ihres Bundeslandwirtschaftsministeriums an und ist einer der h\u00f6chsten Tier\u00e4rzte \u00fcberhaupt. Er hat zu diesen Bildern, die ihm vorgelegt worden sind, w\u00f6rtlich gesagt: Das ist \u201edie schlechteste Form der Schweinehaltung, die man sich vorstellen kann\u201c. Das hat der Vertreter des Wissenschaftlichen Beirats Ihres Bundeslandwirtschaftsministers dazu gesagt. H\u00f6ren Sie doch einmal auf die Wissenschaft in diesem Zusammenhang!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653963,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653964,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":469,"sitzung":192,"speaker":"Rita Stockhofe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Und das aus Ihrem Mund!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":470,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"- Ich finde es interessant, dass Sie das lustig finden. Es ist bezeichnend, dass Sie das Ganze witzig finden. Sie haben sich offensichtlich diese Bilder noch nicht angeschaut. Ich jedenfalls finde daran \u00fcberhaupt nichts witzig. Ich glaube, auch alle anst\u00e4ndigen B\u00e4uerinnen und Bauern finden daran \u00fcberhaupt nichts witzig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653967,"profile_url":null,"sequence":471,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":472,"sitzung":192,"speaker":"Thomas Mahlberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"Sie waren doch nie auf einem Bauernhof!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":473,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"- Sie k\u00f6nnen ruhig dazwischenschreien. Schauen Sie sich einmal einen Bauernhof an! Ich habe mir viele Bauernh\u00f6fe angeschaut. Aber ich war noch nie auf einem Bauernhof, auf dem solche Bilder zu sehen waren. Umso entsetzlicher ist, dass die genannten Verbandsvertreter solche Zust\u00e4nde bei sich zulassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653970,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":475,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir uns einmal an, was w\u00e4hrend der Amtszeit von Herrn Schmidt passiert ist. Herr Schmidt versteckt sich hinter freiwilligen Selbstverpflichtungen. Herr Schmidt verteidigt das System. Herr Schmidt macht einfach weiter bei \u201eWachse oder weiche\u201c. Herr Schmidt unternimmt \u00fcberhaupt nichts dagegen, dass der Milchpreis total abgest\u00fcrzt ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katharina-landgraf-0","sequence":476,"sitzung":192,"speaker":"Katharina Landgraf [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Katharina Landgraf","speaker_fp":"katharina-landgraf","speaker_key":"1755","speaker_party":"cducsu","text":"Sie waren in den letzten Wochen nicht da!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":477,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Herr Schmidt unternimmt nichts dagegen, dass die Schweinehalter de facto mit dem R\u00fccken an der Wand stehen. Herr Schmidt redet davon, dass es vielleicht irgendwann einmal ein Tierwohlkennzeichen gibt. Was hat Herr Schmidt zu Beginn seiner Amtszeit versprochen? Dass es den Tieren am Ende seiner Amtszeit besser und nicht schlechter gehen soll. Nun gibt es solche Bilder. Glauben Sie noch irgendetwas von dem, was bekannt gegeben wird? Wann f\u00e4ngt dieser Herr Minister eigentlich endlich an, zu arbeiten? Er hat jetzt noch ein knappes Jahr, ein Dreivierteljahr, Zeit. Wann kommen endlich Gesetze und Regelungen? Wann wird etwas getan?\n\nWas zu tun ist, ist eigentlich klar. Wir brauchen endlich eine vern\u00fcnftige Kennzeichnung, sodass der Verbraucher, \u00fcber den h\u00e4ufig gel\u00e4stert wird, dass er immer nur das Billigste kauft, wei\u00df, was er da kauft. Ich nenne als Beispiel die fachwerklich geschm\u00fcckte und l\u00e4ndliche Idylle suggerierende Marke \u201eGut Drei Eichen\u201c. Das ist die Handelsmarke von Aldi. Dieses Gut gibt es \u00fcberhaupt nicht. \u201eGut Ponholz\u201c von Netto und \u201eM\u00fchlenhof\u201c von Penny gibt es in dieser Form ebenfalls nicht. Aber das alles ist vollkommen legal. Gegen eine klare Kennzeichnung, wie es sie schon bei den Schaleneiern gibt - damals wurde eine entsprechende Regelung unter Rot-Gr\u00fcn geschaffen -, wehren Sie sich; das verweigern Sie. Warum f\u00fchren Sie nicht endlich eine klare Kennzeichnung ein, die simpel und nachvollziehbar ist? Das k\u00f6nnten Sie doch machen. Sie haben hier die Mehrheit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653974,"profile_url":null,"sequence":478,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":479,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir uns die Verteilung der Gelder an. \u00dcber 25 Prozent der Gelder bekommen 3 bis 4 Prozent der gr\u00f6\u00dften Betriebe. Warum verteilen Sie die Gelder nicht st\u00e4rker nach Kriterien des Tierwohls, um so den Umbau hin zu anst\u00e4ndigen St\u00e4llen voranzutreiben? Warum tun Sie das alles nicht? Daf\u00fcr ist es h\u00f6chste Zeit. Wir brauchen dringend eine Agrarwende, die daf\u00fcr sorgt, dass es den Tieren, den Landwirten und am Ende auch der Umwelt besser geht; das ist angesagt. Stattdessen verleugnen Sie, schieben es auf die Presse, ducken sich weg und wollen nicht verantwortlich sein. Handeln Sie endlich! Sie haben hier eine 80-Prozent-Mehrheit und stellen den Minister. Tun Sie endlich etwas!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653976,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":481,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Rita Stockhofe f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653978,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":483,"sitzung":192,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Selbstverst\u00e4ndlich sind die Bilder, die uns in dem Fernsehbeitrag pr\u00e4sentiert wurden, nicht sch\u00f6n. Wir alle wissen, dass Bilder von Verletzungen und Krankheiten, die auch in freier Wildbahn oder in Freilandhaltung vorkommen, nie sch\u00f6n sind. Das ist auch hier der Fall.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":484,"sitzung":192,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Was ist das denn f\u00fcr ein Vergleich! Haneb\u00fcchen! Wo ist Ihre fachliche Kompetenz?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":485,"sitzung":192,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Laut Aussage des behandelnden Tierarztes wurden alle Ma\u00dfnahmen getroffen, die die Verletzung bzw. die Erkrankung erfordern. Deshalb werden die Bilder sicherlich nicht sch\u00f6ner. Aber die Tiere befanden sich in professioneller Betreuung und Behandlung. Wenn eine Wunde durch einen Tierarzt behandelt wird, sieht sie nicht automatisch sch\u00f6n aus. Heilungsprozesse brauchen ihre Zeit. Auch Bilder davon sind nicht immer sch\u00f6n anzusehen.\n\nWir wissen aber auch, dass diese Organisation - ich mag sie ungern \u201eVerein\u201c nennen - in den St\u00e4llen war, sich aber nat\u00fcrlich nicht im gesamten Stall umgesehen hat, sondern im Regelfall in die Krankenbucht, also im Prinzip in das Krankenhaus des Stalles, geht, wo die Tiere, denen es nicht gut geht, untergebracht werden, damit sie eine Sonderbehandlung bekommen k\u00f6nnen, damit sich die Tier\u00e4rzte verst\u00e4rkt k\u00fcmmern k\u00f6nnen, damit sie von den gesunden Tieren separiert sind, damit man dann versuchen kann, sie so zu behandeln, dass es ihnen besser geht.\n\nAls N\u00e4chstes sollte sich der Betrachter fragen, wie es zu solchen Bildern kommen kann. Worauf wollen die Gr\u00fcnen mit dem Titel der Aktuellen Stunde hinaus? Meiner Meinung nach sind solche Verh\u00e4ltnisse, n\u00e4mlich dass in die St\u00e4lle eingedrungen - genauer gesagt: eingebrochen - worden ist, nicht tragbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653982,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":192,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Straftaten sind das!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":487,"sitzung":192,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Schlimm ist, dass die Einbrecher nicht mit rechtlichen Konsequenzen rechnen m\u00fcssen. Wir haben heute schon mehrfach geh\u00f6rt, dass bei Klagen wegen Hausfriedensbruch das Verfahren per Gerichtsurteil eingestellt worden ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-vogt\/archive\/217004","sequence":488,"sitzung":192,"speaker":"Ute Vogt [SPD]","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":"1556","speaker_party":"spd","text":"Eine Frage der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":489,"sitzung":192,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn die Situation wirklich so w\u00e4re, wie sie uns dargestellt wird, h\u00e4tte direkt nach Aufnahme des Filmmaterials das Veterin\u00e4ramt informiert werden m\u00fcssen. Warum ist das nicht erfolgt? Was wollen die Einbrecher von Animal Rights Watch mit dieser Aktion erreichen? Der Verein hat das Ziel formuliert, dass Menschen kein Fleisch mehr essen sollen. Sie sollen sich ausschlie\u00dflich von Pflanzen ern\u00e4hren.\n\nOb es besser ist, wenn man sich von vegetarischen W\u00fcrstchen ern\u00e4hrt, die, wie Stiftung Warentest gerade festgestellt hat, Mineral\u00f6le enthalten, soll jeder f\u00fcr sich entscheiden. Bitte nicht vorschreiben! Was ist an diesem Ziel eigentlich gemeinn\u00fctzig? Warum gibt es f\u00fcr diesen Verein Steuervorteile?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":490,"sitzung":192,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das hat nichts mit dem Thema zu tun!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":491,"sitzung":192,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Nehmen die Einbrecher tierisches Elend in Kauf, um ihre Ziele durchzusetzen, und zeigen deshalb Missst\u00e4nde nicht beim Veterin\u00e4ramt an? Wissen sie, dass nur durch die Art der Darstellung der Bilder in ihren Filmen und durch die Kommentare ein widerrechtliches Handeln vorget\u00e4uscht wird?\n\nEiner eidesstattlichen Erkl\u00e4rung eines Tierarztes ist zu entnehmen, dass das tote Schwein, das in dem Film gezeigt wird, unmittelbar vor den Filmaufnahmen in den Stall verbracht wurde.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":492,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":493,"sitzung":192,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Haben die Einbrecher das Schwein mitgebracht? Ohrmarkennummern sind nicht zu erkennen. Haben sie das gemacht, um Bilder zu machen, die ihrem Anliegen dienen, und damit billigend in Kauf genommen, Seuchen oder Krankheiten in diesen Stall einzuschleppen?\n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich zu diesem Bereich sagen: Wir m\u00fcssen genau hinsehen, wenn Vereine als gemeinn\u00fctzig anerkannt werden. Vielleicht brauchen wir auch f\u00fcr solche Vereine eine Transparenzoffensive. Wie finanzieren sie sich? Wie viele Vorstandsmitglieder haben sie? Wer darf \u00fcberhaupt Mitglied werden? Darf man vielleicht nur F\u00f6rdermitglied werden? Geht es vielleicht in Wirklichkeit nicht nur um die hehren Ziele, die sie nach au\u00dfen tragen?\n\nIch m\u00f6chte nicht in die Situation geraten, dass in mein Eigentum eingebrochen werden darf, ohne dass unsere Justiz das ahndet. Nachdem ich mit Freunden \u00fcber das Thema dieser Aktuellen Stunde gesprochen habe, hat mich jemand gefragt: Kannst du das so sagen? Dann stehen sie morgen auch bei euch auf dem Hof. - Da habe ich gesagt: Sicher kann das sein. Diesen Aktivisten traue ich alles zu. Deshalb aber den Mund zu halten und Missst\u00e4nde nicht zu benennen, ist nicht meine Art und darf auch nicht die Konsequenz sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653990,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653991,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":496,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Welche Missst\u00e4nde sind das denn?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":497,"sitzung":192,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Als N\u00e4chstes m\u00f6chte ich mein Augenmerk auf die Medien lenken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":498,"sitzung":192,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ja, die Medien sind schuld!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":499,"sitzung":192,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Welche Aufgabe haben sie? Pressefreiheit ist ein hohes Gut, Presseverantwortung muss jedoch auch praktiziert werden. Die Bilder wurden den Medien zugespielt, aber leider nicht \u00fcberpr\u00fcft, geschweige denn, dass der Betriebsleiter vor Ort damit konfrontiert wurde. Eigene Recherchen dazu wurden augenscheinlich nicht vorgenommen. Welchen Anspruch haben die Medien an sich selbst? Warum gehen \u00f6ffentlich-rechtliche Medien so mit Informationen um? Geht es auch bei ihnen nur darum, hohe Einschaltquoten zu erreichen? Steht also nur die Wirtschaftlichkeit im Vordergrund?\n\nDann muss gefragt werden, warum f\u00fcr diese Sender jeder Haushalt Rundfunkgeb\u00fchren zahlen muss.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":500,"sitzung":192,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Sie verdrehen hier alles!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":501,"sitzung":192,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Die Frage ist an dieser Stelle, ob sie ihren Auftrag erf\u00fcllen. Ich erwarte von \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien, dass sie mich umfassend informieren und dass beide Seiten eines Themas beleuchtet werden. Wir wissen im vorliegenden Fall, dass die \u00c4u\u00dferungen der Stallbesitzer vorlagen, aber nicht gesendet wurden. Hier liegt die Vermutung nahe, dass eine beabsichtigte Aussage des Senders nicht durch andere Aussagen verw\u00e4ssert oder sogar umgekehrt werden sollte. Hier fehlen mir die Professionalit\u00e4t und die Sachlichkeit.\n\nAls letzten Punkt frage ich mich immer noch, warum gerade dieser Zeitpunkt der Ver\u00f6ffentlichung gew\u00e4hlt wurde. Wir alle wissen, dass die Bilder mindestens ein Jahr, manchmal anderthalb oder fast zwei Jahre alt sind. Auch hier kann man vieles vermuten, aber die Spekulation, dass es etwas damit zu tun haben k\u00f6nnte, das Abkommen, \u00fcber das zwischen dem Einzelhandel und der Branche - Stichwort Tierwohloffensive - verhandelt wird, zu beeinflussen, kann ich nicht belegen. Deshalb lasse ich es darauf beruhen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653998,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":503,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Stockhofe, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":504,"sitzung":192,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Ende. - Ich halte es f\u00fcr nicht akzeptabel, dass Menschen, die im \u00f6ffentlichen Leben stehen, durch kriminelles Handeln in solche Situationen geraten. Wir wissen, dass es nicht nur f\u00fcr die Betroffenen schlimm ist. Auch ihre Familien leiden unter dieser Situation.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":505,"sitzung":192,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Alle leiden, nur die Tiere nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":506,"sitzung":192,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Sie trauen sich im Dunkeln nicht mehr auf den Hof. Das hei\u00dft, sie f\u00fchlen sich in ihrem eigenen Zuhause nicht mehr sicher. Ich will das nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654003,"profile_url":null,"sequence":507,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":508,"sitzung":192,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ersch\u00fctternd!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":509,"sitzung":192,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Mein Gott, ist das peinlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":510,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Dr. Karin Thissen f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654007,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":512,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":"1541","speaker_party":"spd","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Ich erspare Ihnen jetzt, zu sagen, wie betroffen mich die Bilder bei Panorama und auch die, die man im Internet sehen kann, gemacht haben; denn ich habe 22 Jahre als amtliche Tier\u00e4rztin am Schlachthof gearbeitet, und diese Bilder waren f\u00fcr mich nichts Neues. Ich habe 22 Jahre erlebt, dass Tiere in diesem Zustand am Schlachthof angeliefert wurden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654009,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":192,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CDU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CDU","speaker_fp":"von-der-cdu-cdu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Dann kann es ja nicht illegal gewesen sein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":514,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":"1541","speaker_party":"spd","text":"- Ich komme gleich darauf, ob es so ist, dass das nicht illegal gewesen sein kann. Nachdenken, bevor man etwas sagt, w\u00e4re ganz angebracht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654011,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":516,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":"1541","speaker_party":"spd","text":"Stellen wir uns doch einmal die Frage: Was ist denn eigentlich Tierqu\u00e4lerei? Wenn ich mich mit Funktion\u00e4ren der Bauernverb\u00e4nde dar\u00fcber unterhalte, dann sagen die gerne: Tierqu\u00e4lerei ist, wenn ein Landwirt seine Tiere vernachl\u00e4ssigt, wenn er sie verhungern l\u00e4sst, sie also nicht mehr f\u00fcttert, nicht mehr tr\u00e4nkt; dann sterben sie wirklich elendig im Stall. Das kommt vor. Das ist sehr selten, aber es kommt vor. Wir sind dagegen. Das sind halt diese ber\u00fchmten schwarzen Schafe, die es immer mal gibt. - Wenn ich dann aber frage: \u201eEinmal abgesehen davon, dass das sehr selten ist: Was ist mit allem anderen? Was sagen Sie denn zum Beispiel zu den Bildern, die wir bei Panorama gesehen haben?\u201c, wird mir immer gesagt: Ja, das war schon immer so. Das ist auch nicht von der Betriebsgr\u00f6\u00dfe abh\u00e4ngig. Das finden Sie auch in Biobetrieben. - Das stimmt zwar alles; aber das macht es doch nicht besser.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654013,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":518,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":"1541","speaker_party":"spd","text":"Was ist denn nun Tierqu\u00e4lerei? Ein Jurist wird Ihnen sagen: Tierqu\u00e4lerei sind diejenigen Verst\u00f6\u00dfe gegen Tierschutzgesetze, die eindeutig eine Straftat sind. - Das sind die allerwenigsten Tierschutzverst\u00f6\u00dfe. Die meisten sind Ordnungswidrigkeiten, so \u00e4hnlich wie Falschparken. Das ist nicht sch\u00f6n. Aber deswegen ist es doch trotzdem nicht legal.\n\nWas haben wir denn in diesem Panorama-Beitrag gesehen? Was sehen wir auf den Bildern, die im Internet kursieren? Einmal sehen wir diese unsachgem\u00e4\u00dfe T\u00f6tung eines Ferkels. Das geht wahrscheinlich wirklich in Richtung Straftat. Ich bin kein Staatsanwalt; aber das w\u00fcrde ich ungef\u00e4hr da ansiedeln. Alles andere, was wir da gesehen haben, sind Ordnungswidrigkeiten.\n\nHerr Stier und Frau Mortler, ich gebe Ihnen recht: Nicht die verletzten oder toten Tiere als solche sind in irgendeiner Form tierschutzrelevant, sondern die Tatsache, dass man sie sich selbst \u00fcberl\u00e4sst, dass sie eben nicht ausgesondert wurden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":519,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Woher wissen wir das?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":520,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":"1541","speaker_party":"spd","text":"- Woher wissen wir das? Das sehe ich als Tierarzt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":521,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine Momentaufnahme!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":522,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":"1541","speaker_party":"spd","text":"- Das sind vielleicht f\u00fcr Sie Momentaufnahmen. Die Fachfrau sieht, dass das Schwein schon l\u00e4nger tot ist, und es liegt noch immer drin.\n\nFrau Stockhofe, dass jemand das Schwein unter den Arm genommen und da hineingebracht hat, das glauben Sie doch wohl nicht im Ernst.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654019,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654020,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":525,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":"1541","speaker_party":"spd","text":"- Das ist v\u00f6llig egal. Ich verliere auch ab und zu einen Ohrring. Schweine verlieren ihre Ohrmarke auch. Das besagt gar nichts.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":526,"sitzung":192,"speaker":"Rita Stockhofe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Sie als Tier\u00e4rztin h\u00e4tten doch sehen m\u00fcssen, dass gar keine Besch\u00e4digungen am Schwein waren! Wenn es schon l\u00e4nger da gelegen h\u00e4tte, w\u00e4ren doch andere Schweine l\u00e4ngst dran gewesen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":527,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":"1541","speaker_party":"spd","text":"- Ich als Tier\u00e4rztin sehe, dass das Schwein aufgegast ist. Das passiert nicht von einer Minute auf die andere.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":528,"sitzung":192,"speaker":"Rita Stockhofe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Dann w\u00e4ren aber andere Schweine schon dran gewesen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":529,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":"1541","speaker_party":"spd","text":"- Nein, das muss nicht unbedingt sein. Man sieht ja im Film, dass die hingehen und daran herumschnuppern. Sie werden nicht zwingend zu Kannibalen, wenn da ein totes Schwein liegt. Aber das tote Schwein h\u00e4tte herausgenommen werden m\u00fcssen. Auch die verletzten Tiere h\u00e4tten herausgenommen und sauber, trocken und weich aufgestallt werden m\u00fcssen. Die Verletzungen h\u00e4tten behandelt werden m\u00fcssen. Es h\u00e4tte eventuell ein Tierarzt hingezogen werden m\u00fcssen. Das steht alles in \u00a7 4 Tierschutz-Nutztierhaltungsverordnung, und alle Landwirte haben sich daran zu halten. Nur weil das so \u00e4hnlich ist wie falsch parken, ist es trotzdem nicht legal.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654026,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":531,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":"1541","speaker_party":"spd","text":"Vorhin wurde gesagt: Man h\u00e4tte das ja filmen k\u00f6nnen, das Material dann aber den Veterin\u00e4rbeh\u00f6rden geben sollen; die h\u00e4tten sich k\u00fcmmern m\u00fcssen. - Dann w\u00e4re aber wahrscheinlich wieder nichts passiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":532,"sitzung":192,"speaker":"Rita Stockhofe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Dann lassen wir es gleich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":533,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":"1541","speaker_party":"spd","text":"- Nein, wir lassen es nicht gleich.\n\nWir unterhalten uns hier \u00fcber die Konsequenzen, die wir aus diesen Berichten ziehen wollen. Allein die Versch\u00e4rfung von Gesetzen, sagen manche, wird es nicht bringen. Herr Stier, Sie sagen, wir h\u00e4tten so hohe Tierschutzstandards in Deutschland.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":534,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Die umgesetzt werden m\u00fcssen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":535,"sitzung":192,"speaker":"Ingrid Pahlmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Haben wir auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":536,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":"1541","speaker_party":"spd","text":"- Nein, haben wir nicht. - Wir k\u00f6nnen uns \u00fcber unsere Gesetze, unsere Bestimmungen und unsere Verordnungen unterhalten, dar\u00fcber, ob die verankerten Standards wirklich so hoch sind. Wenn wir aber mit anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern vergleichen, wie bei uns Tierschutz betrieben wird, dann stellen wir fest, dass wir erhebliche Vollzugsdefizite haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654033,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":538,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":"1541","speaker_party":"spd","text":"Die Bu\u00dfgelder, die bei Tierschutzverst\u00f6\u00dfen verh\u00e4ngt werden, sind in Deutschland am niedrigsten. Sie sind schon niedrig angesetzt. Hinzu kommen aber - wie soll ich sagen? - schmerzfreie Amtsrichter, die auf das Gepl\u00e4rre der Landwirte h\u00f6ren - wir haben ja geh\u00f6rt, was f\u00fcr Ausreden es gibt - und dann einknicken und die Bu\u00dfgelder drastisch senken, wenn sie sie nicht sogar gleich auf null reduzieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":539,"sitzung":192,"speaker":"Ingrid Pahlmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Wie arbeiten Sie denn eigentlich?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":540,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":"1541","speaker_party":"spd","text":"- Wie arbeite ich denn eigentlich?\n\nDie Veterin\u00e4r\u00e4mter sind personalm\u00e4\u00dfig schlecht ausgestattet; das stimmt. Wenn man sich zum Beispiel die personelle Ausstattung im Veterin\u00e4ramt im Kreis Borken anschaut - ich wei\u00df jetzt auch nicht, wie ich auf diesen Kreis komme - und ins Verh\u00e4ltnis setzt, wie viele Betriebe dort zu \u00fcberwachen sind, dann kommt man zu dem Ergebnis, dass die Veterin\u00e4re alle zw\u00f6lf Jahre einmal einen Betrieb besuchen. Sie brauchen also zw\u00f6lf Jahre, um alle Betriebe kontrolliert zu haben.\n\nIch finde, der eigentliche Skandal sind unsere Vollzugsdefizite. An jedem Schlachthof steht bei der Anlieferung ein Tierarzt, und er sieht genau, in welchem Zustand die Tiere ankommen. Im \u00dcbrigen: Wer gegen die Tierschutz-Nutztierhaltungsordnung verst\u00f6\u00dft, verst\u00f6\u00dft oftmals auch gegen die Tierschutztransportverordnung. Der amtliche Tierarzt, der vor Ort ist, kann Missst\u00e4nde sofort ahnden. Er sieht, in welchem Zustand die Tiere ankommen. Als Fachmann sieht er, ob Tiere behandelt worden sind - er erkennt, wie frisch Verletzungen und Erkrankungen sind - oder ob sie nicht behandelt worden sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":541,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollegin Thissen, es tut mir leid, dass ich Ihnen jetzt einen Punkt setzen muss; aber das Minus vor der Zeitangabe zeigt die \u00dcberziehung Ihrer Redezeit an.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":542,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":"1541","speaker_party":"spd","text":"Tats\u00e4chlich?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":543,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Tats\u00e4chlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":544,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":"1541","speaker_party":"spd","text":"Darf ich noch einen Satz sagen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":545,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Einen Satz, der mit einem Punkt endet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":546,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":"1541","speaker_party":"spd","text":"Okay, einen Satz, der mit einem Punkt endet. - Dann will ich noch einen Satz zum investigativen Journalismus sagen: Wenn staatliche Strukturen versagen, wenn Missst\u00e4nde auf allen Ebenen bekannt sind und \u00fcber Jahre hingenommen werden, dann hat die Presse das Recht, mindestens die moralische Pflicht, diese Missst\u00e4nde zu dokumentieren und anzuprangern.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654043,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":548,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Ingrid Pahlmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654045,"profile_url":null,"sequence":549,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":550,"sitzung":192,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben in Deutschland ungef\u00e4hr 200 000 tierhaltende Betriebe, die Tag f\u00fcr Tag, 365 Tage im Jahr, f\u00fcr ihre Tiere da sind, sie umsorgen und ordentlich mit ihnen umgehen. Wir als CDU\/CSU-Fraktion stehen hinter diesen Tierhaltern und hinter der vom Ministerium auf den Weg gebrachten Initiative Tierwohl.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654047,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":552,"sitzung":192,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Die Landwirte sind kooperationsbereit und wollen auch im Interesse ihrer Best\u00e4nde ein Mehr an Tierwohl erreichen, wo immer es geht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":553,"sitzung":192,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Gar nichts!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":554,"sitzung":192,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Dennoch sehen wir immer wieder Bilder wie die, die wir in der letzten Woche im Fernsehen sehen mussten. Diese Missst\u00e4nde m\u00fcssen wir sehr ernst nehmen, und wir m\u00fcssen sie auch zur Ahndung bringen; da bin ich ganz bei meinen Vorrednern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":555,"sitzung":192,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Was dagegen tun m\u00fcssen Sie vor allem!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":556,"sitzung":192,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben, Frau Thissen, sehr hohe Tierschutzstandards und erwarten auch, dass sie eingehalten und kontrolliert werden. Ganz klar: Widerrechtliches, tierschutzwidriges T\u00f6ten von Ferkeln geh\u00f6rt geahndet und bestraft. Wir haben auch Aufnahmen sehen m\u00fcssen, bei denen es sich nicht um kurzfristige Erkrankungen gehandelt haben kann. Da stellt sich schon die berechtigte Frage, wo neben der Pflicht der Betriebsleiter die Aufsichtspflicht der Tier\u00e4rzte und Veterin\u00e4r\u00e4mter in diesen F\u00e4llen geblieben ist. Wird hier vielleicht auch von den L\u00e4ndern am falschen Ende gespart? Auch da sind wir der Meinung: Solche Missst\u00e4nde geh\u00f6ren geahndet und sind nicht hinnehmbar.\n\nNicht hinnehmbar ist allerdings auch die Art und Weise, wie diese Bilder zustande gekommen sind. Wenn wir so weit sind, dass toleriert wird, dass Gruppen nachts widerrechtlich in St\u00e4lle einbrechen, in einem bekannten Fall sogar sechsmal, um endlich die gew\u00fcnschten Bilder zu erhalten, und sich dann das \u00f6ffentlich-rechtliche Fernsehen anscheinend nicht zu schade ist, so entstandene Berichte einzukaufen, ist das schon bedenklich. Wenn dann allerdings so schlimme Tierqu\u00e4lereien angetroffen und gefilmt werden und nicht umgehend eine Meldung beim Veterin\u00e4ramt erfolgt, kann man in meinen Augen nicht von Tiersch\u00fctzern sprechen. Dann muss man von gewissenlosen Menschen sprechen, die bewusst das Leid der Tiere verl\u00e4ngern, um zu gegebener Zeit - nach ungef\u00e4hr zwei Jahren - mit diesen Bildern Stimmung gegen landwirtschaftliche Tierhaltung zu machen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654053,"profile_url":null,"sequence":557,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":558,"sitzung":192,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist in meinen Augen genauso verwerflich wie die unzureichende Betreuung von Tieren.\n\nWir haben viele Bekannte und Freunde, die erfolgreich ihre Betriebe f\u00fchren, die mit viel Sachverstand, Empathie und Engagement ihre Tiere versorgen, Tierhalter, die auch bereit sind, ihre Betriebe der \u00d6ffentlichkeit zu pr\u00e4sentieren, die ihre Stallt\u00fcren \u00f6ffnen, um zu zeigen, wie es den Tieren bei ihnen geht, und ein realistisches Bild von den Landwirten vermitteln. Aber auch die sind manchmal einfach frustriert, wenn ihre Bem\u00fchungen um die Tiere nicht wahrgenommen werden, wenn sie und ihre Familien immer wieder verallgemeinernd als Tierqu\u00e4ler an den Pranger gestellt werden, wenn ihre Kinder in den Schulen gemobbt werden. Diese Betriebsleiter wissen, dass es immer mal wieder Krankheitsf\u00e4lle in den St\u00e4llen gibt, dass es bei allen Bem\u00fchungen auch um ausreichendes Besch\u00e4ftigungsmaterial immer mal wieder F\u00e4lle von Schwanzbei\u00dfen gibt, dass es auch immer mal wieder vorkommt, dass Technik nicht hundertprozentig funktioniert. Diese Tierhalter sind es - und das ist die Mehrheit der Tierhalter -, die dann rund um die Uhr vor Ort sind und schnellstm\u00f6glich f\u00fcr Abhilfe sorgen. Aber gegen die offensichtlich einseitige Darstellung in der \u00d6ffentlichkeit kommen sie oft nicht an.\n\nLassen Sie mich ein Beispiel erz\u00e4hlen: Ein Bekannter von mir, Sauenhalter und M\u00e4ster, ist vor einigen Wochen fast f\u00fcnf Stunden lang zu seiner Tierhaltung interviewt worden. Er hat seine Stallt\u00fcren ge\u00f6ffnet und das Filmteam mehrere Stunden drehen lassen. Gespannt haben wir dann abends die angek\u00fcndigte Sendung in der ARD verfolgt. Und was war? Nichts! Von den fast f\u00fcnf Stunden Interview und Filmaufnahmen wurde nichts gezeigt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":559,"sitzung":192,"speaker":"Dieter Stier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist mir auch schon so gegangen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":560,"sitzung":192,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Gezeigt wurden weniger sch\u00f6ne Bilder, die in dem sogenannten Schweinehochhaus in der N\u00e4he von Magdeburg aufgenommen wurden. Diese Aufnahmen sollten die \u00d6ffentlichkeit aufpeitschen und die Tierhaltung diskreditieren und sind nat\u00fcrlich auch widerrechtlich durch n\u00e4chtliche Einbr\u00fcche in die St\u00e4lle zustande gekommen. Unser Bekannter erhielt dann einen Brief des Senders, in dem es unter anderem hie\u00df - ich zitiere -:\n\nIm Zuge unserer Recherchen hat sich allerdings der Schwerpunkt des geplanten Beitrags deutlich ver\u00e4ndert, so dass wir nicht alle Aspekte ber\u00fccksichtigen konnten.\n\nSo viel zur breit aufgestellten \u00d6ffentlichkeitsarbeit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654057,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":562,"sitzung":192,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr uns alle war klar: Die Aufnahmen bei meinem Bekannten konnten das Bild des Tierqu\u00e4lers nicht belegen. Sie waren zu positiv und passten leider nicht zu dem beabsichtigten Zweck, Tierhalter zu verunglimpfen. Die gr\u00f6\u00dfte Frechheit war dann noch, dass Bilder von freilaufenden Ferkeln und Sauen, die bei ihm aufgenommen worden sind, wie folgt betitelt wurden: Es geht auch anders, zum Beispiel \u00d6sterreich. - Ein Witz!\n\nUnsere Fraktion wird sich nicht an der Hetze gegen unsere Bauern beteiligen, Bauern, die zurzeit hinnehmen m\u00fcssen, dass sie und ihr Eigentum nicht ausreichend gesch\u00fctzt werden. Jeder, bei dem einmal eingebrochen wurde, wei\u00df, was es mit den Menschen macht, wenn sie sich in ihrem eigenen Umfeld nicht mehr sicher bewegen k\u00f6nnen. Tierhaltungsbetriebe sind Familienbetriebe. Wenn Ehefrauen oder halbw\u00fcchsige Kinder sich nachts nicht mehr trauen, \u00fcbliche und n\u00f6tige Kontrollg\u00e4nge in den St\u00e4llen durchzuf\u00fchren, weil sie Angst vor militanten sogenannten Tiersch\u00fctzern haben, kann das nicht hingenommen werden und muss Konsequenzen haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654059,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":564,"sitzung":192,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Genauso stringent muss es auch Konsequenzen f\u00fcr Tierhalter geben, die Verletzungen ihrer Tiere hinnehmen und kranke Tiere nicht ordentlich behandeln. Das sind wir den ordentlich arbeitenden Betrieben - und das ist die Mehrzahl - schuldig, damit das Bild von unseren Tierhaltern insgesamt wieder geradeger\u00fcckt wird.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654061,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":566,"sitzung":192,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Thomas Mahlberg f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654063,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":568,"sitzung":192,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren, die Sie dieser Debatte auf der Trib\u00fcne oder auch am Fernseher folgen! Sie haben sicherlich viele Aspekte geh\u00f6rt und machen sich Ihr eigenes Bild. Die Kollegin Pahlmann hat noch einmal die Einbr\u00fcche angesprochen. Einbr\u00fcche sind an sich schon etwas sehr Unangenehmes, wie ich finde. Aber jetzt spreche ich Sie, Frau Dr. Tackmann, einmal konkret an. Ich habe wirklich gro\u00dfen Respekt vor Ihnen - das sage ich Ihnen ganz ehrlich -, und Sie haben sicherlich einen breiten fachlichen Hintergrund. Aber wenn Sie als Parlamentarierin im Deutschen Bundestag berichten, wie diese Bilder zustande gekommen sind, und damit sagen, Einbruch sei ein probates Mittel, um so etwas zu zeigen, dann habe ich keinen Respekt mehr vor Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654065,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":570,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Das habe ich nicht gesagt! Es gibt ein Urteil dazu!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":571,"sitzung":192,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"- Das haben Sie hier gesagt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":572,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Lesen Sie noch mal nach!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":573,"sitzung":192,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich habe Ihnen zugeh\u00f6rt. Das ist ja der Vorteil, wenn man ein bisschen sp\u00e4ter in der Debatte redet:","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":574,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Ich habe gesagt, dass das ein Problem ist! Aber egal!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":575,"sitzung":192,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"Man hat die Chance, erst einmal den anderen zuzuh\u00f6ren, einmal zu h\u00f6ren, was die sagen. - Ich habe morgen eine Schulklasse hier.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":576,"sitzung":192,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn jetzt mit den Missst\u00e4nden, Herr Mahlberg?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":577,"sitzung":192,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"Das sind junge Leute. Denen erz\u00e4hle ich dann von dieser Debatte und sage: Hier gibt es Parlamentarier, die sagen, Einbruch sei ein probates Mittel, um diese Dinge aufzuzeigen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":578,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":579,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Ich habe gesagt: Das ist problematisch! Lesen Sie das noch mal nach!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":580,"sitzung":192,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen auch das nehmen, was Ihre Kollegin gesagt hat. Sie hat von gro\u00dfer Anerkennung gegen\u00fcber den Undercover-Filmern gesprochen. H\u00f6ren Sie einmal: Dort wird kein Movie gedreht; bei den Leuten ist eingebrochen worden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":581,"sitzung":192,"speaker":"Ingrid Pahlmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":582,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Kennen Sie das Urteil?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":583,"sitzung":192,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"Bei mir zu Hause in Duisburg ist auch schon einmal eingebrochen worden. Wissen Sie, was das mit einem macht? Ich w\u00fcnsche keinem Menschen, dass ihm das passiert. Hinterher l\u00e4uft immer ein Film ab; man hat Angst. Sie stellen sich aber hierhin und berichten davon, als sei dort ein Spielfilm gedreht worden. Das geht einfach nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654080,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":585,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Wie gesagt: Lesen Sie das in meiner Rede noch einmal nach!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":586,"sitzung":192,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"Das geht vor allen Dingen als Parlamentarier nicht.\n\nDamit das klar ist - wir haben es oft genug gesagt -: Tierschutzverst\u00f6\u00dfe m\u00fcssen geahndet werden, Missst\u00e4nde m\u00fcssen behoben werden. Das ist doch v\u00f6llig klar. An dieser Stelle sind wir uns v\u00f6llig einig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654083,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":588,"sitzung":192,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"Dann sollten wir auch vern\u00fcnftig dar\u00fcber diskutieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":589,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Ja, dann tun Sie halt mal was!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":590,"sitzung":192,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Hofreiter, es ist Ihnen nat\u00fcrlich ein Vergn\u00fcgen, Funktion\u00e4re anzugreifen; aber es spielt gar keine Rolle, wer einen Versto\u00df begeht, ob es Max Mustermann oder ein Funktion\u00e4r ist. Es spielt auch gar keine Rolle, ob es in einem gro\u00dfen Betrieb stattfindet oder in einem kleinen Betrieb. Aber das passt wieder nicht in Ihre Strategie,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654087,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":592,"sitzung":192,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"weil Sie etwas gegen Massentierhaltung machen wollen. Kein Mensch definiert, was Massentierhaltung \u00fcberhaupt ist. Der Versto\u00df in einem kleinen Betrieb muss genauso geahndet werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654089,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Rita Stockhofe [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":594,"sitzung":192,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist offensichtlich. Das will ich Ihnen auch noch einmal sagen.\n\nSie haben gesagt, es gebe hier ein Systemproblem.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":595,"sitzung":192,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ja, das gibt es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":596,"sitzung":192,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe Ihnen von dieser Stelle aus zugerufen: Gehen Sie einmal auf einen Bauernhof! - Sie haben darauf gesagt, Sie seien schon auf so vielen Bauernh\u00f6fen gewesen, da war alles in Ordnung. Wo ist denn das Systemproblem, das wir hier haben?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654093,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":598,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Wissen Sie, was das Systemproblem ist? Schauen Sie sich mal die Bilder an!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":599,"sitzung":192,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"Wo ist es denn? Wenn Sie auf einen Bauernhof gehen, ist alles in Ordnung. Wie kann man das, was Sie hier erz\u00e4hlen, denn glauben?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":600,"sitzung":192,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie doch einmal etwas zu den Bildern!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":601,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe ja auch vom Bauernhof gesprochen! Kennen Sie den Unterschied zwischen Bauernhof und Massentierhaltung?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":602,"sitzung":192,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie sich doch einmal eine vern\u00fcnftige Rede schreiben. Ich habe Ihnen schon bei der letzten Debatte gesagt: Gehen Sie einmal zum BfR! Lassen Sie sich von den Leuten doch einmal beraten, wenn Sie auf einem Bauernhof sind.\n\nEs spielt gar keine Rolle, wo die Verst\u00f6\u00dfe begangen worden sind. Tierschutz ist f\u00fcr unsere Fraktion nicht teilbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654099,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":604,"sitzung":192,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen sage ich an dieser Stelle sehr deutlich: Nat\u00fcrlich muss man den Vorw\u00fcrfen nachgehen; das ist gar keine Frage. Aber sogenannte Tiersch\u00fctzer, die solches Material anfertigen, nur um eine Kampagne zu starten, und das Tierleid \u00fcber ein, zwei Jahre billigend in Kauf nehmen und nicht zur Anzeige bringen, sind f\u00fcr mich eben auch keine Tiersch\u00fctzer.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654101,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":606,"sitzung":192,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in diesem Bereich eine Gesetzgebung. Wir haben das Tierschutzgesetz und die Tierschutz-Nutztierhaltungsverordnung. Frau Dr. Thissen, Sie haben gesagt: Wir haben Probleme im Vollzug.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":607,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Da stehen doch viele Tierarten gar nicht drin!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":608,"sitzung":192,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"- Dar\u00fcber kann man diskutieren. Dass wir aber keine gesetzlichen Grundlagen haben, dar\u00fcber k\u00f6nnen wir nicht diskutieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":609,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Karin Thissen [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":"1541","speaker_party":"spd","text":"Das habe ich auch gar nicht behauptet!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":610,"sitzung":192,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb lade ich alle ein, und zwar partei\u00fcbergreifend, eine ernsthafte und sehr ehrliche Debatte in diesem Bereich zu f\u00fchren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":611,"sitzung":192,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Ja, fangen Sie mal an damit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":612,"sitzung":192,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen eine ernsthafte Regelung in diesem Bereich und keine Freiwilligkeit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":613,"sitzung":192,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"Der Minister hat den richtigen Weg gewiesen. Ich kenne doch Ihre Strategie. Sie haben kein Thema, und deswegen gehen Sie den Minister an.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":614,"sitzung":192,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":615,"sitzung":192,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Sie sagen, die Gesetze reichen aus! Wir sagen, die Gesetze reichen nicht aus!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":616,"sitzung":192,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, nat\u00fcrlich. Ihnen geht es doch darum, die Landwirtschaft an dieser Stelle zu verteufeln.\n\nMeine Damen und Herren, ich hoffe, Sie haben sich ein gutes Bild von dieser Debatte machen k\u00f6nnen. Die einen wollen ernsthaft \u00fcber Tierschutz debattieren; das war ja auch das Thema. Aber Sie haben bei diesem Thema wieder versagt, weil Sie versucht haben, Ihr parteipolitisch-strategisches S\u00fcppchen zu kochen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654113,"profile_url":null,"sequence":617,"sitzung":192,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Konsequenzen aus nicht tragbaren Verh\u00e4ltnissen in Tierst\u00e4llen","top_id":15007,"type":"poi","wahlperiode":18}]