[{"id":551160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":194,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nEinen wundersch\u00f6nen guten Morgen w\u00fcnsche ich Ihnen allen, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nEs gibt nur eine kleine zus\u00e4tzliche Mitteilung bzw. die Notwendigkeit, etwas zu vereinbaren, bevor wir in die Tagesordnung einsteigen. Es gibt eine Vereinbarung der Fraktionen, den Entwurf eines Gesetzes zur Flexibilisierung des \u00dcbergangs vom Erwerbsleben in den Ruhestand und zur St\u00e4rkung von Pr\u00e4vention und Rehabilitation im Erwerbsleben auf der Drucksache 18\/9787 auch an den Ausschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft zur Mitberatung zu \u00fcberweisen. - Das leuchtet offenkundig fast allen sofort ein. Dann k\u00f6nnen wir das so beschlie\u00dfen. Dann wird so verfahren.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 22 auf:\n\nBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nJahresbericht der Bundesregierung zum Stand der Deutschen Einheit 2016\n\nDrucksache 18\/9700\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nSportausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHaushaltsausschuss\n\nHierzu liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung soll die Aussprache 60 Minuten dauern. - Auch das ist unstreitig. Dann verfahren wir so.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551161,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":2,"sitzung":194,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Drei Themen waren uns in diesem Jahr beim Bericht der Bundesregierung zum Stand der Deutschen Einheit besonders wichtig: erstens die wirtschaftliche Entwicklung, zweitens der dramatische Anstieg rechtsextremistischer und fremdenfeindlicher Gewalt und drittens die Rentenangleichung.\n\n\u00dcber die in dem Bericht zum Ausdruck gebrachte Sorge \u00fcber die Zunahme rechtsextremistischer und fremdenfeindlicher Gewalttaten und deren Auswirkungen auf die gesellschaftliche und wirtschaftliche Entwicklung gab es eine breite Berichterstattung. Unter den verschiedenen Kommentaren, auch von politischer Seite, gab es eine Menge Kommentare mit dem Tenor, eine so klare Benennung der Gefahren, die vom Anstieg des Rechtsextremismus ausgehen, tue dem Osten insgesamt nicht gut. Da war sogar von einem angeblich neuen Osthass und dergleichen mehr die Rede.\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte an dieser Stelle einmal etwas zu meinem Amtsverst\u00e4ndnis sagen. Ich betrachte es als meine Aufgabe, die Probleme, die der Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse entgegenstehen, klar und deutlich zu benennen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551163,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":4,"sitzung":194,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, nat\u00fcrlich sind das Erstarken von Rechtsextremismus, Rassismus und Fremdenfeindlichkeit ein gesamtdeutsches Ph\u00e4nomen und ein gesamtdeutsches Problem; aber die Zahlen sind eindeutig. Es gibt nichts daran zu besch\u00f6nigen, dass es in Ostdeutschland erstens eine massive Zunahme dieser Gewalttaten im Vergleich zum Vorjahr gibt und dass zweitens laut Verfassungsschutzbericht f\u00fcr 2015 die Zahl der rechtsextremistischen Gewalttaten bezogen auf 1 Million Einwohner in jedem ostdeutschen Bundesland deutlich \u00fcber dem Durchschnitt der westdeutschen L\u00e4nder liegt. Sollen wir vielleicht so tun, als g\u00e4be es diesen Befund nicht?\n\nNach Einsch\u00e4tzung des BKA ist f\u00fcr das Jahr 2015 vom h\u00f6chsten Stand der politisch motivierten Kriminalit\u00e4t seit der Einf\u00fchrung dieses Definitionssystems im Jahre 2001 auszugehen. Sollen wir das auch ignorieren? Sollen wir dar\u00fcber hinweggehen, in der Hoffnung, dass sich das alles irgendwie von selbst erledigt? Sollen wir dar\u00fcber schweigen? Sollen wir es tats\u00e4chlich so machen wie die drei Affen, die nichts sehen, nichts h\u00f6ren und nichts sagen?\n\nWir leben in einem Land, in unserem Land, wo Fl\u00fcchtlingsheime angez\u00fcndet und Menschen \u00fcber die Stra\u00dfe gejagt werden, weil sie eine andere Hautfarbe haben. Diese Vorkommnisse haben auch weltweit f\u00fcr Aufmerksamkeit und Entsetzen gesorgt. Wenn das kein Grund ist, Alarm zu schlagen! Wann soll man das bitte sch\u00f6n denn eigentlich tun,","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551165,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":6,"sitzung":194,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"wann, wenn nicht jetzt? Und wer sollte es denn tun, wer, wenn nicht wir?\n\nIch habe es in der vergangenen Woche gesagt, und ich wiederhole es hier: Rechtsextremismus, Fremdenfeindlichkeit und Intoleranz stellen eine sehr ernste Bedrohung f\u00fcr die gesellschaftliche und wirtschaftliche Entwicklung der neuen L\u00e4nder dar. Ein entschlossenes Handeln der Bundesregierung, der L\u00e4nder, der Kommunen und der Zivilgesellschaft ist notwendig, um den gesellschaftlichen Frieden in Ostdeutschland zu sichern.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551167,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":8,"sitzung":194,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, ich betone hier nochmals ausdr\u00fccklich: Die ganz \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit der Ostdeutschen ist nicht fremdenfeindlich oder rechtsextrem. Aber diese \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit ist leider im Moment noch eine zum Teil schweigende Mehrheit. Es sind aber alle gefordert, dem braunen Spuk noch entschiedener, noch lauter, noch deutlicher entgegenzutreten und diejenigen zu unterst\u00fctzen, die das schon seit vielen Jahren tun.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551169,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":10,"sitzung":194,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Menschen und die zivilgesellschaftlichen Organisationen, die sich gegen Extremismus und f\u00fcr Demokratie und Toleranz einsetzen, brauchen Planungssicherheit. Das empfiehlt der Bericht des NSU-Untersuchungsausschusses, und das ist im Koalitionsvertrag festgelegt. Auf dieser Grundlage hat Bundesministerin Manuela Schwesig einen Entwurf f\u00fcr ein Demokratief\u00f6rdergesetz erarbeitet, um von der F\u00f6rderung einzelner Modellprojekte hin zu einer bundesweiten, mit den L\u00e4ndern abgestimmten F\u00f6rderung der Pr\u00e4ventionsarbeit zu gelangen. Ich finde, das ist ein wichtiger und ein richtiger Schritt.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551171,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":12,"sitzung":194,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es gibt das gute Wort vom Aufstand der Anst\u00e4ndigen; es steht viel auf dem Spiel. Das ist wichtig f\u00fcr unsere moralische Integrit\u00e4t, und das ist auch deshalb wichtig, weil der wirtschaftliche Aufholprozess Ostdeutschlands, freundlich formuliert, \u00e4u\u00dferst verhalten verl\u00e4uft.\n\nJa, in 26 Jahren deutscher Einheit ist sehr viel erreicht worden, wirtschaftlich und sozial. Wir sind im Osten Deutschlands fast bei der wirtschaftlichen St\u00e4rke des EU-Durchschnitts angekommen. Darauf k\u00f6nnen wir mit Recht stolz sein; ich bin es jedenfalls.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551173,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":14,"sitzung":194,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Aber der Abstand zur Wirtschaftskraft Westdeutschlands l\u00e4sst sich nicht leugnen und nicht sch\u00f6nreden; dazu bin ich jedenfalls auch nicht bereit.\n\nMir ist schon klar: Das sind alles ziemlich unbequeme Wahrheiten. Manche Leute in diesem Land sind offenbar der Meinung, dass man den Ostdeutschen diese Wahrheiten nicht zumuten d\u00fcrfte. Deshalb macht man lieber ein bisschen Sch\u00f6nf\u00e4rberei hier und ein bisschen Propaganda da. Dann wundert man sich hinterher dar\u00fcber, dass so viele Leute AfD w\u00e4hlen, weil sie den etablierten Parteien kein Wort mehr glauben. Die Ostdeutschen halten die Wahrheit sehr wohl aus. Sie haben schon ganz andere Dinge ausgehalten. Sie haben einer ganzen Reihe von widrigen Umst\u00e4nden zum Trotz Gro\u00dfartiges geleistet und unglaublich viel erreicht. Was die Ostdeutschen wirklich nicht mehr ertragen, ist die Unwahrheit. Ich kann deshalb nur dringend davor warnen, bei der im Koalitionsvertrag klar und eindeutig vereinbarten Rentenangleichung erneut Glaubw\u00fcrdigkeit zu verspielen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551175,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":16,"sitzung":194,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Ministerin Nahles hat einen Gesetzentwurf vorgelegt, der die vollst\u00e4ndige Angleichung bis zum Jahr 2020 vorsieht. Ich vertraue bei der Umsetzung auf die Unterst\u00fctzung von Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen. Ich vertraue da selbstverst\u00e4ndlich auch auf unsere Bundeskanzlerin, die vor zwei Jahren in einem Interview gesagt hat, dass die Renteneinheit 2020 erreicht sein soll und dass sie bis 2017 ein Gesetz anstrebt, das den Fahrplan zur vollst\u00e4ndigen Angleichung der Rentenwerte in Ost und West festschreibt.\n\nIch vertraue darauf, dass wir sagen, was wir tun, und dass wir tun, was wir sagen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551177,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":18,"sitzung":194,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Susanna Karawanskij f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551179,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":20,"sitzung":194,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Wenn du etwas werden willst, musst du in den Westen gehen. - Das hat nicht jemand in den 90er-Jahren gesagt, sondern das habe ich letzte Woche in meinem Wahlkreis in Oschatz zu h\u00f6ren bekommen. Dass das nach 26 Jahren immer noch in den K\u00f6pfen drin ist und auch ein Teil der Wahrheit ist, ist irgendwie schlimm.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":21,"sitzung":194,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann w\u00fcrde ich mal anfangen, zu arbeiten!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":22,"sitzung":194,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Das erkl\u00e4rte Ziel, die Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse in Ost und West herzustellen, ist nach einer Generation noch nicht erreicht. Da frage ich mich, wie lange der Versuch noch dauern soll. Noch eine weitere Generation, 50 Jahre? Wann wird das Ziel endlich erreicht? Das ist doch eine Bankrotterkl\u00e4rung Ihrer Regierungspolitik. Sie haben es \u00fcber ein Vierteljahrhundert nicht geschafft, dieses Ziel zu verwirklichen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551183,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":24,"sitzung":194,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Neben der treffenden Analyse, dass vor allem der l\u00e4ndliche Osten ganz sch\u00f6n abgeh\u00e4ngt ist, liefern Sie kein Zukunftsprogramm, keinen Entwurf, was man dagegen tun kann und welche Ma\u00dfnahmen man ergreifen sollte. Sie lassen die Menschen im Regen stehen. Ja, die Menschen sind entt\u00e4uscht. Sie sind zum Teil w\u00fctend. Sie sind auch besorgt, und manchmal haben sie resigniert. Sie sind schlicht und ergreifend machtlos. Sie m\u00fcssen immer wieder diesen Kampf aufnehmen, immer wieder darauf pochen, dass sie nicht wie Degradierte behandelt werden. Das geschieht nicht durch offene Anfeindungen, das geschieht auch nicht durch eine Ohrfeige, sondern das geschieht ganz still, zum Beispiel auf dem Lohnzettel, auf dem Rentenbescheid und im Portemonnaie. Der Kfz-Mechaniker bekommt immer noch durchschnittlich 500 Euro weniger, obwohl er dieselbe Ausbildung genossen hat, vielleicht sogar beim selben Ausbilder. Das ist nicht hinnehmbar. Das ist nicht mehr erkl\u00e4rbar.\n\nDer Osten wird \u00e4lter. Auch das stellen Sie in Ihrem Bericht fest, und zwar nicht zum ersten Mal. \u00dcber ein Viertel der Pflegebed\u00fcrftigen lebt im Osten. Aber auch die Pflegekr\u00e4fte bekommen im Osten durchschnittlich 500 Euro weniger. Dieses Missverh\u00e4ltnis wird nicht von allein verschwinden. Es ist unglaublich, dass diese Einkommensschere immer noch vorhanden ist. Es ist eine politische Aufgabe, dieses Gleichgewicht herzustellen. Da kann man nicht mit einem Fingerzeig sagen, dass irgendjemand diese soziale Gerechtigkeit herstellen soll. Es ist unsere Aufgabe, es ist die Aufgabe des Staates, diese soziale Gerechtigkeit herzustellen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551185,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":26,"sitzung":194,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist schon krass, wenn man sich die Tabellen zur Altersarmut anschaut. Unter den Menschen, die in Rente gehen oder in 20 Jahren in Rente gehen werden, ist das Risiko, als Rentner arm zu sein, im Osten doppelt so hoch wie im Westen. Warum eigentlich? Das muss doch nicht so sein; das ist \u00e4nderbar. Es ist jemandem, der die DDR nur noch aus Geschichtsb\u00fcchern kennt, doch nicht mehr erkl\u00e4rbar, warum er erstens weniger verdient und zweitens auch noch weniger Rentenpunkte sammelt. Wir wollen die steuerfinanzierte Angleichung des Rentenwertes Ost an die allgemeinen Rentenwerte unter Beibehaltung des Umrechnungsfaktors der ostdeutschen Entgelte. Ich kann es auch einfacher sagen: Wir wollen Augenh\u00f6he und Gleichheit.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551187,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":28,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wachen Sie doch mal auf, Frau Kollegin!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":29,"sitzung":194,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn die Menschen arbeiten hart - auch das zeigt der Bericht -, sie bringen sich ein und rackern. Und wozu? Um zu erkennen und erz\u00e4hlt zu bekommen, dass sie immer noch anders bewertet werden als die Menschen in den alten L\u00e4ndern, dass ihre Arbeit weniger wert ist, dass der Torgauer, Wermsdorfer oder Schkeuditzer weniger leistet oder weniger produktiv ist?\n\nSie erkennen in Ihrem Bericht an, dass trotz der Kleinteiligkeit der Wirtschaft das Wirtschaftswachstum im Osten steigt, dass es im Vergleich zum Westen aber stagniert, und das Ganze bei 67 Prozent. Bei der Verm\u00f6gensverteilung ist es noch d\u00fcsterer: 44 Prozent des Westniveaus! Wir sehen an dieser Stelle eine Spaltung. Wir sehen sie auch bei den Kommunen. Nat\u00fcrlich gibt es auch im Westen l\u00e4ndliche Regionen und Kommunen, die strukturell benachteiligt sind. Das Problem ist allerdings, dass dies im Osten den Normalfall darstellt, im Westen nicht. Nat\u00fcrlich gibt es Kommunen wie Gelsenkirchen oder Bremen. Doch im Vergleich ist der ganze Osten Gelsenkirchen; das macht den Unterschied aus.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551190,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551191,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":194,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch Quatsch hoch drei!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":32,"sitzung":194,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Kommunen m\u00fcssen wieder handlungsf\u00e4hig, \u00fcberlebensf\u00e4hig und zukunftsf\u00e4hig gemacht werden. Da ist es nicht sonderlich attraktiv, wenn die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge abgebaut wird. Die Abw\u00e4rtsspirale von niedrigen Einnahmen, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen Sozialabgaben und der l\u00e4cherlichen H\u00f6he der Investitionen - wir haben immer noch einen Investitionsstau von \u00fcber 130 Milliarden Euro - kann man nicht mit Kleckerbetr\u00e4gen und auch nicht mit finanziellen Probierportionen stoppen. Es muss \u00fcber eine umfassende Gemeindefinanzreform nachgedacht werden. Wir Linke haben dazu Vorschl\u00e4ge eingebracht.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551193,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":34,"sitzung":194,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Karawanskij, w\u00fcrden Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Wendt zulassen?","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":35,"sitzung":194,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, ich bin gerade in Fahrt.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551196,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":37,"sitzung":194,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das merken wir.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":38,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, nur in die falsche Richtung!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":39,"sitzung":194,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen die Gewerbesteuer zu einer Gemeindewirtschaftsteuer weiterentwickeln. Wir haben einen Vorschlag unterbreitet, wie wir die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen tats\u00e4chlich solidarisch gestalten k\u00f6nnen. Wir wollen auch eine langfristige F\u00f6rderung von strukturschwachen Regionen in Ost und West durch einen Solidarpakt III. Wenn Sie wirklich an der Herstellung der Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse in Ost und West interessiert sind, dann setzen Sie sich doch damit einmal auseinander, anstatt die Antr\u00e4ge der Linken immer nur reflexartig abzulehnen, nur weil Ihnen der Absender nicht passt.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551200,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":41,"sitzung":194,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Osten ist alt, der Osten ist arm - er wird sogar noch \u00e4rmer -, und der Osten ist rechts. Frau Gleicke, Sie haben gerade gesagt: Mit Erschrecken stellt die Bundesregierung fest, dass die Zahl der fremdenfeindlichen und rechtsextremistischen \u00dcbergriffe im Osten zugenommen hat. - Das ist tats\u00e4chlich schlimm. Das ist vor allen Dingen f\u00fcr die Menschen schlimm, die sich tagt\u00e4glich engagieren, trotzdem den Mund aufmachen und Flagge zeigen. Doch der Befund ist nicht neu, und er ist auch nicht \u00fcberraschend. Es ist seit Jahren erforscht und nachgewiesen, dass wir ein Problem mit Rassismus und rechten Einstellungen haben. Die Frage ist doch: Was folgt daraus? Abgesehen davon, dass der Bericht dies konstatiert, geht er nicht auf die vielf\u00e4ltigen Ursachen ein. Es fehlt an einer Zukunftsperspektive. Was wollen Sie denn unternehmen, um das zu \u00e4ndern? Ich muss sagen: Da haben Sie in der Vergangenheit wirklich gepennt oder das Problem nicht ernst genommen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":42,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach was! Es ist eine Frechheit, das von Ihnen h\u00f6ren zu m\u00fcssen!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":43,"sitzung":194,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Seit \u00fcber 15 Jahren wissen wir, dass wir im Osten manifeste rechte Strukturen haben. Anstatt langfristig geeignete Institutionen zu f\u00f6rdern, haben Sie jahrelang Programme mit einer Dauer von zwei bis drei Jahren aufgelegt. Man konnte sich mit Projekten bewerben und musste beschreiben, wie sie zur Demokratief\u00f6rderung beitragen. Das Ganze war meistens zeitlich begrenzt und prek\u00e4r. Dann wurde evaluiert, und es wurden Best Practices gesammelt, aber sie wurden institutionell nicht weiter fortgef\u00fchrt. Was ist denn dagegen einzuwenden, das Bekenntnis abzugeben, dass antirassistische Bildungsarbeit Grundkonsens ist,","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551204,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":45,"sitzung":194,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Grundkonsens bei der Ausbildung der Lehrerinnen und Lehrer, beim Studium, im Kindergarten und in der Grundschule? Das ist doch gar kein Problem.\n\nMir geht es nicht darum, hier eine Kluft zwischen Ost und West aufzumachen und zu sagen, was besser oder schlechter ist.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":46,"sitzung":194,"speaker":"Stefan Zierke [SPD]","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu sp\u00e4t!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551207,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":194,"speaker":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"Weitere  von der CDU\/CSU","speaker_fp":"weitere-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ha, ha!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551208,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nein, nat\u00fcrlich nicht!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":49,"sitzung":194,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Osten ist zum Teil anders. Wenn man sich zum Beispiel die Erwerbsquoten von Frauen anschaut und sieht, dass alleinerziehende Frauen im Osten fast immer selbstbewusst Vollzeit arbeiten,","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":50,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich dachte, wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Vollzeitarbeit!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":51,"sitzung":194,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"dann l\u00e4sst sich schon feststellen, dass sich die biedere, vielleicht altbackene Form des Hausfrauendaseins doch ein bisschen gewandelt hat. Daran kann man doch ankn\u00fcpfen. Das sind die Ansatzpunkte f\u00fcr ein fortschrittliches und zukunftsorientiertes Bild, das dann auch f\u00fcr Gesamtdeutschland gelten kann.\n\nMeine Damen und Herren, ich, meine Generation und auch meine Fraktion, die Linke, haben keine Lust mehr, m\u00f6glicherweise noch einmal ein Vierteljahrhundert zu warten, bis Sie die deutsche Einheit hergestellt haben.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551212,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":53,"sitzung":194,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Wachen Sie auf! Tun Sie etwas! Geben Sie den Menschen Zukunftsperspektive, Zuversicht und Vertrauen in die Zukunft.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551214,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":55,"sitzung":194,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion erh\u00e4lt der Kollege Mark Hauptmann das Wort.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551216,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":57,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Gesch\u00e4tzte Zuschauer! Ich freue mich, dass wir in dieser Stunde der Debatte \u00fcber den Jahresbericht wieder einen besonderen Gast unter unseren Zuschauern haben. Ich freue mich, einen Th\u00fcringer Landsmann begr\u00fc\u00dfen zu k\u00f6nnen, n\u00e4mlich den Bundesbeauftragten f\u00fcr die Stasiunterlagen. Lieber Roland Jahn, herzlich willkommen zu dieser Debatte.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551218,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":59,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es freut uns, dass Sie uns mit Ihrer Anwesenheit zeigen, dass wir uns sch\u00e4tzen. Ich glaube, es spricht f\u00fcr Sie, aber auch f\u00fcr uns, dass wir beide sagen k\u00f6nnen: Es ist gut, dass in diesen Jahresbericht nicht nur das Thema \u201eAufarbeitung der DDR-Diktatur\u201c aufgenommen wurde, welches aus der Perspektive der letzten 25 Jahre beleuchtet wird, sondern dass darin vor allem auch \u00fcber den zuk\u00fcnftigen Umgang mit den Stasiunterlagen Aussagen getroffen wurden. Deswegen ein herzlicher Dank auch an die Staatssekret\u00e4rin und ihr Haus.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551220,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":61,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Damen und Herren, bevor ich auf wesentliche Punkte dieses Jahresberichtes eingehe, erlauben Sie mir bitte einen kurzen Hinweis an die gesch\u00e4tzte Kollegin der Linken und eine Bemerkung zum Thema Rente.\n\nZur Rente ist das Zitat der Bundeskanzlerin schon genannt worden: Es gibt einen klaren Fahrplan in diesem Land, und der besagt: Angleichung 2020. Was wir nicht brauchen, ist eine populistische Debatte der Linken, die sagt: Wir wollen die H\u00f6herbewertung der Ostl\u00f6hne beibehalten, gleichzeitig sollen sich die Ost- und Westrenten aber auf demselben Niveau befinden. Fragen Sie doch einmal jemanden aus Gelsenkirchen, Delmenhorst oder Trier-Saarburg, was die sagen! Wo bleibt deren Lohnausgleich? Wo bleibt deren Hochstufung?\n\nWir wollen in Deutschland ein generationengerechtes Rentenmodell f\u00fcr das gesamte Land. Deswegen verabschieden Sie sich bitte von Ihren Wunschvorstellungen!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551222,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":63,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Damen und Herren, ich kann diese Jammerei der Linken nicht mehr h\u00f6ren.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551224,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":65,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin stolz auf dieses Land und darauf, was wir in diesem Land in den letzten 26 Jahren erreicht haben. Bei Ihnen ist der Jammerton zum Kammerton geworden.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551226,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":67,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das, was wir erreicht haben, ist \u00fcbrigens einmalig in dieser Welt. Kein anderes Land weltweit hat in den vergangenen 26 Jahren eine solche Leistung vollbracht. Das sollten wir in den Vordergrund stellen.\n\nNat\u00fcrlich ist noch nicht alles hundertprozentig erreicht. Sie sprechen aber immer vom halbleeren Glas. Dabei ist das Glas l\u00e4ngst mehr als dreiviertel gef\u00fcllt. Hier m\u00fcssen wir aufwachen und sagen, was wir in diesen 26 Jahren Umbruchzeit erlebt haben.\n\nWo einst rigide Planwirtschaft herrschte, florieren jetzt innovative Start-ups und ein innovativer Mittelstand. Wo einst die Natur unter staatlicher Aufsicht der DDR verseucht wurde, wandern jetzt Touristen durch Naturschutzgebiete.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":68,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja! So ist es!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":69,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wo einst Menschen sechs Jahre fr\u00fcher gestorben sind, haben wir jetzt eine h\u00f6here Lebenserwartung. Das haben wir in 26 Jahren deutsche Einheit erreicht.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551230,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":71,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir uns in diesem Land einmal von Rostock bis Sonneberg und von Frankfurt\/Oder bis Eisenach umschauen, dann erleben wir Betriebe, die international wettbewerbsf\u00e4hig sind, und einen Anteil der Industrie an der Bruttowertsch\u00f6pfung, der heute h\u00f6her als im EU-Durchschnitt liegt. Das alles sind Entwicklungen, auf die wir letztendlich stolz sein d\u00fcrfen.\n\nWas richtig ist - ich glaube, hier zeigt auch der Jahresbericht kein verzerrtes Bild -, ist, dass wir, wie viele andere L\u00e4nder auch, noch Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen haben. Diese Herausforderungen m\u00fcssen wir mit aller Tatkraft angehen. Wir haben in den neuen L\u00e4ndern eine h\u00f6here Arbeitslosenquote, eine niedrigere Produktivit\u00e4t und geringere Steuereinnahmen. Aber die Wirtschaftskraft hat sich in den letzten Jahren extrem entwickelt. Hier m\u00fcssen wir mithelfen, diese L\u00fccke weiter zu verringern.\n\nIch m\u00f6chte, weil wir derzeit den Gesamthaushalt f\u00fcr das Jahr 2017 debattieren, sagen: Hier setzen wir nicht auf das Gie\u00dfkannenprinzip, sondern hier machen wir eine F\u00f6rderung auf den Punkt. Egal ob das bei INNO-KOM oder bei ZIM ist, einem Programm f\u00fcr unseren Mittelstand: Wir f\u00f6rdern gezielt innovative Ideen. Wir f\u00f6rdern gezielt eine mittelst\u00e4ndische Struktur.\n\nEines ist in den neuen L\u00e4ndern ganz klar zu sehen: Dort ist die Wirtschaftsstruktur anders als im Westen. Wir haben keine Supertanker im Sinne von vielen gro\u00dfen DAX-Firmen. Aber wir haben sehr viele mittelgro\u00dfe Unternehmen, unsere Schnellboote. Diese Unternehmen m\u00fcssen wir f\u00fcr den internationalen Markt und die Globalisierung fit machen. Hier haben wir seitens der Bundesregierung und auch mit Blick auf den Haushalt 2017 bereits Ma\u00dfnahmen getroffen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":72,"sitzung":194,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hauptmann, ich habe den Eindruck, Sie sind nicht ganz so in Fahrt.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551233,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":74,"sitzung":194,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"K\u00f6nnten Sie sich vorstellen, eine Zwischenfrage des Kollegen Tempel zuzulassen?","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":75,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist das eine Aufforderung, noch weiter in Fahrt zu kommen, Herr Pr\u00e4sident?","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551236,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":77,"sitzung":194,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":78,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber ich lasse die Zwischenfrage gerne zu.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":79,"sitzung":194,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt kommt der Landsmann aus Th\u00fcringen!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":80,"sitzung":194,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":81,"sitzung":194,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Hauptmann, einmal unter Th\u00fcringern: In meinem Landkreis, dem Altenburger Land - das liegt von Ihnen aus gesehen auf der anderen Seite von Th\u00fcringen -, muss sich gegenw\u00e4rtig die H\u00e4lfte aller Vollzeitbesch\u00e4ftigten aufgrund der L\u00f6hne, die sie bekommen, und aufgrund des bestehenden Rentensystems auf Altersarmut einstellen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":82,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schwachsinn!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":83,"sitzung":194,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Jeder Dritte bei uns muss in den Westen fahren, um den Lebensunterhalt f\u00fcr seine Familie zu verdienen, weil die L\u00f6hne bei uns nicht ausreichen. W\u00fcrden Sie auch das als Gejammere bezeichnen? Diese Klagen nehmen wir mit in dieses Haus. Das sind Th\u00fcringer, Leute aus dem Osten, die bitte sch\u00f6n hier vertreten werden wollen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":84,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erstens. Gesch\u00e4tzter Herr Kollege, wenn ich mich \u00fcber das Altenburger Land informieren will, dann vertraue ich den Aussagen des direkt gew\u00e4hlten Abgeordneten des Altenburger Landes. Er sitzt in meiner Fraktion. Zweitens. Das Bild, das Sie von Th\u00fcringen und den neuen Bundesl\u00e4ndern zeichnen, ist doch im Jahr 2016 nicht mehr zutreffend.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":85,"sitzung":194,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sind Zahlen! Fakten!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":86,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen Sie sich doch bitte an, was passiert ist. Wir haben in Th\u00fcringen die niedrigste Arbeitslosigkeit seit 26 Jahren. Wir haben die niedrigste Jugendarbeitslosigkeit in der Geschichte unseres Landes. Es gibt in meinem Wahlkreis mehr Einpendler aus Franken als Auspendler, das hei\u00dft aus der Th\u00fcringer Region ins benachbarte Bundesland. Das sind Beispiele daf\u00fcr, dass das Programm, der Aufbau Ost, in den letzten 25 Jahren gewirkt hat.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551247,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":88,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Damen und Herren, ich habe davon gesprochen, dass wir weiter daran arbeiten m\u00fcssen, die Infrastruktur und die Wirtschaft voranzubringen. Damit bin ich beim Thema Infrastruktur. Man vergisst immer so leicht, wie es fr\u00fcher war. Fr\u00fcher sind wir auf der Fahrt von Leipzig nach Berlin \u00fcber Betonplatten gepoltert.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":89,"sitzung":194,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man ein Auto hatte!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":90,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Heute haben wir eine moderne Infrastruktur, in die seit 1991, Herr Kollege, 94 Milliarden Euro investiert wurden. F\u00fcr jedermann ist der Vorteil dieser Infrastruktur sichtbar.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":91,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Heute stehen wir im Stau! Das ist viel besser!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":92,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Fahrtdauer von einer Stunde und 45 Minuten von Berlin nach Erfurt mit dem Schnellzug hat es noch nie zuvor gegeben. Diese Verbesserungen in der Verkehrsinfrastruktur, die wir zu Wasser, auf der Stra\u00dfe und auf der Schiene sehen, setzen wir jetzt fort, indem wir uns auf die digitale Infrastruktur konzentrieren. Das Thema Breitbandausbau im l\u00e4ndlichen Raum betrifft vor allem den Osten dieser Republik, wo wir an dieser Infrastruktur weiter arbeiten und die Lebensbedingungen der Menschen verbessern.\n\nWir d\u00fcrfen - das ist das Weltbild der Union in dieser Regierungskoalition - die Menschen in den St\u00e4dten und im l\u00e4ndlichen Raum nicht gegeneinander ausspielen; denn f\u00fcr uns ist jeder Mensch, egal wo er in Deutschland lebt, ein Individuum, das wir f\u00f6rdern wollen und m\u00fcssen und in den Mittelpunkt unserer Gesellschaft r\u00fccken m\u00fcssen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551253,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":94,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen brauchen wir aktive l\u00e4ndliche R\u00e4ume. Deswegen f\u00f6rdern wir sie seitens der Bundesregierung \u00fcber die GRW-Politik und \u00fcber verschiedene Ma\u00dfnahmen. Aber was nat\u00fcrlich nicht hilft - da bin ich schnell wieder beim Kollegen der Linken -, ist eine Th\u00fcringer Linksregierung, die das einrei\u00dft, was wir als Bund mit F\u00f6rdermitteln aufgebaut haben. Ich meine die Gebietsreform, bei der den Menschen vor Ort Infrastruktur wieder weggenommen wird: das Landratsamt, die Kreissparkasse, verschiedene Dinge, mit denen man den l\u00e4ndlichen Raum bewusst ausd\u00fcnnt.\n\nIn diesen R\u00e4umen haben die Menschen das Gef\u00fchl, zur\u00fcckgelassen zu werden, B\u00fcrger zweiter Klasse zu sein. Das schafft nat\u00fcrlich auch R\u00e4ume f\u00fcr Extremismus und Populismus und somit auch die Voraussetzung f\u00fcr den Aufstieg Ihrer Partei und der AfD.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551255,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":194,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben da doch lange genug regiert!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":96,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das m\u00fcssen wir verhindern, sehr geehrte Damen und Herren! Deswegen brauchen wir eine St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes und kein Ausd\u00fcnnen und kein Zur\u00fcckziehen aus diesem Bereich.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551257,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":98,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe bereits angesprochen, was wir im infrastrukturellen Bereich und in der Wirtschaft erreicht haben. Wichtig ist auch, was wir im sozialen Bereich erreicht haben. Die Kollegin hat vorhin angesprochen, welche Unterschiede es noch zwischen Ost und West beim Lohngef\u00fcge gibt. Man darf dabei nicht vergessen, dass wir die Arbeitslosenzahl massiv verringert haben. Dass 97 Prozent der tariflichen Entgelte in Ostdeutschland das Westniveau erreicht haben, zeigt doch, dass der Prozess, den wir in den letzten 26 Jahren in Gang gesetzt haben, erfolgreich ist.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":99,"sitzung":194,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Den Bericht haben Sie nicht wirklich gelesen?","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":100,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"All dies widerspricht v\u00f6llig dem Vorgehen, den Menschen einzureden, dass alles schlecht und mies sei. Indem Sie alles nur kaputtreden, erzielen Sie h\u00f6chstens partikul\u00e4r politische Erfolge f\u00fcr Ihre Seite.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir haben in den letzten 26 Jahren viel erreicht. Der Osten Deutschlands hat zweifelsohne - das best\u00e4tigt auch jeder Jahresbericht - von der deutschen Einheit \u00fcberproportional profitiert. Wir m\u00fcssen jetzt weitergehen und auf der Grundlage der derzeitigen Ausgangslage die n\u00e4chsten Schritte einleiten. Sie bestehen darin, zu sagen: Wir brauchen ma\u00dfgeschneiderte Programme f\u00fcr den Mittelstand. Wir m\u00fcssen ihn automatisieren, digitalisieren, internationalisieren und fit f\u00fcr die Weltm\u00e4rkte und die Globalisierung machen.\n\nWenn ich in meinem Wahlkreis unterwegs bin, sehe ich, dass man da unheimlich gut aufgestellt ist, dass wir eine hohe Exportquote haben, dass wir innovative Ideen haben, die ihresgleichen suchen, und dass wir Hidden Champions auch im ostdeutschen Mittelstand haben. Das macht mich letztendlich stolz.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":101,"sitzung":194,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":102,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Schluss. - Ich bin stolz auf unser vereintes Deutschland und das, was wir geleistet haben. Ich freue mich - genauso wie hoffentlich viele von Ihnen - auf den Tag der Deutschen Einheit am 3. Oktober.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551263,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":104,"sitzung":194,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt spricht nun f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":105,"sitzung":194,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Hauptmann, ich finde es sehr sch\u00f6n, dass Sie so stolz sind und sich so wohl f\u00fchlen. So schlimm wie manch anderem in Ihrer Fraktion und aus Th\u00fcringen scheint Ihnen die rot-rot-gr\u00fcne Regierung in unserem Bundesland nicht zu bekommen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":106,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":107,"sitzung":194,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dar\u00fcber freue ich mich sehr.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551268,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":109,"sitzung":194,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, wir verstehen den Bericht zum Stand der Deutschen Einheit hier im Haus gern als eine Art j\u00e4hrliches Ritual und als Pulsmesser f\u00fcr die Entwicklung der f\u00fcnf noch immer neuen L\u00e4nder. Das Interesse ist, nun ja, unterschiedlich. Es muss mehr sein als das - zumindest wenn man das ernst nimmt, was man meint, wenn man von der deutschen Einheit spricht, wenn man mehr meint als die Aufholjagd des Ostens bei den Wirtschafts- und Lebensverh\u00e4ltnissen mit dem Ziel der Angleichung an den Westen. \u201eAn welchen Westen eigentlich?\u201c, fragt man sich da. Geht es um die Angleichung an das Ruhrgebiet, an Baden, an die Eifel, an Holstein? Manche Regionen im Westen haben heute mehr Aufholbedarf. Manchen Regionen im Osten geht es richtig gut. Frau Karawanskij, ich nehme es Ihnen, ehrlich gesagt, \u00fcbel, dass Sie das nicht akzeptieren, dass Sie das nicht ansprechen k\u00f6nnen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":110,"sitzung":194,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ideologisch verblendet!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":111,"sitzung":194,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn auch daraus entsteht Identit\u00e4t, auch daraus entsteht der Anspruch auf mehr, auch daraus entsteht, dass es nicht allen Regionen in Ostdeutschland schlecht geht, dass es manche geschafft haben und manche eben nicht. Deswegen geht es nicht dem ganzen Osten schlecht. Das ist Quatsch.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551272,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":113,"sitzung":194,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es muss bei der Debatte \u00fcber diesen Bericht um unser ganzes Land gehen. Nichtsdestotrotz beschreibt der Bericht in diesem Jahr - und das ist richtig - alarmierend die Zunahme der Fremdenfeindlichkeit. Er wird noch von der Realit\u00e4t eingeholt. In Dresden fanden in dieser Woche feige, abscheuliche Sprengstoffanschl\u00e4ge auf ein Gotteshaus und ein Kongresszentrum statt, all das wenige Tage vor den offiziellen Einheitsfeierlichkeiten. Es sollte eigentlich vor allem eine Feier der Wiedervereinigung zu einem weltoffenen, freiheitlichen, toleranten Deutschland sein. Ein Zeichen sollte gesetzt werden, gegen Fremdenfeindlichkeit in Bautzen, in Freital, in Heidenau, gegen die Ausschreitungen, die nicht ein Angriff auf Fremde waren, sondern ein Angriff auf unsere Freiheit und unsere Demokratie.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551274,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":115,"sitzung":194,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stattdessen bestimmen Sprengstoffanschl\u00e4ge das Bild des Jahrestages.\n\nNoch wissen wir zu wenig \u00fcber die T\u00e4ter. Dennoch: Die Polizei vermutet einen fremdenfeindlichen Hintergrund. 2016 - das sagt der Bericht aus - hatten wir in Deutschland insgesamt bisher doppelt so viele fremdenfeindliche Straftaten wie im ganzen Jahr 2015. Inzwischen sind es 1 800. 1 800! Das ist in der Tat besorgniserregend. Und diejenigen, die den Anschlag auf die Moschee ver\u00fcbt haben, haben bewusst in Kauf genommen, dass dort Menschen verletzt werden. Sie haben signalisiert: Ihr geh\u00f6rt nicht hierher, ihr geh\u00f6rt nicht zu uns. - Nein, das ist nicht deutsche Einheit, wie ich sie mir vorstelle, meine Damen und Herren.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551276,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":117,"sitzung":194,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Jahresbericht finden sich jetzt starke Worte. Von Radikalisierungstendenzen bis in die Mitte der Gesellschaft ist die Rede - richtig. Die Ausschreitungen in Sachsen, die davor waren, werden benannt - richtig. Es ist davon die Rede - auch richtig -, dass wir in Ostdeutschland den niedrigsten Ausl\u00e4nderanteil und die h\u00f6chste Fremdenfeindlichkeit haben. Fremdenfeindlichkeit ohne Fremde, das muss man erst einmal hinkriegen, meine Damen und Herren.\n\nEs geht aber eben auch - deswegen ist es gut, dass Roland Jahn hier sitzt; ich freue mich dar\u00fcber - immer um die Frage: Was ist eigentlich innerhalb der DDR-Zeit an Aufarbeitung des Nationalsozialismus passiert? Haben wir nicht einfach nur festgestellt, dass wir auf der richtigen Seite der Geschichte stehen? Haben wir nicht zu wenig aufgearbeitet, was das eigentlich auch f\u00fcr diesen Teil des Landes bedeutet hat?\n\nMeine Damen und Herren, noch vor einigen Jahren standen wir selbst in Ost und West uns fremd gegen\u00fcber. Obwohl wir alle Deutsche sind, schien uns manchmal mehr zu trennen, als uns verbunden hat. 40 Jahre Sozialismus und 26 Jahre Mauer hinterlassen tiefe Spuren, Unsicherheit, Verunsicherung. Und ja, wir hatten Jammerossis und Besserwessis. Trotzdem kann man sagen: Wir sind aufeinander zugegangen, wir haben voneinander gelernt, und wir haben angefangen, unser Land gemeinsam zu gestalten.\n\nJa, es gibt sie, die Fremdenfeinde, die Ausl\u00e4nderfeinde. Trotzdem ist es so, dass wir andere, die wir f\u00fcr Demokratie, Offenheit und Toleranz in unserer Gesellschaft stehen, mehr sind.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551278,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":119,"sitzung":194,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen bleibe ich dabei: Wir, sie brauchen eine Stimme. - Das hei\u00dft nicht, dass der Alarm im Bericht falsch w\u00e4re. Das hei\u00dft, wir sollten uns darauf besinnen, auch zu sagen, was jetzt nach vorne hin geschehen muss. Das hei\u00dft eben, dass man kein Integrationsgesetz machen sollte, was mehr ein Integrationsverhinderungsgesetz ist und was einen Stein nach dem anderen in den Weg legt. Dann kriegt man nicht Einheit, sondern dann gibt man auch noch denen Recht, die mit fremdenfeindlichen Parolen durchs Land laufen, meine Damen und Herren.\n\nDeswegen meine gro\u00dfe Bitte: Wenn wir deutsche Einheit ernst meinen, dann geht es um mehr als um Ost oder West. Wenn wir deutsche Einheit ernst meinen, dann geht es um das Zusammenleben und den Zusammenhalt in unserem Land. Wenn wir deutsche Einheit ernst meinen, dann geht es auch um diejenigen, die erst kurze Zeit in diesem Land sind. Dann geht es darum, mit ihnen gemeinsam Demokratie zu bauen und auszubauen, gegen Fremdenfeinde zu agieren und deutlich zu machen: Das ist unser Land, das ist unsere Demokratie. Wir werden sie verteidigen und gemeinsam, auch mit den jetzt Dazugekommenen, gestalten. Darum geht es. Daf\u00fcr braucht es Leidenschaft und gerne auch Streit.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551280,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":121,"sitzung":194,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort der Kollegin Sabine Poschmann f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551282,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":123,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":1707.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Im Ruhrgebiet sagt man: In alte Gr\u00e4ben soll man nicht noch Spundw\u00e4nde einziehen. Ich glaube, auch das sollten wir hier im Parlament vermeiden und gemeinsam versuchen, alte Gr\u00e4ben zu \u00fcberwinden.\n\nRechtsextremismus kennt keine Himmelsrichtungen und auch keine L\u00e4ndergrenzen. Es gibt ihn im Osten wie im Westen, wenn auch in unterschiedlicher Auspr\u00e4gung. Rechtsextreme Gesinnung ist eine zentrale Herausforderung f\u00fcr unsere Demokratie geworden. Das muss uns allen klar sein. Aber wir werden uns auch von Wirrk\u00f6pfen und Straft\u00e4tern nicht vom Weg abbringen lassen und weiter daran arbeiten, f\u00fcr alle Menschen in Deutschland gleichwertige Bedingungen zu schaffen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551284,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":125,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":1707.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein Schl\u00fcssel ist die Wirtschaftspolitik. Was wir ben\u00f6tigen, ist ein gesamtdeutsches F\u00f6rdersystem, das strukturschwachen Regionen in Ost und West gleicherma\u00dfen auf die Beine hilft, und zwar auch nach 2019, wenn der Solidarpakt II ausl\u00e4uft.\n\nAn den ersten Stellschrauben der aktuellen F\u00f6rderarchitektur haben wir bereits gedreht. Wir haben auf den Osten beschr\u00e4nkte F\u00f6rderprogramme f\u00fcr alle L\u00e4nder ge\u00f6ffnet. Das wird aber nicht reichen. Wir m\u00fcssen vor allen Dingen die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c auf neue F\u00fc\u00dfe stellen. Sie ist neben anderen Programmen das wichtigste Instrument, um strukturschwachen Regionen unter die Arme zu greifen. Wir brauchen ein F\u00f6rdersystem, das Geld in die Regionen schickt, die es auch wirklich n\u00f6tig haben. Und wir m\u00fcssen die betroffenen Regionen bzw. Kommunen in die Lage versetzen, dass sie die Kofinanzierung stemmen k\u00f6nnen, insbesondere aber auch, dass sie personell die Projekte einstielen und nach vorne bringen k\u00f6nnen, um die F\u00f6rdergelder \u00fcberhaupt abzusch\u00f6pfen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551286,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":127,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":1707.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine gute Wirtschaftspolitik, liebe Kolleginnen und Kollegen, wird aber nur Erfolg haben, wenn sie auch von einer guten Arbeitsmarktpolitik flankiert wird. Wir m\u00fcssen uns intensiver um jene Menschen k\u00fcmmern, die sich bereits jetzt von jeglichem Fortschritt abgekoppelt f\u00fchlen und f\u00fcr sich keine Perspektive mehr sehen. Wir m\u00fcssen dauerhaft f\u00fcr diejenigen Besch\u00e4ftigung organisieren, denen der Weg zur Teilhabe am Berufsleben versperrt geblieben ist. Das funktioniert meiner Meinung nach am besten mit einem neuen sozialen Arbeitsmarkt, wie er zu Recht von vielen gefordert wird.\n\nDie Konjunktur l\u00e4uft gut, die Auftragsb\u00fccher von Unternehmen vieler Branchen sind voll. Trotzdem finden Langzeitarbeitslose nach wie vor nur selten einen Job, im Osten wie im Westen. In Sachsen-Anhalt sind 40 Prozent aller Langzeitarbeitslosen zwei bis f\u00fcnf Jahre ohne Job, 13 Prozent sogar l\u00e4nger. In anderen Regionen Ostdeutschlands sieht das ganz \u00e4hnlich aus. Und im Westen? Sie werden St\u00e4dte und Kreise finden, in denen der Anteil der Langzeitarbeitslosen \u00fcber 50 Prozent liegt. Wir sollten uns ehrlich machen und eingestehen: So sinnvoll unsere bisherigen Instrumente sind, den harten Kern der Langzeitarbeitslosen erreichen wir nicht. Wir brauchen einen sozialen Arbeitsmarkt, der dauerhaft ausfinanziert ist und feste, sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung garantiert.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551288,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":129,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":1707.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin mir ganz sicher: Wenn es uns gelingt, Menschen durch Arbeit und Teilhabe die T\u00fcr zu einem neuen, besseren Leben zu \u00f6ffnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, dann wird es uns auch gelingen, das Vertrauen dieser Menschen zur\u00fcckzugewinnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551290,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":131,"sitzung":194,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Monika Lazar ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":132,"sitzung":194,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Rassismus und Rechtsextremismus sind ein Problem im ganzen Land, deren Bek\u00e4mpfung die Politik aller Ebenen als gesamtgesellschaftliche Aufgabe wahrnehmen muss. Aber man muss auch benennen, dass es in Ostdeutschland, bezogen auf die Einwohnerzahl, im letzten Jahr f\u00fcnfmal mehr rassistische \u00dcbergriffe gab. Deshalb ist es gut, dass im diesj\u00e4hrigen Bericht zum Stand der Deutschen Einheit der Rechtsextremismus als eines von drei zentralen Problemfeldern genannt wird.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551293,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":134,"sitzung":194,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, wir haben ein Rassismusproblem im Osten. Das sage ich gerade auch als s\u00e4chsische Abgeordnete. Die Einsch\u00e4tzung im Bericht, Ostdeutschland werde nur als weltoffene Region Entwicklungschancen haben, wird am Beispiel von Dresden eindrucksvoll belegt: Der von Pegida angerichtete Imageschaden hat Tourismus und Wirtschaft beeintr\u00e4chtigt, und die Zahl der Studierenden ist gesunken. Aber ganz unabh\u00e4ngig vom wirtschaftlichen Schaden ist entscheidend, dass das Problem \u201erechte Gewalt\u201c \u00fcberall endlich ernst genommen wird.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551295,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":136,"sitzung":194,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00dcberall in unserem Land hat es 2015 einen dramatischen Anstieg von rechtsmotivierter Gewalt gegeben, aber besonders die Namen einiger s\u00e4chsischer Orte sind nun bundesweit bekannt: In Heidenau, Freital, Mei\u00dfen, Bautzen, Clausnitz und an anderen Orten ist die Situation eskaliert. Rassistinnen und Rassisten haben sich von verbalen Drohungen zu realen, teils lebensbedrohlichen Taten aufgemacht. Es scheint, als ob Teile der Gesellschaft besonders in Ostdeutschland Gewalt gegen Gefl\u00fcchtete tolerieren und als ob Anschl\u00e4ge auf Unterk\u00fcnfte als legitimes Ziel der politischen Auseinandersetzung akzeptiert werden. Das d\u00fcrfen wir nicht hinnehmen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551297,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":138,"sitzung":194,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es n\u00fctzt eben nichts, die Probleme zu ignorieren und diejenigen, die sich auch in schwierigen Gegenden f\u00fcr unsere Demokratie engagieren, als Nestbeschmutzer zu verunglimpfen, wie es leider immer noch passiert. Die Probleme m\u00fcssen offen benannt werden, und die Engagierten m\u00fcssen auch von der lokalen Politik ernst genommen und unterst\u00fctzt werden.\n\nDie Verrohung und auch die immer niedrigere Hemmschwelle f\u00fcr Beleidigungen zeigen, wie tief die Gr\u00e4ben in unserer Gesellschaft geworden sind. Als Demokratinnen und Demokraten ist es unsere Aufgabe, f\u00fcr unsere Demokratie zusammenzustehen, statt nach rechts zu blinken; denn es bringt nichts, sich Rassistinnen und Rassisten anzubiedern. Die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler entscheiden sich zum Schluss ja doch f\u00fcr das Original.\n\nGerade angesichts unserer eigenen Geschichte ist es unverst\u00e4ndlich, dass es offenbar schwerf\u00e4llt, Menschen, die in Not zu uns kommen, einen sicheren Platz zum Leben zu bieten.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551299,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":140,"sitzung":194,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich hoffe, dass auch dieser Bericht ein Anlass ist, um das zu \u00e4ndern.\n\nAuch der Feiertag am n\u00e4chsten Montag w\u00e4re eine gute Gelegenheit, dass wir uns bewusst machen, dass Demokratie kein Automatismus ist - die Ostdeutschen unter uns wissen, wovon wir reden -, sondern dass wir uns alle t\u00e4glich f\u00fcr unsere Gesellschaft engagieren und unsere freiheitlichen Errungenschaften verteidigen m\u00fcssen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551301,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie der Abg. Daniela Kolbe [SPD]","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":142,"sitzung":194,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Eckhardt Rehberg f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551303,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":144,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Karawanskij, \u201eWer etwas werden m\u00f6chte, muss in den Westen gehen\u201c, so hie\u00df es. Ich habe zwei S\u00f6hne; auch die wollten in den Westen. Ich habe sie \u00fcberzeugt, nach dem Abitur in Wismar zu studieren. Sie haben heute beide einen guten Job in Rostock und Umgebung. Sie wollten in den Westen gehen, aber ich habe ihnen klar gemacht: Bleibt hier, weil ihr hier alle Chancen in der Zukunft habt. Wenn Sie sagen: \u201eDer Osten ist arm\u201c, dann entgegne ich Ihnen: Diese Region hat in den letzten 25 Jahren die positivste Entwicklung einer Region in Europa und sogar auf der Welt genommen, die es je gegeben hat - durch das Engagement der Ostdeutschen und durch die Solidarit\u00e4t der Westdeutschen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551305,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Kersten Steinke [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":146,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist der Osten nicht arm.\n\nDer Osten ist auch nicht alt. Junge Menschen haben dort alle Chancen. Wer so redet wie Sie, der wird nicht daf\u00fcr sorgen, dass sich mancher, der vor 10, 15 oder 20 Jahren in die alten L\u00e4nder gegangen ist, wom\u00f6glich gehen musste, weil zu Hause kein Arbeitsplatz f\u00fcr ihn war, entschlie\u00dft, wieder zur\u00fcckzukommen. Ich kann Ihnen f\u00fcr mein Heimatland sagen: In Rostock, in Wismar, in Stralsund werden Arbeitskr\u00e4fte, Fachkr\u00e4fte gesucht. Junge Menschen, die zur\u00fcckkommen, Mann oder Frau, Familien haben dort alle Chancen: Ein Studium ist m\u00f6glich, Kitapl\u00e4tze und vern\u00fcnftige Schulen sind vorhanden. - Wer so redet wie Sie, der tr\u00e4gt zur Vergreisung Ostdeutschlands bei.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551307,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":148,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Dritten hie\u00df es: Der Osten ist rechts. - Sie stigmatisieren mit diesem Ausspruch 16 Millionen Menschen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551309,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Detlef M\u00fcller [Chemnitz] [SPD]","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":150,"sitzung":194,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das steht ja so nicht im Bericht!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":151,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die \u00dcberschrift einer Presseerkl\u00e4rung von Staatssekret\u00e4rin Gleicke lautete: \u201eRechtsextremismus ist ernste Bedrohung f\u00fcr die gesellschaftliche und wirtschaftliche Entwicklung der neuen L\u00e4nder\u201c.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":152,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":153,"sitzung":194,"speaker":"Matthias Schmidt [Berlin] [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":1391.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt auch!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":154,"sitzung":194,"speaker":"Daniela Kolbe [SPD]","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Das steht im Bericht der Bundesregierung, nicht wahr?","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":155,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wissen Sie, was mir am Wochenende passiert ist? Schulkolleginnen und -kollegen kamen in einem Baumarkt auf mich zu und sagten: Ecki, ich bin aber kein Nazi. - Sie f\u00fchlten sich stigmatisiert. Wer heute bei der Debatte \u00fcber den Jahresbericht der Bundesregierung zum Stand der Deutschen Einheit 2016 seine \u00c4u\u00dferungen auf das Thema Rechtsextremismus verengt,","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":156,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Tut doch niemand!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":157,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dem kann ich nur sagen: Thema an dieser Stelle schlichtweg verfehlt!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551318,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551319,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":160,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun noch zu ein paar Fakten. Sie behaupten, dass die Altersarmut im Osten mit Wucht zunehmen werde. Tats\u00e4chlich verh\u00e4lt es sich v\u00f6llig anders.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":161,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00dcberhaupt nicht wahr!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":162,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Heute sind 3,1 Prozent der Rentnerinnen und Rentner in den alten Bundesl\u00e4ndern in der Grundsicherung. Im Osten sind es 1,7 Prozent.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551323,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":164,"sitzung":194,"speaker":"Daniela Kolbe [SPD]","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Das wird sich ja \u00e4ndern!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":165,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt eine Studie der Uni Rostock, in Auftrag gegeben vom Landtag Mecklenburg-Vorpommern, die auch f\u00fcr das n\u00e4chste Jahrzehnt keine wesentliche Zunahme erkennen l\u00e4sst. Ich will Ihnen auch sagen, warum.\n\nIch verweise auf Seite 44 des Berichts, Punkt 4.4 \u201eAlterssicherung und Rentenangleichung\u201c. Wenn man da im letzten Absatz von der Rentenangleichung schreibt, muss man aber auch sagen, Frau Staatssekret\u00e4rin Gleicke - Sie haben ja von Glaubw\u00fcrdigkeit gesprochen -, dass dann 6 Millionen Ostdeutsche zuk\u00fcnftig weniger Rente bekommen werden, weil politisch und rechtlich die H\u00f6herwertung der L\u00f6hne um aktuell 15 Prozent zwangsl\u00e4ufig wegfallen muss.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551326,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551327,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":194,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Stimmt doch gar nicht!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":168,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das muss man dann aber bitte auch sagen. Wenn man dies nicht sagt, Frau Gleicke, dann werden irgendwann 6 Millionen Ostdeutsche auf ihrem Rentenbescheid mitbekommen, dass sie zuk\u00fcnftig weniger Rente erhalten werden. Die eine Wahrheit geh\u00f6rt zur anderen dazu. Ich kann nicht durch die politische Landschaft laufen und den Rentnern suggerieren, dass sie die Rentenangleichung bekommen, ohne den 6 Millionen ostdeutschen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern zu sagen, dass sie dann einen Nachteil haben werden.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551329,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":170,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer das gemacht hat, war die Bundesarbeitsministerin Frau Nahles. An der sollte sich so mancher ostdeutsche Ministerpr\u00e4sident ein Beispiel nehmen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551331,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":172,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es gab zu dem Bericht einen ganz spannenden Artikel in der Zeit mit dem Titel \u201eMut zur guten Laune\u201c, in dem die Meinung vertreten wird, dass dieser Bericht, so wie er abgefasst ist, schlechte Laune verbreitet.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":173,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch Quatsch!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":174,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es kommt nat\u00fcrlich immer darauf an, welche Vergleiche man bei der wirtschaftlichen Entwicklung zieht. Nat\u00fcrlich kann man immer Ost und West vergleichen. Aber wenn man zum Beispiel Holstein oder die Pfalz st\u00e4ndig mit M\u00fcnchen oder Hamburg vergleichen w\u00fcrde, dann w\u00fcrde man f\u00fcr erstere auch eine unterdurchschnittliche Wirtschaftskraft feststellen. Da sollten wir alle uns gelegentlich \u00fcberlegen - das ist f\u00fcr mich auch Sinn dieser Debatte zum Bericht zum Stand der Deutschen Einheit -: Wo standen wir vor 25 Jahren, wo standen wir vor 20 Jahren, und wo stehen wir heute?","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551335,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":176,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Rehberg, der Gute-Laune-B\u00e4r!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":177,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, am beeindruckendsten finde ich die Entwicklung im Behindertenbereich.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":178,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wahr!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":179,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Waren Sie 1990 mal in einer Behinderteneinrichtung? Gehen Sie doch heute einmal hin! Es gibt einen alten Grundsatz: Du erkennst die Gesellschaft daran, wie sie mit ihren Schw\u00e4chsten umgeht. - Wie der real existierende Sozialismus in der DDR mit Behinderten, mit Alten, mit Kranken, mit Pflegebed\u00fcrftigen umgegangen ist, das war menschenunw\u00fcrdig.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551340,"profile_url":null,"sequence":180,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Sonja Steffen [SPD] und Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":181,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denken Sie an moderne Krankenh\u00e4user, moderne Universit\u00e4ten, moderne Hochschulen! Kollege Hauptmann hat auf die Infrastruktur hingewiesen. Ich finde es herausragend, dass Alexander Dobrindt und Wolfgang Sch\u00e4uble vereinbart haben, 4 Milliarden Euro f\u00fcr den Breitbandausbau zur Verf\u00fcgung zu stellen. In mein Heimatland flie\u00dfen 700 Millionen Euro F\u00f6rdermittel. Die Landesregierung wird das mit 300 Millionen Euro komplettieren. Das ist Zukunft. In meinem Heimatland kann ich jungen Menschen sagen, dass sie in zwei bis drei Jahren \u00fcberall 50 Megabit haben werden.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":182,"sitzung":194,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei mir leider nicht!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":183,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Breitbandausbau ist f\u00fcr mich Zukunft, und das ist auch Zukunft f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551344,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":185,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe noch einmal beim Wirtschaftsministerium nachgefragt: Gab es in Mecklenburg-Vorpommern in den letzten zehn Jahren wegen der NPD - sie ist 2006 in den Landtag eingezogen - irgendeine Absage, oder ist ein Tourist weniger gekommen? Ich kann Ihnen nur sagen: Wir werden in diesem Jahr wahrscheinlich die 30-Millionen-Marke bei der Touristenzahl knacken. Das ist die h\u00f6chste Zahl, die es je gegeben hat. Und das Wirtschaftsministerium hat mir geantwortet: Nein, ganz im Gegenteil. Eine malaysische Investorengruppe hat drei Werften gekauft; die Besch\u00e4ftigtenzahl soll verdoppelt werden. Auf R\u00fcgen ist die Ansiedlung eines t\u00fcrkischen Unternehmens, Gro\u00dfrohrleitungsbau, zu verzeichnen. Schweizer Medizinfirmen kommen. - Ich k\u00f6nnte die Liste endlos fortf\u00fchren.\n\nJa, es sind kleine Unternehmen, 20, 30, 40, 50 Arbeitspl\u00e4tze, aber es sind hochwertige Arbeitspl\u00e4tze, die da kommen. Es sind keine Arbeitspl\u00e4tze im Dienstleistungsbereich - ganz im Gegenteil. Deswegen sollten wir uns auch vorsehen, ehe wir davon sprechen, dass der Rechtsextremismus eine ernstzunehmende Gefahr f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung sei. Wer so etwas in den Vordergrund r\u00fcckt, bringt nat\u00fcrlich andere zum Nachdenken, ob es sich lohnt und ob es interessant ist, in den neuen Bundesl\u00e4ndern zu investieren.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":186,"sitzung":194,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Unglaublich!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551347,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":188,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr Mecklenburg-Vorpommern kann ich sagen: Der Rechtsextremismus ist keine Gefahr gewesen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551349,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551350,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD und der LINKEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":191,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich noch einen letzten Punkt ansprechen - ich habe ihn schon einmal vor gut zehn Jahren hier im Bundestag angesprochen; ich glaube, es war meine erste Rede -: Wir hatten in dieser Woche ein Gespr\u00e4ch mit Stiftungen. Unisono waren alle Stiftungen der Meinung, dass wir bei der politischen Bildung in der Schule erheblichen Nachholbedarf haben. In keinem deutschen Bundesland wird bis zur zehnten Klasse ausf\u00fchrlich auf die beiden Diktaturen in Deutschland, auf die braune und auf die rote Diktatur, eingegangen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":192,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"In Sachsen kann man Geschichte abw\u00e4hlen!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":193,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist einfach keine Zeit. Deswegen mein Vorschlag: Lieber etwas weniger die Antike, das R\u00f6mische Reich, das Mittelalter behandeln. Es muss doch in der neunten und zehnten Klasse Zeit und Gelegenheit sein, 16- und 17-J\u00e4hrige mit der Geschichte und Politik des 19. und 20. Jahrhunderts bekannt zu machen. Ich glaube, wer diese Diktaturen bzw. Unrechtsstaaten nicht im Geschichtsunterricht nahegebracht bekommt, der wird nicht den Wert von Freiheit, Demokratie und Rechtsstaat heute einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551354,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Daniela Kolbe [SPD]","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":195,"sitzung":194,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Stefan Zierke f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551356,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":197,"sitzung":194,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Rehberg, das ist ein Bericht der Bundesregierung, der vom Kabinett beschlossen wurde. Von daher sollten wir uns doch alle diesem Bericht stellen, und zwar ehrlich. Ich danke Iris Gleicke ausdr\u00fccklich, dass dieser Bericht ehrlich ist. Nur wer Ehrlichkeit lebt, kann auch ehrlich weiterarbeiten.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551358,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":199,"sitzung":194,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir etwas verschweigen, dann k\u00f6nnen wir die Ursache nicht finden und nicht die entsprechenden Instrumente anwenden. Iris Gleicke hier jetzt einen Vorwurf zu machen, ist dem eigentlich nicht angemessen. Iris ist eine der Kolleginnen, die ich als Ostdeutscher sch\u00e4tze, weil sie wirklich die ostdeutschen Interessen durchsetzt,","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551360,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":201,"sitzung":194,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"und zwar gegen viele andere, die noch nicht in der vereinten Bundesrepublik angekommen sind.\n\nIch m\u00f6chte hier im Bundestag aber auch noch einmal die Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die Ostdeutschen zum Ausdruck bringen. Was die Ostdeutschen seit der Wende geleistet haben, ist wirklich enorm. Sie haben mit Umbr\u00fcchen gek\u00e4mpft. Sie haben auch damit gek\u00e4mpft, dass auf einmal Naturr\u00e4ume, die fr\u00fcher zum Wirtschaften da waren, komplett zu gesch\u00fctzten Kernzonen wurden. Auf all das mussten sie sich neu einstellen. Der Tourismus wurde in diesem Zusammenhang schon benannt.\n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr uns als SPD-Fraktion auch etwas zu den Linken sagen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":202,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben gar nichts gesagt!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":203,"sitzung":194,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie taten so, als w\u00fcrde die Bundesregierung gar nichts machen,","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":204,"sitzung":194,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":205,"sitzung":194,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"als w\u00fcrden wir gar nichts f\u00fcr die Wertsch\u00e4tzung der Ostdeutschen tun. Wir haben, was Sie nie geglaubt haben, den Mindestlohn durchgesetzt.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551366,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Willi Brase [SPD]","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":207,"sitzung":194,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Mindestlohn verhilft 1 Million Ostdeutschen zu einer besseren Situation. Das ist etwas Gutes; das kann man ruhig sagen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551368,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":209,"sitzung":194,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hat diese Bundesregierung gemacht. Wir haben im letzten Jahr gegen den Widerstand des Finanzministeriums daf\u00fcr gesorgt, dass die Regionalisierungsmittel ausk\u00f6mmlich neu verhandelt wurden. Mit 200 Millionen Euro mehr im Jahr hat die SPD erreicht,","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-steineke\/archive\/214562","sequence":210,"sitzung":194,"speaker":"Sebastian Steineke [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sebastian Steineke","speaker_fp":"sebastian-steineke","speaker_key":1380.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hohoho!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":211,"sitzung":194,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"dass auch wieder Regionalz\u00fcge im l\u00e4ndlichen Raum fahren k\u00f6nnen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":212,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Nachdem die ostdeutschen L\u00e4nder beinahe abgeschmiert w\u00e4ren!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":213,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt ist aber gut! Soll ich jetzt mal aus dem N\u00e4hk\u00e4stchen plaudern?","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":214,"sitzung":194,"speaker":"Gegenruf der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Das wissen wir doch, Herr Rehberg!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":215,"sitzung":194,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"Was hat die SPD noch gemacht? Dieser Bericht enth\u00e4lt etwas, was viele sagen: Die innere Sicherheit ist ein Problem. - Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass 3 000 Bundespolizisten mehr eingestellt werden sollen. Es sollen noch mehr kommen, bis zu 20 000 fordern wir. Das ist auch ein Beitrag, den wir daf\u00fcr leisten.\n\nAber nun noch einmal zu den Unterschieden zwischen Ost und West. Da muss ich auf das eingehen, was Herr Rehberg zu den Renten gesagt hat. Die Angleichung der Renten ist das, worauf die Ostdeutschen warten, Herr Rehberg. Die Rentenpunkte haben nicht unbedingt etwas damit zu tun.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":216,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was hat nichts miteinander zu tun?","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":217,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie ihn doch erst einmal ausreden!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":218,"sitzung":194,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Erst mal zuh\u00f6ren! Kopf einschalten! Nachdenken! Dann reden!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":219,"sitzung":194,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hat etwas mit den L\u00f6hnen zu tun. Und wenn wir f\u00fcr gleiche L\u00f6hne in Ostdeutschland k\u00e4mpfen, dann geht es dabei auch um das gleiche Rentenniveau derjenigen, die heute arbeiten. Das d\u00fcrfen Sie nicht verschweigen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551380,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551381,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":222,"sitzung":194,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"Das, was Sie sagen, stimmt einfach nicht. K\u00e4mpfen wir daf\u00fcr, dass es in Ostdeutschland gleiche L\u00f6hne gibt, dann gibt es auch gleiche Renten! Das ist Fakt.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551383,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":224,"sitzung":194,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gleiche L\u00f6hne gibt es doch nirgends!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":225,"sitzung":194,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"Eines noch: Sie fragen immer, wieso die Wirtschaft nicht in Gang kommt. Dazu kann ich Ihnen aus meiner Region ein gutes Beispiel bringen. Die Stromkosten in Ostdeutschland sind die h\u00f6chsten der ganzen Republik - f\u00fcr die Haushalte, f\u00fcr den Mittelstand und das Industriegewerbe. Das kann man bei der Bundesnetzagentur sehr gut nachschauen. Das ist ein Standortnachteil f\u00fcr ostdeutsche Unternehmen und Haushalte. Lassen Sie uns doch jetzt daran arbeiten, diesen Standortnachteil f\u00fcr Ostdeutsche zu beseitigen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551386,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":227,"sitzung":194,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann, glaube ich, nehmen uns die Ostdeutschen auch wieder wahr und sagen: Ja, die machen was f\u00fcr Ostdeutschland.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551388,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":229,"sitzung":194,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Arnold Vaatz ist der n\u00e4chste Redner in dieser Debatte f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551390,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":231,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Herr Zierke, ich muss erst mal auf Ihren letzten Satz eingehen. Was Sie da \u00fcber die Renten erz\u00e4hlt haben, das verwirrt ja mehr, als es klarstellt. Es ist doch ganz einfach: Selbstverst\u00e4ndlich sind die Renten von den L\u00f6hnen abh\u00e4ngig. Und selbstverst\u00e4ndlich werden die Renten h\u00f6her, wenn die L\u00f6hne steigen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":232,"sitzung":194,"speaker":"Stefan Zierke [SPD]","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":233,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber in dem Moment, in dem sich die L\u00f6hne angleichen, gleichen sich nach der jetzigen Formel auch die Renten automatisch an. Deshalb brauchen wir eigentlich \u00fcberhaupt nichts daran zu \u00e4ndern. Das ist der Punkt.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551394,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":235,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich hatte Eckhardt Rehberg v\u00f6llig recht: Wenn Sie \u00fcber h\u00f6here Renten sprechen, dann d\u00fcrfen Sie das nicht nur denen gegen\u00fcber anpreisen, die dadurch Vorteile haben, sondern Sie m\u00fcssen auch diejenigen ehrlich ansprechen, die Nachteile davon haben. Und Sie m\u00fcssen die Nachteile quantifizieren.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":236,"sitzung":194,"speaker":"Stefan Zierke [SPD]","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"K\u00e4mpfen f\u00fcr gleiche L\u00f6hne!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":237,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und wenn Sie das nicht machen, dann ist das nur die halbe Wahrheit, und die halbe Wahrheit ist gleichzeitig eine halbe L\u00fcge, meine Damen und Herren.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551398,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":239,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Karawanskij, ich muss mich auch mit Ihnen noch kurz auseinandersetzen. Sie waren im Jahr 1989 neun Jahre alt, wie ich dem K\u00fcrschner entnommen habe. Deshalb k\u00f6nnen Sie nichts f\u00fcr den Zustand, in dem die DDR gewesen ist, als sie in die Wiedervereinigung reingeschlittert ist.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":240,"sitzung":194,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Reingeschlittert? Aus Versehen?","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":241,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb w\u00e4re es vielleicht ganz gut, wenn Sie mal mit den Altvorderen Ihrer Partei reden und die mal fragen w\u00fcrden, weshalb sie eigentlich, nachdem sie die Wirtschaft vom Markt gefegt haben, dar\u00fcber jammern, dass die Wirtschaft weg ist. So haben wir das damals vorgefunden. Wenn diese \u201egro\u00dfartige\u201c Leistung Ihrer Altvorderen nicht gewesen w\u00e4re, dann h\u00e4tten wir uns mit der deutschen Wiedervereinigung gar nicht weiter befassen m\u00fcssen. Denn der Unterschied, \u00fcber den wir klagen, ist durch die Politik zustande gekommen, die die Partei, der die Altvorderen damals angeh\u00f6rt haben, dort gemacht hat.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":242,"sitzung":194,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Vaatz, darf Ihnen die Kollegin Wolff eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":243,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, na klar. Selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":244,"sitzung":194,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Wolff, bitte.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":245,"sitzung":194,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Vaatz, vielen Dank, dass ich diese Zwischenfrage stellen darf. - Ich m\u00f6chte ein St\u00fcck in Ihrer Rede zur\u00fcckgehen. Sie haben vorhin gesagt: Wenn es um die Rentenangleichung Ost\/West geht, dann geh\u00f6rt zur ganzen Wahrheit dazu, den jetzt berufst\u00e4tigen Menschen zu sagen, dass es auch Nachteile gibt und Verlierer geben wird.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":246,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch wahr!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":247,"sitzung":194,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben gleichzeitig behauptet: Wer diese ganze Wahrheit nicht sagt, der erz\u00e4hlt eine halbe L\u00fcge. - Das m\u00f6chte ich nicht so im Raum stehen lassen. Sind Sie bereit, Herr Vaatz, anzuerkennen, dass die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales, Frau Nahles, genau auf diese Punkte hingewiesen hat und sehr wohl gesagt hat,","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":248,"sitzung":194,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war aber auch die Einzige!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551409,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":250,"sitzung":194,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"dass es Schwierigkeiten und Nachteile gibt und dass wir genau an der Stelle ansetzen m\u00fcssen, dass wir beim Lohngef\u00fcge etwas tun und gemeinsam daf\u00fcr arbeiten m\u00fcssen, damit L\u00f6hne in den neuen Bundesl\u00e4ndern in der Zukunft anders aussehen und dementsprechend auch die Renten anders ausfallen werden?","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551411,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":252,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Wolff, ich antworte Ihnen gerne. Es d\u00fcrfte Ihnen nicht entgangen sein, dass ich nicht die verehrte Frau Sozialministerin Nahles angesprochen habe, sondern den frei gew\u00e4hlten und nur seinem Gewissen verantwortlichen Abgeordneten Zierke. Es ging um das, was er gesagt hat, und nicht um das, was die Ministerin gesagt hat. Was die Ministerin gesagt hat, hat mein Kollege Eckhardt Rehberg vorher \u00fcberzeugend herausgearbeitet.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551413,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":254,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte heute in dieser Debatte auf keinen Fall vers\u00e4umen, etwas zu sagen, was meines Erachtens dringend erforderlich ist. Ich m\u00f6chte der Bev\u00f6lkerung der Bundesrepublik Deutschland West meinen Dank aussprechen f\u00fcr die enorme Solidarleistung, die sie zustande gebracht hat, damit der Aufbau in Ostdeutschland zur gr\u00f6\u00dften Erfolgsgeschichte in Europa und in der Welt werden konnte.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551415,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":256,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Augenblick f\u00fchren wir eine Diskussion \u00fcber den aufkeimenden Rechtsradikalismus in Deutschland.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":257,"sitzung":194,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er keimt nicht auf! Er ist schon lange da!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":258,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann nur sagen: Dieser Rechtsradikalismus hat tiefe Wurzeln. Wer sich damit genauer befasst hat, wei\u00df: Er stammt schon aus der Zeit der DDR.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":259,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann ist es aber auch wirklich kein Aufkeimen!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":260,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Dann sagen wir eben \u201eum sich greifen\u201c. Entschuldigung, wenn ich das falsche Wort verwendet habe; aber Sie wissen, was ich meine. - Die Skinheads gab es damals schon.\n\nDiese Entwicklung hat enorm an Umfang gewonnen, und es ist tats\u00e4chlich eine Angelegenheit, die uns belastet, besonders uns aus Dresden. Uns belastet Pegida, und uns belastet die Tatsache, dass die Demonstrationen nicht aufh\u00f6ren.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":261,"sitzung":194,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was machen Sie denn dagegen?","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":262,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb muss man sich umso mehr fragen, ob wir durch unsere Diskussion hier tats\u00e4chlich dazu beitragen, dieser Entwicklung entgegenzutreten. Ich bin der Meinung, dass das bei uns irgendwie suboptimal verl\u00e4uft. Wir w\u00e4ren wesentlich glaubw\u00fcrdiger, wenn zum Beispiel ein einziges Wort \u00fcber die Ereignisse in Connewitz, einem Stadteil von Leipzig, fallen w\u00fcrde. Es gibt n\u00e4mlich auch Linksradikale, die mit Pflastersteinen Polizeistationen angreifen; aber dar\u00fcber fiel hier in der ganzen Debatte bisher kein Wort. Ich halte es f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich, dass wir auch dar\u00fcber reden, wenn wir glaubw\u00fcrdig sein wollen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551423,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":264,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten auch dar\u00fcber reden, wie die Hemmschwellen f\u00fcr Gewalt abgebaut wurden. Was war denn in Westdeutschland der 60er- und 70er-Jahre los? Die Gewalt gegen Sachen, der Terrorismus, die M\u00f6rderbanden und die klammheimliche Sympathie auch von politischen Kr\u00e4ften gegen\u00fcber dem Extremismus - all das hat um sich gegriffen. Das war bedauerlich, dem musste man entgegentreten. Aber es gab leider auch einen Abbau der Hemmschwellen f\u00fcr Gewalt im Osten.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551425,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":266,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir reden viel \u00fcber Respekt. Ich will Ihnen ein Beispiel f\u00fcr Respekt nennen und erl\u00e4utern, wie das in Ostdeutschland gewirkt hat. Allen, die damals dabei waren - dazu z\u00e4hle ich und meine Generation -, hat sich dieses Bild eingepr\u00e4gt, und wir werden uns daran erinnern, bis wir gestorben sind.\n\nK\u00f6nnen Sie sich noch an den 18. M\u00e4rz 1990 erinnern?","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551427,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":194,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja! Ja!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":268,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es fanden die ersten - und die einzigen - freien Volkskammerwahlen in Ostdeutschland statt. Wissen Sie, was am Abend los war, nachdem die Allianz f\u00fcr Deutschland, die unser Freund Franz Josef Jung damals mitgegr\u00fcndet hat, die Wahlen gewonnen hatte? Am Wahlabend wurde vor laufenden TV-Kameras ein Bild gezeigt, auf dem der damalige gr\u00fcne Politiker, sp\u00e4ter SPD-Politiker Schily zu sehen war. Er hielt eine Banane in der Hand, womit er symbolisieren wollte: Das ist der Grund, warum die Ostdeutschen die Wiedervereinigung wollen: Sie wollen mal Bananen essen. - Wer auf diese Art und Weise den Freiheitswillen, den Mut und die Bereitschaft zum Risiko in Ostdeutschland bis zum Gehtnichtmehr herabw\u00fcrdigt, der muss sich nicht wundern,","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":269,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":270,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wenn es eine Gegenreaktion auf eine solche Arroganz und Herabw\u00fcrdigung gibt, meine Damen und Herren.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551431,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":272,"sitzung":194,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt wird es billig!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":273,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kommen wir zur n\u00e4chsten Behauptung, der Osten sei rechts. Schauen Sie sich einmal die AfD, die als rechte Partei gilt, an. Wer sind denn die F\u00fchrer der AfD? Frau Petry kommt aus dem Westen, Herr H\u00f6cke kommt aus dem Westen, Frau von Storch kommt aus dem Westen, und auch Herr Gauland kommt aus dem Westen. Wunderbar, der Osten ist rechts! Ich glaube, mehr braucht man dazu nicht zu sagen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551434,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":275,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine kurze Bemerkung zum Thema Westen. Ich glaube, das Vertrauen in die intellektuelle Qualit\u00e4t des \u00f6ffentlichen Urteils im Westen hat von Anfang an gelitten. Wer sich noch daran erinnert, dass in den 70er- und 80er-Jahren im Westen niemand mehr Beachtung gefunden hat, der das Thema deutsche Einheit in den Mund genommen hat, und dass sp\u00e4ter die ganze westdeutsche Gesellschaft nicht bemerkt hat, welchem kollektiven Irrtum sie unterlegen ist, muss sich doch nicht wundern, wenn man in Ostdeutschland jetzt sagt: Im Westen sagen sie, die Erde ist rund, also ist die Erde eckig.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551436,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":277,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein Glaubw\u00fcrdigkeitsproblem.\n\nZum Schluss will ich zum Thema deutsche Einheit noch eine zus\u00e4tzliche wichtige Bemerkung machen. Seit langem beobachten wir, dass der Westen auf dem Weg in den Osten ist - geistig. Daf\u00fcr gibt es jetzt ein leuchtendes Beispiel. Ich wollte gestern eigentlich einen Brief an den Oberb\u00fcrgermeister von Trier schreiben; ich habe es aber unterlassen. Dort entsteht gerade eine Karl-Marx-Statue, von China bezahlt, 6,50 Meter hoch.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551438,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":279,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Tolle Sache! Eigentlich wollte ich dem Oberb\u00fcrgermeister dazu gratulieren und ihm den Vorschlag machen, dass die Stadt Trier, weil ja durch die Wiedervereinigung der Name \u201eKarl-Marx-Stadt\u201c frei geworden ist,","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551440,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":281,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"den Antrag stellt, sich in \u201eKarl-Marx-Stadt\u201c umzubenennen.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551442,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":283,"sitzung":194,"speaker":"Stefan Zierke [SPD]","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"Mann, Mann, Mann!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":284,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielleicht ist ja bei Frau Gr\u00fctters auch noch ein bisschen Geld \u00fcbrig. Dann k\u00f6nnte man ein Programm f\u00fcr den Ankauf von alten Lenin-Statuen machen. Die Polen sind froh, wenn sie sie loswerden. In mancher polnischen Scheune ist vielleicht auch noch eine alte Stalin-Statue unter Stroh und unter S\u00e4cken versteckt.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551445,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe bei der SPD","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":286,"sitzung":194,"speaker":"Stefan Zierke [SPD]","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"Kabarett!","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":287,"sitzung":194,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die k\u00f6nnte man aufkaufen und dann ein fantastisches Panorama in Karl-Marx-Stadt, fr\u00fcher Trier, errichten - Karl Marx im Kreise seiner Sch\u00fcler. Meine sehr verehrten Damen und Herren, damit h\u00e4tten Sie einen gro\u00dfen Beitrag zur deutschen Wiedervereinigung geleistet und gleichzeitig gezeigt, wie sich die Entwicklung im Westen vollzogen hat.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551448,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":289,"sitzung":194,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Berichts der Bundesregierung auf der Drucksache 18\/9700 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Der Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/9847 soll an dieselben Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden. - Das ist offensichtlich unstreitig. Also sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nDann rufe ich den Tagesordnungspunkt 23 und den Zusatzpunkt 4 auf:\n\n23.\tBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nAntibiotika-Resistenzen vermindern - Erfolgreichen Weg bei Antibiotikaminimierung in der Human- und Tiermedizin gemeinsam weitergehen\n\nDrucksache 18\/9789\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nZP 4\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (10. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Friedrich Ostendorff, Kordula Schulz-Asche, Harald Ebner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nWirksamkeit von Antibiotika erhalten - Einsatz in der Tierhaltung auf vern\u00fcnftiges Ma\u00df reduzieren\n\nDrucksachen 18\/3152, 18\/4704\n\nAuch diese Aussprache soll 60 Minuten dauern. - Dazu gibt es offenkundig Einvernehmen. Dann verfahren wir so.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst dem Bundesminister Christian Schmidt.","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551450,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2016","top_id":15022,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":291,"sitzung":194,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! In der Tat ist die Antibiotikaminimierungsstrategie eine schwierige Angelegenheit. Sie ist deswegen besonders wichtig, weil sie ein Thema anspricht, das uns nicht nur in der Landwirtschaft, in der Tierproduktion, sondern auch und insbesondere im Gesundheitswesen betrifft. Daher besteht die sicherlich etwas au\u00dfergew\u00f6hnliche Situation, dass zu dem Antrag von zwei Fraktionen des Deutschen Bundestages gleich zwei Bundesminister sprechen: zun\u00e4chst ich als Landwirtschaftsminister und anschlie\u00dfend mein Kollege Hermann Gr\u00f6he als Gesundheitsminister.\n\nWir unterstreichen damit auch, dass wir \u00fcber die Zeiten des Gegenseitig-auf-sich-Zeigens hinweggekommen sind,","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551452,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":293,"sitzung":194,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"dass wir nicht mehr die Schlichter zwischen Tier\u00e4rzten und Humanmedizinern sind, sondern erfreulicherweise beide Seiten sowie die anderen Betroffenen auf einem Weg zusammenf\u00fchren, und zwar mit unserem - Herr Pr\u00e4sident, ich bitte um Entschuldigung, dass ich einen Anglizismus verwenden muss; auch die Bundesregierung ist davor nicht hundertprozentig gefeit - One-Health-Ansatz, man k\u00f6nnte auch sagen: Ein-Gesundheit-Ansatz.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":294,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn Sie diese Bitte auch noch an die Frau Pr\u00e4sidentin richten, dann w\u00e4re das ganz wunderbar. Dann verzeihe ich Ihnen auch den Anglizismus.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":295,"sitzung":194,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Im Hinblick auf die Vielf\u00e4ltigkeit der Themen wird sich, Frau Pr\u00e4sidentin, sicherlich jeder hier im Hause angesprochen f\u00fchlen.\n\nWas liegt an? Was ist wichtig? Wir m\u00fcssen uns gemeinsam anstrengen, um den Kampf gegen Antibiotikaresistenzen zu gewinnen. Ich bin deswegen sehr dankbar f\u00fcr den Antrag der Koalitionsfraktionen mit dem Titel \u201eAntibiotika-Resistenzen vermindern\u201c. Er gibt sehr viele wichtige Einzelaspekte wieder und positioniert sich. Er ist damit eine gute Erg\u00e4nzung und Fortf\u00fchrung der Agenda der Bundesregierung und wird in diese Arbeit Eingang finden. Der Antrag ist eine Unterst\u00fctzung der Deutschen Antibiotika-Resistenzstrategie, DART 2020, und des Grundgedankens \u201eEine Gesundheit\u201c.\n\nWir alle wissen, Antibiotikaresistenzen haben multikausale Ursachen, auch wenn in der \u00f6ffentlichen Debatte teilweise ein einseitiges Bild gezeichnet wird, das zulasten der Nutztierhaltung geht. Die Vorsichtsma\u00dfnahmen und die Reduzierung des Einsatzes von Antibiotika werden wohl \u00fcberall ein Thema sein. Jeder, der in der jetzt beginnenden kalten Jahreszeit vorschnell mit Breitbandantibiotika vermeintliche grippale Infekte bek\u00e4mpft, wird sich die Frage nach der Notwendigkeit dieses Einsatzes genauso stellen m\u00fcssen wie der Tierarzt, der die Behandlung von kranken Tieren vornimmt.\n\nIch wei\u00df aus vielen Gespr\u00e4chen mit Vertretern des landwirtschaftlichen Berufsstandes, dass sich unsere Landwirte insgesamt ihrer besonderen Verantwortung f\u00fcr Mensch und Tier bewusst sind. Ich sage das ganz bewusst heute, in dieser Woche, in der wir uns in verschiedenen Diskussionen befinden. Die Landwirte stellen sich ihrer Verantwortung, und es ist ein Gebot des Tierschutzes, kranke Tiere zu behandeln. Eines ist aber ganz klar: Es geht nur darum, kranke Tiere zu behandeln. Das hei\u00dft, wenn Tiere krank sind, werden sie behandelt, sie werden aber nicht mit Antibiotika vollgestopft, damit sie schneller wachsen.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551456,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":297,"sitzung":194,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Diese klare Grenze darf nicht eingerissen werden; hier sind wir uns einig. Das wird auch - ich sage das sehr deutlich - bei internationalen Vereinbarungen und Regelungen immer die Grundlage unserer Position sein und bleiben.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551458,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":299,"sitzung":194,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Auf dem Weg der Minimierung des Antibiotikaeinsatzes in der Tierhaltung sind wir bereits ein gutes St\u00fcck vorangekommen. Der letzte Deutsche Bundestag hat mit dem 16. Gesetz zur \u00c4nderung des Arzneimittelgesetzes ein Antibiotikaminimierungskonzept etabliert, das staatliche Kontrollen vorsieht. Wir haben das umgesetzt, und die entsprechenden Verordnungen sind erlassen worden. Ich freue mich sehr, dass wir feststellen k\u00f6nnen, dass sich der Antibiotikaeinsatz im Tierbereich von 2011 bis 2016 deutlich reduziert, ja sogar halbiert hat. Seit dem letzten Jahr, seit wir den in der Minimierungsstrategie vorgesehenen Meldepflichten nachkommen, werden 35 Prozent der Antibiotikaeins\u00e4tze als nicht mehr notwendig, als \u00fcberfl\u00fcssig betrachtet. Das ist auch ein Hinweis an die Veterin\u00e4re und an diejenigen, die Tiere halten, dass wir auf dem richtigen Weg sind.\n\nFragen der Pr\u00e4vention und der Haltungsbedingungen geh\u00f6ren nat\u00fcrlich dazu. Deswegen werden wir uns die Haltungsbedingungen anschauen und werden sie, wenn notwendig, regeln. Ich habe da ein klares Ziel. Wir sind auf dem Weg, aber noch nicht am Ende der M\u00f6glichkeiten. Meine Initiative \u201eEine Frage der Haltung - Neue Wege f\u00fcr mehr Tierwohl\u201c setzt vor allem bei der Tierhaltung an. Wir k\u00f6nnen mit Dankbarkeit feststellen, dass sich die Dinge verbessern.\n\nLassen Sie mich zu zwei weiteren Punkten etwas sagen:\n\nErstens. Impfstoffe sind Pr\u00e4vention. Wir sind in Europa gerade m\u00f6glicherweise von einer Gefahr betroffen, die von der Kn\u00f6tchenkrankeit der Rinder ausgeht, die bei uns bisher nicht bekannt ist. Wir m\u00fcssen \u00fcberlegen, wie wir verhindern k\u00f6nnen, dass Tiere krank werden. Das ist eine Aufgabe, der sich die Europ\u00e4ische Kommission mit meiner Unterst\u00fctzung stellt.\n\nZweitens stellt sich die Frage, was mit den Antibiotika passiert, die f\u00fcr die Behandlung von Mensch und Tier in besonders kritischen F\u00e4llen verf\u00fcgbar und wirksam sein m\u00fcssen und nicht durch Resistenzen in ihrer Wirkung blockiert sein d\u00fcrfen. Manche sagen Reserveantibiotika dazu.\n\nIch stelle fest, dass wir diese Antibiotika, wie auch immer wir sie bezeichnen, auf jeden Fall weg von der allgemeinen Nutzung auf eine h\u00f6here Stufe der Wahrnehmung, Betrachtung und Entscheidung bringen m\u00fcssen. Deswegen werde ich meinen Entwurf zur \u00c4nderung der Verordnung \u00fcber tier\u00e4rztliche Hausapotheken in K\u00fcrze vorlegen. Wir werden in dieser Hausapothekenverordnung - dar\u00fcber diskutieren wir gerade mit den Fachkreisen - auch die Frage von Antibiogrammen diskutieren - Sie haben das in Ihrem Antrag angesprochen -, ob vorher zu kl\u00e4ren ist, ob ein Antibiotikum tats\u00e4chlich wirksam ist oder ob es nicht eher zu Resistenzbildungen beitr\u00e4gt.\n\nHierbei ist auch wichtig, dass wir international t\u00e4tig werden. Die deutsche G-7- und die G-20-Pr\u00e4sidentschaft unseres Landes im n\u00e4chsten Jahr werden einen Schwerpunkt darauf setzen, die Antibiotikaresistenzbildung bei Mensch und Tier weltweit zu reduzieren; denn in der globalen Welt gibt es nicht nur die eine Gesundheit von Mensch und Tier, sondern eine globale Gesundheit.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551460,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":301,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Karin Binder von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551462,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":303,"sitzung":194,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Die deutsche Landwirtschaft steckt in einer Krise. Das sehen wir am Preisverfall von Fleisch und Milch; das sehen wir aber auch anhand von Bildern \u00fcber unzumutbare Verh\u00e4ltnisse in deutschen St\u00e4llen - damit verbunden sind Qualen f\u00fcr die Tiere -, und das sehen wir an der zunehmenden Unwirksamkeit von Antibiotika, die in unserer heutigen Medizin ein ganz wichtiger Bestandteil bei der Behandlung von Infektionen und Krankheiten sind. Dazu wird meine Kollegin Kathrin Vogler nachher noch mehr vortragen.\n\nAntibiotikaresistenzen haben zwei fatale Wirkungen: Erstens sind gef\u00e4hrliche bakterielle Erkrankungen von Menschen und Tieren immer schwieriger zu bek\u00e4mpfen und zu heilen, und zweitens kosten die Folgen, die nicht mehr wirksame Antibiotika verursachen, die Krankenkassen und die Steuerzahler j\u00e4hrlich Milliarden Euro.\n\nDie Union und die SPD fordern nun mit ihrem Antrag in einer langen Liste mehr Vorsorge, bessere \u00dcberwachung, mehr Aufkl\u00e4rung und mehr Forschung, um den Einsatz von Antibiotika in der Tierhaltung zu verringern. Das ist alles richtig; die Frage ist nur: Warum weigert sich die Regierungskoalition, die eigentlichen Ursachen der hohen Erkrankungszahlen in den Tierst\u00e4llen wirksam zu bek\u00e4mpfen?\n\nHerr Minister, Sie haben es gerade angesprochen: Wir m\u00fcssen uns auch der Vorsorge zuwenden. Ich behaupte eines: Wenn Sie sich zuallererst und mit wirklicher Priorit\u00e4t der Vorsorge zuwenden, dann k\u00f6nnen Sie damit vieles von dem vermeiden, was man als Folgewirkung zu bek\u00e4mpfen hat.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551464,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":305,"sitzung":194,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Die krankmachende Intensivtierhaltung ist unser Problem; da m\u00fcssen wir ran. Wenn wir die Gefahren ernst nehmen und der zunehmenden Antibiotikaresistenz entgegentreten wollen, m\u00fcssen wir die Haltungsbedingungen von Schweinen, von Rindern, von Gefl\u00fcgel \u00e4ndern.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551466,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":307,"sitzung":194,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Je gr\u00f6\u00dfer die St\u00e4lle und je dichter der Tierbestand an einem Standort, umso gr\u00f6\u00dfer ist der Stress der Tiere, umso gr\u00f6\u00dfer die Gefahr, dass die Tiere krank werden, und umso gr\u00f6\u00dfer ist die Gefahr von Ansteckung und einer Ausbreitung der Krankheiten. Der massive Einsatz von Antibiotika ist damit vorprogrammiert, weil n\u00e4mlich vorsorglich der ganze Bestand medikamentiert wird.\n\nDeshalb hilft uns mehr Monitoring, helfen uns mehr Forschungsgelder und mehr Info-Flyer nur am Rande. Das Problem werden wir so nicht in den Griff bekommen. Das Problem ist nur zu l\u00f6sen, wenn wir erstens endlich Bestandsobergrenzen f\u00fcr den Standort und die Region definieren und wenn wir zweitens die Bestandsdichte verringern.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551468,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":309,"sitzung":194,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Artgerechte Haltungsformen in kleineren Gruppen mit ausreichend Platz, mit Auslauf und mit frischer Luft m\u00fcssen zur Regel werden,","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551470,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":311,"sitzung":194,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer behauptet, die Verwirklichung des Grundsatzes \u201eVorsorge statt Antibiotika\u201c koste zu viel Geld, liegt falsch. Tierhaltung, die auf das Wohl der Tiere und die Umwelt keine R\u00fccksicht nimmt, kommt die Gesellschaft durch Umweltbelastung, durch belastetes Trinkwasser und durch hohe Kosten im Gesundheitswesen teuer zu stehen. Tierhaltung muss verpflichtend so ausgerichtet werden, dass ein denkbar geringer Einsatz von Medikamenten ausreicht.\n\nIch m\u00f6chte hier auch noch auf einen Brief hinweisen, den verschiedene Tier\u00e4rzteorganisationen Anfang September an das Ministerium und an das Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit geschickt haben. Ich kann mich den Fragen der Tier\u00e4rzte anschlie\u00dfen. Ich m\u00f6chte sie hier ganz kurz vortragen:\n\nWelche \u00c4nderungen der Kriterien zur Erfassung der Antibiotika-Abgaben an Tier\u00e4rzte und Tier\u00e4rztinnen werden Sie veranlassen?\n\nWelche Ma\u00dfnahmen werden Sie ergreifen, um den Einsatz von Antibiotika in der Massen-Tierhaltung generell und insbesondere der \u201eReserve-Antibiotika\u201c nachhaltig zu reduzieren?\n\nWerden Sie sich f\u00fcr ein Verbot der Verwendung von \u201eReserve-Antibiotika\u201c in der Massen-Tierhaltung einsetzen?\n\nIch denke, es gibt noch viel zu beraten. Das werden wir im Ausschuss und auch in einer weiteren Debatte tun. Ich hoffe, dass wir noch ein paar Erg\u00e4nzungen im Antrag der Koalition vornehmen k\u00f6nnen.\n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551472,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":313,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner spricht Dr. Wilhelm Priesmeier f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551474,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":315,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":1706.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Als Tierarzt und auch als Abgeordneter habe ich mich Zeit meines Berufslebens immer mit Antibiotika auseinandersetzen und besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. W\u00e4hrend meiner Dissertation und besonders in der Praxis hat das angefangen. Ich glaube, es gibt niemanden in diesem Hause, der mehr Antibiotika verordnet und abgegeben hat, als mich. Aus dem Grunde, glaube ich, bin ich kompetent, zu diesem Thema vorzutragen und Vorschl\u00e4ge zu machen.\n\nAls ich als Berufspraktiker angefangen habe, war das Verh\u00e4ltnis des Berufsstandes und auch der Landwirte zu dem Einsatz von Antibiotika wesentlich anders als heute. Damals hat man Antibiotika noch h\u00e4ufig als Produktionsmittel betrachtet. Es gab Einstallungsprophylaxe, links gab es Stresnil, rechts gab es CTP, und sieben Tage lang gab es eine Arzneimittelvormischung, die eingemischt wurde. Das hat dann in der Folge zu den Entwicklungen von Resistenzen gef\u00fchrt, wie wir sie heute beobachten. Denn Resistenzen, die sich einmal entwickelt haben, verschwinden nicht \u00fcber Nacht wieder.\n\nAls ich in den Bundestag gekommen bin, hatten wir gerade die 11. AMG-Novelle in einer Frist von sieben Tagen umzusetzen. Hintergrund war damals der gro\u00dfe Arzneimittelskandal in Bayern. Es war zum R\u00fccktritt der damaligen stellvertretenden Ministerpr\u00e4sidentin und Gesundheitsministerin gekommen, die Hinweise mehr als zwei Jahre lang in ihrer Schublade aufbewahrt und nicht verfolgt hatte. Das hat schon damals gezeigt, wie gro\u00df der Handlungsdruck war. Dieser Handlungsdruck hat nie nachgelassen.\n\nHeute verschreiben wir Antibiotika nicht mehr so sorglos. Ein Umdenken hat eingesetzt. Die Zusammenh\u00e4nge zwischen Betriebsmanagement und Stallhygiene und auch den betrieblichen Managementvoraussetzungen sind heute jedem Landwirt klar. Er kann an und f\u00fcr sich wirtschaftlich nur \u00fcberleben, wenn er das ber\u00fccksichtigt. Die Zeit der Schuldzuweisungen in der Debatte um Resistenzen ist Gott sei Dank hoffentlich vorbei.\n\nDas Stichwort \u201eOne Health\u201c ist gerade schon erw\u00e4hnt worden. An dieser Stelle m\u00f6chte ich mich noch einmal bei Gitta Connemann bedanken, die in ganz besonderer Weise dazu beigetragen hat, dass der Antrag gemeinsam mit den Kollegen aus dem Gesundheitsbereich zustande gekommen ist. Ich glaube, das macht deutlich, dass wir an dieser Stelle auch f\u00fcr unser politisches Handeln hier im Bundestag einen neuen Ansatz hinsichtlich der Umsetzung der notwendigen Vorgaben finden wollen.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551476,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":317,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":1706.0,"speaker_party":"spd","text":"G 7 und OECD haben die Folgekosten hochgerechnet. Wenn wir nichts tun w\u00fcrden, w\u00fcrden die Kosten bis 2050 auf 2,9 Billionen Dollar ansteigen. Das ist eine Gr\u00f6\u00dfenordnung, die bestimmte Wohlstandsentwicklungen in unseren L\u00e4ndern im Grundsatz infrage stellen d\u00fcrfte. Sie sehen daran, wie gro\u00df der Handlungsdruck ist.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551478,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Gitta Connemann [CDU\/CSU]","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":319,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":1706.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Forderung, die Abgabemenge von Antibiotika in einem kurzen Zeitraum zu halbieren, gibt es. Wir sind auf einem guten Wege, aber noch nicht am Ziel. Die Zahlen sind hier eben schon erw\u00e4hnt worden; ich m\u00f6chte sie nicht wiederholen. Beunruhigend angesichts all der Zahlen ist nat\u00fcrlich der Anstieg des Einsatzes von Reserveantibiotika. Das l\u00e4sst sich nicht aus einer reinen Mengenbetrachtung heraus beurteilen. Auf Reserveantibiotika, zumindest auf die Wirkstoffgruppen Cephalosporine und Fluorchinolone, werden wir in der Veterin\u00e4rbehandlung und in der Veterin\u00e4rpraxis nicht ohne Weiteres verzichten k\u00f6nnen. Aber ihr Einsatz muss entsprechenden Regelungen und Beschr\u00e4nkungen unterworfen werden.\n\nAn sich haben wir schon mit der 16. AMG-Novelle die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen. Im Rahmen der Verordnung \u00fcber tier\u00e4rztliche Hausapotheken, die die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Behandlung regelt, h\u00e4tten wir damit schon beginnen k\u00f6nnen. Der Prozess ist zwar fortgeschritten; aber irgendwie scheint mir die Umsetzung zwischen den Bundesl\u00e4ndern und dem Bund festgefahren zu sein. Deshalb kann ich nur appellieren, dieses Vorhaben schleunigst anzugehen und umzusetzen, um weiteren Schaden im Hinblick auf die Resistenzentwicklung zu vermeiden.\n\nWir st\u00e4rken mit unserem Antrag auch die Position des Tierarztes.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551480,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Willi Brase [SPD]","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":321,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":1706.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00f6chten regeln, dass jeder Bestand nur noch einen einzigen Bestandstierarzt hat, der ausschlie\u00dflich autorisiert ist, Medikamente zu verschreiben und abzugeben, und der sich hinterher auch vom Behandlungserfolg \u00fcberzeugen muss. Dazu ist es notwendig, dass wir die noch bestehenden Defizite in der Antibiotikadatenbank beseitigen und f\u00fcr alle Nutztierarten und alle Haltungsformen eine verpflichtende Regelung treffen. Gleichzeitig muss es unsere Aufgabe sein, Impfungen als Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahme grunds\u00e4tzlich dann vorzuschreiben, wenn durch sie der Einsatz von Antibiotika vermieden werden kann.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551482,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Gitta Connemann [CDU\/CSU]","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":323,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":1706.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen die Rabattierung von Antibiotika unterbinden und den Internethandel am besten ganz verbieten. Die Entscheidungen auf europ\u00e4ischer Ebene sind noch im Fluss. Aber ich hoffe, dass durch den Einsatz der deutschen Europaabgeordneten und durch unseren dortigen Einfluss einiges zu bewirken ist. Damit sind die Instrumente des Arzneimittelrechts allerdings schon ersch\u00f6pft.\n\nWenn wir weitergehen wollen, brauchen wir das, was wir in den Koalitionsvertrag geschrieben haben: einen einheitlichen Rechtsrahmen.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551484,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":325,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":1706.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Ursachen des Problems sind der Tiergesundheitsstatus, die Produktionshygiene, Hygiene und Infektionsprophylaxe, angepasste Tierzucht und im Besonderen das eigenverantwortliche Betriebsmanagement des jeweiligen Tierhalters. Wenn wir weiter vorankommen und \u00fcber die Instrumente des Arzneimittelrechts hinausgehen wollen, dann m\u00fcssen wir diesen Rechtsrahmen konsequent fortentwickeln. Wir sollten diesen Versuch noch in der laufenden Legislatur unternehmen. Ich glaube, das ist eine ganz wesentliche Voraussetzung, wenn wir hier Fortschritte erzielen wollen.\n\nDie Abgabe und Anwendung von Antibiotika mit restriktiven Vorgaben zu versehen, ist die eine Seite. Die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass die Tiere erst gar nicht krank werden, ist die andere Seite. Ich glaube, hier haben wir noch viel zu tun. Beratung und eine risikoorientierte \u00dcberwachung durch eine Tiergesundheitsdatenbank, in der wir alle Befunde, die wir schon jetzt verbindlich erfassen m\u00fcssen, zusammenf\u00fchren, sind weitere Grundlagen. Die wichtigsten Aspekte f\u00fcr alle Beteiligten, auch in den Betrieben, sind allerdings Vertrauen und Transparenz. Damit gewinnen wir letztendlich auch das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung und der Konsumenten zur\u00fcck, wenn es, wie ich es zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt beurteile, infrage gestellt ist.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551486,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":327,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Kordula Schulz-Asche f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":328,"sitzung":194,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich stimme mit all meinen Vorrednern \u00fcberein, dass Antibiotikaresistenzen weltweit zu einer ernsten Bedrohung f\u00fcr die Menschen geworden sind. Ein Grund f\u00fcr diese Bedrohung ist der leichtfertige Einsatz von Antibiotika auch in der Tierhaltung, vor allem in der Massentierhaltung.\n\nIch habe Ihnen genau zugeh\u00f6rt, Herr Minister Schmidt. Sie haben im Hinblick auf die Ma\u00dfnahmen, die Sie bei den Reserveantibiotika planen, von erh\u00f6hter Wahrnehmung gesprochen. Ich fordere Sie auf, endlich daf\u00fcr zu sorgen, dass Reserveantibiotika kranken, armen, alten Menschen, die keine Widerstandskr\u00e4fte haben, vorbehalten bleiben und ihr Einsatz in der Tierzucht endlich verboten wird.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551489,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":330,"sitzung":194,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Weltgesundheitsorganisation spricht von der Gefahr eines postantibiotischen Zeitalters. Wir laufen Gefahr, in die Zeit vor Entdeckung des Penicillins zur\u00fcckzufallen. Das hei\u00dft, dass Menschen in Zukunft - vielleicht schon bald, in naher Zukunft - sogar an leichten Infektionen sterben werden. Das d\u00fcrfen wir nicht zulassen. Deswegen m\u00fcssen jetzt endlich Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, die zu einer tats\u00e4chlichen Reduzierung f\u00fchren. Das ist in dem Antrag, den Sie uns vorgelegt haben, leider nicht enthalten.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551491,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":332,"sitzung":194,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben gl\u00fccklicherweise inzwischen auf internationaler Ebene - ich nenne zum Beispiel die G 7 - Ma\u00dfnahmen vereinbart. Auch in der Deutschen Antibiotika-Resistenzstrategie sind zunehmend Verbesserungen zu sehen. Letztendlich sehen wir aber auch an Ihrem Antrag, dass dieser ganze Bereich in Deutschland nach wie vor unvollst\u00e4ndig und ungenau geregelt und unterfinanziert ist. Das muss sich \u00e4ndern. Sonst kommen wir bei diesem Thema nicht voran.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551493,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":334,"sitzung":194,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie mich das an einem ganz kleinen, aber sehr wesentlichen Beispiel deutlich machen: Wenn wir von einer Minimierung des Einsatzes sprechen, dann m\u00fcssen wir doch auch \u00fcber die Reduktionsziele sprechen, die erreicht werden sollen. Leider kann ich in Ihrem Antrag nichts dar\u00fcber finden. Es w\u00e4re doch das Mindeste, zu sagen, bis wohin man kommen m\u00f6chte, wenn man gemeinsame Anstrengungen unternimmt.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551495,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":336,"sitzung":194,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird in der Rede, die mein Kollege Ostendorff dazu halten wird, auch noch einmal Thema sein.\n\nWas ist jetzt eigentlich zu tun? Wir brauchen eine verbesserte Aufkl\u00e4rung der Bev\u00f6lkerung. Umfragen zeigen, dass die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung gar nicht wei\u00df, gegen welche Erreger Antibiotika helfen. In Frankreich ist es mit einer Massenkampagne \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum gelungen, den Antibiotikaeinsatz um ein Drittel zu reduzieren. Warum steht das nicht in Ihrem Antrag und in Ihrer Strategie? Warum vernachl\u00e4ssigen Sie diesen Bereich?","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551497,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":338,"sitzung":194,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die meisten Verschreibungen in der Humanmedizin erfolgen in den \u00e4rztlichen Praxen. 80 Prozent der Antibiotika werden in Praxen verschrieben. Wir wissen zum Beispiel nicht genau, warum es regionale Unterschiede gibt, aber wir wissen, dass es an Diagnostik und an einem Feedback zur Verschreibungspraxis unter den \u00c4rzten fehlt. Aus anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern wissen wir, dass ein Feedback zur Verschreibungspraxis unter den \u00c4rzten dazu f\u00fchren kann, dass die Antibiotikaverschreibung um bis zu 50 Prozent reduziert werden kann. Warum steht das nicht in Ihrer Strategie, die Sie uns hier heute vorlegen?","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551499,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":340,"sitzung":194,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, viele Menschen, die ins Krankenhaus oder Heim kommen, haben Angst vor einer \u00dcbertragung von multiresistenten Keimen. Wir haben das Problem, dass in Krankenh\u00e4usern und Heimen kein vern\u00fcnftiges Screening bei der Aufnahme oder davor stattfindet. Daneben haben wir das weitere Problem, dass nat\u00fcrlich vor allem die Belastung des Pflegepersonals in diesen Einrichtungen wesentlich dazu beitr\u00e4gt, dass diese multiresistenten Keime \u00fcbertragen werden. Deswegen brauchen wir endlich Personalbemessungsinstrumente, die sicherstellen, dass genug Zeit f\u00fcr die Pflege von Patienten zur Verf\u00fcgung steht und dass die Belastung nicht so hoch ist, dass hier besondere Risiken entstehen.\n\nDar\u00fcber hinaus brauchen wir sofort Mindeststandards f\u00fcr bestimmte Stationen, n\u00e4mlich f\u00fcr Intensivstationen und f\u00fcr die Kinderintensivmedizin, weil dort die schw\u00e4chsten Patienten liegen, die am meisten von diesen Infektionen bedroht sind. Wenn Sie sich ansehen, dass das Verh\u00e4ltnis zwischen Pflegepersonen und Patienten auf Intensivstationen in den Niederlanden eins zu eins, w\u00e4hrend es in Deutschland eins zu vier betr\u00e4gt, dann sehen Sie doch den Handlungsbedarf, den wir hier haben. Wir brauchen sofort Mindeststandards f\u00fcr die Intensiv- und die Kinderintensivmedizin.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551501,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":342,"sitzung":194,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Seit den 70er-Jahren ist im Bereich \u201eForschung und Entwicklung von Antibiotika\u201c nicht viel passiert. Das ist sicher einer der Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass es so viele Antibiotikaresistenzen gibt. Es gab sehr viele Antibiotika auf dem Markt, bei denen der Patentschutz abgelaufen war, und Reserveantibiotika, die in der Regel zur\u00fcckgehalten werden sollen, um bei einer Resistenzentwicklung eingesetzt werden zu k\u00f6nnen. Deren Einsatz hat dazu gef\u00fchrt, dass wir im Moment nur noch wenige Reserveantibiotika haben - eigentlich ist es nur noch eines, das wirklich gegen alle Keime hilft -, und es wurden noch keine neuen Wege gefunden, wie wir in Zukunft mit Infektionen umgehen k\u00f6nnen. - Das ist der Forschungszustand heute.\n\nIch finde, dass sich sowohl die Pharmaindustrie als auch die \u00f6ffentliche Forschung so starkmachen m\u00fcssen, dass wir auf internationaler Ebene zusammenarbeiten k\u00f6nnen; denn wir brauchen neue Antibiotika und neue Stoffe, die gegen diese Erreger helfen. Deswegen m\u00fcssen wir alle zusammenarbeiten. Aus diesem Grund schlagen wir vor, einen internationalen sehr transparenten Fonds einzurichten, in dem die \u00f6ffentlichen und privaten Mittel f\u00fcr die Forschung zusammengefasst werden. Nat\u00fcrlich muss auch Deutschland hier einen Beitrag leisten.\n\nAll diese Punkte kommen bei Ihnen einfach nicht richtig vor, und sie sind nicht richtig finanziert. Das m\u00fcssen wir ganz schnell \u00e4ndern.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551503,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":344,"sitzung":194,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, ich komme zum Schluss. F\u00fcr mich hei\u00dft das Zauberwort \u201eZusammenarbeit zwischen den Gesundheitsberufen\u201c: von der internationalen Ebene bis runter auf die lokale Ebene des Rettungsdienstes und des Gesundheitsamtes. Wir d\u00fcrfen bei dem Thema Antibiotikaresistenzen nicht mehr kleckern, sondern wir m\u00fcssen klotzen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551505,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":346,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Herr Bundesminister Hermann Gr\u00f6he f\u00fcr die Bundesregierung das Wort.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551507,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":348,"sitzung":194,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Als im Juni des letzten Jahres beim G-7-Gipfel in Elmau die deutsche Pr\u00e4sidentschaft das Thema Antibiotikaresistenzen auf die Tagesordnung gesetzt hat, da hat mancher in den Medien und auch in der Politik zun\u00e4chst einmal gefragt: Antibiotika- - was? K\u00fcmmern sich die G-7-Staats- und Regierungschefs nicht um die ganz wichtigen Fragen wie Frieden, Wirtschaftswachstum, Gerechtigkeit, Klimawandel? Ja, und dazu geh\u00f6ren eben auch Antibiotikaresistenzen. Es ist eine Frage, die genau in diese Dimension geh\u00f6rt. Deutschland ist hier Schrittmacher, und zwar nicht nur deshalb, weil wir dieses Thema auf die Tagesordnung der G 7 gesetzt haben, sondern weil wir auch konsequent handeln im nationalen wie im internationalen Rahmen.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551509,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":350,"sitzung":194,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Schulz-Asche hat es ja angesprochen: Ein R\u00fcckfall in das Vor-Penicillin-Zeitalter w\u00e4re eine Katastrophe f\u00fcr die Medizin. Seit dem Zweiten Weltkrieg sind Antibiotika ein herausragendes Instrument zur Bek\u00e4mpfung von Infektionskrankheiten. Viele medizinische Eingriffe, vom H\u00fcftgelenkersatz bis zur Transplantation, w\u00e4ren ohne vorbeugende Antibiotikabehandlungen nicht m\u00f6glich.\n\nJedes Jahr sterben weltweit 700 000 Menschen an resistenten Keimen. Wenn die Kommission von Jim O\u2019Neill im Auftrag der britischen Regierung sagt: \u201eDiese Zahl kann bis 2050 auf 10 Millionen steigen, wenn wir nicht gegensteuern\u201c - das hie\u00dfe mehr Tote durch multiresistente Keime als infolge von Krebserkrankungen -, dann macht das deutlich, wie ernst die Bedrohung ist. \u00c4hnlich wie beim Klimawandel ist es so, dass sich die Entwicklung schleichend und weithin unsichtbar vollzieht. Deswegen ist es wichtig, hier gegenzuhalten.\n\nEs geht um - es ist richtig, was Sie gesagt haben - die lokale, die nationale und die internationale Ebene, also um alle Ebenen. Ich will mich auf den Bereich der Medizin konzentrieren. Gleichzeitig danke ich dem Kollegen Schmidt herzlich f\u00fcr die gute Zusammenarbeit mit seinem Hause und daf\u00fcr, dass wir vor Ort informieren und diskutieren. Frau Kollegin, Sie haben Kampagnen angemahnt. Ich lade alle dazu ein, die guten Materialien der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung zu nutzen.\n\nIch war vor einigen Wochen mit Apothekerinnen und Apothekern meiner Heimatstadt mit diesen Materialien in der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone. Wir haben Eltern angesprochen und darauf hingewiesen, dass es falsch ist, ohne eine anst\u00e4ndige Diagnostik vorschnell auf den Einsatz von Antibiotika zu dr\u00e4ngen und die Behandlung nach einer vermeintlichen Besserung vorschnell abzubrechen. Auch damit werden Resistenzen gef\u00f6rdert. Nat\u00fcrlich betreiben wir \u00f6ffentliche Aufkl\u00e4rung. Nat\u00fcrlich gibt es auch verbesserte Weiterbildungsangebote an die \u00c4rzteschaft. Das Antibiotic-Stewardship-Programm mit der Universit\u00e4t Freiburg als Ankerorganisation bietet diese Weiterbildungen an. Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt die F\u00fclle der Ma\u00dfnahmen vor Ort, die wir im Bereich Krankenhaushygiene ergreifen, auch dazu.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":351,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister, lassen Sie eine Zwischenfrage zu? Ich habe die ganze Zeit auf eine Redepause gewartet. Ich musste Sie jetzt aber unterbrechen.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":352,"sitzung":194,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Gerne.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":353,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Schulz-Asche.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":354,"sitzung":194,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister Gr\u00f6he, herzlichen Dank, dass Sie konkret auf meinen Vorschlag mit der Aufkl\u00e4rung eingegangen sind. - Wir haben die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung. Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie beabsichtigen, nach dem Vorbild von Frankreich eine \u00fcber Jahre dauernde, sehr breit angelegte und sehr intensive Informationskampagne zu machen und nicht nur auf die Brosch\u00fcren der BZgA zu setzen?","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":355,"sitzung":194,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Wir bauen diesen Bereich aus. Nicht nur die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung gibt Materialien heraus, sondern auch die \u00f6rtlichen Gesundheits\u00e4mter und die Landesregierungen. Ja, wir werden sowohl im Bereich der Information seitens der \u00f6ffentlichen Verwaltungen beharrlich und verst\u00e4rkt arbeiten m\u00fcssen - das ist nicht mit der einmaligen Ausgabe von Materialien getan -, als auch die Apotheken, die \u00c4rzteschaft und die anderen Gesundheitsberufe mit einbeziehen m\u00fcssen.\n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen diese Arbeiten fortgesetzt und auch verst\u00e4rkt werden; das steht \u00fcbrigens im Antrag der Koalitionsfraktionen. Es gibt regionale Netzwerke f\u00fcr diese Arbeit, die beispielsweise durch das Robert-Koch-Institut unterst\u00fctzt werden. Ja, all das geh\u00f6rt ausdr\u00fccklich dazu.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551516,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":357,"sitzung":194,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also nein!","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":358,"sitzung":194,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"- Doch. Ich habe ausdr\u00fccklich gesagt, dass wir diese Ma\u00dfnahmen nachhaltig und verst\u00e4rkt durchf\u00fchren. Ich lade dazu ein, sie vielleicht erst einmal alle zur Kenntnis zu nehmen und selber auch einzusetzen. Das lohnt sich.\n\nWir haben im Bereich der Krankenhaushygiene nach den Versch\u00e4rfungen des Infektionsschutzgesetzes zuletzt die Meldepflichten versch\u00e4rft, damit bereits ein erstes Auftreten von Keimen rechtzeitig die entsprechenden Reaktionen ausl\u00f6sen kann. Wir f\u00fchren seit 2014 eine Verbrauchs-Surveillance in Krankenh\u00e4usern durch, und zwar zusammen mit dem Robert-Koch-Institut und der Charit\u00e9; \u00fcber 200 Krankenh\u00e4user machen bereits mit. Auch daraus gewinnen wir wertvolle Informationen f\u00fcr einen bestm\u00f6glichen Einsatz.\n\nWir arbeiten intensiv zusammen - neben Kollege Schmidt war Kollegin Wanka an der Erarbeitung der Deutschen Antibiotika-Resistenzstrategie beteiligt -, wenn es um die Forschung geht. Eine gute Forschung, die international zusammenarbeitet, wurde angemahnt. Ich kann Ihnen sagen: Genau das geschieht. Das Deutsche Zentrum f\u00fcr Infektionsforschung, das zur Helmholtz-Familie geh\u00f6rt und vom Bund nachhaltig gef\u00f6rdert wird, ist eine der herausragenden Forschungseinrichtungen. Gerade vor wenigen Tagen hat das in Braunschweig beheimatete Netzwerk zusammen mit acht anderen Spitzenorganisationen in der Welt eine Allianz gegr\u00fcndet, um das Erreichen der Ziele der UN-Resolution wissenschaftlich zu begleiten und anzumahnen. Die deutsche Forschung ist also an der Gr\u00fcndung dieser Allianz beteiligt. Die Bundesregierung hat zusammen mit anderen im Rahmen der WHO daf\u00fcr geworben, noch in diesem Monat dieses Thema auf die Tagesordnung nicht nur der WHO, sondern auch der Vereinten Nationen zu setzen und dazu High-Level-Meetings und Beratungen durchzuf\u00fchren.\n\nDamit komme ich auf das zu sprechen, was wir im Rahmen von G 7 und in der EU - hier vor allen Dingen zusammen mit Gro\u00dfbritannien und den Niederlanden, aber auch mit anderen Staaten aus der V\u00f6lkergemeinschaft - tun. Bereits im n\u00e4chsten Monat wird - initiiert im Rahmen des G-7-Prozesses - ein Treffen internationaler Experten in Berlin stattfinden. \u00dcber 100 renommierte Experten werden \u00fcber Forschungsanreize, den Zusammenhang von Tier- und Humanmedizin und \u00fcber den klugen Einsatz von Antibiotika, aber auch \u00fcber die Durchsetzung einer weltweiten Verschreibungspflicht diskutieren; auch Jim O\u2019Neill wird daran teilnehmen. Wir haben uns entschlossen, im Mai n\u00e4chsten Jahres erstmalig zu einer Konferenz der G-20-Gesundheitsminister einzuladen; denn wir sind der \u00dcberzeugung, dass wir bei Fragen betreffend die Antibiotikaresistenz eine Zusammenarbeit der forschungs- und wirtschaftsstarken G-7-Staaten und der gro\u00dfen - auch gro\u00dfagrarisch t\u00e4tigen - L\u00e4nder Lateinamerikas und Asiens brauchen.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551519,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":360,"sitzung":194,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin ausgesprochen dankbar, dass die japanische G-7-Pr\u00e4sidentschaft unser Thema vorangetrieben hat und im April Indien, China und weitere asiatische Staaten eingeladen hatte, um sie f\u00fcr unsere Sache zu gewinnen. Unsere Anstrengungen, in denen wir nicht nur nicht nachlassen d\u00fcrfen, sondern die wir auch verst\u00e4rken m\u00fcssen, werden nur Erfolg haben, wenn wir es schaffen, andere Staaten auf internationaler Ebene einzubinden. Im Gegensatz zu dem Eindruck, der gerade erzeugt wurde, wird Deutschland - fragen Sie in der WHO und der UNO - als Schritt- und Tempomacher und aufgrund seiner Strategie als Vorbild gesehen.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551521,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":362,"sitzung":194,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass es uns gelingen wird, die Katastrophe, die eintreten kann - zu diesem Schluss kommt man, wenn man den Report von O\u2019Neill und die Berichte der Weltbank \u00fcber die dramatischen wirtschaftlichen Sch\u00e4den liest -, zu verhindern, wenn wir alle zusammenarbeiten und handeln. Wir werden in K\u00fcrze \u00fcber die Ergebnisse des Pharmadialogs reden. Hier wird es um mehr Anreize f\u00fcr eine bessere Diagnostik, die Entwicklung neuer Antibiotika und auch um die Frage gehen, wie wir den nachlassenden Nutzen von Generika fair bewerten.\n\nAlso: Global und vor Ort handeln, das zeichnet uns aus. Der Antrag der Koalitionsfraktionen enth\u00e4lt daf\u00fcr wichtige Punkte. Er macht Tempo und mahnt, am Ball zu bleiben. Ich begr\u00fc\u00dfe dies sehr und freue mich auf die weiteren Beratungen.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551523,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":364,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin spricht Kathrin Vogler f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551525,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":366,"sitzung":194,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die heute zur Diskussion stehenden Antibiotikaresistenzen sind ein wichtiges Thema. Herr Gr\u00f6he, ich nehme Ihnen ab, dass Sie tats\u00e4chlich etwas dagegen unternehmen wollen. Bakterien sind faszinierende Lebensformen. Sie sind quasi \u00fcberall zu finden und trotzen den widrigsten Umweltbedingungen. Die meisten sind zum Gl\u00fcck ungef\u00e4hrlich oder sogar n\u00fctzlich. Einige von Ihnen k\u00f6nnen aber eben auch schwere Krankheiten verursachen. An Tuberkulose etwa sterben weltweit 1,5 Millionen Menschen in jedem Jahr. Und auch Keime, die gesunde Menschen problemlos abwehren k\u00f6nnen - wie Staphylokokkus Aureus oder bestimmte Darmkeime -, k\u00f6nnen bei immungeschw\u00e4chten bzw. kranken Patientinnen und Patienten ganz schlimme Folgen haben. Sie k\u00f6nnen lebensgef\u00e4hrlich sein.\n\nDeswegen war die Entwicklung von Antibiotika ein unglaublicher Erfolg der Medizin im Kampf gegen bakterielle Erkrankungen. Doch dieser Erfolg droht jetzt umzukippen; denn das biologische Erfolgsmodell Bakterium beruht auf einer unglaublichen Anpassungsf\u00e4higkeit. Wenn nur wenige Exemplare den Angriff beispielsweise eines Antibiotikums \u00fcberleben, dann f\u00fchrt das dazu, dass sich diese umso schneller vermehren. So entstehen Resistenzen. Dabei droht das scharfe Schwert der Antibiotika stumpf zu werden.\n\nJetzt gehen Experten davon aus, dass in Deutschland inzwischen bis zu 25 000 Menschen j\u00e4hrlich durch Infektionen mit multiresistenten Erregern sterben. Hunderttausende erleben schweres Leid. Sie m\u00fcssen l\u00e4nger im Krankenhaus bleiben. Oder sie erleiden schlimme Folgen, wenn zum Beispiel Gliedma\u00dfen, die nicht mehr gerettet werden k\u00f6nnen, amputiert werden m\u00fcssen. Das d\u00fcrfen wir nicht akzeptieren. Damit d\u00fcrfen wir uns nicht abfinden.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551527,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":368,"sitzung":194,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist absolut richtig, dass die Koalitionsfraktionen in ihrem Antrag mehr Anstrengungen gegen die Ausbreitung multiresistenter Keime verlangen und dass sie die Entwicklung neuer Antibiotika vorantreiben wollen. Richtig ist auch, dass das eine grenz\u00fcberschreitende Aufgabe ist, weil die Erreger auch nicht an Grenzen haltmachen. Was mich aber schon ein bisschen - nein, mehr als ein bisschen - aufregt ist, dass Sie das, was hier in Deutschland das wichtigste Mittel w\u00e4re, schlichtweg ignorieren.\n\nDas wichtigste Mittel gegen die Ausbreitung antibiotikaresistenter Keime in Krankenh\u00e4usern w\u00e4re schlichtweg mehr Personal, und zwar deutlich mehr Personal. In der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung vom letzten Sonntag berichtet - ich zitiere - eine anonym bleibende OP-Schwester:\n\nWir gef\u00e4hrden jeden Tag Patienten, und zwar bewusst.\n\nSie erz\u00e4hlt von schweren Hygienem\u00e4ngeln, von schlecht geschulten Reinigungskr\u00e4ften und vom st\u00e4ndigen Arbeitsdruck in der Pflege, der eine sorgsame H\u00e4ndedesinfektion unm\u00f6glich macht. Sie rechnet vor, dass \u00c4rzte und Schwestern sich eigentlich etwa 150-mal am Tag - jeweils 30 Sekunden lang - die H\u00e4nde desinfizieren m\u00fcssten. Das ergibt 75 Minuten pro Arbeitstag. Das ist aber bei den derzeitigen Verh\u00e4ltnissen in Krankenh\u00e4usern einfach illusorisch.\n\nViele Besch\u00e4ftigte leiden psychisch darunter, dass sie zwar genau wissen, was sie zu tun h\u00e4tten, dass sie diese Zeit aber nicht aus ihrem dichtgepressten Arbeitsalltag herausschneiden k\u00f6nnen. Arbeitsverdichtung und Stress in der Pflege gef\u00e4hrden jeden Tag Menschenleben. Dagegen m\u00fcssen wir doch etwas tun.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551529,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":370,"sitzung":194,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Gesundheitsausschuss haben uns Sachverst\u00e4ndige bei einer Anh\u00f6rung vorgerechnet, dass akut 100 000 Pflegekr\u00e4fte in den Kliniken fehlen. Und da feiern Sie sich in diesem Antrag f\u00fcr gerade einmal 6 000 zus\u00e4tzliche Stellen in drei Jahren, die Sie mit dem Krankenhausstrukturgesetz geschaffen haben. Entschuldigung, das ist einfach l\u00e4cherlich!\n\nZum Thema Forschung. Wenn wir bei der Entwicklung neuer Antibiotika gemeinsam substanziell vorankommen wollen, dann sollten Sie unserem \u00c4nderungsantrag zum Haushalt zustimmen, in dem wir 500 Millionen Euro f\u00fcr nichtkommerzielle \u00f6ffentliche Arzneimittelforschung fordern. Denn wir sehen doch, dass das Interesse der Industrie an der Entwicklung neuer Antibiotika nicht nur f\u00fcr unsere Region denkbar gering ist. Das gilt auch f\u00fcr die Entwicklung solcher Antibiotika, die gegen Tuberkulose eingesetzt werden k\u00f6nnten. Da m\u00fcssen wir \u00f6ffentlich investieren. Das sind wirksame Ans\u00e4tze, um unser Schwert gegen Infektionskrankheiten wieder scharf zu machen und Menschenleben zu retten. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie das in der Beratung unterst\u00fctzen w\u00fcrden.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551531,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":372,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat Martina Stamm-Fibich von der SPD das Wort.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551533,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":374,"sitzung":194,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":1612.0,"speaker_party":"spd","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Zuh\u00f6rer! \u201eDas Problem ist so ernst, dass es die Errungenschaften der modernen Medizin bedroht.\u201c - So hei\u00dft es im Bericht der WHO vom Sommer 2014. Die Gefahr ist real, und sie ist gro\u00df.\n\nTagt\u00e4glich sterben auch in deutschen Krankenh\u00e4usern Menschen an den Folgen einer Infektion mit multiresistenten Bakterien. Meist sind es \u00e4ltere, multimorbide Patienten, deren Immunsystem bereits stark geschw\u00e4cht war. Doch es ist denkbar, dass in K\u00fcrze auch j\u00fcngere Menschen an multiresistenten Erregern sterben. Wir m\u00fcssen s\u00e4mtliche Anstrengungen b\u00fcndeln, um ein solches Szenario zu verhindern.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551535,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":376,"sitzung":194,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist nicht weniger schlimm, wenn die Menschen alt sind!","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":377,"sitzung":194,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":1612.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie kaum ein anderes Problem ist das Problem der Antibiotikaresistenzen zum Teil hausgemacht; denn \u00fcber Jahrzehnte hinweg hat die Gesellschaft Antibiotika im Glauben an deren unersch\u00f6pfliche Allmacht nicht rational eingesetzt. Die meisten Patienten holen sich ein Rezept f\u00fcr ein Antibiotikum bei einem Arzt ihres Vertrauens. So stellen Haus\u00e4rzte und haus\u00e4rztlich t\u00e4tige Internisten zwei Drittel der Antibiotikarezepte aus, die insgesamt im ambulanten Bereich vergeben werden. Erschreckend finde ich: Laut einer Umfrage des Robert-Koch-Instituts ist vielen \u00c4rzten nicht bewusst, was sie mit den Verordnungen anrichten. Etwa 64 Prozent der niedergelassenen Mediziner glauben, dass das, was sie t\u00e4glich verordnen, keinen Einfluss auf die Anzahl und Sorte resistenter Erreger in ihrer Gegend hat. Das gibt schon zu denken.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551538,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":379,"sitzung":194,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":1612.0,"speaker_party":"spd","text":"Au\u00dferdem spielt auch das Anspruchsdenken mancher Patienten im medizinischen Alltag eine gro\u00dfe Rolle. Welcher Hausarzt kennt nicht die Situation, in der ein erk\u00e4lteter Patient in seine Praxis kommt und um ein Antibiotikum bittet. Ob es sich dabei um eine bakterielle oder virale Infektion handelt, ist h\u00e4ufig auf die Schnelle nicht festzustellen. Daher verordnen \u00c4rzte Antibiotika auf Verdacht. Hinzu kommt die fehlende Compliance vieler Patienten; sie setzen den verordneten Wirkstoff vorzeitig ab, weil sie sich einfach besser f\u00fchlen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, schauen Sie doch einmal zu Hause in Ihren Medikamentenschrank. Neben den Halspastillen und den halbleeren Hustensaftflaschen findet sich bestimmt auch ein Antibiotikum, dessen Haltbarkeitsdatum abgelaufen ist. Einige Tabletten sind weg, aber eben nicht alle.\n\nBesonders gef\u00e4hrlich ist die Situation in den Krankenh\u00e4usern; denn hier liegen kranke Menschen dicht an dicht, sodass die multiresistenten Erreger schnell den Wirt wechseln k\u00f6nnen. Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Krankenhaushygiene sch\u00e4tzt die j\u00e4hrliche Zahl an Krankenhausinfektionen auf rund 90 000. Das bedeutet, dass sich jeder 20. bei uns station\u00e4r behandelte Patient infiziert. Eine kompromisslose Reinigung und Desinfektion k\u00f6nnen die Krankenhauskeime abt\u00f6ten, doch viele Kliniken stehen unter enormem Druck. Deshalb k\u00f6nnen sie die Empfehlungen nicht immer einhalten.\n\nAls Politik haben wir aber reagiert und mit verschiedenen Gesetzen in den vergangenen Jahren versucht, den Einsatz von Antibiotika in der Tierzucht einzud\u00e4mmen und mehr Hygienebeauftragte in die Kliniken zu bringen. Au\u00dferdem hat das BMG neben der Aktualisierung der Deutschen Antibiotika-Resistenzstrategie einen Zehn-Punkte-Plan zur Bek\u00e4mpfung multiresistenter Keime erarbeitet.\n\nAuch im Pharmadialog der Bundesregierung hat das Thema eine gro\u00dfe Rolle gespielt. Im Abschlussdokument des Pharmadialogs wurde unter anderem festgehalten, dass das BMG die Regelungen zur Erstattung von diagnostischen Verfahren f\u00fcr einen zielgenauen Einsatz von Antibiotika verbessern soll. Zudem wurde eine Regelung auf den Weg gebracht, mit der die jeweils spezifische Resistenzsituation bei der Nutzenbewertung im AMNOG-Verfahren durch den G-BA besser ber\u00fccksichtigt werden kann. Diese beiden Punkte haben wir in diesem Antrag, den wir heute vorgelegt haben, aufgegriffen. Ich hoffe, dass sie zum Ziel f\u00fchren.\n\nEin weiteres Problem ist aber auch das geringe Interesse der Pharmaindustrie an der Forschung in diesem Bereich; denn obwohl Antibiotika die h\u00e4ufigste Wirkstoffgruppe unter den verschriebenen Medikamenten sind, ist mit ihnen vergleichsweise wenig Geld zu verdienen. Mir ist bewusst, dass Arzneimittelforschung kostspielig ist, aber wir sind auf die Entwicklung neuer, potenter Antibiotika angewiesen. Gut 1 bis 1,5 Milliarden Euro muss ein Unternehmen in der Regel von der Entwicklung bis zur Marktreife investieren. Das ist ein Prozess, der mindestens zehn Jahre dauert. Doch anders als bei Medikamenten gegen chronische Leiden wie Diabetes und Bluthochdruck, die ein Leben lang eingenommen werden m\u00fcssen, sind die Ertragsaussichten bei Antibiotika deutlich geringer,","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":380,"sitzung":194,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau! Deshalb muss \u00f6ffentlich investiert werden!","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":381,"sitzung":194,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":1612.0,"speaker_party":"spd","text":"insbesondere wenn es um die Entwicklung von Reserveantibiotika geht, die naturgem\u00e4\u00df nur dann zum Einsatz kommen sollen, wenn Standardarzneien versagen. Ich appelliere daher an dieser Stelle an die soziale Verantwortung, der sich auch Pharmaunternehmen nicht entziehen d\u00fcrfen.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551542,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":383,"sitzung":194,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":1612.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns gemeinsam Antibiotikaresistenzen bek\u00e4mpfen. Nur wenn wir gemeinsam an einem Strang ziehen, kann dieses Mammutprojekt gelingen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551544,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":385,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Friedrich Ostendorff f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":386,"sitzung":194,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Erst seit 2011 muss erfasst werden, wie viel Antibiotika an Tier\u00e4rzte abgegeben wird. Minister Schmidt, es war nicht das ureigene Interesse und Bestreben Ihres Hauses, dass die Mengen erfasst und reduziert werden. Die Novelle zum AMG war keine freiwillige Verbesserung der Bundesregierung, ganz und gar nicht. Die Bedrohung durch multiresistente Keime aus den Viehst\u00e4llen war der Grund. Es war ein harter und z\u00e4her Kampf, dieses Monitoring gegen Ihre ewige Sch\u00f6nf\u00e4rberei durchzusetzen.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551547,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":388,"sitzung":194,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der R\u00fcckgang der Abgabemenge zeigt doch, dass unser gr\u00fcnes Dr\u00e4ngen richtig war, wobei die Verl\u00e4sslichkeit der Zahlen infrage steht; zu gro\u00df erscheinen die Unterschiede zwischen den einzelnen Daten, also den QS-Daten und den BVL-Daten. Hier gibt es noch viele Fragen zu kl\u00e4ren.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, so viel Lob muss aber sein: Der nun vorliegende Antrag beinhaltet durchaus Positives. Es ist n\u00e4mlich unbedingt erforderlich, dass der Antibiotikaeinsatz nicht nur in der Mast, sondern auch in der Aufzucht der Tiere und der Elterntierhaltung dokumentiert wird. Von der Geburt bis zum Tod muss dokumentiert werden, und die Dokumentation darf nicht irgendwann einsetzen. Bis Ferkel und K\u00e4lber abgesetzt sind, ist beim Antibiotikaeinsatz n\u00e4mlich eine Menge passiert.\n\nEndlich wollen auch Sie gegen die \u00f6konomischen Fehlanreize beim Verkauf von Antibiotika vorgehen und die Rabattgew\u00e4hrung - immerhin - \u00fcberpr\u00fcfen. Da h\u00e4tten Sie doch aber auch einfach unserem gr\u00fcnen Antrag von 2014 folgen k\u00f6nnen. Diese Problematik ist doch schon seit langem bekannt. Da ist es aber wieder, das Abwarten des Ministers Schmidt: Abwarten, Verz\u00f6gern, Aufschieben; macht ihr erst einmal; ich schaue es mir dann vielleicht einmal an. - Heute sagte der Minister in seiner unnachahmlichen Weise: Ich habe das Ziel, dass wir auf dem Weg sind.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551549,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":390,"sitzung":194,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Apropos Aufschieben: Wo bleibt eigentlich die Liste der Reserveantibiotika, die so lange angemahnte, die Gegenstand von Anwendungsbeschr\u00e4nkungen sein soll? Es wurden 2015 immer noch 14,2 Tonnen Reserveantibiotika abgegeben, 2,4 Tonnen Reserveantibiotika mehr als in 2011. Also: Immer sch\u00f6n die Kirche im Dorf lassen, liebe Kolleginnen und Kollegen der CDU\/CSU, bevor Sie zu viel Lobhudelei betreiben.\n\nHerr Minister, nicht das, was Sie heute sagten - das Problem sollte auf eine h\u00f6here Stufe der Wahrnehmung gehoben werden -, ist entscheidend, sondern: Reserveantibiotika m\u00fcssen aus den Tierst\u00e4llen heraus. Das hat meine Kollegin Ihnen doch eindeutig klargemacht.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551551,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":392,"sitzung":194,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6ren Sie doch auf den Fachverstand derjenigen, die es beurteilen k\u00f6nnen.\n\nIm vorliegenden Antrag fehlen uns mindestens drei Punkte.\n\nErstens. Statt auf mehr Hygiene zu setzen, sollten Sie den Tieren einfach mehr Platz f\u00fcr ein artgerechtes Leben bieten. Das hat doch auch die Kollegin der Linken sehr klargemacht.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551553,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":394,"sitzung":194,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sehen aber nach wie vor keine Notwendigkeit, die Haltungsvorschriften f\u00fcr Schweine zu \u00e4ndern.\n\nZweitens. Relevante Reserveantibiotika m\u00fcssen klar erfasst und ihr Einsatz muss nat\u00fcrlich bis auf wenige gut begr\u00fcndete Ausnahmen im Stall verboten werden.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551555,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":396,"sitzung":194,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da ist das Verbot der Umwidmung einmal mehr doch nur Sch\u00f6nf\u00e4rberei. \u00dcbrigens, Herr Minister, da Sie sich so ausgebreitet \u00fcber Antibiogramme auslie\u00dfen: Nur bei der Umwidmung soll ein Antibiogramm erstellt werden und nicht grunds\u00e4tzlich. Dass das bisher nicht so ist, ist nach wie vor stark zu kritisieren.\n\nDrittens. Die tier\u00e4rztliche Bestandsbetreuung muss endlich verst\u00e4rkt werden - dar\u00fcber philosophieren wir nun schon seit zehn Jahren -, damit die Tier\u00e4rzte mit ihrem Wissen ihren Lebensunterhalt verdienen k\u00f6nnen und nicht durch den Verkauf von Antibiotika im Familienpack. Daf\u00fcr brauchen wir einheitliche Abgabepreise. Wir brauchen eine Aufhebung der Rabattgew\u00e4hrung.\n\nEines sei zum Abschluss noch gesagt. Auch wenn es leider absolut Standard ist, 40 000 H\u00e4hnchen mit Antibiotika im Trinkwasser zu behandeln: Nur weil etwas gemacht wird, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU\/CSU, ist es noch lange nicht in Ordnung.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551557,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":398,"sitzung":194,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Prophylaxe ist und bleibt verboten.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551559,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Karin Binder [DIE LINKE]","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":400,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin spricht Gitta Connemann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551561,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":402,"sitzung":194,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Minister Schmidt und Gr\u00f6he! Multiresistente Keime als gr\u00f6\u00dfte Gefahr der Menschheit - so warnen Wissenschaftler weltweit. Liebe Zuschauerinnen und Zuschauer auf den R\u00e4ngen, das ist kein Horrorszenario, sondern heute schon globale Realit\u00e4t.\n\nMenschen sterben an bakteriellen Infektionen, weil kein Antibiotikum mehr anschl\u00e4gt. Die Blasenentz\u00fcndung kann zum Todesurteil werden. Bakterien sind schlau. Sie passen sich an. Das wusste \u00fcbrigens schon der Entdecker des Penicillins, Alexander Fleming. Er wies bereits 1945 auf die Gefahren des unkontrollierten Gebrauchs von Penicillin hin. Zu oft, zu kurz, bei falscher Diagnose - bei Mensch und Tier -, so entstehen multiresistente Keime. Ohne Zweifel - diese Erkenntnis eint uns in diesem Hause -: Antibiotikaresistenzen sind tickende Zeitbomben.\n\nDeutschland hat darauf reagiert. 2008 wurde die erste nationale Strategie gegen Antibiotikaresistenzen vorgelegt. Unsere Bundeskanzlerin brachte es auf die Agenda der G 7; denn Bakterien kennen keine Grenzen. Sie machen \u00fcbrigens auch keinen Unterschied zwischen Mensch und Tier. Human- und Tiermedizin m\u00fcssen deshalb gemeinsam L\u00f6sungen entwickeln. Daf\u00fcr stehen heute pers\u00f6nlich und beispielhaft Bundesminister Schmidt und Bundesminister Gr\u00f6he. Sie wissen beide: Es geht nur gemeinsam.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551563,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":404,"sitzung":194,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gegenseitige Schuldzuweisungen helfen niemandem. Dieses Wissen w\u00fcrde ich mir von so manchen Kollegen in diesem Hause w\u00fcnschen,","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551565,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":406,"sitzung":194,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die immer wieder nur mit dem Finger auf die Landwirtschaft und \u00fcbrigens auch auf die Tier\u00e4rzte zeigen. Da nenne ich beispielhaft den Kollegen Hofreiter; er ist heute leider nicht da.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":407,"sitzung":194,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich dachte, ich! Jetzt bin ich aber entt\u00e4uscht, Gitta!","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":408,"sitzung":194,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er verstieg sich vor kurzem zu der Aussage, dass - ich zitiere - viele Tiere \u201esystematisch mit Antibiotika vollgepumpt werden\u201c.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":409,"sitzung":194,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja so!","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":410,"sitzung":194,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn es so ist!","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":411,"sitzung":194,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn der Kollege Hofreiter da w\u00e4re, k\u00f6nnte ich ihm sagen: Sie ignorieren dabei eines: die Fakten.\n\nErstens. Die prophylaktische Behandlung mit Antibiotika ist seit 2006 in diesem Land verboten.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551572,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":413,"sitzung":194,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Der Einsatz von Antibiotika in der Tierhaltung ist seit 2011 um 53 Prozent zur\u00fcckgegangen. Um 53 Prozent!","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551574,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":415,"sitzung":194,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ins Trinkwasser gemischt, wo ist denn die Einzelbehandlung des Tiers?","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":416,"sitzung":194,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch der Einsatz von Reserveantibiotika sinkt stetig.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":417,"sitzung":194,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":418,"sitzung":194,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihm sind diese Fakten egal. Damit stellt er \u00fcbrigens den Berufsstand der Landwirte und den der Tier\u00e4rzte in toto an den Pranger und verunsichert zu Unrecht die Verbraucher.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551579,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":420,"sitzung":194,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist nicht unsere Art, Politik zu machen; denn wir wissen: Wir k\u00f6nnen die immensen Herausforderungen nur gemeinsam bew\u00e4ltigen. Da stehen wir alle in der Verantwortung: \u00c4rzte, Tier\u00e4rzte, Patienten \u00fcbrigens auch, Wissenschaft, Bildung, Umwelt, aber auch die Politik. Deshalb legt Ihnen die Gro\u00dfe Koalition heute einen bereichs\u00fcbergreifenden Katalog mit 26 Punkten vor: f\u00fcr die Gesundheitspolitik, f\u00fcr die Agrarpolitik. Es ist das erste Mal, dass ein solcher Antrag \u00fcbergreifend vorgelegt wird. Ich pers\u00f6nlich finde: Das ist auch eine Sternstunde in der Debattenkultur dieses Hauses.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551581,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Karin Thissen [SPD]","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":422,"sitzung":194,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vorausgegangen ist ein Jahr h\u00e4rtester Arbeit: ein Kongress der CDU\/CSU-Bundestagsfraktion zu diesem Thema, viele Gespr\u00e4che zwischen Gesundheitsexperten und Tiermedizinern, in der SPD, in der CDU\/CSU - und am Ende ein gemeinsamer Antrag. Daf\u00fcr sage ich an dieser Stelle auch vielen Dank an Frau Keinhorst. Unsere zentrale Forderung lautet: Wir brauchen mehr Pr\u00e4vention und Hygiene bei Mensch und Tier, im Krankenhaus und im Stall. Das wird kosten - ohne Frage -, aber es sind Investitionen, die Leben retten, und da ist kein Euro zu viel.\n\nInformation, Aufkl\u00e4rung, Impfungen, Hygiene- und andere Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen sind das A und O. Nur so k\u00f6nnen Infektionen verhindert werden und damit \u00fcberfl\u00fcssige Behandlungen, \u00fcbrigens auch bei Mensch und Tier.\n\nF\u00fcr den Veterin\u00e4rbereich - Herr Dr. Henke wird auf den Bereich der Humanmedizin eingehen - fordern wir deshalb - das ist eine Kernforderung; der Kollege Priesmeier hat es schon angesprochen - einen einheitlichen Rechtsrahmen f\u00fcr ein umfassendes Hygiene-, Gesundheits- und Haltungsmanagement.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551583,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":424,"sitzung":194,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Sommer habe ich Rinderbetriebe in Bayern besucht. Dort habe ich gesehen, wie effektiv ein gutes Stallmanagement und eine Topumgebung f\u00fcr jedes Tier sind. Es ist \u00fcbrigens mit Platz allein nicht getan, lieber Friedrich Ostendorff.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":425,"sitzung":194,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber eine gute Voraussetzung!","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":426,"sitzung":194,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielmehr geht es um Hygiene, um sehr gut ausgestattete Fressliegeboxen und um modernste Mischtechnik f\u00fcr individuelle F\u00fctterung nach Bedarf. Ich habe dort auch gesehen, wie erfolgreich eine vertrauensvolle Zusammenarbeit von Tier\u00e4rzten und Landwirten ist. Allerdings m\u00fcsste diese tier\u00e4rztliche Arbeit dann auch entsprechend bezahlt werden. Das findet heute noch nicht statt. Hier liegt der wirkliche Schl\u00fcssel zur Antibiotikaminimierung.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551587,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":428,"sitzung":194,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist \u00fcbrigens auch die Antwort auf die Standardforderung nach starren Reduktionszielen. Ich sage zu diesen Zielen: Diese sind inhaltsleer und willk\u00fcrlich.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551589,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":430,"sitzung":194,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber erfolgreich!","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":431,"sitzung":194,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese leiden darunter, dass sie keine Antwort auf das Wie geben k\u00f6nnen. Diese beschreiben nur ein Ob. Hier setzen wir an. Wir m\u00fcssen uns an dieser Stelle nat\u00fcrlich darauf verlassen k\u00f6nnen, dass das Erfassungssystem, das wir im Rahmen der AMG-Novelle 2011 auf den Weg gebracht hatten, funktioniert.\n\nLieber Friedrich Ostendorff, zur Wahrheit geh\u00f6rt dazu, dass wir nicht gezwungen worden sind. Wir haben diese Novelle 2011 aus eigener Kraft auf den Weg gebracht.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551592,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":433,"sitzung":194,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben euch getrieben! Der Druck war so hoch, dass ihr handeln musstet! Ihr habt alles verhindert!","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":434,"sitzung":194,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eines sage ich deshalb an dieser Stelle auch: Wenn jemand keine Ahnung hat und so etwas sagt, ist das schlimm; aber wenn jemand Ahnung hat - du hast sie - und so etwas sagt, dann grenzt das wirklich an Unwahrheit.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551595,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":194,"speaker":"Beifall bei der CDU\/CSU Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beifall bei der CDU\/CSU Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"beifall-bei-der-cdu-csu-friedrich-ostendorff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu:gruene","text":"Nee, nee, nee!","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":436,"sitzung":194,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen das Ganze sicherlich noch sch\u00e4rfen. Das hei\u00dft f\u00fcr uns: Auch der Nichteinsatz von Antibiotika muss zuk\u00fcnftig gemeldet werden, die jetzige Bewertung von Kombinationspr\u00e4paraten muss \u00fcberpr\u00fcft werden, Mortalit\u00e4tsraten m\u00fcssen auch in die Erfassung einbezogen werden. Die stete Forderung, die wir auch in dieser Debatte wieder geh\u00f6rt haben, dass Reserveantibiotika aus den Tierst\u00e4llen verbannt werden m\u00fcssen,","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":437,"sitzung":194,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist unsere Forderung!","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":438,"sitzung":194,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"zeigt eindeutig, dass Sie eines nicht verstanden haben: Auch Tiere haben ein Recht auf Behandlung. Alles andere w\u00e4re Tierqu\u00e4lerei.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551599,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":440,"sitzung":194,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb muss der Einsatz m\u00f6glich bleiben - nat\u00fcrlich nur in begr\u00fcndeten F\u00e4llen und nur nach Erstellung eines Antibiogramms.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551601,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":442,"sitzung":194,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Liste lie\u00dfe sich fortf\u00fchren, auch was das Dispensierrecht angeht. Es hat sich aus Sicht unserer Fraktion grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt. Aber wir wissen auch: Es gibt wirtschaftliche Fehlanreize. Diese Fehlanreize m\u00fcssen abgeschafft werden. Wir fordern deshalb auch, dass seitens der Hersteller von antimikrobiell wirksamen Mitteln die Rabattgew\u00e4hrung \u00fcberpr\u00fcft und die Preisgestaltung \u00fcberarbeitet wird.\n\nVor uns liegt noch ein l\u00e4ngerer Weg, aber wir haben schon gro\u00dfe Erfolge erzielt. Wenn wir bereit sind, auch unbequeme Wahrheiten zu benennen, wie wir es heute tun, -","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":443,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":444,"sitzung":194,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- dann bin ich ganz sicher: Wir werden unser Ziel erreichen. Wir brauchen in Zukunft gemeinsam wirksame Antibiotika. Das muss unser Ziel sein, und daf\u00fcr setzen wir uns ein - gemeinsam.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551605,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":446,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Dr. Karin Thissen f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551607,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":448,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":1541.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Unser gemeinsamer Antrag \u201eAntibiotika-Resistenzen vermindern\u201c ist vor allem deswegen ein gemeinsamer Antrag, weil er von Agrarpolitikern und Gesundheitspolitikern beider Fraktionen ausformuliert wurde.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":449,"sitzung":194,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wurde auch mal Zeit!","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":450,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":1541.0,"speaker_party":"spd","text":"An dieser Stelle noch einmal ein herzliches Dankesch\u00f6n an die Fachkolleginnen und -kollegen aus dem Gesundheitsausschuss.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551611,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":452,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":1541.0,"speaker_party":"spd","text":"Um Antibiotikaresistenzen zu vermindern - verhindern kann man sie nicht; aber man kann sie vermindern -, ist es erforderlich, Antibiotika so selten wie m\u00f6glich einzusetzen, und zwar in der Human- und in der Veterin\u00e4rmedizin. Deshalb freut es mich, dass wir uns auf die Einrichtung eines st\u00e4ndigen veterin\u00e4r- und humanmedizinischen Fachgremiums als Schnittstelle einigen konnten, das regelm\u00e4\u00dfig die Resistenzlage bei Antibiotika evaluieren soll. Lieber Friedrich Ostendorff, du hast den Antrag gelesen, aber vielleicht nicht verstanden; denn genau da kann ja die Liste der Reserveantibiotika erarbeitet werden.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551613,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":194,"speaker":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU -Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU -Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"beifall-bei-abgeordneten-der-spd-und-der-cdu-csu-kordula-schulz-asche","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu:gruene:spd","text":"Echt schwach!","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":454,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":1541.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Zusammenarbeit zwischen Human- und Tiermedizinern kann allerdings nur erfolgreich werden, wenn jede Seite Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die jeweils andere Seite hat und jede Seite Verantwortung f\u00fcr den und im eigenen Berufsstand \u00fcbernimmt. Will damit sagen: Ein jeder kehre vor seiner eigenen Haust\u00fcr, statt mit dem Finger auf den jeweils anderen Berufsstand zu zeigen.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551615,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":456,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":1541.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch Veterin\u00e4re sind in erster Linie f\u00fcr die Gesundheit der Menschen verantwortlich. Tier\u00e4rzte sind verantwortlich daf\u00fcr, dass unsere Tierbest\u00e4nde gesund bleiben. Denn nur gesunde Tiere liefern gesunde Lebensmittel, und gesunde Tiere \u00fcbertragen keine Krankheiten auf Menschen. Deswegen ist es unsinnig, ein Verbot von Reserveantibiotika in der Veterin\u00e4rmedizin zu fordern. Wir wissen jetzt noch nicht, an welchen Krankheiten Tierbest\u00e4nde in Zukunft leiden k\u00f6nnten, und es w\u00e4re ja geradezu unsinnig, zu sagen: Die Tiere m\u00fcssen krank bleiben; wir warten darauf, dass die Infektion auf die Menschen \u00fcberschwappt, und erst wenn die erkrankt sind, behandeln wir die Tiere.\n\nWie sagte eine von den Gr\u00fcnen vorhin so sch\u00f6n: H\u00f6ren Sie doch auf diejenigen, die Fachverstand haben und das beurteilen k\u00f6nnen! - Ich bin eine davon.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551617,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":458,"sitzung":194,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist peinlich!","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":459,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":1541.0,"speaker_party":"spd","text":"Allerdings ist es auch richtig, dass sich die Tier\u00e4rzte bei der t\u00e4glichen Arbeit viel zu oft im Spannungsfeld zwischen den Vorgaben der Landwirtschaft und den Anspr\u00fcchen der Gesellschaft an die Tierhaltung befinden. Wie sieht es zum Beispiel mit der vielbeschworenen Therapiefreiheit des Tierarztes - in der Realit\u00e4t, nicht auf dem Papier - aus?  Wenn der Tierarzt im Stall t\u00e4tig wird, dann wird er am Ende vom Landwirt bezahlt. Und wer bezahlt, bestimmt. Und wer bestimmt, bestimmt auch dar\u00fcber, ob die immer wiederkehrenden Gesundheitsprobleme im Stall nachhaltig gel\u00f6st oder durch immer wiederkehrende Medikamentenverabreichung kaschiert werden.\n\nWas kann Politik tun, und wie k\u00f6nnen wir helfen? Ich sage es Ihnen: Die Rolle des Tierarztes muss gest\u00e4rkt werden.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551620,"profile_url":null,"sequence":460,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":461,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":1541.0,"speaker_party":"spd","text":"Die tier\u00e4rztliche Funktion f\u00fcr die Gesellschaft kann der Tierarzt nur aus einer starken Position heraus wahrnehmen.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551622,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":463,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":1541.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr werden wir einen einheitlichen Rechtsrahmen schaffen, und dieser Antrag ist ein erster Schritt in diese Richtung.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551624,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und bei der Abg. Gitta Connemann [CDU\/CSU]","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":465,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":1541.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will an dieser Stelle auch nicht verheimlichen, dass es ein steiniger Weg mit den Kollegen der CDU\/CSU-Fraktion aus dem Agrarausschuss war. Mit den Kollegen der CDU\/CSU-Fraktion aus dem Gesundheitsausschuss war die Zusammenarbeit deutlich einfacher. Daf\u00fcr noch mal danke!","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551626,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":467,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":1541.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Gl\u00fcck f\u00fcr diese Koalition verf\u00fcgt die SPD-Fraktion \u00fcber geballten tiermedizinischen Sachverstand, den Wilhelm Priesmeier und ich in den Antrag einflie\u00dfen lassen konnten. Deswegen konnten wesentliche Kernanliegen der SPD ber\u00fccksichtigt werden.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":468,"sitzung":194,"speaker":"Gitta Connemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir schauen gerade auf Frau Dr. Flachsbarth! Sie ist auch Tier\u00e4rztin!","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":469,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":1541.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, aber Frau Dr. Flachsbarth ist ja nicht in der SPD.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":470,"sitzung":194,"speaker":"Gitta Connemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, genau! Das ist der Punkt! Wir haben auch Sachverstand!","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":471,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":1541.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ach so, sorry. Die Frau Dr. Flachsbarth hat aber nicht so viel - -","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-holzenkamp","sequence":472,"sitzung":194,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":1792.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist unversch\u00e4mt und uns\u00e4glich!","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":473,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":1541.0,"speaker_party":"spd","text":"- Es ist aber so.\n\nKarin Binder, ich will dir an zwei Beispielen zeigen, warum dieser Antrag eben doch f\u00fcr mehr Tiergesundheit sorgen wird.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-holzenkamp","sequence":474,"sitzung":194,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":1792.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt Menschen, die meinen, die Weisheit mit der Schippe gefressen zu haben!","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":475,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":1541.0,"speaker_party":"spd","text":"- N\u00f6. Aber ich verf\u00fcge \u00fcber tier\u00e4rztlichen Sachverstand, Sie nicht.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551636,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-holzenkamp","sequence":477,"sitzung":194,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":1792.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat damit nichts zu tun!","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":478,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":1541.0,"speaker_party":"spd","text":"- Doch, das hat damit sehr viel zu tun.\n\nErstens. Wir stehen f\u00fcr die Abschaffung \u00f6konomischer Fehlanreize bei Tierarzneimitteln. Ganz besonders wollen wir die Rabatte, die die Pharmaunternehmen beim Verkauf von Antibiotika gew\u00e4hren, abschaffen. Denn von dieser Rabattgew\u00e4hrung profitieren in erster Linie die Pharmaunternehmen, weil dadurch ihr Umsatz steigt. Die Tier\u00e4rzte profitieren nicht davon; das wird zwar immer unterstellt, aber dem ist nicht so. Denn die Tier\u00e4rzte waren und sind verpflichtet, diese Rabatte an die Landwirte weiterzugeben.\n\nAntibiotika zum Dumpingpreis schaffen falsche Anreize f\u00fcr die Landwirtinnen und Landwirte; denn das schnelle Medikament ist g\u00fcnstiger, als die vorbeugende Impfung oder die erforderlichen Hygienema\u00dfnahmen zu veranlassen, damit die Tiere gar nicht erst erkranken. Und f\u00fcr die Gesellschaft rentiert sich dieses Rabattsystem erst recht nicht, weil es dazu f\u00fchrt, dass Antibiotika unn\u00f6tigerweise eingesetzt werden m\u00fcssen. Denn die Tiere erkranken, weil man vorher keine Prophylaxema\u00dfnahmen ergriffen hat.\n\nDas Dispensierrecht darf der Tierarzt ruhig behalten. Dieses Recht der Tier\u00e4rzte, quasi Arzt und Apotheker in einem zu sein, ist n\u00e4mlich nicht das eigentliche Problem bei der Entstehung von Antibiotikaresistenzen.\n\nDie zweite sehr wichtige Ma\u00dfnahme, die auch zu mehr Tiergesundheit f\u00fchren wird, ist, dass wir die Rolle des Tierarztes st\u00e4rken werden, indem wir eine bestandsgebundene tier\u00e4rztliche Betreuung in der landwirtschaftlichen Nutztierhaltung auf nationaler Ebene zeitnah verbindlich vorgeben werden. Wir warten eben nicht ab, bis uns die EU das vorschreibt, sondern machen das selbst. Damit unterbinden wir das Ausspielen der Tier\u00e4rzte gegeneinander und machen die Betreuung von Tierbest\u00e4nden klarer und transparenter. Der bestandsbetreuende Tierarzt beh\u00e4lt den \u00dcberblick \u00fcber den Gesundheitszustand und die Behandlung der Tiere. Wir unterbinden damit auch, dass ein Tierbestand von zwei oder mehr Tier\u00e4rzten behandelt wird, die voneinander nichts wissen; das ist zurzeit n\u00e4mlich m\u00f6glich.\n\nDie Probleme und Missst\u00e4nde in der Nutztierhaltung und die daraus resultierenden zu h\u00e4ufigen Antibiotikagaben sind unter Tier\u00e4rzten ein offenes Geheimnis. Nichtsdestotrotz wird diese Tatsache von Ewiggestrigen in der Tier\u00e4rzteschaft \u00f6ffentlich gern negiert. Man zeigt mit dem Finger auf die Humanmedizin und propagiert f\u00fcr den eigenen Berufsstand eine Verflechtung mit der Landwirtschaft, die, zum Nachteil des Verbrauchers, in Kumpanei und Kl\u00fcngelei m\u00fcndet.\n\nMit unserem Antrag \u201eAntibiotika-Resistenzen vermindern\u201c f\u00f6rdern wir das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Landwirten und ihren Tier\u00e4rzten, indem der Tierarzt seine Therapiefreiheit wiedererlangt und seine Rolle im Verbraucherschutz und im Tierschutz ausf\u00fcllen kann. Das kommt am Ende den Tieren zugute und der gesamten Gesellschaft.\n\nIch danke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551639,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":480,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzter Redner in dieser Aussprache hat Rudolf Henke f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551641,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":482,"sitzung":194,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich eine Gemeinsamkeit mit allen meinen Vorrednern herausstellen. Mein Dank gilt den Arbeitsgruppen f\u00fcr die gute und lehrreiche Kooperation. Ich schlie\u00dfe in meinen Dank besonders Lothar Riebsamen und Tino Sorge aus unserer Arbeitsgruppe \u201eGesundheit\u201c, die kr\u00e4ftig mitgearbeitet haben, ein und auch meinen B\u00fcroleiter Herrn B\u00f6ckler, der mir sehr viel geholfen hat.\n\nLassen Sie mich auf eine kleine Differenz hinweisen: Ich bin kein Tierarzt, und deswegen kann ich nicht mit tiermedizinischer Kompetenz sprechen. Aber ich glaube, es gibt f\u00fcr die Tierheilkunde wie f\u00fcr die Humanheilkunde einen klaren Grundsatz f\u00fcr den Einsatz von Antibiotika. Er lautet: So oft wie notwendig, aber so selten wie irgend m\u00f6glich.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551643,"profile_url":null,"sequence":483,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":484,"sitzung":194,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit dieser Debatte haben wir die Chance, diese Botschaft nach drau\u00dfen zu transportieren. Wenn ich mir im Bereich der Medizin eines w\u00fcnschen d\u00fcrfte, dann w\u00e4re es, dass wir mithilfe dieser Debatte der gesamten Bev\u00f6lkerung klarmachen: Antibiotika helfen nicht gegen Viren!","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551645,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":486,"sitzung":194,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Antibiotika helfen gegen Bakterien. Aber Viren und Bakterien sind etwas Unterschiedliches. Eine Grippe ohne Superinfektion, also ohne zus\u00e4tzliche bakterielle Infektion, ist eine Viruskrankheit. So gerne man auch mit einem Antibiotikum nach Hause m\u00f6chte: Wenn der Arzt sagt, das hilft nicht gegen Viren, dann ist das ein Grund, ihm st\u00e4rker zu vertrauen und nicht etwa zu sagen: Der hilft mir nicht genug.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551647,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE] und Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":488,"sitzung":194,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Viren sind keine Indikation f\u00fcr Antibiotika. Wenn es eine Zusatzinfektion mit Bakterien gibt, dann wird man nat\u00fcrlich Antibiotika einsetzen. Warum ist das so wichtig? Das ist so wichtig, weil Antibiotika zu den gr\u00f6\u00dften Errungenschaften der Medizin, zu unseren gr\u00f6\u00dften Sch\u00e4tzen \u00fcberhaupt geh\u00f6ren. Seit der Entdeckung des Penicillins und seit seinem Einsatz als Medikament - 1941 erstmals eingesetzt - ist es eines der wirksamsten Instrumente, und das droht uns verloren zu gehen. Das Weltwirtschaftsforum z\u00e4hlt Antibiotikaresistenzen zu den gr\u00f6\u00dften Risiken der Weltwirtschaft.\n\nEs wird eine Debatte dar\u00fcber gef\u00fchrt, was uns die neue Entwicklung kostet. Wir haben in unserem Antrag zum Beispiel f\u00fcr den Bereich der Krankenh\u00e4user - Minister Hermann Gr\u00f6he hat darauf hingewiesen - die Antibiotic-Stewardship-Programme in den Mittelpunkt gestellt. Man darf sich nun nicht vorstellen, dass diese Antibiotic-Stewardship-Programme keine Folgen in Bezug auf den Einsatz h\u00e4tten. Es gibt ein paar Kernkomponenten in diesen Programmen, die f\u00fcr jedes einzelne Krankenhaus ma\u00dfgeschneidert werden m\u00fcssen. Kernkomponenten sind zum Beispiel die Etablierung eines multidisziplin\u00e4ren Teams f\u00fcr Antibiotic Stewardship, die Einrichtung der Funktion eines beauftragten Arztes oder eines infektiologischen Konsiliardienstes, die Fortbildung des Klinikpersonals, die Durchf\u00fchrung von Surveillance-Aktivit\u00e4ten, spezifische Ma\u00dfnahmen, zum Beispiel die Bereitstellung von lokalen Therapieleitlinien, die Erstellung einer hauseigenen Antiinfektiva-Liste, die Durchf\u00fchrung einer Verordnungsanalyse.\n\nEs reicht nicht alleine, mit Stolz und mit Recht festzustellen, dass wir in der Tierheilkunde seit 2011, seit es die neue gesetzliche Grundlage gibt, einen R\u00fcckgang der Antibiotikaverordnungen um 53 Prozent haben und dass wir die Antibiotikaverordnungen in der Humanmedizin abgesenkt haben; beispielsweise sind Antibiotika auf der Liste der verordnungsst\u00e4rksten Arzneimittel von Platz zwei im Jahr 2013 auf Platz f\u00fcnf im Jahr 2014 abgerutscht, \u00fcbrigens auch unter Minderung der Verordnungen von Cephalosporinen und Fluorchinolonen, die als Reserveantibiotika betrachtet werden.\n\nDas sind Erfolge; aber sie alleine reichen nicht aus. Man muss sich klar sein, welches Risiko hier besteht. Die EU rechnet heute schon mit Kosten aufgrund von Antibiotikaresistenzen in der EU in H\u00f6he von 1,5 Milliarden Euro pro Jahr. Die OECD - ich schenke den Zahlen der OECD ja nicht immer Glauben, aber in diesem Fall sind sie sehr beeindruckend, selbst wenn es am Ende 30 Prozent Abweichung g\u00e4be - rechnet bis 2050 mit Kosten in H\u00f6he von 2,9 Billionen US-Dollar, wenn nicht gegengesteuert wird, und das nur in den OECD-Staaten. Das sind die Staaten mit den kleineren Problemen. \u00dcberall sonst in der Welt - in Staaten, in denen es zum Teil einen v\u00f6llig freien Zugang zu Antibiotika gibt und daf\u00fcr gar keine Rezepte ausgestellt werden, weil man einfach in einen Laden gehen und sich Antibiotika kaufen kann - sind die Probleme noch gr\u00f6\u00dfer.\n\nInsofern glaube ich: Ja, man braucht in der Tat auch zus\u00e4tzliches Personal. Und ja, ich glaube, dass die hohe Arbeitsdichte das gr\u00f6\u00dfte Risiko im Hinblick auf nosokomiale Infektionen im Krankenhaus darstellt. Aber gemessen an den Kosten von 2,9 Billionen US-Dollar, die dort drohen, ist doch jeder Euro, den wir da reinstecken, gut investiertes Geld. Ich glaube, das ist in der Debatte, in der Diskussion ein ganz wichtiger Punkt.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551649,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":490,"sitzung":194,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte gerne damit schlie\u00dfen, dass ich noch einmal sage, welche Punkte von ganz besonders hoher Bedeutung sind: Wir m\u00fcssen die Wirksamkeit der vorhandenen Antibiotika erhalten. Wir m\u00fcssen Infektionen durch Pr\u00e4vention, durch Einhaltung allgemeiner Hygienestandards, auch durch Steigerung der Impfquoten entgegentreten. Wir m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich f\u00fcr das Thema der Resistenzen sensibilisieren. Wir brauchen bessere Informationen f\u00fcr die \u00c4rzte und Tier\u00e4rzte, aber vor allem auch f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung und die Patienten dar\u00fcber, was es mit Antibiotika, ihrem Einsatz in der Therapie und ihrer Wirksamkeit auf sich hat. Wir brauchen auch eine bessere Ausgestaltung des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes,","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551651,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":492,"sitzung":194,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"der helfen kann und vor Ort handlungsf\u00e4hig sein muss; er braucht auch von den Landesregierungen Unterst\u00fctzung, damit er wei\u00df, was er in konkreten Situationen tun soll. Und wir brauchen ein besseres betriebliches Gesundheits- und Hygienemanagement. Ich sage jetzt mal als Arzt: Auch in der Nutztierhaltung brauchen wir das; wir brauchen den Einsatz schneller diagnostischer Tests mit hoher Spezifit\u00e4t und Sensitivit\u00e4t.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551653,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":494,"sitzung":194,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich schlie\u00dfe damit, dass ich sage: Ja, Antibiotikaeinsatz ist gut, aber nur, wenn er so oft wie notwendig und so selten wie m\u00f6glich passiert.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551655,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":496,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/9789 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft zu dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eWirksamkeit von Antibiotika erhalten - Einsatz in der Tierhaltung auf vern\u00fcnftiges Ma\u00df reduzieren\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/4704, den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/3152 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist diese Beschlussempfehlung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen worden.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 24 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Nicole Maisch, Friedrich Ostendorff, Harald Ebner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nMissst\u00e4nde und Stillstand beim Tierschutz beenden - Gesellschaftlichen Konsens umsetzen\n\nDrucksache 18\/9798\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. Gibt es dazu Widerspruch? - Das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erste Rednerin hat Nicole Maisch f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 23+ZP4 Antibiotikaminimierung in der Medizin","top_id":15023,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":497,"sitzung":194,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In dieser Woche diskutieren wir jetzt zum wiederholten Male \u00fcber das Thema Tierschutz. Lassen Sie mich zu den scheu\u00dflichen Bildern aus den St\u00e4llen hochrangiger Agrarlobbyisten und -funktion\u00e4re, die wir in den vergangenen Tagen im Fernsehen sehen mussten, nur eines sagen: Ich finde es ganz erstaunlich, dass die Union nicht diese Tierschutzverst\u00f6\u00dfe f\u00fcr den Skandal h\u00e4lt, sondern dass die Presse dar\u00fcber berichtet.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551658,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":499,"sitzung":194,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, schlechte Nachrichten werden nicht dadurch besser, dass man den \u00dcberbringer verdrischt. Es m\u00fcsste jetzt darum gehen, politische Konsequenzen zu ziehen, aus der Wagenburg herauszukommen und mehr Tierschutz in diesem Land durchzusetzen.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551660,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":501,"sitzung":194,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn es stimmt, was Herr Priesmeier gesagt hat, n\u00e4mlich dass Sie noch nicht am Ende sind, dann m\u00fcssen Sie jetzt die Konsequenz ziehen. Dann m\u00fcssen Sie 91 Prozent der Deutschen folgen und klare und bessere Regeln f\u00fcr mehr Tierschutz in diesem Land durchsetzen.\n\nEs ist ja nicht so, dass es keinen partei\u00fcbergreifenden Konsens dazu gibt. Die Bundesl\u00e4nder, der Bundesrat, die VSMK und die Agrarministerkonferenz haben in den verschiedenen Farbzusammensetzungen, die sich dort finden, eine ganze Reihe von Tierschutzinitiativen im Konsens beschlossen: Vom schwarz-gr\u00fcnen Hessen bis zum rot-roten Brandenburg fordert man ein Verbot von Wildtieren im Zirkus; man fordert, dass Nerze nicht mehr in Pelztierfarmen gequ\u00e4lt werden; man fordert, dass es endlich wirksam verboten wird, tr\u00e4chtige Tiere zu schlachten; man fordert ein Verbot der ganzj\u00e4hrigen Anbindehaltung von K\u00fchen. Gitta Connemann hat gesagt, sie sei in einem wunderbaren bayerischen Kuhstall gewesen. Wenn es f\u00fcr die Milchk\u00fche \u00fcberall wunderbar sein soll, dann nehmen Sie diese Tiere doch in die Tierschutz-Nutztierhaltungsverordnung auf. Lange Rede, kurzer Sinn: Die Bundesl\u00e4nder haben Ihnen den Ball vor das Tor gelegt, Sie m\u00fcssen ihn nur noch reinmachen. Ich finde, hier ist der Minister in der Verantwortung.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551662,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":503,"sitzung":194,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schon 2011 hat der Bundesrat in all seiner Vielfalt gefordert, die Tierheime zu entlasten und die uns\u00e4gliche rechtliche Unterscheidung zwischen herrenlosen Tieren und Fundtieren, die dazu f\u00fchrt, dass die Tierheime in den Kommunen chronisch unterfinanziert sind, endlich aufzuheben. Das k\u00f6nnen nicht die Kommunen machen, das k\u00f6nnen auch nicht die L\u00e4nder machen; hier ist der Bund gefordert. Deshalb finde ich, dass der Minister nicht nur einen runden Tisch zum Thema Tierheime veranstalten sollte, sondern er sollte auch das Recht so ausgestalten, dass die Tierheime das bekommen, was sie wirklich brauchen.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551664,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":505,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Maisch, lassen Sie eine Zwischenfrage des Kollegen R\u00f6ring zu?","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":506,"sitzung":194,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-roring\/archive\/214689","sequence":507,"sitzung":194,"speaker":"Johannes R\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes R\u00f6ring","speaker_fp":"johannes-roring","speaker_key":1692.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Maisch, Sie haben die Rolle der Presse in Bezug auf den Tierschutz angesprochen. Meine Frage lautet: Wie beurteilen Sie die Rolle der Presse, die sich in diesem Fall mehrmals auf Bilder und Berichte von Menschen, die in St\u00e4lle eingebrochen sind, gest\u00fctzt hat? Die Presse hat die Fotos, die n\u00e4chtlich illegal in den St\u00e4llen gemacht wurden, in die \u00d6ffentlichkeit getragen. Wie beurteilen Sie die Rolle der Presse und des \u00f6ffentlich-rechtlichen Fernsehens? Man st\u00fctzt sich auf Menschen, die Eigentum verletzen,","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":508,"sitzung":194,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist unglaublich!","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":509,"sitzung":194,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dieter Stier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":1650.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine berechtigte Frage!","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-roring\/archive\/214689","sequence":510,"sitzung":194,"speaker":"Johannes R\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes R\u00f6ring","speaker_fp":"johannes-roring","speaker_key":1692.0,"speaker_party":"cducsu","text":"in St\u00e4lle einbrechen, T\u00fcren aufbrechen und ganze Familien in Gefahr bringen, sodass einige ihr Eigentum nachts nicht mehr betreten wollen, weil sie schlicht Angst haben. Ist das Ihr Verst\u00e4ndnis von Presse?","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":511,"sitzung":194,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mein Verst\u00e4ndnis von Presse: Erst einmal ist es eine freie Presse. Auch wenn Bilder in die \u00d6ffentlichkeit kommen, die Ihnen und der Union nicht gefallen: Es muss dar\u00fcber berichtet werden.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551672,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-kovac","sequence":513,"sitzung":194,"speaker":"Kordula Kovac [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kordula Kovac","speaker_fp":"kordula-kovac","speaker_key":1263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Anderthalb Jahre sp\u00e4ter!","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":514,"sitzung":194,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn es zu Hausfriedensbruch gekommen ist, dann werden die Gerichte dar\u00fcber entscheiden. Das ist die Aufgabe der Gerichte in diesem Land.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551675,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":516,"sitzung":194,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Stier hat am Mittwoch ausgiebig Gerichtsbashing betrieben.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":517,"sitzung":194,"speaker":"Dieter Stier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":1650.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben Sie falsch verstanden, Frau Kollegin! Das haben Sie falsch interpretiert!","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":518,"sitzung":194,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, wir m\u00fcssen die Gewaltenteilung beachten. Da ist es ganz klar: Die Presse berichtet, und Gerichte entscheiden dar\u00fcber, ob es zu Rechts\u00fcbertretungen gekommen ist.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551679,"profile_url":null,"sequence":519,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551680,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Kordula Kovac [CDU\/CSU]","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":521,"sitzung":194,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, die Legislaturperiode neigt sich ja jetzt dem Ende zu. Ich wei\u00df, dass man von gro\u00dfen Koalitionen oft keine gro\u00dfen L\u00f6sungen erwarten kann. Aber das, was ich Ihnen vorgetragen habe, liegt so klar auf der Hand - dass man keine tr\u00e4chtigen Tiere schlachtet, dass man Nerze nicht in Farmen qu\u00e4lt, dass man etwas f\u00fcr die Tierheime tun muss, die von herrenlosen Katzen und Hunden \u00fcberquellen -, dass Sie zumindest diese kleinen Punkte, auf die sich der Bundesrat schon lange geeinigt hat, in die Tat umsetzen m\u00fcssen. Einiges davon hat der Minister auch schon in der \u00d6ffentlichkeit versprochen; er hat es an die Medien gespielt. Da m\u00fcssen Sie jetzt aufh\u00f6ren, ihn auszubremsen, und Sie m\u00fcssen endlich f\u00fcr verl\u00e4sslich mehr Tierschutz in diesem Land sorgen.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551682,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":523,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dieter Stier f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551684,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":525,"sitzung":194,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":1650.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren auf der Besuchertrib\u00fcne! Wir beraten heute \u00fcber einen Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eMissst\u00e4nde und Stillstand beim Tierschutz beenden - Gesellschaftlichen Konsens umsetzen\u201c.\n\nMit Verlaub, liebe Frau Maisch, er geh\u00f6rt auch wieder zu den Antr\u00e4gen jener Art, die wir hier im Plenum schon oft erleben durften, ohne dass er eine breite und \u00fcberzeugte Anh\u00e4ngerschaft gefunden h\u00e4tte.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":526,"sitzung":194,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na!","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":527,"sitzung":194,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":1650.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf die Frage: \u201eWas steht denn drin?\u201c reicht eine kurze Antwort:","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":528,"sitzung":194,"speaker":"Nicole Maisch [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr was sind Sie denn? Sind Sie f\u00fcr die Schlachtung tr\u00e4chtiger K\u00fche, f\u00fcr die ganzj\u00e4hrige Anbindehaltung?","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":529,"sitzung":194,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":1650.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es sind stetig wiederkehrende, alte Forderungen aus den zur\u00fcckliegenden Legislaturperioden, diesmal in einer anderen Reihenfolge zusammengeschrieben, viele Verbote, Kritik an der Regierungskoalition - das steht der Opposition zu -, und dies alles, so meine ich, losgel\u00f6st von den Erfolgen unserer aktuellen Tierwohlpolitik.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":530,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Stier, lassen Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Maisch zu?","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":531,"sitzung":194,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":1650.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber selbstverst\u00e4ndlich. - Ich habe ja noch gar nicht alles gesagt, was ich sagen wollte, aber wenn Frau Maisch jetzt schon Fragen hat, will ich sie gerne beantworten.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":532,"sitzung":194,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Stier, vielen Dank, dass Sie meine Frage zulassen. - Sie sagen: Das sind alles Punkte, bei denen man keine Einigkeit erreichen kann. - Deshalb m\u00f6chte ich Sie fragen, ob Sie daf\u00fcr sind, dass man Nerze in Pelztierfarmen h\u00e4lt, und ob Sie daf\u00fcr sind, dass man K\u00fche ganzj\u00e4hrig in der Anbindehaltung h\u00e4lt, und ob Sie dagegen sind, dass man \u00fcberpr\u00fcft, ob es okay ist, Sauen in Kastenst\u00e4nden zu halten, und ob Sie dagegen sind, dass man die Bet\u00e4ubungsmethoden bei der Schweineschlachtung verbessert, ob das alles Punkte sind, bei denen Sie glauben, dass wir nicht zusammenkommen.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":533,"sitzung":194,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":1650.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Frau Kollegin Maisch, wenn Sie mich noch ein wenig l\u00e4nger ausf\u00fchren lassen, werde ich auf einiges von dem, was Sie gerade konkret gefragt haben, eingehen und Ihnen dazu sicherlich etwas sagen. Ich sage Ihnen jetzt aber auch eines: Wenn Sie nur Fragen beantwortet haben wollen, die mit \u201eSind Sie daf\u00fcr?\u201c oder mit \u201eSind Sie dagegen?\u201c beginnen, dann werden wir beide nie einig. Wir sind f\u00fcr L\u00f6sungen; das ist meine Antwort an Sie.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551694,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":535,"sitzung":194,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":1650.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um es auch klar zu sagen und weiter auszuf\u00fchren: Es sind f\u00fcr mich immer wieder aufgew\u00e4rmte Forderungen von gestern, die wir zum Beispiel mit dem Start unserer Tierwohlinitiative l\u00e4ngst hinter uns gelassen haben.\n\nUnser Tierschutzansatz blickt hingegen schon seit langem nach vorn. Das hei\u00dft auch: Praxisnahe L\u00f6sungen bestimmen bereits seit langem die Agenda. Zu mehr Tierwohl kann man selbstverst\u00e4ndlich auf unterschiedlichen Pfaden gelangen. Fatal ist nur, wenn man aneinander vorbeil\u00e4uft. Sie laufen mit der von Ihnen immer wieder herausgeholten Verbotskeule in die Vergangenheit; wir hingegen, meine Damen und Herren, laufen mit den Bauern und den Landwirtschaftsbetrieben in die Zukunft dieses Landes.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":536,"sitzung":194,"speaker":"Nicole Maisch [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gegen die Wand laufen Sie!","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":537,"sitzung":194,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":1650.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wird Sie deshalb auch kaum verwundern: Ich teile Ihren im Antrag beschriebenen Dauerpessimismus auch heute wieder nicht; denn mein Blick auf unsere Zwischenbilanz ist positiv, und er richtet sich auch nach vorn. Seit Beginn dieser Legislaturperiode arbeiten wir best\u00e4ndig, \u00fcberlegt und auch planvoll die Festlegungen aus dem Koalitionsvertrag ab. Das machen wir St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck; das machen wir v\u00f6llig unaufgeregt, Frau Maisch, und das machen wir vor allem auch systematisch. So geht es Ziel f\u00fcr Ziel voran.\n\nIch kann verstehen, dass diese Arbeitsweise nicht jedem gef\u00e4llt; aber sie ist, so glaube ich, von Vernunft gepr\u00e4gt. Gesetzentw\u00fcrfe mit realit\u00e4tsfernen Inhalten zu konstruieren, nur um den schnellen Applaus von rabiaten Aktivisten zu erhaschen, damit ist seri\u00f6sem Tierschutz nicht gedient.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551698,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":539,"sitzung":194,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":1650.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Seri\u00f6ser Tierschutz, wie ich ihn verstehe, verbindet das Wohlergehen der Tiere mit praktikablen L\u00f6sungen f\u00fcr die Tierhalter. Den Fortschrittsrahmen bildet die Tierwohlinitiative von Bundesminister Christian Schmidt. Lieber Herr Minister, wir werden daran auch weiter gemeinsam arbeiten.\n\nEiniges ist erreicht. Ich verweise auf die laufenden Haushaltsberatungen. Betr\u00e4chtliche Mittel - das d\u00fcrfte Ihnen nicht entgangen sein - sind f\u00fcr die Verbesserung des Tierwohls von der Koalition f\u00fcr die auch Ihnen bekannten Ma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht worden. Ich will die Beispiele noch einmal nennen.\n\nForschungsf\u00f6rderung: Ich erinnere an die Entwicklung des Verfahrens zur Geschlechterbestimmung im Ei. Ich erinnere an die Unterst\u00fctzung von Modell- und Demonstrationsvorhaben bei der Erprobung von Ma\u00dfnahmen zum k\u00fcnftigen Verzicht auf nicht kurative Eingriffe. Ich erinnere Sie auch an die Verbesserung bei der privaten Tierhaltung. Eine Studie zur Haltung exotischer Tiere und Wildtiere in Privathand ist in Auftrag. Wir haben am 7. Juli - zu n\u00e4chtlicher Stunde und ohne Debatte - einen Antrag zum Wildtierschutz im Plenum verabschiedet. Ich erinnere an den Aufbau des Deutschen Zentrums zum Schutz von Versuchstieren beim Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung. \u00dcber die Fortschritte bei der Reduzierung des Antibiotikaverbrauchs haben wir gerade diskutiert. Bitte nehmen Sie das doch einfach einmal zur Kenntnis.\n\nWeitere gesteckte Ziele werden in Angriff genommen. Wir sind zum Beispiel im Gespr\u00e4ch, wie wir bei Qualzuchten Verbesserungen erreichen k\u00f6nnen. Doch die Notwendigkeit von Regelungsbedarf bedeutet nicht immer automatisch, Verbote auszusprechen oder Gesetzes\u00e4nderungen vorzunehmen. Ich sehe bei der Verbesserung des Vollzugs weiterhin gro\u00dfe M\u00f6glichkeiten. Hier k\u00f6nnen sich auch die Bundesl\u00e4nder nicht entziehen. Bei diesem Thema ist auch einiges \u00fcber Verordnungen m\u00f6glich. Hier muss die geeignetste L\u00f6sung ausgelotet werden; denn eine kurzsichtige Politik k\u00f6nnen wir uns heutzutage nicht mehr leisten.\n\nManchmal - da stimme ich Ihnen allerdings zu - werden wir auch mit Ordnungsrecht agieren. Das ist immer dann der Fall, wenn gewichtige Gr\u00fcnde daf\u00fcr sprechen. Ich denke hier an eine viel diskutierte Problematik, n\u00e4mlich die Schlachtung tr\u00e4chtiger Rinder. F\u00fcr mich steht fest, dass wir das weitestgehend unterbinden wollen. Auch hier arbeiten wir an einer L\u00f6sung.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":540,"sitzung":194,"speaker":"Nicole Maisch [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie lange denn noch!","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":541,"sitzung":194,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":1650.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir blicken beim Tierschutz auch \u00fcber unsere Landesgrenzen hinaus. Ende Oktober findet die Jahrestagung der Internationalen Walfangkommission statt. Hier muss nicht nur der Erhalt, sondern auch eine St\u00e4rkung des Moratoriums erreicht werden. Auch hier werden wir uns einmischen und mit einem Antrag klarmachen, dass das T\u00f6ten von Walen vollkommen inakzeptabel ist.\n\nIm Tierschutz setzen wir auf Geradlinigkeit.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":542,"sitzung":194,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und machen nichts!","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":543,"sitzung":194,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":1650.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir verbreiten keine falschen Illusionen. Das unterscheidet uns von der Opposition. Ja, wir machen eine Tierschutzpolitik, die den Tierhalter in diesem Land nicht au\u00dfen vor l\u00e4sst.\n\nEinige Ihrer Forderungen lehnen wir aber auch weiterhin grunds\u00e4tzlich ab. Ich denke da zum Beispiel an die von Ihnen abermals geforderte Ausdehnung von Verbandsklagerechten. Ich meine, sie sind f\u00fcr mehr Tierwohl nicht zielf\u00fchrend. Schon die bestehenden behindern nachhaltig eine positive Entwicklung.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551704,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":545,"sitzung":194,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo denn?","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":546,"sitzung":194,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":1650.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jeder Stallneubau bedeutet mehr Tierwohl. Gerade deshalb ist er z\u00fcgig zu genehmigen und nicht durch weitere M\u00f6glichkeiten des Ausbremsens durch Nichtbetroffene zu erschweren.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551707,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":548,"sitzung":194,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":1650.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, in Ihrem Autorenpapier \u201ePakt f\u00fcr faire Tierhaltung\u201c haben Sie selbst einger\u00e4umt, dass mehr Tierwohl nicht mit der Brechstange zu erreichen ist. Was hier heute vorliegt, ist das Gegenteil dieser Erkenntnis. Wenn ich lese, dass Sie - das hat jetzt mit diesem Thema nichts zu tun - nun auch das Verbot von Verbrennungsmotoren fordern, dann kann ich nur feststellen: Sie haben aus Ihrem Vorschlag zum Veggieday nichts gelernt. Sie bleiben die Verbotspartei. Wir hingegen verbessern das Tierwohl mit den Betroffenen. Ich kann Sie nur herzlich bitten, uns dabei zu unterst\u00fctzen. Ich w\u00fcnsche Ihnen schon heute einen besinnlichen Tag der Deutschen Einheit, an dem Sie in dieser Republik einmal dankbar sein sollten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551709,"profile_url":null,"sequence":549,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":550,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Birgit Menz von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551711,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-menz-0","sequence":552,"sitzung":194,"speaker":"Birgit Menz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit Menz","speaker_fp":"birgit-menz","speaker_key":1572.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Als ich letzten Freitag las, dass heute der Tagesordnungspunkt Tierschutz aufgesetzt ist, hatte ich kurz die Illusion, dass dieser Punkt von der Koalition kommt, damit sie in dieser Legislaturperiode doch noch etwas f\u00fcr den Tierschutz tun kann. Dem ist leider nicht so. Und doch hoffe und w\u00fcnsche ich, dass der Antrag, der heute eingebracht wurde, nach den Beratungen in den Aussch\u00fcssen nicht nur von der Opposition verabschiedet wird.\n\nAuch wenn der Tierschutz seit 2002 als Staatsziel im Grundgesetz verankert ist, sieht es in Deutschland diesbez\u00fcglich schlecht aus. Selbst die Ziele, die sich die Gro\u00dfe Koalition in den Koalitionsvertrag geschrieben hat, wurden kaum angegangen, geschweige denn umgesetzt. Ich zitiere:\n\nWir verbessern den Wildtierschutz und gehen gegen Wilderei sowie den illegalen Wildtierhandel und deren Produkte vor; Handel mit und private Haltung von exotischen und Wildtieren wird bundeseinheitlich geregelt. Importe von Wildf\u00e4ngen in die EU sollen grunds\u00e4tzlich verboten und gewerbliche Tierb\u00f6rsen f\u00fcr exotische Tiere untersagt werden.\n\nDie derzeitige Tierschutzpolitik vernachl\u00e4ssigt den Tierschutz und ist vielmehr am wirtschaftlichen Mehrwert der Tiere interessiert. Deutlich wird dies nicht nur in der Landwirtschaft - dar\u00fcber haben wir am Mittwoch gesprochen -, sondern auch im Heimtierbereich. Auf gewerblichen Tierb\u00f6rsen floriert das Gesch\u00e4ft insbesondere mit exotischen Tierarten. In Deutschland werden j\u00e4hrlich unz\u00e4hlige Tiere auf diesen B\u00f6rsen angeboten. Oftmals werden sie in engen Beh\u00e4ltern zur Schau gestellt und sind unterschiedlichsten Stressfaktoren ausgesetzt.\n\nHeutzutage gilt es als angesagt, im Privaten exotische Tiere zu halten. Viele Tierhalterinnen und Tierhalter untersch\u00e4tzen jedoch die privat schwer zu erf\u00fcllenden, extrem hohen Anspr\u00fcche an die Haltung der Tiere und sind aufgrund fehlender Fachkunde folglich \u00fcberfordert. Bei vielen auf Tierb\u00f6rsen angebotenen Exoten handelt es sich zumeist nicht um Zuchttiere, sondern um sogenannte Wildf\u00e4nge. Somit bedroht der Fang von Wildtieren f\u00fcr den Heimtiermarkt auch das \u00dcberleben von Wildbest\u00e4nden in den Herkunftsl\u00e4ndern, und ferner geht das einher mit hoher Sterblichkeit bei Fang, Transport und in Gefangenschaft. Wir fordern daher schon lange ein Verbot des Handels mit Wildf\u00e4ngen und die Einf\u00fchrung einer Positivliste f\u00fcr Arten, die in Privathaushalten tiergerecht gehalten werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551713,"profile_url":null,"sequence":553,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-menz-0","sequence":554,"sitzung":194,"speaker":"Birgit Menz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit Menz","speaker_fp":"birgit-menz","speaker_key":1572.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch die Haltung von Wildtieren in Zirkussen und von exotischen Tieren in Privathaushalten muss strenger reguliert bzw. verboten werden; denn in beiden F\u00e4llen k\u00f6nnen artgerechte Haltungsbedingungen kaum geschaffen werden. Weder Transportwaggons noch Wohnzimmer sind Freilaufgehege. Gleiches gilt f\u00fcr die Haltung von Tieren zur Produktion von zum Beispiel Pelzen. Es darf nicht sein, dass Tiere allein zur Herstellung von Luxusg\u00fctern gehalten und get\u00f6tet werden.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551715,"profile_url":null,"sequence":555,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-menz-0","sequence":556,"sitzung":194,"speaker":"Birgit Menz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit Menz","speaker_fp":"birgit-menz","speaker_key":1572.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke fordert ebenso die Einf\u00fchrung des Verbandsklagerechts f\u00fcr anerkannte Tierschutzvereine auf Bundesebene. Tiere sollen besser vor Gesetzesverst\u00f6\u00dfen gesch\u00fctzt werden. Wenn sich Beh\u00f6rden und Betriebe \u00fcber das Tierschutzrecht hinwegsetzen, m\u00fcssen anerkannte Tierschutzverb\u00e4nde die M\u00f6glichkeit haben, stellvertretend f\u00fcr die Tiere zu reden und zu klagen.\n\nEine der Folgen des bisher unzureichenden staatlichen Tierschutzes ist die Ursache daf\u00fcr, dass die Tierheime, die einen gro\u00dfen Teil der gesellschaftlichen Aufgaben f\u00fcr den Tierschutz erf\u00fcllen, in eine sehr schwierige Lage geraten sind. Immer mehr Tiere und Tierarten werden abgegeben, und auch die Verweildauer steigt. Es wird eng in den Tierheimen, und die Kosten f\u00fcr Futter und veterin\u00e4rmedizinische Leistungen steigen. F\u00fcr exotische Tiere m\u00fcssen extra Auffangstationen eingerichtet werden. Wir sehen hier Bund, L\u00e4nder und Kommunen gemeinsam in der Pflicht, Finanzmittel f\u00fcr notwendige Investitionen bereitzustellen, Wege zu ebnen, damit die au\u00dferordentlich wichtige Arbeit der Tierheime ausreichend gew\u00fcrdigt und eine gute Versorgung der Tiere auch zuk\u00fcnftig gew\u00e4hrleistet werden kann, zum Beispiel durch die Aufhebung der Unterscheidung zwischen Fundtieren und herrenlosen Tieren; denn nur so k\u00f6nnen die laufenden Kosten in Zukunft gedeckt werden.\n\nEin wirksamer Tierschutz kann nur gelingen, wenn die Bed\u00fcrfnisse der Tiere in jedem Fall h\u00f6her bewertet werden als ihr wirtschaftlicher Nutzen. Tiere sind und bleiben Lebewesen und keine Sachen.\n\nDanke.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551717,"profile_url":null,"sequence":557,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":558,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin spricht Christina Jantz-Herrmann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551719,"profile_url":null,"sequence":559,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-jantz-herrmann-0","sequence":560,"sitzung":194,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":1476.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Mehr sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich sage es geradeheraus, liebe Kolleginnen und Kollegen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen: In vielen Punkten kann ich Ihren Antrag deutlich unterst\u00fctzen. In ihm wird ausf\u00fchrlich aus unserem Koalitionsvertrag zitiert, und in vielen Punkten wurden darin SPD-Positionen niedergeschrieben. Der Antrag enth\u00e4lt ein buntes Potpourri von Forderungen zu verschiedenen Tierschutzthemen. Genau das ist leider auch sein Manko, weil der Antrag den Eindruck vermittelt, dass man mit ihm die ganze Welt retten k\u00f6nnte.\n\nUnser Koalitionspartner hingegen meint, dass wir schon die besten Tierschutzregeln der Welt haben, und er sieht auch keinen weiteren Gestaltungsanspruch. In der Regierungskoalition - das ist sicherlich kein Geheimnis - ist die SPD die treibende Kraft in Sachen Tierschutz.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551721,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-gerig-0","sequence":562,"sitzung":194,"speaker":"Alois Gerig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Alois Gerig","speaker_fp":"alois-gerig","speaker_key":1505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der war gut!","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-jantz-herrmann-0","sequence":563,"sitzung":194,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":1476.0,"speaker_party":"spd","text":"Immer wieder aufs Neue leisten wir - auch gerne - \u00dcberzeugungsarbeit. Teilweise ist das nat\u00fcrlich ein m\u00fchseliger Prozess, wie Sie mir glauben k\u00f6nnen.\n\nSo stemmen wir uns gerade aktuell gegen die Aufhebung des Verbotes, Fett an Wiederk\u00e4uer zu verf\u00fcttern. Tiere, die selbst niemals tierische Fette essen w\u00fcrden, sollen mit tierischen Fetten gef\u00fcttert werden, nur damit sie schneller und besser gem\u00e4stet werden k\u00f6nnen. Ich finde das nicht nur unethisch, sondern gar widerw\u00e4rtig.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551724,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-jantz-herrmann-0","sequence":565,"sitzung":194,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":1476.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch ziehen - das klang in dieser Woche leider auch schon an - Minister Schmidt und seine Fraktionskollegen nicht immer an einem Strang. Wenn der Minister die Initiative ergreift, l\u00e4sst ihn seine eigene Fraktion leider manchmal h\u00e4ngen. Genau das - dieses Beispiel klang heute auch schon an - ist bei den Pelztieren und auch beim Verbot des T\u00f6tens tr\u00e4chtiger Tiere der Fall.\n\nEinige Stellen des Koalitionsvertrages zum Tierschutz werden sicher nur beh\u00e4big im Ministerium umgesetzt. Lassen Sie mich hier ein Beispiel nennen: Wir haben im Koalitionsvertrag niedergeschrieben, dass wir die Sachkunde f\u00f6rdern m\u00f6chten. Der Minister hat Anfang des Jahres angek\u00fcndigt, dass sein Ministerium genau das, einen Sachkundenachweis, pr\u00fcfe. Bisher liegt uns leider noch kein Ergebnis vor.\n\nVon Stillstand beim Tierschutz zu sprechen, ist trotzdem deplatziert: Der runde Tisch zur Lage der Tierheime hat in dieser Woche erstmals getagt. Damit ist es dem Minister gelungen, das erste Mal seit Jahren wieder alle Ebenen an einen Tisch zu holen: Bund, L\u00e4nder und Kommunen. Ihnen allen obliegt die Aufgabe, die Lage der Tierheime zu verbessern. Aktuell befindet sich die Pr\u00fcf- und Zulassungsverordnung f\u00fcr Tierhaltungssysteme im Verfahren.\n\nZudem prangern Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen, im Antrag an - auch Frau Menz hat das vorhin gesagt -, dass beim Wildtierschutz nichts getan wurde. Auch das ist falsch; denn wir haben vor der Sommerpause einen umfassenden Antrag zum Wildtierschutz verabschiedet. Sicherlich mussten hier Abstriche gemacht werden, aber Sie wissen: Kompromisse geh\u00f6ren zum Leben, und Kompromisse geh\u00f6ren auch zum Regieren.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551726,"profile_url":null,"sequence":566,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der Abg. Katharina Landgraf [CDU\/CSU]","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-jantz-herrmann-0","sequence":567,"sitzung":194,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":1476.0,"speaker_party":"spd","text":"Am Beispiel der Wildtiere l\u00e4sst sich \u00fcbrigens ein grunds\u00e4tzliches Problem der Tierschutzpolitik aufzeigen: Bei den Beratungen mussten wir zur Kenntnis nehmen, dass sich gerade das von Ihnen angesprochene Verbot der gewerblichen Tierb\u00f6rsen, Frau Menz, voraussichtlich nicht verfassungsgem\u00e4\u00df umsetzen lie\u00dfe. Von daher haben wir in unserem Antrag auch einen Pr\u00fcfauftrag an die Bundesregierung formuliert, der genau dieses Verbot zum Ziel haben soll.\n\nLeider ignorieren Sie, die Gr\u00fcnen, genau diese verfassungsrechtlichen Bedenken auch in Ihrem aktuellen Antrag. Glauben Sie mir: Ich w\u00e4re nat\u00fcrlich sofort f\u00fcr ein solches Verbot, aber es muss vor Gericht Bestand haben.\n\nIn dem Wildtier-Antrag wurde ein weiteres wichtiges Thema ausgeklammert, n\u00e4mlich das Verbot von Wildtieren im Zirkus. In unserer Fraktion ist die Haltung klar. Hier blockiert leider immer noch die Union, obwohl jedem, der mit Herz und Verstand bei der Sache ist, eigentlich klar sein m\u00fcsste, dass Wildtiere nicht artgerecht in einem Zirkus gehalten werden k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich die unterschiedlichen Positionen im Tierschutz auf den Punkt bringen:\n\nWir erleben auf der einen Seite eine schwarze Ideologie, die eher blockiert und sich damit auch Verbesserungen in den Weg stellt, und wir erleben auf der anderen Seite eine gr\u00fcne Ideologie, die h\u00e4ufig leider \u00fcber das Ziel hinausschie\u00dft.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551728,"profile_url":null,"sequence":568,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-jantz-herrmann-0","sequence":569,"sitzung":194,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":1476.0,"speaker_party":"spd","text":"Das sind zwei Haltungen, die sich absolut kontr\u00e4r gegen\u00fcberstehen und der Situation in Deutschland nicht gerecht werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, versuchen Sie doch einmal, auf die konventionelle Landwirtschaft zuzugehen und sie mitzunehmen, anstatt ihr immer nur frontal zu begegnen, und liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union, stellen Sie sich doch bitte endlich den Herausforderungen, und \u00f6ffnen Sie sich f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Landwirtschaft.\n\nDie SPD steht f\u00fcr eine Tierschutzpolitik mit dem Willen zur Verbesserung, aber auch f\u00fcr eine Politik mit Augenma\u00df. Wir stehen f\u00fcr Transparenz, und deswegen ist uns auch ein mehrstufiges staatliches Tierschutzlabel wichtig. Es w\u00e4re ein Instrument f\u00fcr die Landwirte, deren Tiere gut gehalten werden, um diese guten Haltungsbedingungen zu dokumentieren. Es w\u00e4re das Instrument f\u00fcr die Verbraucher, die auf dieser Grundlage ihre Kaufentscheidung verl\u00e4sslich treffen k\u00f6nnen, sodass sie sich nicht nur am Preis orientieren.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551730,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-jantz-herrmann-0","sequence":571,"sitzung":194,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":1476.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau dieses Label hat Minister Schmidt nun endlich angek\u00fcndigt. Ich sage Ihnen ganz ehrlich: Wir begr\u00fc\u00dfen das ausdr\u00fccklich. Aber erlauben Sie mir an dieser Stelle eine kleine Spitze: Wir wollen die Hoffnung nicht aufgeben, dass dieser Ank\u00fcndigung auch Taten folgen.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551732,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-jantz-herrmann-0","sequence":573,"sitzung":194,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":1476.0,"speaker_party":"spd","text":"Viele Debatten in der Vergangenheit haben gezeigt, dass wir zudem eine Novellierung des Tierschutzgesetzes ben\u00f6tigen. Auch hier hoffe ich weiter auf den Erkenntnisgewinn und den Mut meiner Unionskollegen und seitens des Ministers.\n\nEinen Punkt m\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang nennen: die Qualzucht. Meine Damen und Herren, Sie alle kennen sicherlich die kleinen Hunde, die M\u00f6pse, deren Nasen entweder so weit zur\u00fcckgez\u00fcchtet sind, dass sie kaum noch Luft bekommen, oder deren Augen schon aus den Augenh\u00f6hlen hervortreten. Das ist ein Punkt, an dem wir dringend etwas tun m\u00fcssen. Hier bin ich einigerma\u00dfen optimistisch, dass wir gemeinsam auch mit unserem Koalitionspartner einen guten Schritt weiterkommen. Liebe Unionskollegen, bitte entt\u00e4uschen Sie mich an dieser Stelle nicht.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551734,"profile_url":null,"sequence":574,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":575,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Waldemar Westermayer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551736,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waldemar-westermayer","sequence":577,"sitzung":194,"speaker":"Waldemar Westermayer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Waldemar Westermayer","speaker_fp":"waldemar-westermayer","speaker_key":1297.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir diskutieren heute auf Antrag der Gr\u00fcnen den Tierschutz in Deutschland. Das ist - so weit sind wir uns wohl alle einig - ein wichtiges Thema. Keiner will leidende Tiere in Deutschland und in Europa. Ich bezweifle allerdings, ob Ihr Antrag tats\u00e4chlich einen Beitrag dazu leistet, das Tierwohl und die Tiergesundheit in Deutschland zu verbessern.\n\nSie fordern zum Beispiel ein Verbandsklagerecht f\u00fcr Tierschutzorganisationen. Davon geht es leider keinem einzigen Tier besser.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551738,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waldemar-westermayer","sequence":579,"sitzung":194,"speaker":"Waldemar Westermayer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Waldemar Westermayer","speaker_fp":"waldemar-westermayer","speaker_key":1297.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dadurch wird nur mehr B\u00fcrokratie geschaffen. Die Landrats\u00e4mter haben bereits alle Hebel in der Hand, um Fehlentwicklungen im Tierschutz zu verhindern.\n\nAls Landwirtschaftsmeister habe ich in der Ausbildung Sachkunde erlernt. Ich habe 40 Jahre selbst Rinder im Allg\u00e4u gehalten. Ich wei\u00df also, wovon ich rede. F\u00fcr mich war dabei immer wichtig, dass es den Tieren gut geht und dass sie gesund sind. Meiner Erfahrung nach h\u00e4ngt der nachhaltige Erfolg eines Betriebs n\u00e4mlich entscheidend davon ab, dass das Wohl des Tieres gew\u00e4hrleistet ist.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551740,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waldemar-westermayer","sequence":581,"sitzung":194,"speaker":"Waldemar Westermayer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Waldemar Westermayer","speaker_fp":"waldemar-westermayer","speaker_key":1297.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Thema Tierwohl ist dabei hochkomplex. Deswegen bin ich dagegen, die Anbindehaltung bei Rindern pauschal zu verteufeln. Anbindehaltung mit Weide und\/oder Laufhof kann eine gute Alternative zu Laufst\u00e4llen sein. Bei mir im Stall hatte jedes Rind seinen Platz oder war auf der Weide.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":582,"sitzung":194,"speaker":"Nicole Maisch [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir schreiben ja \u201eganzj\u00e4hrige Anbindehaltung\u201c!","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waldemar-westermayer","sequence":583,"sitzung":194,"speaker":"Waldemar Westermayer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Waldemar Westermayer","speaker_fp":"waldemar-westermayer","speaker_key":1297.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich habe das schon gelesen. - Das gef\u00e4hrdet aus meiner Sicht nicht das Tierwohl. Vielmehr sind die Rinder froh, ihren eigenen Bereich zu haben und vor dominanten Tieren gesch\u00fctzt zu sein. Sie m\u00fcssen auch nicht enthornt werden: Alle meine Tiere haben noch ihre H\u00f6rner.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551744,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waldemar-westermayer","sequence":585,"sitzung":194,"speaker":"Waldemar Westermayer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Waldemar Westermayer","speaker_fp":"waldemar-westermayer","speaker_key":1297.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Beim Thema Kennzeichnung hingegen bin auch ich der Auffassung, dass sie durchaus Sinn machen kann. Mit den QS- und QM-Standards haben wir bereits gute Erfahrungen gemacht. Klar ist dann aber auch, dass die Kennzeichnungspflicht nicht nur Produkte aus Deutschland erfassen darf, sondern auch importierte Fleisch- und Milchprodukte erfassen muss. Ich denke dar\u00fcber hinaus, dass wir langfristig ein Umdenken in der Tierzucht sehen m\u00fcssen: weg von kurzfristigen Leistungssteigerungen in der Zucht, hin zu einer konstanten und insgesamt l\u00e4ngeren Lebensleistung der Tiere.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551746,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waldemar-westermayer","sequence":587,"sitzung":194,"speaker":"Waldemar Westermayer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Waldemar Westermayer","speaker_fp":"waldemar-westermayer","speaker_key":1297.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie beklagen schlie\u00dflich einen angeblichen Stillstand im Bereich Tierschutz. Das ist schlichtweg falsch. Die Cross-Compliance-Regelungen in der GAP werden fortlaufend versch\u00e4rft. Viele gute und wichtige Projekte sind au\u00dferdem auf den Weg gebracht worden. Es gibt zahlreiche Forschungsprogramme, welche die Verbesserung des Tierwohls und der Tierzucht zum Ziel haben. So wurden seit 2006 in der Bundesrepublik Deutschland 117 Projekte im Bereich der Nutztierhaltung mit \u00fcber 80 Millionen Euro gef\u00f6rdert, die das Tierwohl und die Tiergesundheit noch weiter verbessern sollen.\n\nAktuell wird unter anderem die Entwicklung neuer Tierwohlindikatoren und neuer Haltungssysteme gef\u00f6rdert. Neben diesem wichtigen Forschungsansatz wirken wir auf der Regelungsebene auf Verbesserungen hin. Auf europ\u00e4ischer Ebene setzen wir uns f\u00fcr tierspezifische Richtlinien in Bezug auf die Haltung ein, welche einzelne Besonderheiten bestimmter Gattungen besser erfassen k\u00f6nnen. Au\u00dferdem wollen wir das europ\u00e4ische Tierrecht weiterentwickeln, indem wir unter anderem die Tierschutztransportverordnung und die Richtlinie zum Tierschutz bei der Schweinehaltung \u00e4ndern. Dieser ganzheitliche und auf ganz Europa zentrierte Ansatz ist aus meiner Sicht das einzig Richtige.\n\nTierschutz darf nicht an der Grenze aufh\u00f6ren. Wir gelangen nur dann zu wirklichen Verbesserungen, wenn diese in der gesamten Europ\u00e4ischen Union Bestand haben. Ansonsten schaffen wir Wettbewerbsnachteile f\u00fcr deutsche Betriebe, die letztlich nur zu einer Verlagerung der Nahrungsmittelproduktion ins Ausland f\u00fchren; ich erinnere nur an das Verbot der K\u00e4fighaltung. Das kann nicht Ziel einer nachhaltigen Tierschutzpolitik sein. Schlie\u00dflich m\u00fcssen die bereits bestehenden Regeln durchgesetzt werden. Beim Vollzug sind nun einmal vor allem die Bundesl\u00e4nder, insbesondere die von den Gr\u00fcnen mitregierten, gefordert. Hier darf man es sich nicht einfach machen und die Verantwortung einseitig auf den Bund schieben. Das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch klar sagen, dass es viele Betriebe gibt, die trotz massiven Preisdrucks hervorragend arbeiten und alle Standards einhalten. Das ist nicht einfach. Wir sollten unseren Bauern und B\u00e4uerinnen deshalb nicht nur zwei Tage vor dem Erntedankfest danken, sondern das ganze Jahr anerkennen, mit welch hochwertigen Lebensmitteln sie die Verbraucherinnen und Verbraucher in der Bundesrepublik Deutschland versorgen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551748,"profile_url":null,"sequence":588,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":589,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Friedrich Ostendorff f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":590,"sitzung":194,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eDen Tieren muss es am Ende der Legislaturperiode besser gehen als heute.\u201c Das versprach 2014 Minister Schmidt. Nichts, aber auch gar nichts au\u00dfer gro\u00dfen Ank\u00fcndigungen ist passiert. Wir debattieren nicht etwa wegen eines aktionistischen Agrarministers, sondern trotz eines nichts tuenden Agrarministers, der jegliche Verantwortung von sich weist und Verbesserungen in der Tierhaltung einzig der Branche \u00fcberl\u00e4sst, und das Ganze immer freiwillig. Unz\u00e4hlige Aufforderungen vonseiten der Wissenschaft, der Opposition, der Agrarministerkonferenz und der Gesellschaft stehen auf der Tagesordnung, die Lebensbedingungen f\u00fcr Nutztiere in Deutschland endlich zu verbessern. Im Koalitionsvertrag wurde versprochen, deutlich h\u00f6here Tierschutzstandards durchzusetzen. Doch Papier ist bekanntlich geduldig. Das Ministerium und Sie, Kolleginnen und Kollegen von der CDU\/CSU, verweigern jeglichen Fortschritt und ziehen stattdessen die Mauern der Wagenburg immer h\u00f6her.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":591,"sitzung":194,"speaker":"Dieter Stier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":1650.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben vorhin nicht zugeh\u00f6rt!","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":592,"sitzung":194,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir fragen uns wirklich: Wie lange wollen Sie das noch fortsetzen?","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551753,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":594,"sitzung":194,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die ganzj\u00e4hrige Anbindehaltung von Rindern, die Haltung von Sauen in Kastenst\u00e4nden, das K\u00fckenschreddern, die Missst\u00e4nde in der Putenhaltung, das Schlachten hochtr\u00e4chtiger Tiere, das Amputieren von Gliedma\u00dfen usw., die Liste der dringend verbesserungsbed\u00fcrftigen Bereiche lie\u00dfe sich leider noch sehr lange fortsetzen. Nichts, aber auch gar nichts ist passiert. Noch 2014 hielten Sie es, Herr Minister, f\u00fcr nicht sinnvoll, das Kupieren von Schweineschw\u00e4nzen zu verbieten, wenn die Tiere gleichzeitig eng beieinander leben. Da k\u00f6nnen wir als Gr\u00fcne Ihnen nur zustimmen. Das geht in der heute \u00fcblichen Haltung in der Tat nicht; da sind wir gleicher Meinung. Aber, Herr Minister, das Kupieren der Schweineschw\u00e4nze muss beendet werden. Das ist die gesellschaftliche Forderung, die Forderung der Menschen, die kritisch eingestellt sind. Sie von der CDU\/CSU k\u00f6nnen nicht so weitermachen und 100 Kilogramm schwere Schweine auf einer Vollspaltenfl\u00e4che von 0,75 Quadratmeter einsperren. Solange Sie das nicht \u00e4ndern, werden immer wieder Bilder wie in der letzten Woche in Panorama zu sehen sein. Das kann Sie doch nicht gleichg\u00fcltig lassen. Sie f\u00fchren doch ein C in Ihrem Parteinamen.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551755,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Karin Thissen [SPD] und Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":596,"sitzung":194,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Empfindsame, f\u00fchlende Lebewesen so leiden zu sehen, nur weil Sie ihnen nicht ein bisschen mehr Platz, ein bisschen mehr Stroh und ein bisschen mehr Auslauf g\u00f6nnen wollen - das muss beendet werden.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551757,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Ralph Lenkert [DIE LINKE]","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":598,"sitzung":194,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne m\u00fcssen Sie leider immer wieder dazu zwingen, hier im Bundestag \u00fcber Tierschutz zu sprechen. Wir wissen, dass Ihr tierschutzpolitischer Sprecher bei unseren Antr\u00e4gen Schnappatmung kriegt, weil er immer wieder gezwungen ist, zu bekennen, dass im Tierschutz nichts gemacht wird. Und er muss sich so ausdr\u00fccken, dass das drau\u00dfen vielleicht noch irgendeiner versteht. Wir werden Sie - da k\u00f6nnen Sie gewiss sein - immer an Ihre Ank\u00fcndigungen und Versprechen erinnern. Das werden wir so lange machen, bis Sie endlich beginnen, Ihre Verantwortung wahrzunehmen, die Bedingungen f\u00fcr die Tiere zu verbessern und eine zukunftsf\u00e4hige nationale Nutztierstrategie f\u00fcr eine artgerechte Tierhaltung vorzulegen. Das ist die Forderung der Zeit.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551759,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":600,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Dr. Karin Thissen f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551761,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":602,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":1541.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Ich schon wieder! F\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen m\u00f6chte ich kurz erkl\u00e4ren, warum ich den Antrag als solchen eigentlich ganz gut finde, ihn aber trotzdem ablehnen werde: Um den Bundesminister zu unterst\u00fctzen, dass es den Tieren am Ende der Legislaturperiode besser geht als heute, brauchen wir eine handlungswillige CDU\/CSU-Fraktion, keine gr\u00fcnen Antr\u00e4ge.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551763,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":604,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":1541.0,"speaker_party":"spd","text":"Um systemimmanente Probleme zu l\u00f6sen, brauchen wir echte Kontrollen und echte Sanktionen von Verst\u00f6\u00dfen sowie ein Umdenken in der Landwirtschaft und in der Tier\u00e4rzteschaft.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-kovac","sequence":605,"sitzung":194,"speaker":"Kordula Kovac [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kordula Kovac","speaker_fp":"kordula-kovac","speaker_key":1263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Manchmal sind Sie unversch\u00e4mt! Was haben Sie als SPD gemacht?","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":606,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":1541.0,"speaker_party":"spd","text":"Die SPD blockiert keine Gesetzentw\u00fcrfe; die SPD steht bereit.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551767,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":608,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr wen oder was?","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karin-thissen-0","sequence":609,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Karin Thissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karin Thissen","speaker_fp":"karin-thissen","speaker_key":1541.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, dann h\u00f6ren Sie zu! - Wenn wir Missst\u00e4nde und Stillstand beim Tierschutz beenden wollen, dann ist es wichtig, dass wir die Einhaltung schon bestehender Gesetze kontrollieren und Verst\u00f6\u00dfe dagegen sanktionieren. Da w\u00e4re es zum Beispiel eine sehr gute M\u00f6glichkeit, die Flaschenhalsfunktion Schlachthof zu nutzen. Jedes landwirtschaftliche Nutztier kommt ja irgendwann zum Schlachthof. An jedem Schlachthof sind zwei amtliche Tier\u00e4rzte: einer an der Schlachtlinie und einer bei der Anlieferung. Der Tierarzt bei der Anlieferung schaut auf die Tiere, weil er die Erlaubnis zur Schlachtung erteilen muss. Nur gesunde Tiere d\u00fcrfen geschlachtet werden. Er sieht nat\u00fcrlich, in welchem Zustand die Tiere ankommen. Aufgrund des Zustandes, den er dokumentiert, kann er R\u00fcckschl\u00fcsse ziehen, wie die Tiere gehalten wurden. Da best\u00fcnde eine ganz einfache M\u00f6glichkeit, zu dokumentieren und das Dokumentierte an die Beh\u00f6rde weiterzugeben. Gegebenenfalls k\u00f6nnte dann die Tierhaltung \u00fcberpr\u00fcft und k\u00f6nnten Verst\u00f6\u00dfe sanktioniert werden. Das w\u00fcrde auch kein Geld kosten; denn man m\u00fcsste nicht extra Strukturen schaffen.\n\nMan k\u00f6nnte sich fragen: Warum wird das nicht schon genutzt? Meine Redezeit w\u00fcrde nicht reichen, das jetzt zu erkl\u00e4ren. Sie k\u00f6nnen aber auf meine Homepage gehen. Panorama und WISO haben sich schon im April dieses Themas angenommen und das in Fernsehbeitr\u00e4gen gebracht. Ich habe das kommentiert und erkl\u00e4rt. Das kann man da einsehen.\n\nIch m\u00f6chte meine Redezeit nutzen, um mich ganz gezielt an die Tier\u00e4rzteschaft zu wenden; denn kein anderer Berufsstand ist aufgrund seiner Ausbildung geeigneter, sich f\u00fcr Tierschutz einzusetzen und ihn umzusetzen. Immer wenn ich mich \u00fcber Vollzugsdefizite am Schlachthof - die Themen sind in der Tier\u00e4rzteschaft bekannt; das ist ein offenes Geheimnis - \u00f6ffentlich \u00e4u\u00dfere, bekomme ich hinterher Briefe, E-Mails und Anrufe aus meinem Berufsstand. Darunter sind viele, die sagen: Prima, endlich thematisiert es jemand. Weiter so! Das muss aufh\u00f6ren. - Je h\u00f6her aber die Tier\u00e4rzte in der Hierarchie stehen - Amtsleiter, aber auch solche, die hohe Posten in Berufsverb\u00e4nden oder der Tier\u00e4rztekammer bekleiden -, desto mehr kritisieren sie die Tatsache, dass ich das thematisiere. Sie kritisieren nicht die Missst\u00e4nde. Auch werfen sie mir keine \u00dcbertreibung vor, sondern sie kritisieren, dass ich es thematisiere. Den Gipfel stellt dann dar, dass diejenigen, die mit mir noch nicht einmal eine Diskussion f\u00fchren wollen, mich in \u00f6ffentlichen Kammerversammlungen diskreditieren und diffamieren. All diesen honorigen Herren m\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen: Ich lasse mir den Mund nicht verbieten.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551770,"profile_url":null,"sequence":610,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":611,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Artur Auernhammer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551772,"profile_url":null,"sequence":612,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Christina Jantz-Herrmann [SPD]","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/artur-auernhammer\/archive\/214965","sequence":613,"sitzung":194,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":1310.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Erlauben Sie mir, dass ich zu Beginn der Debatte auch die Menschen gr\u00fc\u00dfe, die f\u00fcr den Tierschutz mitverantwortlich sind, alle Tierhalter in unserem Land, die mit ihrer t\u00e4glichen Arbeit daf\u00fcr sorgen, dass es den Tieren in unserem Land sehr gut geht. Diese Menschen sollen heute gegr\u00fc\u00dft sein.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551774,"profile_url":null,"sequence":614,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/artur-auernhammer\/archive\/214965","sequence":615,"sitzung":194,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":1310.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Menz, wenn Sie mir kurz Ihre Aufmerksamkeit schenken: Es ist in meinem politischen Umfeld nicht \u00fcblich, dass man Sie lobt; aber ich bin Ihnen dankbar f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen \u00fcber die Haltung von Heimtieren, die Haltung von Tieren, die nicht in unsere Breitengrade geh\u00f6ren. Darauf sollten wir etwas mehr den Fokus legen. Viele Tiere in unserem Land werden von Menschen gehalten, die nicht die Sachkunde haben wie zum Beispiel eine B\u00e4uerin oder ein Bauer. Darauf m\u00fcssen wir in Zukunft besser achten.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551776,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/artur-auernhammer\/archive\/214965","sequence":617,"sitzung":194,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":1310.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In den letzten Tagen ist sehr viel \u00fcber Tierschutz geredet worden, auch in den Medien. Was ich da teilweise vermisst habe, waren der n\u00f6tige Sachverstand und die n\u00f6tige Fairness gegen\u00fcber den Menschen, die mit den Tieren arbeiten. Ich denke dabei gerade an unsere Bauernfamilien auf dem Land, die wirklich keine einfache Zeit haben. Wir haben hier schon \u00fcber die Milchpreise, \u00fcber die Erzeugerpreise diskutiert. Wenn die Bauernfamilien diese Bilder sehen und die Diskussion in der \u00d6ffentlichkeit verfolgen, dann machen sie sich Sorgen und fragen sich: Was passiert mit unserem Berufsstand? Wie wird mit unserem Berufsstand umgegangen? Warum werden wir von einzelnen Parteien instrumentalisiert, die aus unserer Situation politisches Kapital schlagen?","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551778,"profile_url":null,"sequence":618,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/artur-auernhammer\/archive\/214965","sequence":619,"sitzung":194,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":1310.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die ehrliche Arbeit unserer B\u00e4uerinnen und Bauern verdient h\u00f6chste Anerkennung und h\u00f6chsten Respekt. Da geht es nicht nur um das Thema Tierschutz. In meiner Heimat stehen sechs Maish\u00e4cksler, Maiserntemaschinen in den Werkst\u00e4tten, die von Aktivisten - ich muss sagen: von kranken Menschen - durch Metallteile derma\u00dfen demoliert worden sind, dass sie den Fahrer gef\u00e4hrdet haben. Diese Aktivisten haben hohe wirtschaftliche Sch\u00e4den verursacht. Meine sehr verehrten Damen und Herren, das sind die Ausw\u00fcchse von Diskussionen, die wir hier in diesem Hause teilweise sehr emotional f\u00fchren.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551780,"profile_url":null,"sequence":620,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/artur-auernhammer\/archive\/214965","sequence":621,"sitzung":194,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":1310.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte sagen: Wir sollten die Emotionen etwas herunterfahren und wieder auf eine sachliche Ebene in der Diskussion kommen.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551782,"profile_url":null,"sequence":622,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/artur-auernhammer\/archive\/214965","sequence":623,"sitzung":194,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":1310.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine lieben Freunde von den Gr\u00fcnen, ich habe Ihren Antrag gelesen und auch Ihr Lieblingsthema, die Anbindehaltung, zur Kenntnis genommen. Kollege Westermayer hat es schon erkl\u00e4rt: Wenn wir einen Blick auf die deutsche Landwirtschaft werfen, dann stellen wir fest, dass circa 50 Prozent der bayerischen Milchviehhalter ihre Tiere noch in Anbindehaltung halten.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":624,"sitzung":194,"speaker":"Nicole Maisch [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber doch nicht das ganze Jahr \u00fcber!","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/artur-auernhammer\/archive\/214965","sequence":625,"sitzung":194,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":1310.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt viele Betriebe im Allg\u00e4u und in Oberbayern - ich habe hier Freunde aus \u00d6sterreich gesehen, wo das auch gilt -, wo die Tiere auf die Weide gebracht werden k\u00f6nnen. Aber wir haben auch Regionen in unserem Land - das ist nicht nur in Franken, sondern auch in Mitteldeutschland so -, wo wir enge Dorflagen haben und alte Betriebsleiter sagen: Ich m\u00f6chte meine Tiere noch in den n\u00e4chsten 10 bis 15 Jahre halten; aber verbietet mir bitte nicht die Anbindehaltung. Wenn ihr sie verbietet sind, dann muss ich meinen Betrieb zusperren. - Es sind gerade die kleinb\u00e4uerlichen Betriebe, die Sie mit dem Verbot der Anbindehaltung zur Aufgabe zwingen. Das darf doch nicht sein.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551786,"profile_url":null,"sequence":626,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/artur-auernhammer\/archive\/214965","sequence":627,"sitzung":194,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":1310.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man \u00fcber Tierschutz redet, dann muss man wissen, dass Tierschutz auch etwas mit der Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr unsere Lebensmittel zu tun hat, f\u00fcr die Wertsch\u00e4tzung dessen, was wir t\u00e4glich essen und trinken. Da haben wir einen Partner, den wir st\u00e4rker in die Pflicht nehmen m\u00fcssen. Das ist der Lebensmitteleinzelhandel. Ich begr\u00fc\u00dfe es, dass die landwirtschaftliche Branche Initiativen gestartet hat, um gemeinsam nach besseren L\u00f6sungen zu suchen. Ich begr\u00fc\u00dfe, dass es vorangeht. Aber ich m\u00f6chte auch die deutschen Verbraucher und Verbraucherinnen in die Pflicht nehmen. Wer glaubt, er k\u00f6nne ein Schweineschnitzel f\u00fcr einen Cent-Betrag im Supermarkt kaufen, der gibt sein Recht auf, \u00fcber Tierschutz mitreden zu k\u00f6nnen. Das muss man ganz klar hier betonen.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551788,"profile_url":null,"sequence":628,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/artur-auernhammer\/archive\/214965","sequence":629,"sitzung":194,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":1310.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir stehen wenige Tage vor dem Erntedankfest. Es ist nicht selbstverst\u00e4ndlich, dass wir in Deutschland mit so guten, hervorragenden Lebensmitteln versorgt sind. Wir sollten dieses Erntedankfest nutzen, dankbar zu sein f\u00fcr die politische Arbeit, die hier geleistet wird f\u00fcr unsere B\u00e4uerinnen und Bauern, dankbar zu sein auch f\u00fcr die Arbeit unseres Bundesministers, dankbar zu sein f\u00fcr die angeregte Diskussion, die wir hier f\u00fchren, und besonders dankbar zu sein f\u00fcr die Arbeit unserer B\u00e4uerinnen und Bauern. Sie haben es wirklich verdient.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551790,"profile_url":null,"sequence":630,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":631,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/9798 an den in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Ausschuss vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 25 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Vereinsgesetzes\n\nDrucksache 18\/9758\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nSportausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ole Schr\u00f6der.","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551792,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Tierschutz","top_id":15024,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":633,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Kriminelle Rockergruppierungen sind im Bereich der schweren und organisierten Kriminalit\u00e4t t\u00e4tig. Die polizeilichen Lagebilder zeigen uns, dass sie Drogen verkaufen, Bordelle betreiben und Geld waschen. Ein wirksames Instrument gegen die kriminellen Rockergruppierungen sind Vereinsverbote nach dem Vereinsgesetz. Der Bundesinnenminister und die Landesinnenminister haben eine erhebliche Anzahl von Verboten gegen verschiedene Rockergruppen ausgesprochen. Dieser Weg soll auch k\u00fcnftig weiter beschritten werden.\n\nRockergruppierungen treten in der \u00d6ffentlichkeit aggressiv und bedrohlich auf. Ihr Verhalten wirkt au\u00dferordentlich einsch\u00fcchternd. Das l\u00f6st bei den B\u00fcrgern zu Recht \u00c4ngste und Besorgnisse aus. Es ist dringend erforderlich, auch gegen die Selbstdarstellung krimineller Rockergruppen vorzugehen. Nahezu alle kriminellen Rockergruppen tragen die sogenannten Kutten. Die Westen mit den speziellen Aufn\u00e4hern sind Grundlage ihrer Gruppenidentit\u00e4t.\n\nMit der Versch\u00e4rfung des Vereinsgesetzes wollen wir gegen diese Selbstdarstellung krimineller Rockergruppen vorgehen. Mit dem Tragen von Kennzeichen verbotener Vereinigungen zeigt man \u00f6ffentlich, dass man mit diesen Gruppen sympathisiert. Das Tragen ihrer Kennzeichen ist immer auch eine Art Werbung f\u00fcr diese kriminellen Gruppen. Wir verbieten also auch eine Form der Sympathiewerbung.\n\nDer Gesetzentwurf sieht vor, dass Kennzeichen verbotener Vereinigungen von anderen Gruppierungen im Bundesgebiet nicht mehr genutzt werden d\u00fcrfen. Gleiches gilt f\u00fcr solche Kennzeichen, die mit denen bereits verbotener Vereine im Zusammenhang stehen. Das entspricht dem Auftrag aus dem Koalitionsvertrag. Mit der Versch\u00e4rfung des Kennzeichenverbots ist gleichzeitig eine Strafsch\u00e4rfung verbunden. Au\u00dferdem wird eine Strafbarkeitsl\u00fccke geschlossen. Der Bundesgerichtshof hatte diese mit Blick auf das Verbot, Rockerkutten zu tragen, festgestellt. Um unsere Ziele zu erreichen, werden wir folgende \u00c4nderungen im Vereinsgesetz vornehmen:\n\nErstens. Das Kennzeichenverbot wird so ausgestaltet, dass die Polizei anhand objektiver Kriterien feststellen kann, ob ein Kennzeichen \u201ein im Wesentlichen gleicher Form\u201c verwendet wird. Dazu wird das subjektive Merkmal des \u201eTeilens der Zielrichtung\u201c des verbotenen Vereins gestrichen. Zus\u00e4tzlich wird erl\u00e4utert, wann ein Kennzeichen \u201ein im Wesentlichen gleicher Form\u201c verwendet wird.\n\nZweitens. Das Verwenden von Kennzeichen verbotener Vereine wird explizit unter Strafe gestellt.\n\nDie Polizeien in Bund und L\u00e4ndern k\u00f6nnen damit k\u00fcnftig bundesweit einheitlich vorgehen. So wird insbesondere die sogenannte Kutte leichter beschlagnahmt werden k\u00f6nnen. Au\u00dferdem kann eine Freiheitsstrafe von bis zu einem Jahr oder eine Geldstrafe verh\u00e4ngt werden.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch zwei Aspekte betonen: Es handelt sich hier erstens nicht um eine Lex Rocker. Das Kennzeichnungsverbot gilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr alle verbotenen terroristischen und extremistischen Vereinigungen. Die Bundesregierung ist sich zweitens bewusst, dass es sich hier nur um eine punktuelle \u00c4nderung des Vereinsgesetzes handelt. Wir verschlie\u00dfen uns damit nicht der Bitte des Bundesrats, das \u00f6ffentliche Vereinsrecht auf weitere Bed\u00fcrfnisse der Praxis zu pr\u00fcfen und gegebenenfalls z\u00fcgig fortzuentwickeln.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551794,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":635,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Ulla Jelpke f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551796,"profile_url":null,"sequence":636,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":637,"sitzung":194,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In der Tat stehen manche Motorradklubs heute leider nicht nur f\u00fcr die Freiheit auf zwei R\u00e4dern oder f\u00fcr die Easy-Rider-Romantik. Einige bekannte international agierende Rockerklubs dienen auch als Deckmantel f\u00fcr die organisierte Kriminalit\u00e4t. Ein Teil ihrer Mitglieder sind in Schutzgelderpressung, Drogenhandel, Zuh\u00e4lterei, ja sogar in Menschenhandel verstrickt. Immer wieder gibt es Tote bei Bandenk\u00e4mpfen. Deswegen ist die Linke sehr daf\u00fcr, diesem Teil der Rockerszene den Kampf anzusagen.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551798,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":639,"sitzung":194,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch Verbote von Symbolen oder Kennzeichen greifen oft ins Leere,","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":640,"sitzung":194,"speaker":"Susanne Mittag [SPD]","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":1609.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ein Irrtum!","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":641,"sitzung":194,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"weil die kriminellen Rocker sich schnell unter anderem Namen neu formieren und sich einfach die Kutte eines Nachbarklubs \u00fcberstreifen. Notwendig und legitim w\u00e4re es, gegen einen Rockerklub, wenn er denn als Deckmantel f\u00fcr schwere Kriminalit\u00e4t dient, mit den Mitteln des Straf- und Vereinsrechts vorzugehen.\n\nDie Bundesregierung aber will es sich einfach machen. Sie will selbst dann, wenn nur eine einzelne Ortsgruppe eines Vereins verboten wird, deren Symbole gleich bundesweit f\u00fcr alle Mitglieder unter Strafe stellen. Das ist eine v\u00f6llig unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnahme, die noch dazu mit dem f\u00f6deralen Prinzip meines Erachtens nicht vereinbar zu sein scheint.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551802,"profile_url":null,"sequence":642,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":643,"sitzung":194,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht hier nicht nur um kriminelle Rockergruppierungen, wie uns der Gesetzestext f\u00e4lschlicherweise suggeriert; denn diese werden nur als ein Beispiel genannt. Man muss sagen, dass eigentlich jedes Mal, wenn wir \u00fcber Gesetzesversch\u00e4rfungen im Bereich der inneren Sicherheit diskutieren, eine Gruppierung als Begr\u00fcndung angef\u00fchrt wird. Wir sind uns hier aber sicherlich alle einig, dass Nazis, Dschihadisten, Kinderpornoringe und nat\u00fcrlich auch kriminelle Rocker bek\u00e4mpft werden m\u00fcssen. Doch in der Praxis trifft eine Gesetzesversch\u00e4rfung jedes Mal auch ganz andere Gruppierungen als die urspr\u00fcnglich zur Rechtfertigung der Versch\u00e4rfung angef\u00fchrten. Nehmen wir einmal an, eine Hooligan- oder Ultragruppe wird verboten, weil sie regelm\u00e4\u00dfig Gewalttaten ver\u00fcbt. Sollen nun auch andere, friedliche Fangruppen von Fu\u00dfballvereinen in Sippenhaft genommen werden, nur weil sie die gleichen Logos und Farben wie die verbotene Ultragruppe verwenden? Auch einige Beispiele aus dem politischen Bereich, von links bis rechts, w\u00fcrden mir hier einfallen. Diese Unbestimmtheit des Gesetzes er\u00f6ffnet der Beh\u00f6rdenwillk\u00fcr einmal mehr T\u00fcr und Tor, und deswegen k\u00f6nnen wir diesem Gesetz nicht zustimmen.\n\nMeine Damen und Herren, seien wir mal realistisch! Kriminelle Rockerbanden werden ihre Straftaten doch nicht deswegen einstellen, weil sie ihre Kutte nicht mehr tragen d\u00fcrfen. Soweit sie \u00fcberhaupt eines \u00e4u\u00dferen Erkennungszeichens bed\u00fcrfen, werden sie auf unverf\u00e4ngliche Symbole ausweichen. Die meisten Verbrecher agieren g\u00e4nzlich ohne verr\u00e4terische \u00e4u\u00dfere Kennzeichnung, da diese einer kriminellen Aktivit\u00e4t ja in der Regel eher abtr\u00e4glich erscheint.\n\nDer Kern des Problems mit den kriminellen Rockerbanden ist ein anderer. Es ist ein offenes Geheimnis, dass manche der in organisierte Kriminalit\u00e4t verwickelten Rockergruppen gute Kontakte zur Politik, zur Polizei, aber auch zum Justizapparat pflegen. Ich nenne hier nur als Beispiel Hannover; aus zeitlichen Gr\u00fcnden kann ich das leider nicht ausf\u00fchren. Ermittlungen gegen diese Banden verlaufen also oft im Sande, weil diese zum Beispiel von der Polizei vor einer Razzia gewarnt worden sind. Ich finde, diesen Saustall muss man ausmisten. Man muss etwas Vern\u00fcnftiges tun, damit das nicht mehr passiert. Doch dazu braucht es den n\u00f6tigen politischen Willen, und den vermissen wir hier.\n\nDieser Gesetzentwurf ist zum einen untauglich, weil er sich auf Symbolpolitik beschr\u00e4nkt. Zum anderen schie\u00dft er \u00fcber das Ziel hinaus, weil durch das gro\u00dfz\u00fcgige Verbot von Vereinswappen und \u00c4hnlichem auch viele Unschuldige betroffen sind. Insofern denken wir, dass wir noch einmal im Ausschuss dar\u00fcber beraten sollten. Es ist jedenfalls keine effektive Bek\u00e4mpfung von organisierter Kriminalit\u00e4t, wenn man Symbole bek\u00e4mpft.\n\nDanke.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551804,"profile_url":null,"sequence":644,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":645,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Uli Gr\u00f6tsch f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551806,"profile_url":null,"sequence":646,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":647,"sitzung":194,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Manchmal merkt man geradezu, dass es mit den objektiven Argumenten eng wird, wenn es darum geht, einen Antrag der Regierungskoalition abzulehnen.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551808,"profile_url":null,"sequence":648,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":649,"sitzung":194,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will nicht verhehlen, dass uns das manchmal andersherum genauso geht, liebe Kollegin Ulla Jelpke. Aber bei diesem Gesetzentwurf geht es ja nicht um eine Gruppe, sondern um ein Ph\u00e4nomen, auf das ich im Folgenden eingehen will.\n\nEs geht hier um die Hells Angels, die Bandidos, die Outlaws, die Mongols. Bei diesen Rockergruppierungen geht es doch nicht mehr ums Motorradfahren, um Tattoos oder Machotum, sondern um organisierte Kriminalit\u00e4t. Es geht um Drogengesch\u00e4fte, um Schutzgelderpressung und um Menschenhandel. Weil die Mitgliedschaft in so einer Rockergruppe offenbar so lukrativ ist, gr\u00fcnden die besagten Rockerklubs immer neue Ortsvereine, sogenannte Chapter oder Charter, die mancherorts wie Pilze aus dem Boden schie\u00dfen. Bundesweit gibt es inzwischen mehr als 9 300 solcher Rocker in mehr als 600 \u00f6rtlichen Chaptern. Diesen Kriminellen sagen wir mit diesem Gesetz den Kampf an, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551810,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":651,"sitzung":194,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch wenn das auf den ersten Blick etwas ambitioniert klingen mag: Mit diesem Gesetz werden wir einen wesentlichen Beitrag dazu leisten, diesen Strukturen das Handwerk zu legen. Wir beraten heute in erster Lesung eine notwendige Anpassung, eine Versch\u00e4rfung des Vereinsgesetzes. Bislang ist es so, dass zwar einzelne Ortsvereine verboten wurden, die Rockerklubs aber das generelle Vereinssymbol mit einer anderen Ortsbezeichnung weiterverwenden konnten. Letztes Jahr musste der Bundesgerichtshof in einem einschl\u00e4gigen, die Rockergruppierung Bandidos betreffenden Fall entscheiden, dass das Tragen einer Kutte mit den von allen Chaptern der Bandidos benutzten Kennzeichen, n\u00e4mlich dem Wort \u201eBandidos\u201c und dem sogenannten Fat Mexican, zusammen mit dem Ortszusatz eines nicht verbotenen Chapters nach derzeitiger Rechtslage nicht strafbar ist.\n\nWenn wir dieses Gesetz verabschieden, wird es so etwas in Zukunft nicht mehr geben.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551812,"profile_url":null,"sequence":652,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":653,"sitzung":194,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Kennzeichen verbotener Vereinigungen k\u00f6nnen dann nicht mehr von anderen Gruppierungen im Bundesgebiet genutzt werden. Verbotene Chapter k\u00f6nnen dann nicht im n\u00e4chsten Ort einen neuen Ortsverein gr\u00fcnden, um das Vereinsverbot zu umgehen. Das k\u00f6nnte im besten Fall das Ende des Mythos um Hells Angels oder Bandidos bedeuten, weil sie dann kein gemeinsames, \u00f6ffentlich sichtbares, verbindendes Vereinssymbol mehr haben, liebe Kolleginnen und Kollegen. Das vereinfacht auch die Arbeit der Polizeien, die k\u00fcnftig ganz einfach und objektiv feststellen k\u00f6nnen, ob ein Verein ein Kennzeichen in im Wesentlichen gleicher Form verwendet wie ein verbotener Schwesterverein. Damit zeigen wir: Wir lassen uns nicht auf der Nase herumtanzen, wenn es um verbrecherische Parallelstrukturen im Rockermilieu oder gar um verfassungsfeindliche Tendenzen geht.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551814,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":655,"sitzung":194,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Apropos verfassungsfeindlich: Was mir nicht zuletzt Sorgen im Zusammenhang mit dem Rockermilieu macht, ist seine Verflechtung mit der rechtsextremen Szene. Nach Erkenntnissen des Bundeskriminalamtes und des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz gibt es zunehmend Neonazis in den Rockerklubs. \u00dcber 500 einschl\u00e4gig bekannte Neonazis geh\u00f6ren zu Rockergruppen wie den Hells Angels oder dem Gremium MC, aber auch zu den Bandidos und den Outlaws MC. Neonazikonzerte finden in den Klubh\u00e4usern der Rocker statt, die dann teilweise noch von Rockern als Securities bewacht werden.\n\nW\u00e4hrend es vor einigen Jahren noch hie\u00df, dass kein Rockerklub in G\u00e4nze als rechtsextrem gelte, weil Rockerklubs ja per Satzung unpolitisch seien, zeigt uns etwa der Fall des inzwischen verbotenen Rockerklubs Schwarze Schar MC Wismar aus Mecklenburg-Vorpommern das Gegenteil. Hier haben einschl\u00e4gige Neonazis den Klub gegr\u00fcndet, um ihre kriminellen Machenschaften zu organisieren. Beim Gremium MC sind auch bereits Durchmischungen mit Nazis bekannt geworden; zumindest haben sie Ordnerpersonal f\u00fcr ein Neonazikonzert in Th\u00fcringen gestellt.\n\nDiese Verflechtung - leider ganz speziell in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern, aber nat\u00fcrlich auch anderswo in Deutschland - halte ich f\u00fcr hochgradig besorgniserregend.\n\nIch komme zum Schluss. Ich bin froh, dass der Bundesrat uns bei unserem Anliegen, das Vereinsgesetz zu versch\u00e4rfen, unterst\u00fctzt, Ich bitte auch die Oppositionsparteien, hier im Sinne der Sache mit uns gemeinsam diese Erweiterung des Kennzeichenverbots zu tragen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551816,"profile_url":null,"sequence":656,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":657,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Irene Mihalic f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":658,"sitzung":194,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Sie haben es vorhin schon angesprochen: Wir beraten zwar jetzt das Vereinsgesetz, aber im Kern geht es nat\u00fcrlich um organisierte Kriminalit\u00e4t. Denn wenn kriminelle Organisationen in vereinsrechtlichen Strukturen aufgehen, dann liegt nat\u00fcrlich im Vereinsrecht ein m\u00f6glicher Hebel, um anzusetzen.\n\nRauschgiftkriminalit\u00e4t, Menschenhandel, Schutzgelderpressung durch sogenannte Rockerbanden sind Formen schwerster Kriminalit\u00e4t, die wir auf jeden Fall ernst nehmen m\u00fcssen. Ihre Verbrechen und ihre Strukturen sind in jedem Fall auch der organisierten Kriminalit\u00e4t zuzurechnen. Ich glaube, es ist unbestritten, wenn ich sage, dass wir es hier wirklich mit gro\u00dfen Herausforderungen f\u00fcr die Polizeien in Bund und L\u00e4ndern zu tun haben. Wir m\u00fcssen auch davon ausgehen, dass sich dieses Problem weiter sehr dynamisch entwickeln wird. Deswegen ist es nat\u00fcrlich richtig, dass sich der Rechtsstaat auf solche Entwicklungen einstellt. Dazu geh\u00f6rt auch die Frage, wie solche Rockerbanden als Vereine verboten werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551819,"profile_url":null,"sequence":659,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":660,"sitzung":194,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen finde ich den Hinweis des Bundesrates richtig, dass auf jeden Fall gekl\u00e4rt werden muss, welche Beh\u00f6rde im Einzelfall f\u00fcr ein Vereinsverbot zust\u00e4ndig ist. Dasselbe gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr das Verbot, Kennzeichen eines verbotenen Vereins \u00f6ffentlich zu tragen. Auch darum geht es in dieser Debatte; denn die bisherige Regelung hat nicht in jedem Fall dazu gef\u00fchrt, dass verbotene Kennzeichen, wie zum Beispiel die Kutten von Rockerbanden, nicht mehr getragen werden durften.\n\nNur darf man sich nat\u00fcrlich auch nichts vormachen: Auch wenn Rockerbanden oder solche Vereine verboten werden und das Tragen solcher Abzeichen k\u00fcnftig umfassender verboten werden kann, hei\u00dft das nicht, dass solche Banden dann nicht mehr da sind.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551821,"profile_url":null,"sequence":661,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":662,"sitzung":194,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch [SPD]","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":663,"sitzung":194,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir es nicht hinnehmen, dass Mitglieder von Rockerbanden oder entsprechender Vereinigungen durch ihr Auftreten mit solchen Abzeichen und Symbolen, mit ihren Kutten in der \u00d6ffentlichkeit Angst und Schrecken verbreiten. Schlie\u00dflich ist es nicht zuletzt eine Lehre aus der deutschen Geschichte, dass wir einsch\u00fcchternde Uniformierungen und Abzeichen ernst nehmen und aufs Sch\u00e4rfste ablehnen.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551824,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Wolfgang Gunkel [SPD]","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":665,"sitzung":194,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen uns - darauf habe ich vorhin schon hingewiesen - auf jeden Fall dar\u00fcber im Klaren sein, dass die Gefahren, die von solchen Gruppen und ihren Mitgliedern ausgehen, durch das vorliegende Gesetz leider nicht geringer werden. Deswegen liegt in einem m\u00f6glichen Erfolg eines Verbotes solcher Abzeichen vielleicht auch die gr\u00f6\u00dfte Gefahr: n\u00e4mlich dass wir, weil wir sie nicht mehr sehen k\u00f6nnen, vergessen, dass sie da sind. Diese Gefahr scheint mir nicht allzu klein zu sein, wenn man bedenkt, wie lange es gedauert hat, bis der Rechtsterrorismus als das erkannt wurde, was er ist, und wie gro\u00df die Zahl der Opfer ist. Wir alle wissen, wie viel Kraft der Kampf gegen die Verdr\u00e4ngung dieser schlimmen Wahrheit braucht und welche Aufkl\u00e4rungsdefizite und Wissensl\u00fccken damit bis heute verbunden sind. Denn viele Menschen glauben, nur weil sie keine M\u00e4nner mehr mit Glatzen und Springerstiefeln auf den Stra\u00dfen sehen, dass es kaum noch Neonazis gibt. Aber das ist ein Trugschluss.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551826,"profile_url":null,"sequence":666,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":667,"sitzung":194,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch im Bereich der organisierten Kriminalit\u00e4t bestehen sehr gro\u00dfe Wissensl\u00fccken. Ich pers\u00f6nlich habe den Eindruck, dass diesem Thema nicht genug Aufmerksamkeit gewidmet wird bzw. dass wir uns damit nicht ernsthaft genug auseinandersetzen. Wir m\u00fcssen meines Erachtens dringend die n\u00f6tigen Rahmenbedingungen schaffen, damit dieser wichtige Teil der Polizeiarbeit entsprechend gest\u00e4rkt wird.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551828,"profile_url":null,"sequence":668,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":669,"sitzung":194,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kollege Gr\u00f6tsch, Sie haben darauf hingewiesen: Eigentlich wissen wir noch viel zu wenig \u00fcber Interaktionen zwischen Rockerbanden und der international organisierten Kriminalit\u00e4t oder der rechten Szene. Das ist ja auch eine Frage, mit der wir uns im NSU-Untersuchungsausschuss auseinandersetzen: Welche Bez\u00fcge gibt es eigentlich? Das k\u00f6nnte zum Beispiel auch den illegalen Waffenhandel betreffen.\n\nEs gibt viele offene Fragen in diesem Bereich, zum Beispiel die Frage: R\u00fcsten Rockerbanden auf? Gibt es Verbindungen in andere Szenen hinein? Wie sind eigentlich die internationalen Zusammenh\u00e4nge? Gibt es \u00dcberschneidungen mit rechtsextremistischen Strukturen? Es w\u00e4re gut, wenn die Bundesregierung, wenn das Bundesinnenministerium die \u00d6ffentlichkeit und uns hier im Parlament \u00fcber solche Entwicklungen umfassender informieren w\u00fcrde, damit wir sehen, welche Handlungsbedarfe es \u00fcber Symbolverbote hinaus noch gibt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551830,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Wolfgang Gunkel [SPD]","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":671,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Oswin Veith f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551832,"profile_url":null,"sequence":672,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":673,"sitzung":194,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":1365.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir heute schon \u00fcber Vereine sprechen, dann will ich ein bisschen ausholen und damit beginnen, dass wir Deutsche, und zwar nicht nur bei unseren europ\u00e4ischen Nachbarn, durchaus als Vereinsmeier gelten. Rein statistisch gesehen ist jeder Deutsche in mindestens einem Verein, so auch viele von uns, ich auch.\n\nWir wissen, wie es mit der Entstehung der Vereine losging. In der fr\u00fchen ersten H\u00e4lfte des 19. Jahrhunderts gab es aufgrund der b\u00fcrgerlichen Bewegungen die ersten Vereinsgr\u00fcndungen.\n\nHier m\u00f6chte ich einen kleinen eigenen Werbeblock einschieben. Neun Jahre lang hatte ich die Ehre, B\u00fcrgermeister der Hessentagsstadt Butzbach sein zu d\u00fcrfen, einer Stadt mit damals 204 Vereinen. Die erste Vereinsgr\u00fcndung gab es bei uns 1839. Die Stadt Butzbach ist die Stadt von Dr. Friedrich Ludwig Weidig, einem der engsten Weggef\u00e4hrten von Georg B\u00fcchner. Zusammen verfassten sie den Hessischen Landboten mit dem Aufruf: \u201eFriede den H\u00fctten! Krieg den Pal\u00e4sten!\u201c Beide sind 1837 gestorben, Weidig in der Haftanstalt in Darmstadt. Allein \u00fcber das Thema Vorm\u00e4rz und die Demokratiebestrebungen k\u00f6nnte man abendf\u00fcllend reden.\n\n\u00dcber Vereine wie Gesangsvereine, Sportvereine, Turnvereine und Musikvereine reden wir jedoch nicht. Verfassungsrechtlich ist das, wor\u00fcber wir heute reden, in Artikel 9 unseres Grundgesetzes freilich besonders gesch\u00fctzt. Die restlichen Regelungen, was unsere Vereine betrifft, stehen alle im B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch.\n\nDas Vereinsgesetz, \u00fcber das wir heute reden, ist daf\u00fcr gedacht, die Voraussetzungen zu schaffen, um bestimmte Vereine verbieten zu k\u00f6nnen. Gelten Vereine zwar gemeinhin als friedliche Freizeitbet\u00e4tigung, so sind manche Gruppierungen trotz vorhandener Vereinsstrukturen jedoch als gef\u00e4hrlich einzuordnen; wir haben es gerade ausf\u00fchrlich geh\u00f6rt.\n\nWird ein Verein begr\u00fcndbar verboten, gilt dies auch f\u00fcr die \u00f6ffentliche Zurschaustellung der Vereinskennzeichen. Mitglieder eines Vereins bringen oft und aus \u00dcberzeugung ihre Zugeh\u00f6rigkeit mittels Kennzeichen in Form von bestimmten Vereinsfarben, Symbolen und Vereinskleidung zum Ausdruck. Man bekennt sich \u00f6ffentlich zu einem Verein und zu dessen Werten. Handelt es sich um etwas Harmloses wie einen Sport-, Gesangs- oder Musikverein, ist dies auch v\u00f6llig legitim und in Ordnung. Meist dient das Tragen von Vereinsfarben und -kleidung auch der Mitgliederwerbung. Was ist aber, wenn bestimmte Vereinssymbole und Kleidungsst\u00fccke mit Werten und Strukturen in Verbindung gebracht werden, hinter denen manchmal erhebliche kriminelle Energie steckt?\n\n2014 hatte Nordrhein-Westfalen daher das \u00f6ffentliche Zeigen von Rockersymbolen vielerorts untersagt. Mitglieder von Rockergruppierungen werden mit Gewalt, Straftaten und rechtsstaatswidrigem Verhalten in Verbindung gebracht. Das damals erlassene Verbot umfasste nicht nur das Zeigen bereits verbotener Abzeichen, untersagt wurde auch das Tragen von Emblemen mit Bezug auf sogenannte Schwestervereine, also Teilgruppen, die an einem Ort bereits verboten waren.\n\nMit dem Hinweis, dass dieses umfassende Verbot nicht mit der derzeitigen Rechtslage in Einklang zu bringen war, hatte der Bundesgerichtshof diesem Verbot eine deutliche Absage erteilt. Um nun auch dem sympathiebekennenden Tragen von bestimmten Vereinszeichen einen Riegel vorzuschieben, versch\u00e4rfen wir im Vereinsgesetz den \u00a7 9 zum sogenannten Kennzeichenverbot und passen ebenfalls die entsprechende Strafvorschrift in \u00a7 20 an.\n\nNat\u00fcrlich ist nicht jede Vereinigung von Menschen, die sich dem Motorradfahren verschreiben, eine Verbindung von Kriminellen. Wird aber gegen bestimmte Gruppierungen ein Verbot erlassen, eben weil sie kriminelle Strukturen aufweisen, dann muss auch die Zurschaustellung von Symbolen und Kleidungsst\u00fccken, die diese kriminellen Vereinigungen verherrlichen, unterbunden werden. Menschen, die die freiheitliche Grundordnung unseres Landes offensichtlich ablehnen, auch wenn sie sich in Form eines Vereins zusammentun, d\u00fcrfen ihre Vereinszeichen und die ihrer Schwestervereinigungen, die auch nichts Besseres im Schilde f\u00fchren, nicht ungestraft zur Schau stellen. Das wollen wir nicht, und deshalb wollen wir es heute verbieten.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551834,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":675,"sitzung":194,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":1365.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Klar ist, dass man nicht alles verbieten kann, was man nicht mag - um den Bundesinnenminister an dieser Stelle ebenfalls zu zitieren. Aber bei organisierter Kriminalit\u00e4t h\u00f6rt f\u00fcr mich und f\u00fcr uns der Spa\u00df auf. Organisierte Kriminelle sind eine Bedrohung f\u00fcr die innere Sicherheit unseres Landes.\n\nGenauso wie wir unser Land vor Gefahren f\u00fcr die innere Sicherheit von au\u00dferhalb, wie Terrorgefahr, sch\u00fctzen, sch\u00fctzen wir unser Land vor den Gefahren, die vom Inneren ausgehen. Gerade im Bereich innerer Sicherheit haben wir vieles vorangebracht. Ein gro\u00dfer Teil dieser Ma\u00dfnahmen geht auf die Initiative der Union zur\u00fcck. So sind die heutigen \u00c4nderungen im Vereinsgesetz zwar nur ein kleiner Schritt; aber wir meinen, er ist v\u00f6llig richtig, um den kriminellen Strukturen das Wasser abzugraben und klar f\u00fcr unsere freiheitlichen und rechtsstaatlichen Werte einzustehen. Deshalb w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass dieser Ansatz, dieses Gesetz eine breite Basis findet.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551836,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":677,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Susanne Mittag f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551838,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":679,"sitzung":194,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":1609.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man sich die Liste der verbotenen Motorradklubs der vergangenen Jahre ansieht, dann f\u00fchlt man sich leicht an den Geografieunterricht erinnert. Hier nur ein kleiner Auszug: 2012 Hells Angels MC Cologne, 2012 Hells Angels MC Berlin City, 2013 Hells Angels Bremen, 2016 Hells Angels MC Bonn. Es ginge beliebig so weiter. In den vergangenen 15 Jahren haben Landesinnenminister insgesamt zw\u00f6lf sogenannte Charter der Hells Angels verboten. Und das sind nur die F\u00e4lle der Hells Angels. Es gibt noch ein paar andere; Bandidos, Gremium MC, Mongols MC, Satudarah MC habe ich noch nicht einmal erw\u00e4hnt. Da gibt es jede Menge.\n\nWas auff\u00e4llt, ist, dass der anscheinend gr\u00f6\u00dfte Unterschied zwischen den nun verbotenen Gruppierungen allenfalls der angeh\u00e4ngte Ort ist. Ansonsten sind sie sich \u00e4hnlich. Aber Hells Angels nennen sich viele; die Strukturen sind identisch. Genau das ist das Problem, dem wir mit dem nun vorliegenden Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Vereinsgesetzes begegnen wollen. Bisher musste gem\u00e4\u00df h\u00f6chstrichterlicher Rechtsprechung die Polizei im Bund und in den L\u00e4ndern nachweisen, dass zum Beispiel die Bonner Hells Angels die gleiche Zielrichtung verfolgten wie die Rocker des bereits verbotenen Hells-Angels-Charter in Berlin. Das war f\u00fcr die Beh\u00f6rden \u00e4u\u00dferst schwierig und f\u00fcr die Rocker \u00e4u\u00dferst g\u00fcnstig.\n\nWir d\u00fcrfen uns hier nicht von den Namen der Motorradklubs t\u00e4uschen lassen. Das hat nichts mit Freiheit und Abenteuer zu tun. Das sind einfach nur knallharte Strukturen der organisierten Kriminalit\u00e4t. Ob Rotlicht, Drogen, Waffen oder Schutzgeld - es ist schon erw\u00e4hnt worden -, \u00fcberall sind diese kriminellen Vereinigungen dabei, und das seit Jahrzehnten. Einige der Mitglieder der angeblichen Motorradklubs haben nicht einmal einen F\u00fchrerschein oder ein Motorrad - aber das nur nebenbei. Das macht sie nicht weniger gef\u00e4hrlich, zeigt aber deutlich auf, dass das Motorradfahren nicht im Fokus dieser vermeintlichen Vereine steht. Das angeblich so coole Image, das diesen Vereinen oft in der \u00d6ffentlichkeit zugeschrieben wird, trifft nicht einmal ansatzweise zu.\n\nIm Jahr 2015 hat Innenminister de Maizi\u00e8re dem aus den Niederlanden stammenden Satudarah MC jede T\u00e4tigkeit in Deutschland untersagt und die deutschen Teilorganisationen des Vereins komplett verboten. Das war das erste Mal, dass ein Rockerklub als Ganzes in Deutschland verboten wurde. Das war ein sehr guter und wichtiger Schritt; denn Satudarah agierte nicht im luftleeren Raum, sondern versuchte ganz massiv, andere Reviere zu \u00fcbernehmen. Daraus resultierten zum Teil sehr gewaltt\u00e4tige Auseinandersetzungen zwischen den rivalisierenden Gruppen, teilweise mit Todesf\u00e4llen, aber das ist auch bei anderen Rockergruppen der Fall.\n\nDie Leidtragenden - das m\u00f6chte ich noch einmal erw\u00e4hnen - sind oftmals die Polizisten, die zu diesen Auseinandersetzungen gerufen werden und sich dann dazwischenwerfen d\u00fcrfen. Das f\u00fchrt oftmals zu sehr schwer Verletzten. Aber auch unbeteiligte Menschen, die zuf\u00e4llig getroffen werden, und Menschen im Umfeld dieser angeblichen Vereine, die das kriminelle Verhalten ertragen m\u00fcssen, geh\u00f6ren zu den Leidtragenden. Das wird v\u00f6llig untersch\u00e4tzt. Das wollen wir nicht mehr.\n\nWir nehmen gerne die Anregungen des Bundesrates in unsere Beratungen auf. Wir werden pr\u00fcfen, inwieweit wir den Gesetzentwurf mit Blick auf den Fall, dass ein Verein in Organisation und T\u00e4tigkeit \u00fcber Bundesl\u00e4ndergrenzen hinaus in Erscheinung tritt, noch konkreter ausgestalten k\u00f6nnen.\n\nAuch wenn Verbote dieser Klubs nach Vereinsrecht wichtig und richtig sind, l\u00f6sen sie nat\u00fcrlich nur die wahrnehmbaren Probleme. Man sieht den Schutzgelderpressern, T\u00fcrstehern und Waffenschiebern dann nat\u00fcrlich nicht mehr an, dass sie von einem bestimmten Rockerverein kommen. Die Machtdemonstration findet dann nicht l\u00e4nger derart \u00f6ffentlich statt, aber die Kriminellen verschwinden nat\u00fcrlich nicht einfach und ihre Netzwerke l\u00f6sen sich auch nicht automatisch auf. Straftaten werden weiter begangen - das wissen wir -, aber eben nicht in Kutte, sondern in normaler Kleidung. Ein Allheilmittel ist das Verbot nicht, aber ein wichtiger und richtiger Schritt zur Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t. Da muss es mehrere Ma\u00dfnahmen geben.\n\nGerade die Zahl der Straftaten in diesem Deliktsfeld der organisierten Kriminalit\u00e4t steigt seit Jahren an. Es ist richtig, dass wir die Sicherheitsbeh\u00f6rden im vergangenen Jahr mit einem deutlichen Stellenaufwuchs zur Bek\u00e4mpfung des internationalen Terrorismus versehen haben. Wir haben Bundespolizei, BKA und die Nachrichtendienste gest\u00e4rkt und werden das auch im Haushalt f\u00fcr das kommende Jahr tun. Leider bleibt dabei die Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t immer ein klein wenig auf der Strecke, vor allem die Bek\u00e4mpfung der sogenannten Alltags-OK, die es schon seit Jahren gibt. Dabei geht es um genau die Kriminalit\u00e4tsfelder, in denen die Rockergruppen Straftaten begehen. Ich w\u00fcnsche mir - das hat die Bundestagsfraktion der SPD im Innenausschuss schon sehr deutlich gesagt -, dass wir die Zahl der Stellen im BKA zur Bek\u00e4mpfung dieser Alltags-OK endlich deutlich anheben.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551840,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":681,"sitzung":194,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":1609.0,"speaker_party":"spd","text":"- Das ist nett. - Die Koordinierungsstelle OK braucht mehr Personal- und Sachmittel. Das muss ein ganz massiver Aufwuchs sein. Ich hoffe auf die Unterst\u00fctzung.\n\nWir m\u00fcssen und wollen das BKA in seiner Koordinierungsfunktion st\u00e4rken, um in Zusammenarbeit mit den L\u00e4ndern, die wir dann unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, gegen diese kriminellen Strukturen vorzugehen. Nur so schaffen wir es zum Beispiel in Flensburg, Kiel, K\u00f6ln, Berlin, Bremen, Frankfurt, Bonn und sehr vielen anderen St\u00e4dten in Deutschland, der organisierten Kriminalit\u00e4t entgegenzutreten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551842,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":683,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Andrea Lindholz hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551844,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":685,"sitzung":194,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute eine kleine, aber weitreichende \u00c4nderung im Vereinsgesetz. Die Bundesregierung will mit dem Gesetzentwurf das Kennzeichenverbot in \u00a7 9 des Vereinsgesetzes praxistauglicher ausgestalten und eine Schwachstelle in unserem Vereinsgesetz beheben. Die Polizei soll damit gleichzeitig ein neues Instrument f\u00fcr den Kampf gegen die organisierte Kriminalit\u00e4t erhalten.\n\nEin Verein kann verboten werden, wenn ihm eine schwerwiegende Gef\u00e4hrdung der Allgemeinheit und entsprechende Straftaten nachgewiesen wurden. Mit dem Verbot wird dann auch das Tragen des Abzeichens dieses Vereins strafbar. Wenn der verbotene Verein allerdings lediglich eine Ortsgruppe einer gr\u00f6\u00dferen Dachorganisation ist, dann gilt das nicht gleicherma\u00dfen auch f\u00fcr die gesamte Organisation, und auch das Tragen gemeinsamer Abzeichen - das sind zum Beispiel Fahnen, Uniformst\u00fccke und andere Abzeichen dieses Dachverbandes - ist dann nach geltendem Recht nicht strafbar, auch dann nicht, wenn mehrere Unterorganisationen als kriminelle Vereinigung verboten wurden. Der Koalitionsvertrag sah daher bereits eine \u00c4nderung in diesem Bereich vor, und der Bundesgerichtshof hat auch erst im Juli letzten Jahres auf diese Strafbarkeitsl\u00fccke hingewiesen. Es ging dabei um das Tragen von Rockerkutten, die verschiedene Ortsbezeichnungen, aber das gleiche Kennzeichen hatten.\n\nDiese L\u00fccke wollen wir jetzt schlie\u00dfen. Dies ist sicherlich kein Allheilmittel, aber es ist absolut richtig, es ist wichtig und ein weiterer Beitrag im Kampf gegen organisierte Kriminalit\u00e4t. Das Vereinsgesetz soll k\u00fcnftig objektive und klar definierte Kriterien enthalten, anhand derer die Polizei feststellen kann, ob ein im Wesentlichen gleiches Kennzeichen verwendet wird, das bereits verboten wurde. Subjektive Merkmale wie die Auslegung, ob es vielleicht die gleiche Zielrichtung ist, werden gestrichen - subjektive Merkmale sind in der Regel auch wenig praxistauglich -, sodass diese \u00c4nderung ein wichtiges Instrument f\u00fcr unsere Beh\u00f6rden ist. Die entsprechende Strafnorm in \u00a7 20 des Vereinsgesetzes soll angepasst werden, indem sie ausdr\u00fccklich auf das Kennzeichenverbot in \u00a7 9 des Vereinsgesetzes verweist.\n\nWarum brauchen wir diese Versch\u00e4rfung? Sie kann vor allem im Kampf gegen Rockergruppen helfen. Sie nennen sich selbst verharmlosend \u201eMotorradclub\u201c; tats\u00e4chlich sind es aber Klubs, die f\u00fcr schwerste Verbrechen wie Drogen- und Menschenhandel, f\u00fcr Erpressung und brutale Gewalttaten bis hin zu Mord verantwortlich sind. 8,4 Prozent aller Verfahren im Zusammenhang mit der organisierten Kriminalit\u00e4t in Deutschland entfallen auf diese Gruppierungen. Das Bundeskriminalamt hat in seinem letzten Lagebild zur organisierten Kriminalit\u00e4t auch von einem deutlichen Anstieg der Verfahren gegen diese Rockergruppierungen berichtet.\n\nTrotz Verboten werden st\u00e4ndig neue Ortsgruppen gegr\u00fcndet. Zuletzt war die Presse auch wieder voll von Gewaltexzessen in diesem Rockermilieu. Die Mitglieder glauben, dass sie sich in ihrer Gemeinschaft vor dem Gesetz verstecken k\u00f6nnen. Mit dem Kennzeichenverbot, mit der Versch\u00e4rfung im Vereinsgesetz, k\u00f6nnen wir dem zumindest ein St\u00fcck weit entgegenwirken. Sie haben es gesagt, Frau Kollegin Mihalic: Deshalb sind sie nicht gleich von der Bildfl\u00e4che verschwunden. Aber ich halte es f\u00fcr ein wichtiges Zeichen, auch seitens des Rechtsstaats, dass man dieses gemeinsame Kennzeichen in diesen schweren F\u00e4llen der organisierten Kriminalit\u00e4t auch f\u00fcr alle, die damit irgendwo im Zusammenhang stehen, verbieten sollte. Ich halte das f\u00fcr den richtigen Schritt.\n\nLiebe Frau Kollegin Jelpke, nicht nachvollziehen kann ich, wie man dem nicht zustimmen kann und das Ganze mit Fu\u00dfballvereinen vergleicht. Es geht hier um das Tragen eines gemeinsamen Kennzeichens, eines bestimmten Symbols, das auch f\u00fcr organisierte Kriminalit\u00e4t steht, f\u00fcr schwerste Verbrechen, die dort begangen worden sind. Ich kann deshalb nicht nachvollziehen, wie man einer solchen \u00c4nderung nicht zustimmen kann.\n\nUnsere Polizei steht heute vor gro\u00dfen Herausforderungen. Islamistische Terroristen, gewaltbereiter Links- und Rechtsextremismus und organisierte Kriminalit\u00e4t, die wir allesamt mit ganzem Einsatz verhindern und bek\u00e4mpfen m\u00fcssen, fordern von unserer Polizei H\u00f6chstleistungen. Mit diesem kleinen Beitrag k\u00f6nnen wir unseren Sicherheitsbeh\u00f6rden auch effektivere Mittel an die Hand geben. Deshalb bitte ich, die Beratungen konstruktiv zu begleiten. Vielleicht k\u00f6nnen wir am Ende des Verfahrens doch allesamt dieser \u00c4nderung zustimmen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551846,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":687,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe nun die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/9758 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 26 a und 26 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Harald Weinberg, Sabine Zimmermann (Zwickau), Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nGerechte Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige in der gesetzlichen Krankenversicherung\n\nDrucksache 18\/9711\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Harald Weinberg, Sabine Zimmermann (Zwickau), Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nGerechte Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr freiwillig in der gesetzlichen Krankenversicherung Versicherte\n\nDrucksache 18\/9712\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kollegin Sabine Zimmermann f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551848,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 \u00c4nderung des Vereinsgesetzes","top_id":15025,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":689,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Der konservative Teil der Koalition r\u00fchmt sich ja gerne, etwas f\u00fcr die Selbstst\u00e4ndigen zu tun. Tats\u00e4chlich haben aber viele der Selbstst\u00e4ndigen das Gef\u00fchl, von der Bundesregierung gerade hinsichtlich ihrer sozialen Absicherung im Stich gelassen zu werden. \u00dcber viele Jahre h\u00f6re ich jetzt schon die Klagen, aber verbessert hat sich an der Situation nichts. Im Hinblick auf Ihre angebliche Vertretung der Interessen von Selbstst\u00e4ndigen ist das schon einigerma\u00dfen d\u00fcrftig. F\u00fcr die Linke ist das v\u00f6llig inakzeptabel.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551850,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":691,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Problem, das bei vielen Selbstst\u00e4ndigen f\u00fcr schlaflose N\u00e4chte sorgt, sind die hohen Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Krankenversicherung; hier werden sie benachteiligt. Meine Damen und Herren der Koalition, nehmen Sie bitte einmal zur Kenntnis, dass hier etwas getan werden muss.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551852,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":693,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Bundesregierung geht offensichtlich davon aus, dass Selbstst\u00e4ndige und Kleinunternehmer zu den Gutverdienern geh\u00f6ren. Das ist aber mitnichten der Fall. Dies zeigt auch die hohe Zahl der Selbstst\u00e4ndigen, die erg\u00e4nzend Hartz-IV-Leistungen bekommen. Im Jahre 2015 waren es 117 000.\n\nBesonders prek\u00e4r ist die Situation oft f\u00fcr Solo-Selbstst\u00e4ndige. In vielen F\u00e4llen verlagern Unternehmen Aufgaben und das gesamte Risiko auf alleinarbeitende Selbstst\u00e4ndige. Der Weg in die Selbstst\u00e4ndigkeit ist f\u00fcr viele ein Weg in die prek\u00e4re T\u00e4tigkeit, von der man seine Familie einfach nicht ern\u00e4hren kann. Solo-Selbstst\u00e4ndige verf\u00fcgen nun einmal \u00fcber ein unterdurchschnittliches Einkommen. Ich glaube, da sind wir uns auch in diesem Hause einig. Insbesondere bei Solo-Selbstst\u00e4ndigen ist die Selbstst\u00e4ndigkeit auch Ausdruck zu weniger sozialversicherungspflichtiger Arbeitspl\u00e4tze oder auch einer Outsourcing-Mentalit\u00e4t der Unternehmen.\n\nOft war die Entscheidung zur Selbstst\u00e4ndigkeit keine freiwillige. Durch die Einf\u00fchrung der F\u00f6rderung als sogenannte Ich-AG im Zuge der Hartz-Gesetze wurden die Solo-Selbstst\u00e4ndigen als Allzweckwaffe gegen Erwerbslosigkeit auserkoren; dies endete aber f\u00fcr viele in einer Sackgasse. Zudem f\u00fchrte es zu Wettbewerbsverzerrungen und sorgte f\u00fcr einen ruin\u00f6sen Wettbewerb. Doch das war der Bundesregierung damals egal und ist es ihr auch heute noch. Viele Selbstst\u00e4ndige f\u00fchlen sich mit ihren Problemen alleingelassen und zu wenig gef\u00f6rdert. Insbesondere f\u00fcr Kleinselbstst\u00e4ndige m\u00fcssen bessere Rahmenbedingungen geschaffen werden. Dies betrifft vor allem auch die Verbesserung der Einkommenssituation.\n\nMit unserem Antrag wollen wir einen wichtigen Beitrag zu mehr Gerechtigkeit leisten. Derzeit wird bei Selbstst\u00e4ndigen ein Krankenkassenbeitrag erhoben, der ein Einkommen von \u00fcber 4 000 Euro annimmt. Erst bei Nachweis niedrigerer Einnahmen wird die Beitragsbemessung auf 2 178 Euro gesenkt, sodass rund 400 Euro Beitrag zu leisten sind. Nur in wenigen Ausnahmef\u00e4llen kann der Beitrag darunterliegen.\n\nEin Beispiel: Wenn Sie als Selbstst\u00e4ndiger ein Einkommen von 800 Euro haben, zahlen Sie die H\u00e4lfte als Beitrag f\u00fcr die Krankenversicherung, also einen Beitragssatz von 50 Prozent. Ich finde, das ist nicht gerecht.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551854,"profile_url":null,"sequence":694,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":695,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich wei\u00df nicht, wie Sie es finden w\u00fcrden, wenn Sie die H\u00e4lfte Ihrer Di\u00e4ten als Beitrag zur Krankenkasse zahlen m\u00fcssten. Wir m\u00f6chten einen realistischen und fairen Beitrag zur Krankenversicherung f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige, der bezahlbar und leistbar ist. Auch Sie werden sicherlich mit vielen Selbstst\u00e4ndigen reden. Daher wissen Sie, dass das schon lange ein Problem in dieser Gesellschaft darstellt.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551856,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":697,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir fordern, dass sich der Mindestbeitrag an der Geringf\u00fcgigkeitsgrenze von 450 Euro orientiert. Das w\u00e4re ein Beitrag von rund 70 Euro zur Krankenversicherung und 12 Euro zur Pflegeversicherung. Oberhalb davon soll wie bei den Angestellten entsprechend dem Einkommen gezahlt werden. Das ist aus unserer Sicht eine Frage der Gerechtigkeit.\n\nEine weitere Gerechtigkeitsl\u00fccke muss geschlossen werden. F\u00fcr freiwillig Versicherte mit geringem Einkommen, etwa freiwillig versicherte Rentnerinnen und Rentner, Studierende mit \u00fcber 14 Semestern oder \u00fcber 29 Jahre alt und auch Promovierende, ist der Mindestbeitrag von derzeit rund 177 Euro einfach zu hoch und entbehrt jeder Grundlage. Auch hier wollen wir den Mindestbeitrag auf rund 70 Euro senken.\n\nDie beiden vorliegenden Antr\u00e4ge sind ein weiterer Baustein f\u00fcr mehr soziale Gerechtigkeit in diesem Land. Vielleicht entdecken Sie, meine Damen und Herren von der Union, Ihr Herz f\u00fcr die Selbstst\u00e4ndigen wieder - nicht nur f\u00fcr die, die \u00fcberdurchschnittlich verdienen, sondern auch f\u00fcr die, die unterdurchschnittlich verdienen -, und vielleicht entdecken Sie, meine Damen und Herren der Sozialdemokratie, die soziale Gerechtigkeit wieder. Ich f\u00fcrchte aber, dass Sie alle davon nichts wissen wollen und Ihre Politik weiter so fortsetzen. Meine Damen und Herren, ich sage Ihnen: Sozial geht anders, und das geht nur mit der Linken.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551858,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":699,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Tino Sorge f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551860,"profile_url":null,"sequence":700,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":701,"sitzung":194,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Beide debattierten Antr\u00e4ge der Fraktion Die Linke laufen unter der \u00dcberschrift \u201eGerechte Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige und freiwillig gesetzlich Versicherte\u201c. Da dr\u00e4ngt sich nat\u00fcrlich die Vermutung auf, dass die Linke entgegen der Klassenkampfrhethorik, die Sie hier gerade wieder vom Stapel gelassen haben,","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":702,"sitzung":194,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Immer dasselbe!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":703,"sitzung":194,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wirklich ein Interesse an den unternehmerisch T\u00e4tigen hat. Das \u00fcberrascht schon, weil Sie hier im Haus bisher nicht als diejenigen bekannt waren, die Sachwalter der Interessen der Selbstst\u00e4ndigen und der Freiberufler sind.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":704,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch, nat\u00fcrlich!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551865,"profile_url":null,"sequence":705,"sitzung":194,"speaker":"Weiterer Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Eine v\u00f6llig falsche Einsch\u00e4tzung!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":706,"sitzung":194,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde es sehr gut, dass Sie die Bedeutung der selbstst\u00e4ndig T\u00e4tigen offenkundig erkannt haben.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":707,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Schon lange!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":708,"sitzung":194,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber nehmen Sie auch einmal zur Kenntnis, dass nicht nur die Selbstst\u00e4ndigen wichtig sind, sondern dass wir mittlerweile auch insgesamt eine Besch\u00e4ftigung haben - \u00fcber 41 Millionen Menschen sind in Deutschland in Besch\u00e4ftigung -, die in dieser H\u00f6he bisher noch nie dagewesen ist. Was Sie hier getan haben, ist, wieder einmal zu versuchen, uns alten Wein in neuen Schl\u00e4uchen zu verkaufen.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":709,"sitzung":194,"speaker":"Dietrich Monstadt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht mal in neuen Schl\u00e4uchen!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":710,"sitzung":194,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alter Wein in alten Schl\u00e4uchen!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":711,"sitzung":194,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Kollegen von der CSU w\u00fcrden angesichts des Oktoberfestes sagen: Das ist eine abgestandene, schale Diskussion. Es geht Ihnen nur um die Abschaffung der PKV und die Einf\u00fchrung der B\u00fcrgerversicherung.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551872,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":713,"sitzung":194,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Die finde ich gut!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":714,"sitzung":194,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie die Antr\u00e4ge eigentlich gelesen, Herr Sorge? Das steht da n\u00e4mlich alles gar nicht drin!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":715,"sitzung":194,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sprachen von vermeintlicher Solidarit\u00e4t und von einer solidarischen Gesundheitsversicherung, wie Sie sie nennen. Wie sie aussehen soll, haben Sie gesagt; das steht ja auch in Ihrem Antrag. Sie wollen, dass die Solidargemeinschaft \u00fcber die Krankenversicherung beispielsweise Langzeitstudierende alimentiert. Wenn es Ihre Vorstellung von Solidarit\u00e4t ist, zu sagen: \u201eDer Auszubildende, der Handwerksmeister, die Kassiererin, der Fris\u00f6r sollen durch ihre Beitr\u00e4ge daf\u00fcr sorgen, dass die Langzeitstudenten geringere Beitr\u00e4ge zahlen m\u00fcssen\u201c, dann, finde ich, ist das echt ein Armutszeugnis.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551876,"profile_url":null,"sequence":716,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":717,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Und die Rentnerinnen und Rentner, die freiwillig versichert sind?","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":718,"sitzung":194,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Sie suggerieren wieder einmal, die B\u00fcrgerversicherung sei die eierlegende Wollmilchsau zur L\u00f6sung aller Probleme. Da kann ich Ihnen gleich zu Beginn sagen: Daf\u00fcr werden Sie von uns keine Zustimmung bekommen.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":719,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben unseren Antrag nicht gelesen!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":720,"sitzung":194,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich gebe zu: Auch mich treibt das Problem um, dass Existenzgr\u00fcnder und Solo-Selbstst\u00e4ndige mit geringem Einkommen durch starre Beitragsbemessungsgrenzen \u00fcber Geb\u00fchr belastet werden. Mich treibt auch das Problem um, dass gerade Existenzgr\u00fcnder und Selbstst\u00e4ndige, deren Laden noch nicht so brummt, vom Einkommen her betrachtet prozentual \u00fcberdurchschnittlich hohe Krankenkassenbeitr\u00e4ge zahlen sollen.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":721,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch schon mal gut!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":722,"sitzung":194,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch schon mal was!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":723,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber? Was machen Sie?","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":724,"sitzung":194,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber ich bin daf\u00fcr, dass wir genau hinschauen und auch genau pr\u00fcfen. Genau das haben wir in der Vergangenheit getan.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":725,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Ach ja? Sie haben nichts gemacht!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":726,"sitzung":194,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen Sie sich einmal die aktuelle Rechtslage an. Derzeit ist es so, dass die beitragspflichtigen Einnahmen im Regelfall auf Grundlage des aktuell vorliegenden Einkommensteuerbescheids ermittelt werden; da sind wir uns ja einig. R\u00fcckwirkende \u00c4nderungen der Beitragsfestsetzung sind nur in absoluten Ausnahmef\u00e4llen m\u00f6glich. Das ist unbefriedigend; das gebe ich zu. Allerdings hat der GKV-Spitzenverband in seinen Beitragsverfahrensgrunds\u00e4tzen f\u00fcr Selbstzahler, die seit dem 1. Januar 2009 f\u00fcr alle Krankenkassen verbindlich gelten, auch Ausnahmen zugelassen, zum Beispiel f\u00fcr Existenzgr\u00fcnder und bei Vorliegen einer unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Belastung. Sie liegt beispielsweise dann vor, wenn ein Gewinneinbruch um mindestens 25 Prozent erfolgt ist, wenn also der vorliegende Einkommensteuerbescheid und die tats\u00e4chlichen Einnahmen um \u00fcber 25 Prozent voneinander abweichen. Wir haben also schon H\u00e4rtefallregelungen. Es besteht beispielsweise auch die M\u00f6glichkeit, in dem Jahr, in dem der Gewinn eingebrochen ist, eine r\u00fcckwirkende Nachberechnung der zu zahlenden Beitr\u00e4ge vorzunehmen. Insofern gab es da schon eine Reaktion.\n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen von der Linken, bei dieser Thematik, die die Bereiche Gesundheit, Wirtschaft und Steuerrecht betrifft, m\u00fcssen wir sagen: Flexibilit\u00e4t ja, aber keine Schnellsch\u00fcsse. Dann k\u00f6nnen wir beispielsweise auch die Frage stellen, ob die auf 60 Prozent reduzierte Beitragsbemessungsgrenze noch zeitgem\u00e4\u00df ist. Wir m\u00fcssen dann aber auch dar\u00fcber reden, dass die Absenkung auf die einheitliche Mindestbemessungsgrundlage, die Sie ja wollen, mindestens 1 Milliarde Euro Beitragsmindereinnahmen zur Folge haben w\u00fcrde. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir eben auch sprechen, und das tun Sie nicht.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":727,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":728,"sitzung":194,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man kann ebenso die Frage stellen, ob das Berechnungsverfahren schnell genug ist, um gerade durch die Digitalisierung herausgeforderte Unternehmen ad\u00e4quat zu unterst\u00fctzen.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":729,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Sorge, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Vogler?","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":730,"sitzung":194,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, sehr gerne.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":731,"sitzung":194,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Sorge, dass Sie meine Zwischenbemerkung zulassen. - Sie rechnen hier mit angeblichen Verlusten f\u00fcr die Krankenkassen. Ich m\u00f6chte auf der einen Seite schon noch einmal darauf hinweisen, dass dieses Geld den Menschen, die davon betroffen sind, nat\u00fcrlich konkret im Geldbeutel fehlt, um ihre Lebenshaltungskosten zu decken und sich vielleicht auch eine regul\u00e4re Alterssicherung aufzubauen. Sie sind ja immer gro\u00dfe Freunde davon, sich auch privat f\u00fcr das Alter abzusichern. Viele junge Selbstst\u00e4ndige schaffen das nicht.\n\nAuf der anderen Seite m\u00f6chte ich auch noch einmal darauf hinweisen, dass gerade ein abgesenkter Mindestbeitrag f\u00fcr junge Selbstst\u00e4ndige, die gerade damit anfangen, selbstst\u00e4ndig zu werden, dazu beitragen k\u00f6nnte, sie daf\u00fcr zu gewinnen, in das solidarische System der gesetzlichen Krankenversicherung einzutreten und eben nicht den Lockvogelangeboten der PKV auf den Leim zu gehen, die f\u00fcr den Anfang, wenn man jung und gesund ist, mit niedrigen Beitr\u00e4gen werben, w\u00e4hrend das sp\u00e4ter den Betroffenen m\u00f6glicherweise auf den Fu\u00df f\u00e4llt - sei es in Form von eingeschr\u00e4nkten Leistungen, weil man eben nicht genau ins Kleingedruckte geguckt hat, oder sei es auch in Form von im Alter massiv steigenden Beitr\u00e4gen, wie sie die PKV jetzt ja auch zum 1. Januar n\u00e4chsten Jahres f\u00fcr viele Menschen wieder angek\u00fcndigt hat.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":732,"sitzung":194,"speaker":"Dietrich Monstadt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frage jetzt!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":733,"sitzung":194,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielleicht w\u00e4re das ja auch eine M\u00f6glichkeit, wieder mehr Geld ins solidarisch finanzierte Umlagesystem zu bekommen.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":734,"sitzung":194,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie behaupten immer, mit Ihrer solidarischen Gesundheitsversicherung w\u00fcrde jedes Problem gel\u00f6st sein. Wir m\u00fcssen aber auch einmal dar\u00fcber reden, dass wir im Bereich der Unternehmen nat\u00fcrlich gerade auch diejenigen ein bisschen vor sich selbst sch\u00fctzen m\u00fcssen, deren Unternehmung auch nach einer gewissen Anlaufphase nicht zum Erfolg f\u00fchrt. Deshalb habe ich ja das Beispiel der Existenzgr\u00fcnder gebracht. Ich habe gesagt, es besteht die M\u00f6glichkeit, diesen Beitrag herabzusetzen, wenn die tats\u00e4chlichen Umst\u00e4nde noch nicht so gut sind, wie sie sein sollten. Wir k\u00f6nnen aber nat\u00fcrlich nicht, wie Sie das wollen, \u00fcber die Solidargemeinschaft und die Beitr\u00e4ge der anderen Versicherten irgendwelche Liebhabereien, Hobbys oder unternehmerische Aktivit\u00e4ten, die nicht zu einem Erfolg f\u00fchren, dauerhaft subventionieren, und das ist genau das, was Sie m\u00f6chten.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551895,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":736,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Dreist!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":737,"sitzung":194,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie uns diese Thematik doch in Ruhe und mit Besonnenheit anschauen. Ich habe ein paar Beispiele genannt, \u00fcber die wir sprechen k\u00f6nnten - auch, inwieweit wir gegebenenfalls bei der angemessenen Ber\u00fccksichtigung der Beitr\u00e4ge weitere Komponenten ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnten. Was man aber nicht machen sollte, ist das, was Sie immer machen, n\u00e4mlich verschiedene Aspekte zu vermischen. Sie kochen einen linken Eintopf, w\u00fcrzen ihn mit Ideologie, und zum Schluss haben Sie eine Dauersubventionierung auf Kosten der Solidargemeinschaft. Das wird mit uns nicht passieren.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551898,"profile_url":null,"sequence":738,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":739,"sitzung":194,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil wir immer von Solidarit\u00e4t - Sie ja besonders - und von Ehrlichkeit reden, m\u00fcssen wir uns auch einmal ehrlich machen. Das hei\u00dft - wie ich es gesagt habe -, wer nach dieser gewissen Zeit so geringe Eink\u00fcnfte hat, dass er seinen Lebensunterhalt - und wir reden hier nicht \u00fcber den gesamten Lebensunterhalt, sondern \u00fcber die Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge - nicht finanzieren kann, der muss sich auch einmal fragen und hinterfragen lassen, ob das Gesch\u00e4ftsmodell, mit dem er t\u00e4tig ist, das richtige am Markt ist. Wir wollen keine Vort\u00e4uschung selbstst\u00e4ndiger Aktivit\u00e4t. Wir wollen Qualit\u00e4t bei Selbstst\u00e4ndigen, sichere Eink\u00fcnfte, langfristige Gesch\u00e4ftsmodelle und keine Schnellsch\u00fcsse.\n\nIch sage es deshalb zum Schluss noch einmal ganz klar: Angesichts der Komplexit\u00e4t wollen wir alle Komponenten beachten. Wir wollen auch interessante Ans\u00e4tze, wie gegebenenfalls eine zeitliche Staffelung von Beitr\u00e4gen f\u00fcr Gr\u00fcnder, in Betracht ziehen, und wir k\u00f6nnen \u00fcber die Beschleunigung von Berechnungsverfahren, \u00fcber eine gewisse Flexibilit\u00e4t und dar\u00fcber sprechen, inwieweit bestimmte Komponenten bei der angemessenen Berechnung zus\u00e4tzlich ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen. Wir wollen die Diskussion aber sachgerecht, zielgruppenorientiert und vor allen Dingen ideologiefrei f\u00fchren - gerne mit Ihnen, wenn Sie das wollen.\n\nInsofern: Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551900,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":741,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Maria Klein-Schmeink f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":742,"sitzung":194,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Anders als Kollege Sorge gerade ge\u00e4u\u00dfert hat, finden wir, dass das Problem, das in den Antr\u00e4gen der Linken aufgeworfen wird, ein gravierendes und bedeutsames Problem ist, dem wir uns mit aller Sorgfalt stellen sollten.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551903,"profile_url":null,"sequence":743,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":744,"sitzung":194,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das habe ich auch nicht bestritten!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":745,"sitzung":194,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben eigentlich mehr Problemabwehr und Ideologie in den Raum gestellt.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":746,"sitzung":194,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe Vorschl\u00e4ge in den Raum gestellt, wie man das Problem l\u00f6sen kann!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":747,"sitzung":194,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau darum geht es nicht. Ein Blick auf den Antrag zeigt: Er ist sehr sachgerecht und sachlich und zeigt die Problemlinien auf. Streiten kann man vielleicht dar\u00fcber, wie wir die Probleml\u00f6sungen angehen wollen. Das ist eine andere Sache.\n\nGrunds\u00e4tzlich muss man sagen: Es ist tats\u00e4chlich so, dass wir eine Schr\u00e4glage haben bei den vielen Selbstst\u00e4ndigen mit geringem Einkommen, die eben nicht mehr die klassischen Unternehmer sind. Vielmehr gibt es bei Selbstst\u00e4ndigen vielf\u00e4ltige Formen am Arbeitsmarkt. Diese f\u00fchren oft dazu, dass es Zeiten selbstst\u00e4ndiger Arbeit gibt, dass dann wieder als Angestellter gearbeitet wird, vielleicht auch ein kleiner Laden aufgemacht wird, der dann doch nicht oder nur sehr schleppend l\u00e4uft. Vielleicht ist man Sprachkursleiterin oder Sprachkursleiter in einem der Kurse des BAMF und wird schlecht bezahlt.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":748,"sitzung":194,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"30 Euro mindestens! Haben wir ja erh\u00f6ht!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":749,"sitzung":194,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht ist man auch Schneiderin oder Schneider und hat ganz unterschiedliche Auftragslagen und muss damit klarkommen. Da muss man ganz klar sagen: Unser Sozialsystem wird diesen unterschiedlichen sozialen Lagen nicht gerecht. Da m\u00fcssen wir besser werden.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551910,"profile_url":null,"sequence":750,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":751,"sitzung":194,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist richtig, dass die wirklich grundlegende L\u00f6sung mit einer B\u00fcrgerversicherung als gemeinsames System gefunden werden k\u00f6nnte, weil man dann nicht mehr unterscheiden muss, ob jemand angestellt oder selbstst\u00e4ndig arbeitet. Aber dieser Schritt w\u00fcrde l\u00e4nger brauchen. Wir brauchen aber jetzt eine L\u00f6sung f\u00fcr die vielen Selbstst\u00e4ndigen mit geringem Einkommen in der Kreativwirtschaft und in vielen anderen Bereichen. Angesichts der Beitragsschulden in der Krankenversicherung, die sich mittlerweile auf 5,4 Milliarden Euro belaufen, sehen wir, dass es f\u00fcr viele Selbstst\u00e4ndige ein ernsthaftes Problem ist, die hohen Beitr\u00e4ge zu zahlen.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551912,"profile_url":null,"sequence":752,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":753,"sitzung":194,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da m\u00fcssen wir etwas tun. Diese hohen Beitragss\u00e4tze haben damit zu tun, dass die Krankenversicherung ein Einkommen unterstellt, das die meisten Selbstst\u00e4ndigen tats\u00e4chlich gar nicht haben. Wenn f\u00fcr die Berechnung des Beitragssatzes davon ausgegangen wird, dass ein Selbstst\u00e4ndiger mindestens 4 236 Euro verdient, dann ist das heute nicht mehr ad\u00e4quat, weil viele das nicht schaffen, wie alle Statistiken zeigen. Deshalb m\u00fcssen wir da etwas tun.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551914,"profile_url":null,"sequence":754,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":755,"sitzung":194,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Mindeste, was jemand selbst mit Nachweis einer Notlage erreichen kann, ist, dass ihm gesagt wird: Zur Berechnung deines Beitragssatzes legen wir ein Einkommen von 2 148 Euro zugrunde. - Auch das haben ganz viele nicht. Dieser Tatsache m\u00fcssen wir gerecht werden. Daf\u00fcr brauchen wir eine L\u00f6sung.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551916,"profile_url":null,"sequence":756,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":757,"sitzung":194,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ob die L\u00f6sung, die die Linke vorgeschlagen hat, dass sich die Beitragsbemessung an der Geringf\u00fcgigkeitsgrenze orientiert, geeignet ist, m\u00fcssen wir \u00fcberpr\u00fcfen. Ich habe da durchaus Zweifel.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551918,"profile_url":null,"sequence":758,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Rudolf Henke [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":759,"sitzung":194,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Kernproblem ist: Wir vergleichen bei der Verbeitragung Nettoeinkommen und Bruttoeinkommen. Arbeitnehmer zahlen ihre Beitr\u00e4ge auf ihr Bruttoeinkommen, Selbstst\u00e4ndige auf das versteuerte Einkommen und damit auf das Nettoeinkommen. Da m\u00fcssen wir eine Regelung finden. Das wird nicht ganz so einfach sein.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":760,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":761,"sitzung":194,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber daf\u00fcr, Herr Sorge, sind die Anh\u00f6rungen sehr hilfreich, die wir durchf\u00fchren werden. Dann ist es Zeit, sich festzulegen und zu sagen: Okay, die L\u00f6sung sieht so oder auch anders aus.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551922,"profile_url":null,"sequence":762,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":763,"sitzung":194,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber das Mindeste, was ich hier erwarte, ist das Signal, dass man sich an die Probleml\u00f6sung macht.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551924,"profile_url":null,"sequence":764,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":765,"sitzung":194,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben mir nicht zugeh\u00f6rt!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":766,"sitzung":194,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich meine, das sollte hier selbstverst\u00e4ndlich sein. Die Zahlen sprechen eine deutliche Sprache.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551927,"profile_url":null,"sequence":767,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":768,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Heike Baehrens f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551929,"profile_url":null,"sequence":769,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":770,"sitzung":194,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":1535.0,"speaker_party":"spd","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken! Frau Klein-Schmeink! Mit den beiden hier vorliegenden Antr\u00e4gen formulieren Sie tats\u00e4chlich ein berechtigtes Anliegen. Gerechte Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr freiwillig Versicherte und Selbstst\u00e4ndige in der gesetzlichen Krankenversicherung: Das wollen wir ebenso wie Sie. Das muss man allerdings nach oben wie nach unten in den Blick nehmen.\n\nSolidarit\u00e4t als Grundprinzip unserer gesetzlichen Krankenversicherung hei\u00dft: Jede und jeder Versicherte zahlt seinen Beitrag entsprechend seiner wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit. Punktuelle Schieflagen und Ungerechtigkeiten in einem solch riesigen System sind f\u00fcr uns permanente Herausforderung, nachzujustieren und Anpassungen vorzunehmen. Aber eigentlich geht es hier um noch viel mehr; denn das Gesundheitswesen z\u00e4hlt zum Kernbereich der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551931,"profile_url":null,"sequence":771,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":772,"sitzung":194,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":1535.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb muss unser gemeinsamer Anspruch als Bundestag sein, mutige Schritte zu gehen, um solche strukturellen Ungerechtigkeiten auszumerzen.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551933,"profile_url":null,"sequence":773,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":774,"sitzung":194,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":1535.0,"speaker_party":"spd","text":"Als SPD haben wir hierf\u00fcr l\u00e4ngst die notwendigen Reformoptionen erarbeitet und setzen f\u00fcr die Zukunft auf eine solidarische B\u00fcrgerversicherung; denn wir haben seit langem einen Wandel in der Arbeitswelt zu verzeichnen. Er wurde eben beschrieben. Die Formen der Erwerbst\u00e4tigkeit ver\u00e4ndern sich. Insbesondere die Zahl der Solo-Selbstst\u00e4ndigen nimmt zu. Die Einkommensunterschiede innerhalb dieser Gruppe sind allerdings sehr gro\u00df. Es gibt Einzelne, die sehr schnell reich werden, und es gibt viele, die so wenig verdienen, dass sie nicht die finanzielle M\u00f6glichkeit haben, ihre Lebensrisiken abzusichern und Vorsorge zu betreiben. Trotz der bereits bestehenden M\u00f6glichkeiten, sich im gesetzlichen System der Krankenversicherung versichern zu lassen, sehen sich viele Solo-Selbstst\u00e4ndige finanziell \u00fcberfordert. Hierf\u00fcr - da haben Sie recht - brauchen wir eine tragf\u00e4hige Antwort, eine Antwort, die dauerhaft zu mehr Gerechtigkeit f\u00fchrt.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551935,"profile_url":null,"sequence":775,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":776,"sitzung":194,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":1535.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr den Einstieg in eine B\u00fcrgerversicherung; denn eine solche Krankenversicherung f\u00fcr alle bezieht selbstverst\u00e4ndlich auch alle Selbstst\u00e4ndigen ein. Das tats\u00e4chliche Einkommen aus selbstst\u00e4ndiger Arbeit w\u00fcrde in die Bemessungsgrundlage einflie\u00dfen. Die Bemessung des Mindestbeitrags w\u00fcrde auf das Niveau oberhalb der Geringf\u00fcgigkeitsgrenze abgesenkt. Gleichzeitig werden dann gut verdienende Selbstst\u00e4ndige entsprechend ihrer Leistungsf\u00e4higkeit einen angemessenen Beitrag zu zahlen haben.\n\nWir sind davon \u00fcberzeugt: Die Zeit ist reif f\u00fcr eine Zusammenf\u00fchrung von gesetzlicher und privater Krankenversicherung. Darin werden wir gerade durch die aktuelle Berichterstattung und die Krisensignale der privaten Versicherer nachdr\u00fccklich best\u00e4rkt.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":777,"sitzung":194,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Jawohl!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":778,"sitzung":194,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":1535.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Beitr\u00e4ge vieler Privatversicherter werden im kommenden Jahr geh\u00f6rig steigen, weil auf dem Kapitalmarkt keine Gewinne mehr zu erwirtschaften sind. Wir alle m\u00fcssen aufpassen, dass die gesetzliche Krankenversicherung nicht zum Ausfallb\u00fcrgen wird f\u00fcr ein privatwirtschaftliches Versicherungsmodell,","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551939,"profile_url":null,"sequence":779,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":780,"sitzung":194,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":1535.0,"speaker_party":"spd","text":"das nicht mehr allen seinen Versicherten eine gute Gesundheitsversorgung zu bezahlbaren Beitr\u00e4gen bieten kann. Ja, die Zeit ist reif f\u00fcr den \u00dcbergang zu einer solidarisch, von allen finanzierten B\u00fcrgerversicherung. Mit ihr wollen wir als SPD fortsetzen, was wir schon in dieser Legislaturperiode auf den Weg gebracht haben. Mit ihr wollen wir die GKV zukunftsfest machen und in die richtige Richtung weiterentwickeln, zugunsten einer wohnortnahen Versorgung, zugunsten einer hohen medizinischen Versorgungsqualit\u00e4t, f\u00fcr einen h\u00f6heren Stellenwert von Gesundheitspr\u00e4vention und nicht zuletzt f\u00fcr eine weitere Aufwertung der Pflege. Im Unterschied zu den heutigen Antragstellern haben wir aber auch im Blick, dass dieses Versorgungsniveau zukunftsfest finanziert werden muss. Es gilt, die richtige Balance aus guter Qualit\u00e4t und nachhaltiger Finanzierbarkeit herzustellen, damit auch unsere Enkelkinder noch in gleicher Weise versorgt werden k\u00f6nnen.\n\nWir h\u00e4tten uns eine L\u00f6sung der angesprochenen Fragen in der laufenden Legislaturperiode durchaus vorstellen k\u00f6nnen. Aber ich bin \u00fcberzeugt: Die Zeit daf\u00fcr wird kommen. Unser Konzept f\u00fcr eine solidarische B\u00fcrgerversicherung als Weiterentwicklung der gesetzlichen Krankenversicherung wird in nicht allzu ferner Zukunft eine Mehrheit in diesem Hause finden. Wir als SPD, werden den Weg daf\u00fcr bereiten.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551941,"profile_url":null,"sequence":781,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":782,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dietrich Monstadt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551943,"profile_url":null,"sequence":783,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":784,"sitzung":194,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen! Meine Herren! Als ich die beiden Antr\u00e4ge, die wir heute diskutieren, gelesen habe, habe ich mich gefragt: Was soll das? Erst ganz am Ende wird klar, worum es geht. Den Antragstellern geht es doch gar nicht um die Selbstst\u00e4ndigen oder die freiwillig Versicherten. Sie wollen mit uns zum wiederholten Male die B\u00fcrgerversicherung diskutieren. Und das machen wir auch immer gerne mit Ihnen - im \u00dcbrigen auch mit Ihnen, Frau Baehrens.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551945,"profile_url":null,"sequence":785,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":786,"sitzung":194,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mich wundert allerdings, dass Sie noch immer nicht realisiert haben, dass eine B\u00fcrgerversicherung mit einer unionsgef\u00fchrten Bundesregierung nicht kommen wird -","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":787,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb m\u00fcssen wir das ja \u00e4ndern!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":788,"sitzung":194,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"schon aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden nicht kommen kann.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551949,"profile_url":null,"sequence":789,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":790,"sitzung":194,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- W\u00fcnsche darf man haben.\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen der Opposition, legen Sie doch endlich einmal ein tragf\u00e4higes Konzept vor, das den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erkl\u00e4rt, wie Sie die verfassungsrechtlichen Probleme l\u00f6sen wollen. Was ist mit der Eigentumsgarantie des Artikel 14 Grundgesetz? Wie wollen Sie zum Beispiel mit den Altersr\u00fcckstellungen in der PKV umgehen? Wollen Sie diese den Versicherten wegnehmen? Hierauf wollen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Antworten, keine Ideologien, die Sie nicht einmal schl\u00fcssig erkl\u00e4ren k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":791,"sitzung":194,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gab ein aufwachsendes Modell!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":792,"sitzung":194,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Antworten auf das Wie sind Sie uns \u00fcber Jahre hinweg schuldig geblieben.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551953,"profile_url":null,"sequence":793,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":794,"sitzung":194,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bis jetzt haben Sie vor diesem Hintergrund rein gar nichts vorgestellt, mit dem man sich auch nur ansatzweise sachgerecht auseinandersetzen k\u00f6nnte.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":795,"sitzung":194,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":796,"sitzung":194,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hieran sollten Sie arbeiten.\n\nMeine Damen und Herren, wir sind davon \u00fcberzeugt, dass sich das Konzept eines dualen Gesundheitssystems mit GKV und PKV bew\u00e4hrt hat.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551957,"profile_url":null,"sequence":797,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Maria Michalk [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":798,"sitzung":194,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit diesem Wettbewerb k\u00f6nnen wir Effizienzreserven im Gesundheitswesen heben. Dar\u00fcber hinaus stehen wir als CDU\/CSU-Bundestagsfraktion f\u00fcr ein freiheitliches Gesundheitswesen. Wir wollen Vielfalt und Wahlm\u00f6glichkeiten im Sinne der Versicherten sicherstellen und den Menschen nicht vorschreiben, wie und wo sie sich zu versichern haben.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551959,"profile_url":null,"sequence":799,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":800,"sitzung":194,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Also lassen Sie uns bitte daran konstruktiv weiterarbeiten, und ersparen Sie uns Ihre Schaufensterantr\u00e4ge.\n\nMeine Damen und Herren, seit l\u00e4ngerer Zeit diskutieren wir dar\u00fcber, die Mindestbemessungsgrundlage f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige abzusenken oder gar abzuschaffen. Mindestbeitr\u00e4ge sind sinnvoll und notwendig, weil niedrige Beitr\u00e4ge nicht kostendeckend sein k\u00f6nnen. Auch freiwillig Versicherte haben f\u00fcr den umfassenden Versicherungsschutz in der GKV angemessene Beitr\u00e4ge zu zahlen. Dies gilt bei Selbstst\u00e4ndigen umso mehr, da das Steuerrecht den Selbstst\u00e4ndigen anders als Arbeitnehmern eine gewisse Gestaltbarkeit des Einkommens erlaubt. Sie, Frau Kollegin Klein-Schmeink, haben dankenswerterweise darauf hingewiesen. Selbstst\u00e4ndige k\u00f6nnen zum Beispiel ihre Betriebsausgaben abziehen. Es werden also lediglich die Nettoeinkommen herangezogen, w\u00e4hrend die anderen freiwillig Versicherten Beitr\u00e4ge auf der Grundlage ihres Bruttoeinkommens zahlen m\u00fcssen. Diese steuerrechtlichen M\u00f6glichkeiten d\u00fcrfen sich nicht in Form ungerechtfertigt niedriger Beitr\u00e4ge auf die GKV auswirken.\n\nEs diene der Beitragsgerechtigkeit, wenn dieser steuerliche Vorteil f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige durch eine besondere Mindestbemessungsgrenze ausgeglichen werde. So urteilte das Bundesverfassungsgericht schon im Jahre 2001. Und es sei rechtm\u00e4\u00dfig, das Unternehmerrisiko eines Selbstst\u00e4ndigen nicht \u00fcber die Beitragsbemessung auf die Solidargemeinschaft der gesetzlichen Krankenversicherung abzuw\u00e4lzen. So das Bundesverfassungsgericht weiter.\n\nMeine Damen und Herren, das Beitragsrecht der gesetzlichen Krankenversicherung beruht auf dem Solidarausgleich zwischen sozial schw\u00e4cheren und sozial st\u00e4rkeren Mitgliedern. Mit diesen Antr\u00e4gen wollen Sie freiwillig versicherte Selbstst\u00e4ndige mit anderen freiwilligen Mitgliedern beitragsrechtlich gleichstellen. Sie wollen sie mit denjenigen gleichstellen, die tats\u00e4chlich \u00fcber geringe Eink\u00fcnfte verf\u00fcgen, wie etwa freiwillig versicherte Studenten oder Rentner. Das ist Ihre Gerechtigkeit. Mit uns geht das nicht.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551961,"profile_url":null,"sequence":801,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":802,"sitzung":194,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht mal gelesen!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":803,"sitzung":194,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade aus Gerechtigkeitsgr\u00fcnden k\u00f6nnen wir nicht zulassen, dass freiwillig Versicherte, die der gesetzlichen Krankenversicherung nach eigener Entscheidung angeh\u00f6ren, sich zu unangemessen niedrigen Beitr\u00e4gen - zulasten der anderen in der GKV Versicherten - versichern k\u00f6nnen. Dennoch ist es eine Tatsache, dass es Selbstst\u00e4ndige gibt, die noch nicht oder nicht mehr \u00fcber eine wirtschaftliche Stabilit\u00e4t verf\u00fcgen und dementsprechend ihren Lebensunterhalt auch nicht bestreiten k\u00f6nnen. Darauf haben wir bereits reagiert. Im \u00dcbrigen haben wir mit dem GKV-Wettbewerbsst\u00e4rkungsgesetz des Jahres 2007 die M\u00f6glichkeit einer verringerten Mindestbemessungsgrundlage geschaffen. F\u00fcr Existenzgr\u00fcnder, die zudem auch einen Anspruch auf den monatlichen Gr\u00fcndungszuschuss nach SGB III haben, sowie f\u00fcr geringverdienende Selbstst\u00e4ndige gilt eine verringerte Mindestbemessungsgrundlage, wenn Bed\u00fcrftigkeit vorliegt.\n\nAufgrund der gesellschaftlichen Entwicklung steht auch bei uns die Verbeitragung von freiwillig und selbstst\u00e4ndig in der GKV Versicherten auf dem Pr\u00fcfstand. Auch wir meinen: Sie muss weiterentwickelt werden. Der Kollege Sorge hat dies bereits ausgef\u00fchrt. Dabei m\u00fcssen m\u00f6gliche Kosten und Auswirkungen auf die Solidargemeinschaft der Beitragszahler sehr genau gepr\u00fcft, bewertet und ber\u00fccksichtigt werden. Auch hier gilt: Erst die Situation bewerten, dann denken und dann komplexe L\u00f6sungsans\u00e4tze entwickeln, die wirklich das ganze Problem in all seinen Facetten angehen. Dies, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, lassen Ihre Antr\u00e4ge nicht erkennen. Deshalb werden wir beide Antr\u00e4ge ablehnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551964,"profile_url":null,"sequence":804,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":805,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Problem nicht erkannt! Sie haben es nicht erkannt! Ignoriert!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":806,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat nun die Kollegin Marina Kermer das Wort.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551967,"profile_url":null,"sequence":807,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":808,"sitzung":194,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":1462.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der heutigen Debatte diskutieren wir zwei Antr\u00e4ge, die inhaltlich den SPD-Beschl\u00fcssen des Bundesparteitags 2011 entsprechen.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":809,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":810,"sitzung":194,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":1462.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich darf feststellen: Sch\u00f6n, dass Sie sich unserer Meinung angeschlossen haben. Das ist gut.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":811,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Schon lange in dem Punkt!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":812,"sitzung":194,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":1462.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Situation geschuldet, werden wir dennoch Ihre Antr\u00e4ge am Ende der Beratungen wohl ablehnen m\u00fcssen. Warum? Das m\u00f6chte ich gern an dieser Stelle erl\u00e4utern.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":813,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir k\u00f6nnen doch mal Rot-Rot-Gr\u00fcn probieren!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":814,"sitzung":194,"speaker":"Gegenruf des Abg. Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Hahn, Sie d\u00fcrfen jetzt tr\u00e4umen!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":815,"sitzung":194,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":1462.0,"speaker_party":"spd","text":"Als Koalitionspartner haben wir zu Beginn der Legislaturperiode einen Vertrag geschlossen, der die Ziele und Formen unserer Zusammenarbeit vereinbart. Wir waren und sind bereit, Kompromisse zu schlie\u00dfen, um keine politische Starre zuzulassen, sondern um unsere Gesellschaft zukunftssicher zu gestalten. Das hei\u00dft auch, dass wir Koalitionsfraktionen im Bundestag einheitlich abstimmen, wie unter Punkt 8 im Koalitionsvertrag zu den Arbeitsweisen der Koalition festgelegt ist. Das bedeutet, wir k\u00f6nnen nicht zustimmen, es sei denn, Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der Union, \u00fcberdenken Ihre Auffassung bis dahin.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551976,"profile_url":null,"sequence":816,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":817,"sitzung":194,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist eine gute Idee!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":818,"sitzung":194,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine sehr gute Idee!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":819,"sitzung":194,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":1462.0,"speaker_party":"spd","text":"So m\u00f6chte ich heute die Gelegenheit nutzen, um unsere Positionen im Gesamtzusammenhang darzustellen. Was Sie in Ihren Antr\u00e4gen vorschlagen, sollte unserer Meinung nach tats\u00e4chlich Teil einer grunds\u00e4tzlichen Neuaufstellung der Finanzierungsgrundlage der Gesundheitsversorgung werden.\n\nEine immer \u00e4lter werdende Gesellschaft ist eine Entwicklung, auf die wir gerade in der Gesundheitspolitik bewusst hingearbeitet haben. Unsere Sozialversicherungssysteme sind beispielhaft.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":820,"sitzung":194,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber auch noch entwicklungsf\u00e4hig! Deshalb brauchen wir die B\u00fcrgerversicherung!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":821,"sitzung":194,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":1462.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit sie zuk\u00fcnftig den Anforderungen standhalten, haben wir in dieser Legislaturperiode einiges auf den Weg gebracht. Gerade als Berichterstatterin f\u00fcr die Krankenhausstrukturreform ist mir bewusst, dass die beschlossenen Ma\u00dfnahmen Kosten verursachen. Wir sind uns mehrheitlich einig, dass diese Investitionen der ma\u00dfgeblichen Verbesserung der Qualit\u00e4t der Versorgung dienen und die Patientinnen- und Patientenrechte st\u00e4rken.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551982,"profile_url":null,"sequence":822,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":823,"sitzung":194,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":1462.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit den drei Pflegest\u00e4rkungsgesetzen werden wir die Versorgung im Alter verbessern und sichern. Alle beschlossenen Ma\u00dfnahmen sind wichtig und richtig, um unser Gesundheitssystem auf die Herausforderungen unserer \u00e4lter werdenden Gesellschaft vorzubereiten. Um die Standards zu sichern, werden wir vermutlich die Ausgaben nicht absehbar senken k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen sozial gerechte und vertr\u00e4gliche L\u00f6sungen finden, um die Einnahmeseite zu sichern. Da stellt sich die Frage: Wie? Ich bin \u00fcberzeugt, dass das am besten mit einer B\u00fcrgerversicherung gelingen kann.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551984,"profile_url":null,"sequence":824,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":825,"sitzung":194,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":1462.0,"speaker_party":"spd","text":"Als erste Partei haben wir 2003 die Entscheidung zur Einf\u00fchrung einer solidarischen B\u00fcrgerversicherung getroffen. Zwischenzeitlich haben sich auch andere mit dem Gedanken besch\u00e4ftigt und teilen unser Konzept. Liebe Frau Klein-Schmeink, vielen Dank f\u00fcr Ihren Beitrag dazu.\n\nWas ist der Kerngedanke? Alle gesetzlich Versicherten werden zu Mitgliedern einer B\u00fcrgerversicherung,","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":826,"sitzung":194,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diskutieren wir den Antrag oder die B\u00fcrgerversicherung? Voll am Thema vorbei!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":827,"sitzung":194,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":1462.0,"speaker_party":"spd","text":"auch Beamte und Selbstst\u00e4ndige, genau wie Studierende, Herr Sorge. Gemeinsam sollen hohe und niedrige Einkommen von einem solidarischen Sicherungssystem profitieren. \u00dcbergangsregelungen sollten gelten, Herr Monstadt, sodass privat Versicherte w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ob sie der B\u00fcrgerversicherung beitreten oder in der privaten Versicherung bleiben wollen. F\u00fcr viele Private w\u00fcrde das allerdings auch eine Chance er\u00f6ffnen, im Alter aus einer Privatversicherung herauszukommen, wenn sie in Tarifstrukturen mit hohen Beitragss\u00e4tzen festsitzen.\n\nAu\u00dferdem wollen wir die parit\u00e4tische Beitragsfinanzierung.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551988,"profile_url":null,"sequence":828,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":829,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"\u201eWir wollen\u201c! Aber was ist jetzt?","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":830,"sitzung":194,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":1462.0,"speaker_party":"spd","text":"Arbeitgeber und Arbeitnehmer m\u00fcssen zu gleichen Teilen an den Gesundheitskosten beteiligt werden, so wie in der Debatte gestern ausf\u00fchrlich erkl\u00e4rt.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":831,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Was machen wir denn nun mit den Selbstst\u00e4ndigen?","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":832,"sitzung":194,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":1462.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn eine sichere und solidarische Finanzierungsgrundlage ist die Voraussetzung f\u00fcr eine gerechte Gesundheitsversorgung.\n\nGestatten Sie noch einen Gedanken: Der Zugang zu guter medizinischer Versorgung f\u00fcr alle ist eine Grundvoraussetzung f\u00fcr Chancengleichheit im Leben. Ein gesunder Start ins Leben ist die Voraussetzung f\u00fcr ein erfolgreiches und selbstbestimmtes Leben. Das ist das Ziel, um das es eigentlich geht. Gesundheit ist deshalb nicht nur das Gegenteil von Krankheit, sondern ma\u00dfgeblich in allen Lebensbereichen. Wir brauchen ressort\u00fcbergreifende Zusammenarbeit; dann k\u00f6nnen wir es schaffen, dass Gesundheit und ein gutes Leben unabh\u00e4ngig von Herkunft und Einkommen sein werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551993,"profile_url":null,"sequence":833,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":834,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sch\u00f6n! Und was machen wir jetzt mit den Selbstst\u00e4ndigen, den vielen Hunderttausenden?","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":835,"sitzung":194,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Michael Hennrich f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":551996,"profile_url":null,"sequence":836,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hennrich\/archive\/214846","sequence":837,"sitzung":194,"speaker":"Michael Hennrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Hennrich","speaker_fp":"michael-hennrich","speaker_key":1800.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir beraten heute zwei Antr\u00e4ge zum Thema \u201eKrankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr freiwillig in der gesetzlichen Krankenversicherung Versicherte\u201c.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":551998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":838,"sitzung":194,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Zwei gute Antr\u00e4ge!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":551999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hennrich\/archive\/214846","sequence":839,"sitzung":194,"speaker":"Michael Hennrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Hennrich","speaker_fp":"michael-hennrich","speaker_key":1800.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht um Selbstst\u00e4ndige, und es geht um Menschen, die nicht pflichtversichert sind und keinen anderweitigen Anspruch auf Krankenversicherung haben. Beiden Gruppen ist gemeinsam - Sie sprachen es an -, dass es um Menschen mit niedrigem Einkommen geht.\n\nFrau Klein-Schmeink, dieses Thema ist viel zu ernst, als dass man es wieder f\u00fcr Schaufensterreden oder sonst etwas benutzen darf; vielmehr sollte man sich der eigentlichen Thematik n\u00e4hern.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":552000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":840,"sitzung":194,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war doch keine Schaufensterrede!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":552001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hennrich\/archive\/214846","sequence":841,"sitzung":194,"speaker":"Michael Hennrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Hennrich","speaker_fp":"michael-hennrich","speaker_key":1800.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Stopp, lassen Sie mich doch ausreden. - Es geht um die Frage der individuellen Bezahlbarkeit; es geht aber auch um die Frage, wie wir das Gesundheitssystem insgesamt bezahlbar halten, also um die Frage der gerechten Finanzierbarkeit eines solchen Systems.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":552002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":842,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":552003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hennrich\/archive\/214846","sequence":843,"sitzung":194,"speaker":"Michael Hennrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Hennrich","speaker_fp":"michael-hennrich","speaker_key":1800.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Beides - individuelle Bezahlbarkeit und gerechte Finanzierbarkeit - ist eng miteinander verkn\u00fcpft, und wir suchen alle nach vern\u00fcnftigen und praktikablen L\u00f6sungen.\n\nWas ich am Antrag der Linken schade finde, ist - ich sage es ganz offen -, dass die Linken sich auf das Thema \u201eniedrige Einkommen\u201c beschr\u00e4nkt haben und dass sie nicht dargelegt haben, wie ein fairer Interessensausgleich stattfinden kann,","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":552004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":844,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Steht drin!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":552005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hennrich\/archive\/214846","sequence":845,"sitzung":194,"speaker":"Michael Hennrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Hennrich","speaker_fp":"michael-hennrich","speaker_key":1800.0,"speaker_party":"cducsu","text":"weil zu hohe Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge Menschen mit niedrigem Einkommen, aber mittlerweile auch Menschen mit h\u00f6herem Einkommen extrem belasten k\u00f6nnen. Frau Baehrens, Sie haben es vollkommen zu Recht angesprochen: Auch in der privaten Krankenversicherung gibt es solche F\u00e4lle, denen wir uns stellen m\u00fcssen.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":552006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":846,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":552007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hennrich\/archive\/214846","sequence":847,"sitzung":194,"speaker":"Michael Hennrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Hennrich","speaker_fp":"michael-hennrich","speaker_key":1800.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Frage ist: Kann die B\u00fcrgerversicherung das Allheilmittel sein?","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":552008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":848,"sitzung":194,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Auf jeden Fall eine sehr gute Medizin!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":552009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hennrich\/archive\/214846","sequence":849,"sitzung":194,"speaker":"Michael Hennrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Hennrich","speaker_fp":"michael-hennrich","speaker_key":1800.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Stopp! - Ich glaube - das sage ich ganz offen -, dass wir bisher eine gute L\u00f6sung hatten.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":552010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":850,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein! Sie haben gar keine L\u00f6sung!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":552011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hennrich\/archive\/214846","sequence":851,"sitzung":194,"speaker":"Michael Hennrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Hennrich","speaker_fp":"michael-hennrich","speaker_key":1800.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben f\u00fcr die Privatversicherten eine L\u00f6sung, wir haben f\u00fcr die gesetzlich Versicherten eine L\u00f6sung, die vom Bundesverfassungsgericht \u00fcbrigens abgesegnet wurde; \u00fcber sie wurde verlautbart, dass sie richtig ist. Es wurde ja heute schon im Einzelnen dargelegt, wie die Mechanismen funktionieren, wie die Mindestbemessung bei schlechter Einkommenssituation auf 265 Euro bzw. 177 Euro reduziert wird.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":552012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":852,"sitzung":194,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht alles, was nicht verfassungswidrig ist, ist auch richtig, Herr Kollege!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":552013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hennrich\/archive\/214846","sequence":853,"sitzung":194,"speaker":"Michael Hennrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Hennrich","speaker_fp":"michael-hennrich","speaker_key":1800.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Stopp! Jetzt lassen Sie mich doch ausreden.\n\nIn \u00a7 240 SGB V ist geregelt, wie die Bemessung des Beitrags freiwillig versicherter Mitglieder erfolgt und wie er gegebenenfalls abgestaffelt wird. Wir haben da ber\u00fccksichtigt, dass der zur sozialen Sicherung vorgesehene Teil des Gr\u00fcndungszuschusses nicht angerechnet werden darf. Wir haben ber\u00fccksichtigt, dass das an eine Pflegeperson weitergereichte Pflegegeld nicht herangezogen werden soll. Aber - das sage auch ich noch einmal - es geht auch darum, dass wir die, die dieses System heute mit ihren hohen Beitr\u00e4gen st\u00fctzen, nicht \u00fcberfordern und dass wir auch da einen fairen Ausgleich schaffen.\n\nIch m\u00f6chte einmal ein ganz spezielles Thema aufgreifen. Wenn wir Ihrem Antrag folgen w\u00fcrden, den Mindestbeitrag f\u00fcr freiwillig Versicherte auf 70 Euro zu reduzieren -","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":552014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":854,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Erst einmal!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":552015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hennrich\/archive\/214846","sequence":855,"sitzung":194,"speaker":"Michael Hennrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Hennrich","speaker_fp":"michael-hennrich","speaker_key":1800.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- 70 Euro; das steht in Ihrem Antrag -, dann haben wir dergestalt ein Problem, dass wir in einem gewissen Wertungswiderspruch stehen, da die Zuweisung des Bundes pro Arbeitslosengeld-II-Empf\u00e4nger und pro Fl\u00fcchtling 90 Euro monatlich betr\u00e4gt. Wir Gesundheitspolitiker haben momentan alle ein Interesse daran, dass der Steuerzuschuss an die gesetzliche Krankenversicherung f\u00fcr Arbeitslosengeld-II-Empf\u00e4nger und Fl\u00fcchtlinge erh\u00f6ht wird. Wie soll ich das rechtfertigen, wenn dann der Eigenbeitrag bei 70 Euro f\u00fcr Solo-Selbstst\u00e4ndige, f\u00fcr Rentnerinnen und Rentner - -","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":552016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":856,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"V\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":552017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hennrich\/archive\/214846","sequence":857,"sitzung":194,"speaker":"Michael Hennrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Hennrich","speaker_fp":"michael-hennrich","speaker_key":1800.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist nicht v\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":552018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":858,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich ist das v\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":552019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hennrich\/archive\/214846","sequence":859,"sitzung":194,"speaker":"Michael Hennrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Hennrich","speaker_fp":"michael-hennrich","speaker_key":1800.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Setzen Sie sich doch einmal ernsthaft mit dem Thema auseinander. Diese Frage bekommen Sie an diesem Punkt nicht gel\u00f6st.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":552020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":860,"sitzung":194,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen auch 90 Euro nehmen! Aber jetzt ist es mehr!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":552021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hennrich\/archive\/214846","sequence":861,"sitzung":194,"speaker":"Michael Hennrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Hennrich","speaker_fp":"michael-hennrich","speaker_key":1800.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Kern geht es darum, dass wir das nur \u00fcber Steuern l\u00f6sen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen vern\u00fcnftig schauen, dass wir das nicht nur sozusagen \u00fcber das Krankenversicherungssystem regeln. Das steht f\u00fcr mich f\u00fcr solidarischen Ausgleich zwischen Gesund und Krank. Der Ausgleich zwischen Einkommensstarken und Einkommensschwachen findet im Steuersystem statt. Deswegen w\u00e4re eigentlich der richtige Ansatz - das haben Sie in Ihrem Antrag \u00fcberhaupt nicht ber\u00fccksichtigt -, dass wir schauen: Wie kriegen wir das \u00fcber die Steuer vern\u00fcnftig geregelt?\n\nIch m\u00f6chte einen Punkt zum Schluss erw\u00e4hnen, und zwar noch einmal zum Thema B\u00fcrgerversicherung. Mir kommen da die Worte der Bundeskanzlerin von vor, ich glaube, zehn Tagen in Erinnerung. Sie hat im Zusammenhang mit dem Satz \u201eWir schaffen das\u201c von einer Leerformel gesprochen. Beim Stichwort \u201eB\u00fcrgerversicherung\u201c","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":552022,"profile_url":null,"sequence":862,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":552023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hennrich\/archive\/214846","sequence":863,"sitzung":194,"speaker":"Michael Hennrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Hennrich","speaker_fp":"michael-hennrich","speaker_key":1800.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- den Eindruck habe ich - arbeiten und hantieren wir auch nur noch mit einer Leerformel.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":552024,"profile_url":null,"sequence":864,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":552025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":865,"sitzung":194,"speaker":"Heike Baehrens [SPD]","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":1535.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir schicken Ihnen das Konzept!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":552026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hennrich\/archive\/214846","sequence":866,"sitzung":194,"speaker":"Michael Hennrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Hennrich","speaker_fp":"michael-hennrich","speaker_key":1800.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Punkt, den ich erw\u00e4hnen m\u00f6chte, ist: Gestern wurde ein Gutachten vom Wissenschaftlichen Beirat des Bundeswirtschaftsministeriums - ein SPD-gef\u00fchrtes Haus - ver\u00f6ffentlicht, und dieses hat nicht eine B\u00fcrgerversicherung favorisiert,","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":552027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":867,"sitzung":194,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":552028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hennrich\/archive\/214846","sequence":868,"sitzung":194,"speaker":"Michael Hennrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Hennrich","speaker_fp":"michael-hennrich","speaker_key":1800.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern eine Pr\u00e4mie mit Steuerausgleich.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":552029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":869,"sitzung":194,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist schon vor Jahren gescheitert und vor allem abgew\u00e4hlt worden!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":552030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hennrich\/archive\/214846","sequence":870,"sitzung":194,"speaker":"Michael Hennrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Hennrich","speaker_fp":"michael-hennrich","speaker_key":1800.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielleicht w\u00e4re es an der Zeit, dass wir uns einfach mal von diesen Floskeln wegbewegen w\u00fcrden und versuchen, uns den Themen inhaltlich zu n\u00e4hern.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":552031,"profile_url":null,"sequence":871,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":552032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":872,"sitzung":194,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir schicken Ihnen ein Konzept!","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":552033,"profile_url":null,"sequence":873,"sitzung":194,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige","top_id":15026,"type":"poi","wahlperiode":18}]