[{"id":512220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":0,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Allen einen wundersch\u00f6nen guten Tag! Ich freue mich, dass Sie da sind. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nZun\u00e4chst noch einige amtliche Mitteilungen. Interfraktionell ist vereinbart worden, die Unterrichtung der Bundesregierung \u00fcber die Stellungnahme des Bundesrates und die Gegen\u00e4u\u00dferung der Bundesregierung auf der Drucksache 18\/9834 zu dem bereits \u00fcberwiesenen Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Versorgungsr\u00fccklagegesetzes und weiterer dienstrechtlicher Vorschriften an den federf\u00fchrenden Innenausschuss sowie zur Mitberatung an den Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz, den Haushaltsausschuss und den Verteidigungsausschuss zu \u00fcberweisen. Sind Sie mit diesem Vorschlag einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann ist so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: 6. Bericht \u201eBildung in Deutschland 2016\u201c.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat die Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung, Frau Dr. Johanna Wanka. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512221,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Alle kennen PISA, TIMSS und die anderen internationalen Leistungsvergleiche, die Antworten geben auf die Frage: Wie ist das Bildungssystem in Deutschland im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern? Diese Vergleiche sind manchmal nicht einfach zu lesen.\n\nDie Bedingungen in Deutschland sind in einigen Bildungsbereichen ganz anders als beispielsweise in Frankreich oder Spanien. Deswegen haben wir - \u201ewir\u201c hei\u00dft: die Kultusministerkonferenz und die Bildungsministerin - 2006 beschlossen: Wir machen eine eigene statistische Erhebung. Das hei\u00dft, alle zwei Jahre gibt es einen Bericht: Wie steht es um die Bildung in Deutschland? Wie viele Kinder gehen in den Kindergarten? Wie ist der Leistungsstand etc.? Damit haben wir eine ausf\u00fchrliche Darlegung des Bildungsstandes in Deutschland und bekommen eine L\u00e4ngsschnittstudie. Wir wissen jetzt nicht nur, wie hoch die entsprechenden Zahlen sind, sondern wir k\u00f6nnen einen Vergleich zu der Situation vor zwei, vor vier Jahren anstellen.\n\nWir haben uns dann in der Kultusministerkonferenz mit dem Bund \u00fcber die Indikatoren verst\u00e4ndigt. Das ist die Basis dieses Berichts. Dadurch, dass er eine L\u00e4ngsschnittstudie ist, kann man zum Beispiel ablesen, wie viele Kinder mit sozialp\u00e4dagogischem Sonderbedarf inklusiv beschult werden. Man kann weiterhin ablesen, wie es mit der Weiterbildung vor f\u00fcnf Jahren, vor sieben Jahren gewesen ist.\n\nMan kann jetzt erkennen, dass wir eine Weiterbildungsbeteiligung von 51 Prozent haben. Die Bundesregierung hatte sich mal 50 Prozent vorgenommen. Jetzt sind es 51 Prozent. Man sieht, wie die Kompetenzzuw\u00e4chse in den einzelnen F\u00e4chern sind. Man erkennt die Zahl der Sch\u00fcler, die einen Schulabschluss schaffen oder nicht schaffen. Es ist die wesentliche St\u00e4rke des Bildungsberichtes, dass man dort zu einzelnen Fragen sehr ausf\u00fchrliche Antworten finden kann.\n\nZusammenfassend kann man sagen, dass Bildungsstand und Bildungsbeteiligung \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum kontinuierlich gewachsen sind, sich positiv entwickelt haben, dass aber der nationale Bildungsbericht auf Problemfelder aufmerksam macht, die wir noch in Deutschland haben.\n\nEin Punkt, \u00fcber den wir hier \u00f6fter gesprochen haben, ist der bestehende Zusammenhang zwischen dem Bildungsstand und dem sozio\u00f6konomischen Status des Elternhauses und dem Bildungserfolg des Einzelnen. Auch dort kann man sehen, dass sich die Dinge positiv entwickeln. Wir haben in den Jahren seit dem ersten PISA-Bericht gerade einen Leistungszuwachs - wenn ich das Fach Mathematik nehme, aber auch in anderen F\u00e4chern - bei den schw\u00e4cheren Sch\u00fclern, die oft aus solchen Elternh\u00e4usern kommen, zu verzeichnen.\n\nWir stellen eine Differenzierung des Bildungsumfeldes und der Ergebnisse nach Regionen fest, die in dieser Intensit\u00e4t neu ist. Wir haben zum Beispiel die Entwicklung - dies besagt der nationale Bildungsbericht -, dass es mittlerweile 163 Gemeinden gibt, in denen es keinerlei staatliche Beschulung im Sekundarschulbereich mehr gibt. Es gibt also Bereiche, zum Beispiel in Mecklenburg-Vorpommern, in denen es nur noch private Schulangebote gibt. Das sind Dinge, \u00fcber die wir nat\u00fcrlich nachdenken m\u00fcssen. Entsprechende Entwicklungen kann nur ein solcher Bericht in umfassender Weise zum Ausdruck bringen.\n\nDer Bildungsbericht umfasst Indikatoren, die alle zwei Jahre gemessen werden. So kann man die Zahlen vergleichen. Und im Bildungsbericht gibt es immer ein Sonderkapitel. Da nehmen wir Millionen in die Hand und beauftragen eine Forschergruppe, sich ein Bild der Lage in Deutschland mit Blick auf ein bestimmtes Thema zu verschaffen. Das Thema war zum Beispiel einmal die kulturelle Bildung im Lebenslauf. Beim allerersten Bildungsbericht von 2006 hatten wir als Sonderthema \u201eMigration und Bildung\u201c. Wir haben uns \u00fcberlegt, nach zehn Jahren dieses Thema noch einmal aufzurufen. So sehen wir im Vergleich noch besser, wie sich die Situation entwickelt hat.\n\nMan kann sagen, dass der Bildungsbericht an dieser Stelle deutlich zeigt, dass Verbesserungen m\u00f6glich sind und auch erreicht wurden, es aber eines l\u00e4ngeren Atems bedarf. Wir sehen dort zum Beispiel den Fakt - er wird viele \u00fcberraschen -, dass von den drei- bis unter sechsj\u00e4hrigen Kindern mit Migrationshintergrund 90 Prozent in Kindereinrichtungen sind und sich auch bei den unter Dreij\u00e4hrigen die Zahl derer, die in Kindereinrichtungen sind, in den letzten Jahren fast verdoppelt hat.\n\nWir hatten noch vor drei oder f\u00fcnf Jahren die Situation, dass gut 30 Prozent derjenigen mit Migrationshintergrund und 56 Prozent derjenigen ohne Migrationshintergrund einen mittleren Bildungsabschluss erreichten. Jetzt sind die Zahlen f\u00fcr beide Gruppen gleich; sie liegt in beiden F\u00e4llen bei 56 Prozent. Bei den h\u00f6heren Bildungsabschl\u00fcssen - Gymnasium, Fachhochschulreife - ist der Anteil derjenigen mit Migrationshintergrund immer noch wesentlich geringer.\n\nAllerdings ist auch eine These durch diesen Bericht belegt: Der sozio\u00f6konomische Hintergrund ist ganz entscheidend. Man hat nicht nur verglichen, wie viele deutsche Sch\u00fcler und wie viele Sch\u00fcler mit Migrationshintergrund in einer Schulform sind, sondern man hat auch geschaut, wie hoch der Anteil derjenigen ist, die einen \u00e4hnlichen sozio\u00f6konomischen Hintergrund haben. Ihr Anteil ist in den einzelnen Bildungsstufen jeweils gleich hoch.\n\nDer Bericht umfasst also sehr interessante, differenzierte Schlussfolgerungen und auch eine Bewertung dazu, was wir mit unseren Ma\u00dfnahmen bewirkt haben, wo wir Verbesserungen erreicht haben und wo wir noch handeln m\u00fcssen. Ich glaube, gerade beim Thema \u201eBildung und Migration\u201c ist der Bericht angesichts der Problematik, jetzt die vielen jungen Fl\u00fcchtlinge zu integrieren, f\u00fcr uns sehr anregend und n\u00fctzlich. Man kann dort auf Erfahrungen mit KAUSA-Beratungsstellen und anderes zur\u00fcckgreifen.\n\nInsofern ist dieser nationale Bildungsbericht aus meiner Sicht eine Ermutigung. Wir empfinden ihn als Zustimmung zu dem, was wir in Deutschland - \u201ewir\u201c umfasst nat\u00fcrlich in starkem Ma\u00dfe die L\u00e4nder - im Schulbereich tun, aber eben auch als Hinweis auf Schwachstellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":2,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Ministerin. - Mir liegt eine Reihe von Wortmeldungen vor. Ich mache darauf aufmerksam, dass wir uns darauf verst\u00e4ndigt haben, dass wir f\u00fcr die Fragen und f\u00fcr die Antworten, Frau Ministerin, jeweils maximal eine Minute haben. Die Sekundenanzeige l\u00e4uft r\u00fcckw\u00e4rts. Das kann man also mitverfolgen.\n\nIch bitte Sie, zun\u00e4chst einmal die Fragen zu dem Themenbereich zu stellen, den die Frau Ministerin gerade angesprochen hat.\n\nIch habe hier als Ersten den Kollegen Dr. Thomas Feist auf der Liste.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":3,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Ministerin, f\u00fcr den Bericht. - Sie haben es angesprochen: Wir m\u00fcssen gerade bei denjenigen mit Migrationshintergrund, aber auch bei denen, die jetzt zu uns gekommen sind, noch mehr tun. Sie haben auch darauf hingewiesen, dass die Anzahl der KAUSA-Beratungsstellen erheblich erh\u00f6ht worden ist; auch in Leipzig haben wir jetzt eine. Das ist eine sehr sch\u00f6ne Sache.\n\nIch m\u00f6chte eine kurze Frage zum \u00dcbergangssystem stellen. Wir verzeichnen im \u00dcbergangssystem sinkende Sch\u00fclerzahlen. Meine Fraktion ist davon \u00fcberzeugt, dass das \u00dcbergangssystem nur ein Notbehelf sein kann, weil daf\u00fcr eine eigene Welt geschaffen wird, die nicht immer direkt mit der Realit\u00e4t verkn\u00fcpft ist. Das hei\u00dft, wir wollen mehr betriebsnahe Ausbildungsg\u00e4nge und auch Verkn\u00fcpfungen zwischen den Strukturen des bisherigen \u00dcbergangssystems und den Unternehmen. Was kann die Bundesregierung, was k\u00f6nnen Sie tun, um die Zahl derer, die im \u00dcbergangssystem landen - es sind immer noch zu viele -, weiter zu senken?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512224,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es gab Zeiten, in denen sich \u00fcber 400 000 Jugendliche im \u00dcbergangssystem befunden haben, jetzt ist die Zahl wesentlich geringer. Sie haben recht: Es sind immer noch zu viele. Aber wir werden auch in Zukunft ein \u00dcbergangssystem f\u00fcr diejenigen brauchen, die die Schule verlassen und nicht ausbildungsreif sind; denn diese Jugendlichen m\u00fcssen wir besonders f\u00f6rdern.\n\nUnser Haus gibt f\u00fcr die Verringerung des \u00dcbergangssystems, f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Berufsvorbereitung und zum Nachholen von Abschl\u00fcssen betr\u00e4chtliche Millionenbetr\u00e4ge aus. Wir werden das vielleicht auch noch in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe tun, weil wir nicht wollen, dass sich durch die Fl\u00fcchtlingszahlen die Zahl der Menschen im \u00dcbergangssystem wieder erh\u00f6ht. Wir haben das im Blick. Aber aus meiner Sicht wird in Deutschland immer ein \u00dcbergangssystem ben\u00f6tigt werden, um denjenigen zu helfen, die Unterst\u00fctzung n\u00f6tig haben. Das soll praxisnah und berufsnah erfolgen. Das ist der richtige Weg; da bin ich ganz Ihrer Meinung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":5,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Jetzt hat der Kollege Uwe Schummer das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":6,"sitzung":195,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":"1700","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, es ist eine gute Nachricht, dass wir das Ziel einer Weiterbildungsquote von \u00fcber 50 Prozent - dieses Ziel haben wir uns in der letzten Gro\u00dfen Koalition gemeinsam gesteckt - erreicht haben. Die von Ihnen genannten 51 Prozent dokumentieren diesen Erfolg.\n\nMeine Frage lautet: Welchen Beitrag haben die Weiterbildungspr\u00e4mie und die damit verbundenen Bildungsberatungsstellen, die geschaffen wurden, in Bezug auf diese Entwicklung geleistet? Gibt es noch weitere Angebote wie \u201eLernen im Lebenslauf\u201c, um gemeinsam mit den L\u00e4ndern und der Wirtschaft Initiativen im Weiterbildungsbereich zu f\u00f6rdern?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512227,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir haben k\u00fcrzlich den 25. Jahrestag des Weiterbildungsstipendiums gefeiert. Das ist ein entscheidendes Instrument. Viele derer, die es in Anspruch genommen haben, sagen, dass sie ohne dieses Programm die Weiterbildung nicht absolviert h\u00e4tten. Es gibt zum Beispiel das Instrument der Bildungspr\u00e4mie, die wir allerdings noch attraktiver gestalten wollen; denn wir haben gesehen, dass wir mit der Bildungspr\u00e4mie genau diejenigen erreichen, die wir auch erreichen wollen, n\u00e4mlich jene in den unteren Bildungskategorien.\n\nZu der Weiterbildungsquote von 51 Prozent. Man muss sagen, dass die betriebliche Weiterbildung in starkem Ma\u00dfe zu diesem Erfolg beigetragen hat. Deswegen ist es unsere Intention, diese Entwicklung \u00fcber die Weiterbildungsberatungsstellen, \u00fcber Industrie 4.0, \u00fcber betriebliche Weiterbildung und \u00fcber digitale Formen der Weiterbildung zu st\u00e4rken.\n\nWir m\u00fcssen auch registrieren, dass Menschen mit Migrationshintergrund die allgemeinen Weiterbildungsangebote in demselben Ma\u00dfe wahrnehmen. Aber bei der betrieblichen Weiterbildung gibt es noch ein Leck. Deswegen m\u00fcssen wir uns \u00fcberlegen: Wie k\u00f6nnen wir bei KAUSA oder anderen Ma\u00dfnahmen nicht nur f\u00fcr die Erstausbildung, sondern auch gezielt f\u00fcr die Weiterbildung werben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":8,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Jetzt hat der Kollege Karamba Diaby das Wort und danach der Kollege Ernst Dieter Rossmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":9,"sitzung":195,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt auch noch Oppositionsfraktionen! Die d\u00fcrfen auch was fragen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":10,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Es geht nach der Reihenfolge. - Frau Ministerin, Sie haben h\u00e4ufig als Stichwort die sozio\u00f6konomischen Bedingungen genannt. Deshalb meine Frage: Welche Chancen sieht die Bundesregierung in Bezug auf die Sanierung und Ausstattung der Schulen in finanzschwachen Kommunen? Denn der Zusammenhang ist bekannt: Der Bildungserfolg h\u00e4ngt von sozio\u00f6konomischen Faktoren ab, also von der sozialen Herkunft der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und auch von sozialen Risikofaktoren. Welche Ma\u00dfnahmen, um diesen Zusammenhang nachhaltig aufzubrechen, sind von der Bundesregierung ganz konkret vorgesehen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512231,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Was den sozio\u00f6konomischen Hintergrund anbetrifft und die Frage, wie man Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit entsprechendem Hintergrund erreichen kann: Das ist in sehr starkem Ma\u00dfe eine Frage des p\u00e4dagogischen Konzeptes. Ich glaube, wir haben uns innerhalb der Bundesregierung viel Gutes \u00fcberlegt, aber nicht immer wird die Zielgruppe wirklich erreicht. Bei \u201eKultur macht stark\u201c ist das zum Beispiel gelungen. Die Evaluation dieser Ma\u00dfnahme zeigt deutlich: Wir erreichen genau die Kinder und Jugendlichen, die wir erreichen wollten, und wir bieten ihnen etwas, was f\u00fcr ihr ganzes Leben wichtig ist. Die Auswertung der Initiative Bildungsketten, die wir gemeinsam mit der Arbeitsministerin auf ganz Deutschland ausgeweitet haben, zeigt, dass wir damit besonders die Kinder und Jugendlichen erreichen, die es nicht so einfach im Leben haben, weil sie einen schwierigen Hintergrund haben.\n\nEs geht aber nicht nur um die Ausstattung, sondern vor allen Dingen auch um das p\u00e4dagogische Konzept. In Bezug auf die Ausstattung im Bildungsbereich haben wir die Situation, dass bereits jetzt finanzschwache Kommunen mit 3,5 Milliarden Euro unterst\u00fctzt werden. Sie d\u00fcrfen Ma\u00dfnahmen zur energetischen Sanierung vornehmen. In den Bund-L\u00e4nder-Verhandlungen am Freitag wurde gesagt: Das werden wir auch auf weitere finanzschwache Kommunen ausdehnen. - Es gibt hier vielleicht nicht immer eine Korrelation zu sozio\u00f6konomisch schwach aufgestellten Familien, aber einen gewissen Zusammenhang gibt es doch; denn dort leben besonders viele Familien, die ein entsprechendes Angebot brauchen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":12,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Kollege Rossmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":13,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, die Autoren des nationalen Bildungsberichts sagen - das zeigt sich auch in der Stellungnahme der Bundesregierung -, dass wir mit Blick auf den Zusammenhang zwischen sozialem Herkommen und Bildungserfolg noch nicht so weit sind, wie wir sein wollen. Was sind die Schl\u00fcsselprojekte der Bundesregierung im fr\u00fchkindlichen und schulischen Bereich, mit denen sie diesen Zusammenhang aufbrechen will, damit es mehr Bildungsaufstieg und eine st\u00e4rkere Entkopplung der Bildungschancen von dem sozialen Herkommen gibt? Bitte nennen Sie ein, zwei Schl\u00fcsselprojekte, an denen Sie arbeiten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512234,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielleicht eine Bemerkung zum Zusammenhang: In einem Bundesland k\u00f6nnen wir hinsichtlich des Leistungsstandes der Kinder in der vierten Klasse, also im Grundschulbereich, mittlerweile eine Entkopplung verzeichnen. In einem Bundesland werden allen Kindern, unabh\u00e4ngig vom Elternhaus, die gleichen Chancen geboten - jedenfalls besagen die Ergebnisse das -, und zwar in Sachsen. Ich finde es sehr gut, dass sich die Bundesl\u00e4nder Bayern und Nordrhein-Westfalen in unserem f\u00f6deralen System jetzt mit der Frage besch\u00e4ftigen, wie man das fl\u00e4chendeckend hinbekommen kann. Der Bund kann hierbei nur unterst\u00fctzend wirken, durch Ma\u00dfnahmen im \u00f6konomischen Bereich, durch Ma\u00dfnahmen im Bereich Arbeitssicherung und anderes.\n\nEin Schl\u00fcsselprojekt ist \u201eKultur macht stark\u201c, weil wir wissen, dass das wirkt. Mit diesem Projekt wird etwas erreicht, was ansonsten \u00fcberhaupt nicht funktioniert. Ein Schl\u00fcsselprojekt ist auch das Projekt \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c, \u00fcber das Kinder in den ersten Lebensjahren gef\u00f6rdert werden. Wichtig ist auch die Forschung dazu. Zum Beispiel im Bereich Sprachf\u00f6rderung werden in allen Bundesl\u00e4ndern Projekte durchgef\u00fchrt, die aber keine besonderen Effekte haben. Deswegen ist die begleitende Forschung, insbesondere zum Thema Inklusion, also zum Umgang mit Heterogenit\u00e4t, wichtig.\n\nAn dieser Stelle kann ich auch unsere \u201eQualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung\u201c nennen. Es ist wichtig, wie die Lehrer in den Schulen mit Heterogenit\u00e4t umgehen, wie sie mit Kindern aus ganz unterschiedlichen Familien umgehen. Ich glaube, es ist wichtig, das zu erforschen. Wir haben dazu schon ganz viele Projekte, die wir im Rahmen der Qualit\u00e4tsoffensive durchf\u00fchren. Und es gibt die klare Vereinbarung, dass man, wenn ein solches Projekt gut l\u00e4uft - das kann zum Beispiel ein bestimmtes Vorgehen im Chemieunterricht sein -, dieses Projekt deutschlandweit ausrollt, damit andere Lehrerbildungsinstitutionen davon profitieren k\u00f6nnen und dieses Projekt \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Das ist nicht nur ein Versprechen, sondern eine Verpflichtung derer, die ein solches Projekt erfolgreich realisieren. Es kann aber auch Projekte geben, die nicht so erfolgreich sind. - Das sind einige Schl\u00fcsselbereiche, in denen wir uns bem\u00fchen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":15,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt der Kollege Kai Gehring und dann \u00d6zcan Mutlu. - Ich darf die Ministerin noch einmal daran erinnern, die Redezeit von einer Minute einzuhalten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":16,"sitzung":195,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Ganz herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin, dass Sie es jetzt auch der Opposition gestatten, Fragen zu stellen - nach vier Regierungsfraktion\u00e4ren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":17,"sitzung":195,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Nicht so beleidigt sein!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":18,"sitzung":195,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, der Bildungsbericht macht \u00fcberdeutlich, dass es massive regionale Unterschiede und regionale Ungerechtigkeiten gibt. Das gilt f\u00fcr Kita-, Schul- und Ausbildungsangebote in der Republik. Also nicht nur die soziale Herkunft, sondern auch die Postleitzahl des Wohnortes entscheidet \u00fcber die Chancen von Kindern und Jugendlichen in dieser Republik. Es darf einfach keine abgeh\u00e4ngten Gegenden und keine abgeh\u00e4ngten Stadtteile in Deutschland geben, in denen die Kinder und Jugendlichen schlechtere Chancen haben als anderswo. Ich glaube, dieser Bildungsbericht zeigt: Da muss mehr passieren.\n\nDeshalb frage ich Sie: Welche Ma\u00dfnahmen wird die Bundesregierung jetzt einleiten bzw. neu ergreifen, um diesem versch\u00e4rften Strukturproblem der massiven regionalen Disparit\u00e4ten entgegenzuwirken? Seit der Einigung am Freitag haben Sie diesbez\u00fcglich ja neue M\u00f6glichkeiten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512239,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"V\u00f6llig unabh\u00e4ngig von neuen M\u00f6glichkeiten, die Sie am Horizont sehen, m\u00f6chte ich erst einmal richtigstellen: Die regionalen Disparit\u00e4ten sind zum Teil sehr unterschiedlich. Hinsichtlich des Mangels an Auszubildenden zum Beispiel sieht es in Deutschland regional ganz unterschiedlich aus. Diesen Mangel haben wir zum Teil in l\u00e4ndlichen Bereichen, wo junge Leute fehlen; aber auch in Bereichen Bayerns, in denen eine ganz hohe Arbeitsproduktivit\u00e4t vorliegt und wo viele in Besch\u00e4ftigung sind, ist ein Bedarf vorhanden. Das ist also nicht immer der gleiche Mangel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":20,"sitzung":195,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben ja selber Meck-Pomm angesprochen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512241,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr den Mangel gibt es manchmal entgegengesetzte Ursachen.\n\nHerr Gehring, f\u00fcr den Kitaausbau in der Bundesrepublik Deutschland haben wir - ich sage es noch einmal - in der vorletzten Runde 450 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. Gerade die Kommunen im l\u00e4ndlichen Bereich, in denen ein Mangel herrscht, sind jetzt am Zug.\n\nBei dem Projekt zum Breitbandausbau, f\u00fcr das Herr Dobrindt zust\u00e4ndig ist, haben wir daf\u00fcr gesorgt, dass dieses Projekt insbesondere von Schulen genutzt werden kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":22,"sitzung":195,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, das wei\u00df nicht einmal Herr Dobrindt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512243,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich glaube, der Breitbandausbau ist gerade in l\u00e4ndlichen Bereichen eine Notwendigkeit. Die F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Bereichs, um eine Kategorie herauszugreifen, die wir seitens des Bundes betreiben, hat auch die Herstellung gleichwertiger Lebensbedingungen in der Bundesrepublik Deutschland zum Ziel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":24,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"\u00d6zcan Mutlu.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":25,"sitzung":195,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, danke f\u00fcr die einleitenden Worte. - Ich muss ein bisschen Wasser in den Wein gie\u00dfen. Sicherlich ist zu beobachten, dass wir uns als eines der reichsten L\u00e4nder der Welt seit dem PISA-Schock 2001 - immerhin ist es 15 Jahre her - zum Positiven entwickeln. Das ist aber f\u00fcr mich keine gro\u00dfe Erfolgsmeldung. Wenn man sich diesen Bericht anschaut, sieht man: Nach wie vor sind soziale Disparit\u00e4ten vorhanden. Nach wie vor entscheidet die soziale Herkunft und im Extremfall, wie auch dieser Bericht zeigt, die ethnische Herkunft \u00fcber den Bildungserfolg. Sie haben vorhin in diesem Zusammenhang einige Punkte aufgez\u00e4hlt.\n\nIch m\u00f6chte konkret von Ihnen wissen: Eines der Ziele des Bildungsgipfels 2008 war es, die Ausbildungsbeteiligung, vor allem auch der Abgeh\u00e4ngten, der Risikogruppen, zu erh\u00f6hen. Wenn man sich die Zahlen hier genau anschaut, sieht man: Zwischen 2013 und 2014 ist der Anteil der ausl\u00e4ndischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die die Schule ohne Abschluss verlassen haben, von 10,7 Prozent auf 11,9 Prozent gestiegen. Das ist also genau das Gegenteil von dem, was man versprochen hat. Daher meine Frage: Was tun Sie konkret, um diese Gruppe der Risikosch\u00fclerinnen und -sch\u00fcler zu Erfolgen zu f\u00fchren?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512246,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir haben die Zahl derer, die in der Bundesrepublik Deutschland die Schule ohne Abschluss verlassen, reduzieren k\u00f6nnen, und zwar von 8 Prozent auf 5,8 Prozent.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":27,"sitzung":195,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Das haben die L\u00e4nder toll gemacht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512248,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Auch bei den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit Migrationshintergrund gibt es \u00fcber die Jahre einen solchen R\u00fcckgang. Sie haben jetzt nur eine Jahresscheibe betrachtet; dazu kann ich jetzt nichts sagen. Die demografische Entwicklung ist so, dass wir eigentlich eine viel geringere Ausbildungsbeteiligung haben sollten. Das hei\u00dft, es sind weniger junge Leute geworden. Die Ausbildungsbeteiligung ist aber gegen diesen Trend gewachsen, Herr Mutlu.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":29,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Kollegin Dr. Rosemarie Hein und dann die Kollegin Hupach das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":30,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. - Frau Ministerin, die Bundesregierung und auch die Koalition betonen immer wieder, dass es wichtig ist, die Durchl\u00e4ssigkeit im Bildungssystem zu bef\u00f6rdern. Auch im Bericht steht, dass es ganz unterschiedliche Wege zum Abitur, ganz unterschiedliche Wege in den Beruf gibt, dass es dazwischen auch sehr viel Bewegung gibt und Bildungsbiografien eben nicht mehr so verlaufen wie noch vor 20, 30 Jahren. Der Bericht zeigt sowohl Probleme als auch M\u00f6glichkeiten auf, wie man k\u00fcnftig damit umgehen m\u00f6chte und umgehen k\u00f6nnte.\n\nIch m\u00f6chte Sie gerne fragen, was die Bundesregierung tun m\u00f6chte und tun kann, diese Durchl\u00e4ssigkeit, und zwar in unterschiedliche Richtungen und nicht nur in eine, zu bef\u00f6rdern, und welche Anstrengungen Sie k\u00fcnftig unternehmen wollen, um F\u00f6rdersysteme, die es ja gibt, ausk\u00f6mmlich und auch so zu gestalten, dass sie untereinander kompatibel sind.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512251,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich glaube, die Frage der Durchl\u00e4ssigkeit kann man nicht mit F\u00f6rderprogrammen beantworten. Hier muss fl\u00e4chendeckend etwas unternommen werden, Frau Hein. Die Frage wird auch vonseiten der Bundesregierung angegangen. Ich denke zum Beispiel an die Schnittstelle zwischen Schule und Hochschule; das ist ja so ein Punkt. Da haben wir in Deutschland - Bildungsgipfel 2008, Beschluss aller Ministerpr\u00e4sidenten und der Bundeskanzlerin - entschieden, dass entgegen dem, was wir immer hatten, nicht mehr das Abitur die allgemeine Hochschulzugangsberechtigung ist, sondern dass in Deutschland das Studieren mit beruflicher Qualifikation m\u00f6glich ist. Daraufhin sind alle L\u00e4ndergesetze ge\u00e4ndert worden, zuallererst in Brandenburg.\n\nDer Bund flankiert und unterst\u00fctzt das mit dem gro\u00dfen Programm \u201eOffene Hochschulen\u201c. Denn die Hochschulen wissen bisher nicht, wie man damit umgeht, wenn jemand berufliche Erfahrung hat, also mehr praktische Erfahrung, aber ihm Theorie fehlt. Das Programm \u201eOffene Hochschulen\u201c ist einer der ganz wesentlichen Impulse in diesem Bereich. Wir wollen erreichen, dass diese M\u00f6glichkeit, die zwar rechtlich geregelt ist, aber noch nicht allen bekannt ist - dies wird noch Jahre dauern -, genutzt wird und dass die Hochschulen entsprechende Erfahrungen sammeln.\n\nAuf der anderen Seite gab es im vorletzten Jahr von meiner Seite die Initiative, die hohen Abbrecherquoten bei den Studierenden zu verringern. Trotzdem gibt es gerade in den naturwissenschaftlichen und ingenieurwissenschaftlichen F\u00e4chern viele, die abbrechen. Deswegen war die Initiative von unserer Seite ein Wettbewerb: Wie kann man erreichen, dass diese pfiffigen jungen Leute, die das Abitur geschafft haben und einige Semester studiert haben, wahrgenommen werden und dass sie eine Chance haben in der dualen Ausbildung? Dazu haben wir in fast jedem Bundesland Modellprojekte. - Ich wei\u00df, Frau Schmidt, die Zeit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":32,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Es ist so, dass alle, die eine Frage haben, noch drankommen sollen. Da ist es gut, wenn sich jeder an die Zeit h\u00e4lt. - Jetzt hat die Kollegin Hupach das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":33,"sitzung":195,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":"1479","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin Wanka, es ist sicherlich positiv, dass der Ausbau der Betreuungspl\u00e4tze f\u00fcr Kinder unter drei Jahren so schnell vorangekommen ist, dass die Anzahl der Pl\u00e4tze von 2013 bis 2015 auf circa 100 000 gewachsen ist. Das ist sicherlich positiv. Aber es ist auch erkennbar, dass die Disparit\u00e4ten in diesem Betreuungsbereich praktisch nicht abbaubar waren. Der Bedarf an Kitapl\u00e4tzen wird aufgrund von Geburtensteigerung, was sehr positiv ist, und Zuwanderung steigen. Der n\u00e4chste Schritt sollte doch sein, die Qualit\u00e4t zu sichern. Ich frage Sie: Warum sperrt sich die Bundesregierung weiterhin dagegen, ein Kitaqualit\u00e4tsgesetz auf den Weg zu bringen, um Qualit\u00e4t zu sichern? Es ist noch lange nicht selbstverst\u00e4ndlich, dass in jeder Kita Bildungspl\u00e4ne implementiert sind. Vielleicht k\u00f6nnen Sie dazu etwas sagen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512254,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sie haben v\u00f6llig recht, dass die Nutzung der Betreuungsangebote f\u00fcr Kinder unter drei Jahren enorm zugenommen hat. Zum Beispiel hat sich der Anteil bei denen mit Migrationshintergrund seit 2009 von 11 auf 20 Prozent fast verdoppelt. Bei den Deutschen hat sich der Anteil noch st\u00e4rker erh\u00f6ht. Fast 38 Prozent der unter Dreij\u00e4hrigen sind heute in den Kindereinrichtungen. Der Bund hat jetzt noch einmal Geld in Millionenh\u00f6he, 100 Millionen Euro, zur Verf\u00fcgung gestellt. Wir warten nun darauf, dass es von den Gemeinden abgerufen wird, um die Angebote auszubauen.\n\nWas die Qualit\u00e4tssicherung angeht, denkt die Familienministerin zusammen mit den L\u00e4ndern \u00fcber Standards und dar\u00fcber nach, wie man die Qualit\u00e4t in den Kindereinrichtungen erh\u00f6hen kann, ohne dass der Bund der Oberlehrer ist; denn diese Funktion hat er an dieser Stelle nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":35,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Danke. - Jetzt hat die Kollegin Beate Walter-Rosenheimer das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":36,"sitzung":195,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin Wanka, die Autorengruppe hat durchaus zu Recht darauf hingewiesen, dass Deutschland seine Bildungsinstitutionen f\u00fcr die Einwanderungsgesellschaft schon l\u00e4ngst h\u00e4tte fit machen m\u00fcssen. Mittlerweile ist es unaufschiebbar. Ich w\u00fcrde gerne von Ihnen konkret h\u00f6ren, was Sie gerade im Bereich der beruflichen Bildung gedenken zu tun, ob Sie zum Beispiel auch planen - es wird ja mehr als digitale Modernisierung ben\u00f6tigt -, im Bereich Sprachf\u00f6rderung richtig etwas draufzulegen, was ausbildungsbegleitend sehr sinnvoll w\u00e4re.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512257,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sprachf\u00f6rderung gerade f\u00fcr die jungen Fl\u00fcchtlinge - diese betrifft es ja besonders -, die im letzten Jahr gekommen sind, leisten wir vonseiten der Bundesregierung in Millionenh\u00f6he. Das ist aber nicht in meinem Ressort, sondern im Arbeitsministerium, im Innenministerium verankert. Es handelt sich um eine breitgef\u00e4cherte Sprachbildung.\n\nWir finanzieren in unserem Programm, in dem es um die 10 000 Pl\u00e4tze im Handwerk geht, Sprachf\u00f6rderung mit Blick auf die berufliche Bildung durch individuelle Begleitung, durch Coaching. Wir haben im letzten Jahr sehr schnell gehandelt, damit wir \u00fcber Apps und anderes die jungen Leute, die zu uns gefl\u00fcchtet sind, in den Stand versetzen, passend zu den Kursen, die sie besuchen sollen, sich selber weiterzubilden.\n\nDar\u00fcber hinaus wollen wir mit dem Geld, das wir f\u00fcr die jungen Fl\u00fcchtlinge zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung stellen, in den \u00fcberbetrieblichen Ausbildungsst\u00e4tten gerade die sprachliche Bildung f\u00f6rdern, die nat\u00fcrlich wichtig ist; denn f\u00fcr manche Berufe sind gute Sprachkenntnisse unverzichtbar, weil man sich mit Kunden auseinandersetzen muss. Das ist also generelle Haltung der Bunderegierung. F\u00fcr uns bedeutet das mehr Geld oder \u00fcberhaupt Geld in die \u00dcBSen, um das zu realisieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":38,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Martin Rabanus hat jetzt das Wort, danach die Kollegin Alexandra Dinges-Dierig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":39,"sitzung":195,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin, ich habe mich sehr dar\u00fcber gefreut, dass wir im Bereich der Weiterbildung Erfolge zu verzeichnen haben. 51 Prozent Weiterbildungsbeteiligung ist schon eine Hausnummer. Ich bin sehr gespannt auf den 7. Bericht, weil ja dann die Ma\u00dfnahmen, die wir in den letzten Jahren beschlossen haben, wie zum Beispiel AFBG, aber auch Ma\u00dfnahmen in den anderen Programmbereichen erst wirken werden. Ich bin wirklich sehr gespannt, wie wir dann liegen werden.\n\nDer Bericht besagt, dass 50 Prozent der Erwachsenen das nonformale, informelle Lernen nutzen. Sie stellen in Ihren Schlussfolgerungen fest, dass wir dies - ich sage das mit meinen Worten - erschlie\u00dfen m\u00fcssen, handhabbar machen m\u00fcssen. Dazu habe ich folgende Fragen. Die Initiative ValiKom l\u00e4uft ja seit 2015. Gibt es von den Leitprojekten erste Zwischenergebnisse? Wie ist die Perspektive, das in die Fl\u00e4che auszurollen? Und was planen Sie dar\u00fcber hinaus, um diese nonformalen, informellen Kompetenzen weiter und besser zu heben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512260,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke, dass Sie ValiKom erw\u00e4hnt haben. Ich glaube, es war sehr vorausschauend, diese Initiative einzurichten. Es h\u00e4tte dazu gar nicht des Fl\u00fcchtlingszustroms im letzten Jahr bedurft. Vielmehr wurden die entsprechenden \u00dcberlegungen schon vorher angestellt, bis hin zur Einrichtung von Internetseiten, auf denen sich die Ausbilder sofort informieren k\u00f6nnen, wie es aussieht. Wir sind noch nicht in der Lage, zu sagen, ob ValiKom so gewirkt hat, dass man es fl\u00e4chendeckend ausrollen sollte, und welche weiteren F\u00f6rderma\u00dfnahmen man ergreifen sollte. Aber ich denke, wenn wir wissen, was sinnvollerweise gef\u00f6rdert werden sollte, dann sollten wir auch hier F\u00f6rdermechanismen entwickeln.\n\nZu Ihrer ersten Bemerkung. Sie m\u00f6chten gerne wissen, wie die Ma\u00dfnahmen, die wir zum Beispiel beim Aufstiegs-BAf\u00f6G beschlossen haben, wirken. Ich bin ein bisschen vorsichtiger als Sie, weil es im Bildungsbereich manchmal etwas l\u00e4nger als zwei Jahre dauert, ehe man einen Effekt feststellt. Aber nach den Erfahrungen, die ich in den betreffenden Institutionen gemacht habe, sind unsere Ma\u00dfnahmen f\u00fcr viele Menschen ein Impuls, sich zu \u00fcberlegen, ob sie mit einer entsprechenden Ausbildung beginnen. Dies gilt auch im Hinblick auf die Weiterbildungspr\u00e4mie. Das sind Instrumente, die sich bew\u00e4hrt haben. Ich bin sehr optimistisch, dass sie positiv wirken. Ob man diese Wirkung schon an der n\u00e4chsten Evaluierung ablesen kann, wei\u00df ich allerdings nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":41,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Danke. - Jetzt die Kollegin Alexandra Dinges-Dierig und danach der Kollege Mutlu.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":42,"sitzung":195,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin, unser Hochschulstandort und unser Wissenschaftsstandort sind so attraktiv wie, glaube ich, noch nie zuvor. Wir haben eine wachsende Zahl von Hochschulzulassungen zu verzeichnen, und immer mehr Menschen studieren. Auch die Zahl ausl\u00e4ndischer Studierender an unseren Hochschulen nimmt zu. Was kann und will die Bundesregierung tun, um diese Entwicklung an den Hochschulen bestm\u00f6glich zu unterst\u00fctzen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512263,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir haben nicht nur immer mehr ausl\u00e4ndische Studierende, sondern wir haben sogar den H\u00f6chststand an ausl\u00e4ndischen Studierenden zu verzeichnen, den es in der Bundesrepublik Deutschland je gab. Das spricht f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t unseres Systems. Eine Komponente war der Hochschulpakt, durch den zus\u00e4tzliche Gelder f\u00fcr neue, attraktive Studieng\u00e4nge zur Verf\u00fcgung gestellt wurden.\n\nWas nun getan werden muss, ist Folgendes: Die Attraktivit\u00e4t des Studiums und insbesondere der Ingenieurstudieng\u00e4nge muss erh\u00f6ht werden. In den Ingenieurstudieng\u00e4ngen kommen mehr ausl\u00e4ndische Studierende zu uns als in allen anderen Studieng\u00e4ngen. Das Qualit\u00e4tsbewusstsein im Hinblick auf diese Studieng\u00e4nge, aber auch das internationale Marketing sind wichtig. Im Zusammenhang mit den Fl\u00fcchtlingen haben wir studentische Initiativen, die sich um ausl\u00e4ndische Studierende k\u00fcmmern, honoriert; das ist erfreulicherweise auch von den L\u00e4ndern registriert worden. Jetzt haben wir beschlossen, dies weiter fortzusetzen.\n\nWas wichtig ist, Frau Dinges-Dierig, und was wir gerne schaffen wollen, ist, dass wir nicht nur viele, sondern die besten jungen Leute aus dem Ausland zu uns holen. Es gibt auch neue \u00dcberlegungen dazu, wie man es erreichen kann, dass die Besten nicht nach Harvard oder Oxford gehen, sondern zu uns kommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":44,"sitzung":195,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Dann machen Sie doch ein Einwanderungsgesetz! Haben Sie ein Einwanderungsgesetz schon im Kabinett beraten? Das w\u00e4re doch perfekt f\u00fcr Hochqualifizierte!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":45,"sitzung":195,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Du bist nicht dran, Kai!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":46,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der Kollege Mutlu und dann die Kollegin Rosemarie Hein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":47,"sitzung":195,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, herzlichen Dank. - Ich habe eine weitere Frage an die Ministerin. Im Jahre 2009 hat Deutschland die UN-Konvention \u00fcber die Rechte von Menschen mit Behinderungen ratifiziert. Seitdem ist eine Menge Wasser die Spree hinuntergeflossen. Abgesehen von einigen wenigen Bundesl\u00e4ndern, die sich in puncto Inklusion auf den Weg gemacht haben, zum Beispiel NRW, w\u00fcrde ich gerne konkret von Ihnen wissen, wie Sie denn gedenken, die Ziele der Konvention, die wir ratifiziert haben, zu erreichen. Wenn man sich den Bericht ansieht, stellt man fest, dass in Deutschland lediglich 34 Prozent der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf allgemeinbildende Schulen besuchen. Das ist von dem Ziel, das wir uns gesetzt haben, weit entfernt. Also: Was werden Sie konkret unternehmen, um die Ziele der UN-Konvention, was die Inklusion von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit Behinderung in allgemeinbildenden Schulen betrifft, zu erreichen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512268,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Entscheidend ist, dass wir die Fehler, die wir vor Jahren gemacht haben, nicht mehr machen. Das hei\u00dft, wir d\u00fcrfen nicht einfach sagen: \u201eInklusion wird in Frankreich so und in den USA so gemacht; wir machen das genauso\u201c, sondern wir m\u00fcssen in Sachen Inklusion Angebote machen, die zum deutschen Bildungssystem passen. Es gibt Untersuchungen der Bertelsmann-Stiftung, deren Ergebnisse zeigen, dass L\u00e4nder, die versucht haben, ganz schnell f\u00fcr Inklusion zu sorgen, um im Ranking oben zu stehen, viele Fehler gemacht haben.\n\nIm Bildungsbericht 2014 findet man ein Sonderkapitel zum Umgang mit Heterogenit\u00e4t und Inklusion. Dort haben wir Empfehlungen formuliert. Wir versuchen, ihre Umsetzung zu unterst\u00fctzen. Eine dieser Empfehlungen lautet, die Diagnosef\u00e4higkeit der Lehramtsstudenten zu erh\u00f6hen. Das leisten wir im Rahmen verschiedener Projekte. Diese Ma\u00dfnahme muss sich aber auch im Weiterbildungssystem wiederfinden. Eine Erkenntnis ist: Es fehlt an Forschungsergebnissen, wie man dabei m\u00f6glichst geschickt vorgeht und wie man mit der vorhandenen Lehrerausstattung erreichen kann, dass wirklich individuell geschult wird, und zwar auch dann, wenn Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit und ohne Behinderung in einer Klasse gemeinsam unterrichtet werden. Dazu haben wir ein gro\u00dfes Forschungsf\u00f6rderprogramm aufgelegt.\n\nIm Bereich der beruflichen Bildung hei\u00dft es nat\u00fcrlich vor allen Dingen, die Berufsschullehrer zu schulen. Das geschieht auch durch die Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":49,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, mir liegen hier jetzt noch elf Wortmeldungen vor. Ich schlage vor, dass alle bedacht werden und ihre Fragen noch stellen k\u00f6nnen, weil das ein wichtiges Thema ist. Damit w\u00fcrde ich die Redeliste aber gerne schlie\u00dfen, da wir heute auch noch andere Themen zu behandeln haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512270,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":51,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"- Der Kollege Beck, der sich eben schon einmal gemeldet hat, kommt auch noch auf die Liste. - Ich hoffe, dass die Frau Ministerin so lange Zeit hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512272,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Aber klar.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":53,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Jetzt hat die Kollegin Hein das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":54,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin, im Bereich der fr\u00fchkindlichen Bildung, wo viele Pl\u00e4tze geschaffen worden sind, haben wir ein ganz gro\u00dfes Problem mit der Qualit\u00e4t, weil wir zu wenige und nicht gut genug ausgebildete Erzieherinnen und Erzieher haben. Deren Ausbildung ist bislang L\u00e4nderaufgabe, und es gibt dazu eine Vereinbarung der KMK im Zusammenhang mit der Fachschulordnung. - Das wei\u00df ich alles.\n\nDa diese Ausbildungen in den einzelnen L\u00e4ndern immer noch sehr unterschiedlich sind - es werden sehr unterschiedliche Dinge ausgebildet und die Strukturen und Ergebnisse sind ebenfalls sehr verschieden -, m\u00f6chte ich Sie fragen, ob Sie sich vorstellen k\u00f6nnen, bei den Erziehungsberufen eine \u00e4hnliche L\u00f6sung zu finden, wie man sie bei den Gesundheits- und Heilberufen gefunden hat. F\u00fcr jeden einzelnen dieser Berufe gibt es ein Bundesgesetz, obwohl auch diese Ausbildungen L\u00e4ndersache sind. K\u00f6nnten Sie sich so etwas f\u00fcr die Zukunft vorstellen, um die Ausbildung der Erzieherinnen und Erzieher einheitlicher und in der Qualit\u00e4t besser zu machen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512275,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die qualitative Verbesserung der Ausbildung der Erzieherinnen und Erzieher ist ein ganz wichtiges Anliegen. Ich denke, dass die Finanzprobleme, die bei der Ausbildung der Erzieherinnen und Erzieher durch die Praktika aufgetreten sind, durch unser Aufstiegs-BAf\u00f6G nun besser gel\u00f6st werden, Frau Hein. Diese M\u00f6glichkeit, die wir geschaffen haben, muss in den L\u00e4ndern nun genutzt werden.\n\nIch bin aber nicht der Meinung und habe nicht die Heilserwartung, dass ein Gesetz f\u00fcr die gesamte Bundesrepublik immer der beste Weg ist. Schauen Sie nach Frankreich oder Spanien, wo es sehr einheitlich geregelt ist und nicht funktioniert. Ich habe bis jetzt noch keine Bereitschaft vonseiten der Kultusministerkonferenz geh\u00f6rt - sie k\u00f6nnen sich auch untereinander verst\u00e4ndigen; dazu braucht man den Bund eigentlich nicht -, dort initiativ zu werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":56,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Danke. - Jetzt der Kollege Dr. Philipp Lengsfeld und danach der Kollege Karamba Diaby.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":57,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":"1287","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Ministerin, mein Thema ist noch einmal die Qualit\u00e4t der Bildung. Uns allen ist bewusst - das klang ja auch schon im Bereich Kita an; ich glaube aber, das bezieht sich nicht nur auf den Bereich Kita -, dass hier durchaus noch ein bisschen Luft nach oben ist. Dieses Thema klang ja auch im Bericht an. Welche Ma\u00dfnahmen trifft die Bundesregierung, um die Qualit\u00e4t der Bildung kontinuierlich voranzubringen und zu verbessern?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512278,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Lengsfeld, die Qualit\u00e4t von Bildungsprozessen einzusch\u00e4tzen und zu bef\u00f6rdern, ist ein zentraler Punkt unserer Forschungsf\u00f6rderung. Seit 2007 haben wir \u00fcber 182 Millionen Euro f\u00fcr \u00fcber 300 Forschungsprojekte in diesem Bereich zur Verf\u00fcgung gestellt. Dabei ging es unter anderem um folgende Themen: \u201eWie kann man die Lehrerbildung professionalisieren?\u201c, \u201eWie kann man die Sprachf\u00f6rderung ver\u00e4ndern und verbessern?\u201c, \u201eWie kann man die Steuerung im Bildungssystem ver\u00e4ndern?\u201c, \u201eWie kann man der Mehrsprachigkeit gerecht werden?\u201c. In diesem Bereich findet also sehr viel Forschungsf\u00f6rderung statt.\n\nDaneben sind die Weiterbildungsinitiative Fr\u00fchp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte - ein ganz konkreter Punkt, um die Qualit\u00e4t von Aus- und Weiterbildungsangeboten zu verbessern - und die Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung zu nennen, womit es uns wirklich gelingen kann, fl\u00e4chendeckend st\u00e4rker etwas f\u00fcr die Qualit\u00e4t in der Lehrerbildung und damit auch in der schulischen Bildung zu erreichen.\n\nBei unserer F\u00f6rderung geht es auch um die Hochschullehre und um den Qualit\u00e4tspakt Lehre, f\u00fcr den zwischen 2011 und 2020  2 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Das ist etwas, was es in Deutschland vorher noch nie gegeben hat, und f\u00fchrt in allen Hochschulen dazu, dass sehr viel st\u00e4rker \u00fcber Hochschuldidaktik und -lehre nachgedacht wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":59,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Danke. - Karamba Diaby.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":60,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, Stichwort \u201eDiversity - Interkulturelle \u00d6ffnung im Bildungsbereich\u201c: Wir wissen, dass der Anteil der Lehrerinnen und Lehrer mit Migrationshintergrund in Deutschland immer noch gering ist. Deshalb ist meine Frage - ich wei\u00df \u00fcbrigens, dass wir sehr viel im Bereich der Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung machen -: Was will die Bundesregierung initiieren und welche Anreize will sie schaffen, um mehr Lehrerinnen und Lehrer mit Migrationshintergrund zu bekommen und auch j\u00fcngere Menschen mit Migrationshintergrund zu begeistern, den Lehrerberuf zu ergreifen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512281,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Gott sei Dank hat das Interesse an der Lehrerbildung zugenommen. Wir haben jetzt Zulassungsbeschr\u00e4nkungen an allen Institutionen und Hochschulen in der Bundesrepublik Deutschland, in denen Lehrer ausgebildet werden. Ich m\u00f6chte mich daf\u00fcr engagieren, dass man verst\u00e4rkt auch Quereinsteigern, die schon einen Beruf haben und Berufsschullehrer werden wollen, die M\u00f6glichkeit der Lehrerbildung einr\u00e4umt; denn gerade im Bereich der Berufsschullehrer haben wir einen Mangel.\n\nEs gibt auch einzelne Projekte, die nicht von der Bundesregierung initiiert sind, zum Beispiel an der Universit\u00e4t Hildesheim, an der man direkt um Personen mit Migrationshintergrund wirbt, die Lehrer werden wollen. Auch bei KAUSA geht es um Unternehmer und Ausbildungssuchende mit Migrationshintergrund; denn es macht bei der Ansprache oder in der Werbung f\u00fcr einen Ausbildungsberuf vielleicht Sinn, auf einen Betriebsleiter mit Migrationshintergrund hinzuweisen, der so schneller zu einem Ansprechpartner werden kann.\n\nIch denke, wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen: Wie wollen wir die jungen Fl\u00fcchtlinge, die im letzten Jahr zu uns gekommen sind, f\u00f6rdern? Dabei steht nicht so sehr der Bereich Hochschule im Fokus, da nur ein kleiner Teil der Fl\u00fcchtlinge an die Hochschulen geht. Aber auch da sollte man daf\u00fcr werben, dass dort die Erfahrung von Menschen mit Migrationshintergrund zum Tragen kommt.\n\nLetzter Punkt - die Anzeige leuchtet zwar schon rot, aber ich sage es trotzdem -: Wir haben das Anerkennungsgesetz f\u00fcr alle bundesrechtlich geregelten Berufe gemacht. Die L\u00e4nder jedoch haben nicht geregelt - auch NRW nicht -, dass Erzieher und Lehrer aus Drittstaaten eine Anerkennung ihrer Qualifikationen bekommen k\u00f6nnen. Auch das w\u00e4re ein Punkt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":62,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Jetzt der Kollege Xaver Jung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":63,"sitzung":195,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. - Frau Ministerin, wir haben geh\u00f6rt, dass die Bundesregierung im Bereich der Bildung auf ganz breiter Ebene t\u00e4tig ist, angefangen von der fr\u00fchkindlichen Bildung bis hin zur schulischen Bildung. Wir reden \u00fcber Weiterbildung und Grundbildung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":64,"sitzung":195,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Was f\u00fcr eine Selbstbeweihr\u00e4ucherung!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-pantel\/archive\/214653","sequence":65,"sitzung":195,"speaker":"Gegenruf der Abg. Sylvia Pantel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sylvia Pantel","speaker_fp":"sylvia-pantel","speaker_key":"1418","speaker_party":"cducsu","text":"Eine Feststellung!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":66,"sitzung":195,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist eine Feststellung. Darauf d\u00fcrfen wir sogar stolz sein. Das ist nicht zuletzt die Basis des Erfolges und der Grund f\u00fcr die Belobigungen, die in den Bildungsberichten immer wieder zum Ausdruck kommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":67,"sitzung":195,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Selbstbeweihr\u00e4ucherung!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":68,"sitzung":195,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Wanka, das sind doch erhebliche finanzielle Belastungen. Wie stellen Sie sich das vor? Ist denn das alles abgesichert, um diese Herausforderungen auch in der Zukunft zu bew\u00e4ltigen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512289,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Entscheidend ist der Haushaltsgesetzgeber. Deswegen hoffe ich sehr, dass die Mittel, die wir vonseiten des BMBF zum Beispiel f\u00fcr Weiterbildung im beruflichen Bereich, zur Unterst\u00fctzung der Grundbildungszentren, die im Rahmen der Strategie f\u00fcr Alphabetisierung und Grundbildung Erwachsener geschaffen worden sind, und f\u00fcr Alphabetisierungskampagnen veranschlagt haben und einsetzen wollen, bewilligt werden. F\u00fcr die Alphabetisierungskampagne sind f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre Mittel in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 180 Millionen Euro geplant. Ich bin dankbar f\u00fcr jede Unterst\u00fctzung. Das kann auch gerne noch mehr Geld sein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":70,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Ernst Dieter Rossmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":71,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Damit der Kollege von den Gr\u00fcnen, Herr Gehring, nicht der Einzige ist, der sich hier \u00fcber die 3,5 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr Bildungsinvestitionen im Rahmen der Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung freut, will auch ich diese ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen, zumal die Ministerin dort eher verhalten reagiert hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":72,"sitzung":195,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Wie das so Ihre Art ist!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":73,"sitzung":195,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Beweihr\u00e4ucherung!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":74,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Daran will ich die Frage anschlie\u00dfen: Was kann die Bundesregierung jetzt tun, damit dieser erfolgreiche Aufbruch mit schon gesicherten 3,5 Milliarden Euro f\u00fcr nachhaltige Bildungsinvestitionen in finanzschwachen Kommunen in eine Bildungsallianz von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen m\u00fcndet? Im Anschluss an Herrn Jung: Welche Sicherheit haben wir, dass die von Ihnen in Aussicht gestellten 5 Milliarden Euro vom Finanzminister dieser Regierung tats\u00e4chlich bewilligt und hinterlegt werden? Oder gibt es einen Unterschied zwischen den 3,5 Milliarden Euro, die jetzt schon feststehen, und den 5 Milliarden Euro, die noch offen sind?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512295,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Also, die 3,5 Milliarden Euro stecken, wenn Sie dasselbe meinen wie ich, im Kommunalinvestitionsprogramm.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":76,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Nein!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512297,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das ist nicht nur f\u00fcr Bildung. Es kann auch f\u00fcr die energetische Sanierung von Schulen verwendet werden. Aber das Geld kann nicht f\u00fcr inhaltliche Aufgaben genutzt werden.\n\nJetzt gibt es die Idee, finanzschwachen Kommunen 3,5 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung zu stellen, die sie f\u00fcr ihre Bildungsinfrastruktur nutzen k\u00f6nnen. Das ist keine Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung, sondern das ist eine Finanzzuweisung nach Artikel 104b des Grundgesetzes. Daraus k\u00f6nnen auch Hochwassersch\u00e4den bezahlt werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":78,"sitzung":195,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie die Vereinbarung gelesen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512299,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Es geht um Finanzhilfen des Bundes. Ich beziehe mich hier auf Artikel 104b des Grundgesetzes.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":80,"sitzung":195,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Da steht ganz klar, was die Absicht ist!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512301,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Keine Ahnung, was Sie meinen;","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":82,"sitzung":195,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja das Schlimme!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512303,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"das muss jetzt einer mal deutlich sagen. - Gut, dann antworte ich auf Herrn Rossmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":84,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Jetzt hat \u00fcberwiegend die Frau Ministerin das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512305,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die 3,5 Milliarden Euro sind nichts Neues. Sie stehen im Haushalt und werden schon ausgegeben. Das ist also schon geregelt. Die energetische Sanierung l\u00e4uft.\n\nAm Freitagabend ist beschlossen worden: Wir wollen sicherstellen, dass f\u00fcr finanzschwache Kommunen Geld zur Verf\u00fcgung gestellt wird, das sie in ihre Bildungsinfrastruktur - also f\u00fcr D\u00e4cher, Toiletten oder anderes - investieren k\u00f6nnen. Das ist die Beschlusslage vom Freitag, und das muss jetzt gesetzlich umgesetzt werden.\n\nIch will nicht nur finanzschwache Kommunen f\u00f6rdern, die besondere Schwierigkeiten haben, und ich will auch nicht nur kaputte D\u00e4cher reparieren, sondern ich will, dass die Schule fit f\u00fcr das 21. Jahrhundert ist. Deswegen will ich ein Digitalisierungsprogramm f\u00fcr alle Schulen in der Bundesrepublik Deutschland, auch f\u00fcr alle F\u00f6rderschulen und f\u00fcr alle privaten Schulen. Dar\u00fcber spreche ich mit den L\u00e4ndern. Wenn die Kultusminister am 8. Dezember ihre Strategie verabschieden, dann m\u00fcssen wir gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass die 5 Milliarden Euro, die jetzt noch nicht veranschlagungsreif sein k\u00f6nnen - das ist v\u00f6llig klar -, ab 2017\/2018 entsprechend zur Verf\u00fcgung stehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":86,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, zu diesem Bereich gibt es noch Wortmeldungen von vier Kolleginnen und Kollegen, und zwar von Simone Raatz, Saskia Esken, Rainer Spiering und Elfi Scho-Antwerpes. Ich bitte Sie, noch einmal tief in sich zu gehen, ob diese Fragen nicht auch im Ausschuss gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":87,"sitzung":195,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Bitte!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":88,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Denn wir haben noch Fragen zu anderen Themen der Kabinettssitzung oder zu sonstigen Bereichen, die die Regierung betreffen. Also, nur wer meint, die Frage m\u00fcsse jetzt unbedingt noch gestellt werden, der darf sich jetzt noch einmal melden. - Ich sehe, das ist bei niemandem der Fall. - Danke sch\u00f6n, Frau Ministerin, dass Sie hier zur Verf\u00fcgung gestanden und so ausf\u00fchrlich geantwortet haben.\n\nDann habe ich weitere Wortmeldungen. Gibt es zu anderen Themen der Kabinettssitzung Fragen? - Das ist nicht der Fall. Aber es gibt sonstige Fragen an die Bundesregierung. Dazu hat sich der Kollege Volker Beck gemeldet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":89,"sitzung":195,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Der Bundesjustizminister hat f\u00fcr den Monat Oktober einen Gesetzentwurf zur Rehabilitierung und Entsch\u00e4digung der verfolgten Homosexuellen angek\u00fcndigt. Da dies die einzige Sitzungswoche ist, die wir im Oktober haben, frage ich die Bundesregierung, in welcher Kabinettssitzung die Verabschiedung dieses Gesetzentwurfes, den wir noch nicht kennen, geplant ist. Das kann vielleicht Herr Lange sagen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512310,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich habe am Rande geh\u00f6rt, dass der Justizminister dieses vorhat. \u00dcber genaue Terminlagen k\u00f6nnte eventuell der zust\u00e4ndige Staatssekret\u00e4r etwas sagen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":91,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r Lange.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":92,"sitzung":195,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, Sie haben die Frage bereits in der letzten Fragestunde gestellt,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":93,"sitzung":195,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Zu Recht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":94,"sitzung":195,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Und keine Antwort erhalten!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":95,"sitzung":195,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"und ich hatte Ihnen darauf geantwortet, dass unser Haus an dem Referentenentwurf arbeitet. Ich kann Ihnen die freudige Mitteilung machen, dass der Herr Bundesminister den Referentenentwurf gebilligt hat, sodass wir sehr gut im Zeitplan liegen.\n\nAnsonsten wiederhole ich meine Antwort der letzten Fragestunde: Jetzt geht es in das entsprechende Verfahren, sprich: in die L\u00e4nder- und Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung und vorher noch in die Ressortabstimmung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":96,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Jetzt hat der Kollege Mutlu das Wort, und danach die Kollegin Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":97,"sitzung":195,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Aus der Presse haben wir erfahren, dass der Pr\u00e4sident des Internationalen Olympischen Komitees, der nach den Statuten des IOC verpflichtet ist, die Interessen des Verbandes zu vertreten, seit 1994 im Besitz eines Diplomatenpasses ist, wobei klar unterstrichen werden muss, dass die Vergabe eines Diplomatenpasses ganz klaren Regeln folgt, und die Verbandspr\u00e4sidentschaft f\u00e4llt nicht unter diese Regelung. Daher meine Frage an die Bundesregierung: Mit welcher Begr\u00fcndung wurde dieser Diplomatenpass 1994 ausgestellt, und welche Minister haben mit welcher Begr\u00fcndung wann jeweils diesen Diplomatenpass verl\u00e4ngert?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":98,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Die Frau Staatsministerin Dr. B\u00f6hmer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":99,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Gerne, Herr Kollege Mutlu. Ich habe das auch jetzt erst erfahren und bin genauso \u00fcberrascht wie Sie, gestehe ich Ihnen. Damit Sie eine gr\u00fcndliche Antwort erhalten, w\u00fcrde ich das gerne im Ausw\u00e4rtigen Amt \u00fcberpr\u00fcfen lassen und Ihnen dann die Antwort zukommen lassen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":100,"sitzung":195,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das steht seit drei Tagen in den Zeitungen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":101,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"- Ja. Nicht jeder liest vielleicht die Zeitungen so schnell wie Sie, vor allen Dingen wenn man auf Dienstreise ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":102,"sitzung":195,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben die Unterlagen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":103,"sitzung":195,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Wo waren Sie auf Dienstreise?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":104,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat Britta Ha\u00dfelmann das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":105,"sitzung":195,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ich dachte immer, das Ausw\u00e4rtige Amt hat sicherlich mehr als eine Person, die das verfolgt. Das stand in der S\u00fcddeutschen Zeitung. Das ist nicht irgendeine Zeitung. - Aber sch\u00f6n ist, dass wir die Information schriftlich bekommen. Danke.\n\nIch habe eine andere Frage entweder an Frau Wanka oder an das Wirtschaftsministerium oder an das Kanzleramt. Wie gedenken Sie das Urteil des Bundesverfassungsgerichts zu CETA jetzt umzusetzen, das Ihnen klare Bedingungen hinsichtlich der gemischten Aussch\u00fcsse und anderer Fragen mit auf den Weg gegeben hat, bevor es zur Zustimmung und einer vorl\u00e4ufigen Anwendung Deutschlands im Rahmen der Ratifizierung des Abkommens kommen kann?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":106,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Wer antwortet seitens der Bundesregierung? - Frau Staatssekret\u00e4rin Zypries.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":107,"sitzung":195,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Abgeordnete, Sie haben v\u00f6llig recht: Es gibt drei Voraussetzungen, die das Bundesverfassungsgericht in seinem Urteil zur Ablehnung der einstweiligen Anordnung dargetan hat. Alle drei Voraussetzungen sind gestern beim Handelsministerrat in gemeinsamen Erkl\u00e4rungen umgesetzt worden.\n\nDas hei\u00dft also: Die gemeinsamen Erkl\u00e4rungen, die dort verabschiedet wurden, ber\u00fccksichtigen all dieses, etwa die Frage der gemischten Aussch\u00fcsse. Insofern sehen wir mit Blick auf die Erf\u00fcllung der Voraussetzungen unsererseits und damit die Umsetzung kein Problem.\n\nAber Sie wissen, dass es wegen Belgien, Rum\u00e4nien und Bulgarien noch fraglich ist, ob CETA verabschiedet wird?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":108,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Mir liegen keine weiteren Wortmeldungen vor. Somit beende ich die Befragung der Bundesregierung.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/9971\n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, dass wir uns darauf verst\u00e4ndigt haben, dass es jeweils zwei Minuten Redezeit f\u00fcr die erste Antwort gibt. F\u00fcr die folgenden Fragen und Antworten gibt es jeweils eine Minute. Daf\u00fcr gibt es die r\u00fcckw\u00e4rtslaufende Sekundenanzeige sowie die Warnzeichen in den Farben Gr\u00fcn, Gelb und Rot.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit auf. Die Frage 1 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn und die Frage 2 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe dann den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung auf. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Thomas Silberhorn zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 3 der Abgeordneten Inge H\u00f6ger, Fraktion Die Linke, auf:\n\nPlant die Bundesregierung, bei der j\u00fcngst beschlossenen Schaffung von Zehntausenden von Arbeitspl\u00e4tzen rund um Syrien die jeweils regional geltenden Regelungen zu Mindestl\u00f6hnen (oder andere tarifliche Vorgaben) einzuhalten, und f\u00fcr den Fall, dass dies nicht geplant ist, wie will die Bundesregierung verhindern, dass dies zu Lohndumping und weiteren Spannungen zwischen Fl\u00fcchtlingen und jeweils einheimischen Bev\u00f6lkerungsgruppen f\u00fchrt (www.sueddeutsche.de\/news\/politik\/migration-bundesregierung-schafft-jobs-in-krisenregion-um-syrien-dpa.urn-newsml-dpa-com-20090101-161001-99-658429)?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Kollege.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":109,"sitzung":195,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6ger, das Bundesentwicklungsministerium stellt noch in diesem Jahr 200 Millionen Euro bereit, um mindestens 50 000 Fl\u00fcchtlinge und Bewohner der aufnehmenden Gemeinden in der Region des Nahen Ostens in Besch\u00e4ftigung zu bringen.\n\nDie Entlohnung f\u00fcr die Arbeiten im Rahmen dieser Initiative ist grunds\u00e4tzlich am jeweiligen nationalen Mindestlohn und an den jeweiligen nationalen Regelungen f\u00fcr Cash-for-Work-Vorhaben orientiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":110,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6ger.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":111,"sitzung":195,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Ich habe eine Nachfrage: Es gibt sehr widerspr\u00fcchliche Medienberichte \u00fcber den gezahlten Lohn im Rahmen des Programms \u201eGeld f\u00fcr Arbeit\u201c. Zum einen hei\u00dft es f\u00fcr Jordanien, dass 200 Dinar - der Mindestlohn betr\u00e4gt dort 195 Dinar im Monat, was etwa 250 Euro entspricht - gezahlt werden. Andererseits schreibt der Spiegel in einem Bericht von einem Jahresgehalt in H\u00f6he von 800 Dollar. Das w\u00e4re nur ungef\u00e4hr ein Viertel des Mindestlohns. Deshalb m\u00f6chte ich gern wissen, welche Regelungen tats\u00e4chlich gelten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":112,"sitzung":195,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Es gelten die jeweiligen nationalen Regelungen. Ich darf allerdings darauf hinweisen, dass zwei Drittel dieser Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse kurzfristige Besch\u00e4ftigungen sind. Bei etwa einem Drittel handelt es sich um l\u00e4ngerfristige Besch\u00e4ftigungen. Das gilt insbesondere f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte, die wir einstellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":113,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Ihre zweite Zusatzfrage, Frau Kollegin H\u00f6ger.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":114,"sitzung":195,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Gerade in Jordanien wird seit l\u00e4ngerem um eine Erh\u00f6hung des Mindestlohns auf 300 Dinar gek\u00e4mpft; er wurde seit 2008 nicht angehoben. Wenn nun der existierende Mindestlohn durch das Programm vonseiten der Bundesregierung bzw. vonseiten Deutschlands festgeschrieben wird: F\u00fchrt das nicht zu weiteren Spannungen zwischen Einheimischen und Fl\u00fcchtlingen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":115,"sitzung":195,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Wir sind sehr darauf bedacht, Spannungen zu vermeiden. Wir wollen einen Beitrag dazu leisten, dass Fl\u00fcchtlinge und aufnehmende Gemeinden in der schwierigen Situation, in der sie sich befinden, eine mittelfristige Perspektive haben. Wir orientieren uns an den nationalen Vorgaben. Wir sind sehr dankbar daf\u00fcr, dass in den betreffenden L\u00e4ndern zunehmend nicht nur Aufenthaltsberechtigungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, sondern auch Arbeitsgenehmigungen erteilt werden; denn das sind die Voraussetzungen daf\u00fcr, dass wir schnell Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse schaffen. Um Spannungen zu vermeiden, adressieren wir das Programm \u201eCash for Work\u201c ausdr\u00fccklich nicht nur an Fl\u00fcchtlinge, sondern auch an die Einwohner vor Ort, also an die aufnehmenden Gemeinden direkt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":116,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Movassat eine Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":117,"sitzung":195,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, es handelt sich zumindest in Jordanien um unqualifizierte Aushilfsjobs, die Sie dort schaffen. W\u00e4re es nicht sinnvoller, in die Qualifizierung der Gefl\u00fcchteten zu investieren? Wie wir wissen, verf\u00fcgen viele Fl\u00fcchtlinge \u00fcber bestimmte Qualifikationen und werden nun in Aushilfsjobs gedr\u00e4ngt. Anscheinend geht es in erster Linie darum, eine gro\u00dfe Anzahl an Jobm\u00f6glichkeiten zu schaffen. Aber es ist fraglich, dass das f\u00fcr die betreffenden Menschen nachhaltig ist. Spielen solche \u00dcberlegungen f\u00fcr Sie eine Rolle?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":118,"sitzung":195,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"In Jordanien haben wir Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse im Bereich Abfallbeseitigung und Recycling geschaffen. Das sind aktuell bereits \u00fcber 4 000. Bis Jahresende werden es etwa 6 000 sein. Wir investieren in Geh\u00e4lter f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte und weiteres Personal. Hier sind aktuell etwa 2 400 Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse geschaffen worden. Bis Jahresende sollen es 5 600 werden. Zudem gibt es Vorhaben zur Ausbesserung von Stra\u00dfen. Bis Jahresende sollen hier gut 1 000 Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse geschaffen werden. In der Tat sind auch Aushilfsbesch\u00e4ftigungen dabei. Aber es geht darum, die Fl\u00fcchtlinge, die vor Ort oft unt\u00e4tig sind und keine Perspektive sehen, dazu zu bewegen, ihre Kinder in den Unterricht zu schicken und diese Notsituation auszuhalten, sowie ihnen durch die M\u00f6glichkeit der Besch\u00e4ftigung eine mittelfristige Perspektive zu geben. Nat\u00fcrlich setzen wir l\u00e4ngerfristig auf Qualifizierung und berufliche Bildung. Das tun wir bereits in der Region, beispielsweise im Libanon und zunehmend in der T\u00fcrkei, aber unter nicht ganz einfachen Bedingungen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":119,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir kommen damit zur Frage 4 des Abgeordneten Uwe Kekeritz:\n\nDurch welche konkreten Ma\u00dfnahmen stellt die Bundesregierung bei der Umsetzung der CSR-Richtlinie, der Arbeit des Textilb\u00fcndnisses und der Erarbeitung des Nationalen Aktionsplans \u201eWirtschaft und Menschenrechte\u201c (NAP) ein koh\u00e4rentes Regierungshandeln sicher, und wurden nach Auffassung der Bundesregierung in den Entwurfsfassungen des NAP die von der Zivilgesellschaft im Konsultationsprozess eingebrachten Vorschl\u00e4ge ausreichend ber\u00fccksichtigt?\n\nAuch hier steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Thomas Silberhorn zur Beantwortung zur Verf\u00fcgung. - Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":120,"sitzung":195,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"In dieser Frage werden drei unterschiedliche Prozesse angesprochen: die Erarbeitung des Nationalen Aktionsplans \u201eWirtschaft und Menschenrechte\u201c unter Federf\u00fchrung des Ausw\u00e4rtigen Amts, die Umsetzung der Corporate-Social-Responsibility-Richtlinie in nationales Recht unter Federf\u00fchrung des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz und die Arbeit des Textilb\u00fcndnisses aus unserem Haus, dem Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Diese drei unterschiedlichen Prozesse \u00fcberschneiden sich inhaltlich teilweise, sind aber aufgrund ihres jeweiligen rechtlichen Charakters unterschiedlich und getrennt zu behandeln.\n\nDer Nationale Aktionsplan soll als ein \u00fcbergeordneter Referenzrahmen f\u00fcr alle Branchen in Deutschland beim Thema \u201eWirtschaft und Menschenrechte\u201c dienen. Bei der CSR-Richtlinie sind bestimmte Unternehmen betroffen, die sich bei der nicht finanziellen Berichterstattung betreffend den Aspekt Menschenrechte beispielsweise an den VN-Leitprinzipien f\u00fcr Wirtschaft und Menschenrechte orientieren sollen. Das Textilb\u00fcndnis zeigt exemplarisch anhand einer Branche, dem Textilsektor, auf, wie nationale Initiativen unterschiedliche Akteure zusammenbringen und Themen nachhaltiger wirtschaftlicher Entwicklung aufgreifen k\u00f6nnen.\n\nDie Ressortabstimmungen zu diesen drei unterschiedlichen Prozessen finden regelm\u00e4\u00dfig statt. Um weitere Synergien im Bereich der Entwicklungszusammenarbeit zu schaffen, hat unser Haus bereits Mitte dieses Jahres die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr alle drei Prozesse in einem Referat zusammengef\u00fchrt.\n\nDer Entwurf zum Nationalen Aktionsplan \u201eWirtschaft und Menschenrechte\u201c, der vom Ausw\u00e4rtigen Amt federf\u00fchrend erstellt wird, befindet sich derzeit in der Ressortabstimmung. Insoweit kann ich zum jetzigen Zeitpunkt keine inhaltliche Stellungnahme abgeben. Allerdings - danach hatten Sie ausdr\u00fccklich gefragt - sind zivilgesellschaftliche Akteure bei der Vorbereitung dieses Entwurfs intensiv eingebunden worden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":121,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":122,"sitzung":195,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank. - Sie haben richtig erw\u00e4hnt, dass es drei Prozesse sind: Textilb\u00fcndnis, NAP und CSR-Richtlinie. Bei allen drei Prozessen geht es um internationale Verantwortung bzw. die Verantwortung international agierender Unternehmen. Wir wissen seit langem, dass die T\u00e4tigkeit internationaler Konzerne durchaus auch negative, entsetzliche Wirkungen auf Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder erzielen kann. Deshalb wurde auf UN-Ebene beschlossen, dass es einen Nationalen Aktionsplan in jedem Land geben soll. Diese UN-Initiative spricht ganz klar davon, dass jedes Land freiwillige und gesetzliche Verpflichtungen auferlegen soll. K\u00f6nnten Sie mir zwei oder drei der gesetzlichen Verpflichtungen benennen, die im NAP geplant sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":123,"sitzung":195,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Sie wissen, dass das BMZ f\u00fcr einen ambitionierten Nationalen Aktionsplan eintritt. Was letztlich Inhalt dieses Planes der Bundesregierung sein wird, kann ich Ihnen erst vortragen, wenn es dazu eine Einigung gegeben hat. Insofern bitte ich um Verst\u00e4ndnis, dass ich keine Zwischenst\u00e4nde der Meinungsbildung referieren kann, die derzeit noch innerhalb der Bundesregierung stattfindet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":124,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz, Sie haben noch eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":125,"sitzung":195,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Da muss ich Sie, Herr Staatssekret\u00e4r, leider entt\u00e4uschen. Ich habe kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, weil die Zwischenst\u00e4nde inzwischen schon in den Medien publiziert worden sind und wir sehr wohl wissen, wie die Zwischenst\u00e4nde sind. Wir wissen, dass die urspr\u00fcngliche Fassung des NAP sehr weich war. Nachdem allerdings im Finanzministerium dar\u00fcbergeschaut worden ist, ist er \u00fcberhaupt nicht mehr brauchbar, sodass viele NGOs sagen, es w\u00e4re besser, keinen solchen Plan zu verabschieden, weil er negative Auswirkungen h\u00e4tte und den Unternehmen einen riesengro\u00dfen Freiraum schaffen w\u00fcrde, den kein Mensch haben will.\n\nIch frage Sie ganz konkret: Ist das BMZ wirklich nicht in der Lage, hier Gegenpositionen zu beziehen? Wenn Sie in der Lage sind, dagegen Positionen zu beziehen, warum merkt davon kein Mensch etwas?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":126,"sitzung":195,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung hat den Auftrag, eine gemeinsame Position zu finden. Dabei bringt sich das BMZ aktiv ein. Insofern kann ich Ihnen versichern, dass wir Ihnen und der \u00d6ffentlichkeit die Entt\u00e4uschung ersparen werden, keinen Nationalen Aktionsplan \u201eWirtschaft und Menschenrechte\u201c vorzulegen. Das werden wir tun. Sobald wir uns auf Inhalte verst\u00e4ndigt haben, werden wir diese auch kommunizieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":127,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Niema Movassat hat noch eine Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":128,"sitzung":195,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, eigentlich sollte es schon seit Juni einen Nationalen Aktionsplan geben. Wir warten schon eine ganze Weile. Das Parlament wird sehr schlecht bis gar nicht informiert. Die Medien werden schon informiert. Wenn wir als Deutscher Bundestag wissen wollen, was beim Nationalen Aktionsplan passiert, dann m\u00fcssen wir uns eher an die Medien als an die Bundesregierung wenden. Die fehlende Information, die wir auch hier jetzt wieder erleben, ist ein Problem.\n\nDass innerhalb der Bundesregierung offensichtlich unterschiedliche Positionen beim Nationalen Aktionsplan bestehen, liegt auf der Hand. Es gibt einen Brief von f\u00fcnf stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden der SPD an die Bundeskanzlerin, in dem sie die Verw\u00e4sserung des Entwurfs durch das Bundesfinanzministerium sehr deutlich kritisiert haben.\n\nInsofern stellen sich schon Fragen: Wann wird es einen fertigen Nationalen Aktionsplan geben? Das w\u00fcrde mich sehr interessieren. Zum anderen: Wie gehen Sie als BMZ, das eine entwicklungspolitische Verantwortung hat, mit der Kritik um, die auch von Ihrem Koalitionspartner kommt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":129,"sitzung":195,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen zum Zeitplan sagen, dass sich eine Staatssekret\u00e4rsrunde am 7. Oktober dieses Jahres auf Grundlinien eines Nationalen Aktionsplans verst\u00e4ndigt hat. Wir im BMZ setzen uns weiterhin f\u00fcr eine ambitionierte Fassung dieses Nationalen Aktionsplanes ein. Wir haben dieses Thema auch mehrfach im Deutschen Bundestag, insbesondere im Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, diskutiert. Das wissen Sie; Sie haben daran teilgenommen. Insofern wissen Sie auch, dass wir die Anliegen, die das BMZ verfolgt, beispielsweise globale Lieferketten, auch in einem solchen Nationalen Aktionsplan ber\u00fccksichtigt wissen wollen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":130,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich rufe Frage 5 des Abgeordneten Uwe Kekeritz auf:\n\nWie erkl\u00e4rt das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, dass der Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, Dr. Gerd M\u00fcller, in der \u00d6ffentlichkeit wiederholt (unter anderem http:\/\/de.reuters.com\/article\/deutschland-afrika-hilfe-idDEKCN11L17F vom 15. September 2016, Reuters; http:\/\/ftp-tv.wdr.de\/main.html?download&weblink=7944e3e9945086b8ea70df61c7b4c0b7 vom 10. Oktober 2016, Phoenix, Der Tag) einen Marshallplan f\u00fcr Afrika fordert, sich dabei auf konkrete Vorschl\u00e4ge an und Gespr\u00e4che mit dem Bundesminister der Finanzen, Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble (15. September und 10. Oktober 2016), und dem Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie, Sigmar Gabriel (10. Oktober 2016), bezieht und dennoch keinerlei konkrete Angaben zu konkreten \u00dcberlegungen, einbezogenen Partnerl\u00e4ndern oder dergleichen gemacht werden k\u00f6nnen (Antwort auf meine schriftliche Frage auf Bundestagsdrucksache 18\/9970), und inwieweit stehen die Forderungen von Bundesminister Dr. Gerd M\u00fcller (10. Oktober 2016) im Widerspruch zur Absage an einen Marshallplan f\u00fcr Afrika durch die Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel w\u00e4hrend ihres Besuchs in Niger (www.taz.de\/!5343632 vom 10. Oktober 2016), Stunden bevor Bundesentwicklungsminister Dr. Gerd M\u00fcller diese Forderungen erneut erhob (Phoenix, Der Tag, 10. Oktober 2016)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":131,"sitzung":195,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Der Entwurf eines Marshallplans wird derzeit im Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung erarbeitet. Darin wird die bew\u00e4hrte Afrika-Politik unseres Hauses weiterentwickelt, und es wird an die Agenda 2063 der Afrikanischen Union angekn\u00fcpft. Insbesondere die von Bundesminister Dr. Gerd M\u00fcller bereits unterbreiteten Vorschl\u00e4ge f\u00fcr mehr Privatinvestitionen in Afrika werden hier einflie\u00dfen.\n\nDie Aussagen von Minister Dr. Gerd M\u00fcller stehen auch nicht im Widerspruch zu denen der Bundeskanzlerin. Die Bundeskanzlerin hat sich mit ihrer Aussage konkret auf die Forderung des nigrischen Pr\u00e4sidenten Mahamadou Issoufou bezogen, die dieser selbst als Marshallplan bezeichnet hat. Sie betonte in diesem Zusammenhang, dass sie auf der erprobten Entwicklungsarbeit aufbauen wolle und dass f\u00fcr Leistungen auch Kooperation und Gegenleistungen erwartet w\u00fcrden.\n\nDar\u00fcber hinaus hat die Bundeskanzlerin darauf hingewiesen, dass Angebote f\u00fcr Afrika nicht vergleichbar sein k\u00f6nnten mit dem Marshallplan f\u00fcr das Nachkriegseuropa, weil die Grundbedingungen damals eben andere waren. Entsprechend fokussiert der derzeit im BMZ erarbeitete Marshallplan auf afrikanische L\u00f6sungen f\u00fcr Afrika durch nachhaltige wirtschaftliche Entwicklung und Besch\u00e4ftigung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":132,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":133,"sitzung":195,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben seherische F\u00e4higkeiten. Sie wussten, welche Zusatzfrage ich stellen wollte; darum haben Sie deren Beantwortung vorweggenommen.\n\nIch hatte Ihnen eine ganz konkrete Frage schriftlicher Art gestellt. Ich wollte wissen, mit wem solche Aktionen abgesprochen sind. Marshallplan ist wirklich der gr\u00f6\u00dfte, der gigantischste Begriff in Bezug auf Hilfe. Da sollte man sich dann doch an die Geschichte erinnern: Marshallplan, das ist etwas, was auf internationaler Ebene lange geplant, vorbereitet und strukturiert worden ist.\n\nBez\u00fcglich Afrika habe ich festgestellt, dass Sie zwar den Begriff \u201eMarshallplan\u201c verwendet haben, aber offensichtlich sind \u00fcber einen solchen Plan noch mit niemandem Gespr\u00e4che gef\u00fchrt worden; sonst h\u00e4tten Sie mir davon ja in der Antwort etwas sagen k\u00f6nnen. Ich kann mir nicht vorstellen, wie ein Entwicklungsministerium solch ein Projekt ganz allein realisieren kann. Daran, dass das geht, habe ich schon meine Zweifel.\n\nAu\u00dferdem bin ich der Meinung - ich beziehe mich auf Ihre prophylaktische Antwort -: Die Kanzlerin hat in Niger nicht gesagt, dass wir unsere gute Entwicklungspolitik fortsetzen, sondern sie hat gesagt: Wir zahlen erst einmal 16 Millionen Euro; dann sehen wir, was daraus wird, und dann k\u00f6nnen wir \u00fcber Weiteres reden.\n\nMit wem wurde der Marshallplan abgesprochen? Welche Dimensionen soll er haben? Inwieweit bildet sich das deutsche Entwicklungsministerium ein, dabei allein, also ohne internationale Zusammenarbeit auf europ\u00e4ischer Ebene, mit den USA, mit den Japanern und Australiern, vorzugehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":134,"sitzung":195,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz, Ihre Einlassung \u00fcberrascht mich etwas; denn das war das erste Mal in dieser Legislaturperiode, dass Sie offen zum Ausdruck gebracht haben, in der Entwicklungszusammenarbeit weniger ehrgeizig sein zu wollen als das Bundesentwicklungsministerium.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":135,"sitzung":195,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Konzeptlos!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":136,"sitzung":195,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich reden wir mit vielen Partnern \u00fcber das, was wir unter der \u00dcberschrift \u201eMarshallplan\u201c vorschlagen wollen. Das tun wir im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union. Ich habe selbst eine Reihe von Gespr\u00e4chen dazu mit bilateralen, multilateralen Partnern gef\u00fchrt. Das wird kein Alleingang des deutschen Entwicklungsministeriums sein; aber wir werden dazu in Vorlage gehen, und wir werden pr\u00e4sentieren, was wir uns darunter vorstellen.\n\nIch darf darauf hinweisen, dass Deutschland im n\u00e4chsten Jahr die G\u001e20-Pr\u00e4sidentschaft innehat. Wir werden auch in diesem Rahmen versuchen, einen Akzent mit Blick auf Afrika als unseren Nachbarkontinent zu setzen. In diesem Fahrplan spielen auch unsere \u00dcberlegungen f\u00fcr einen Marshallplan eine Rolle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":137,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":138,"sitzung":195,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Der Marshallplan, so wie Sie ihn gerade geschildert haben, wird als Erstes auf private Initiative setzen. Inwieweit wird er sich von der bisher durchgef\u00fchrten klassischen, traditionellen, wie Sie selber sagen, gut fundierten und bew\u00e4hrten Afrika-Politik des BMZ unterscheiden? Ich denke, dass sich in den letzten Monaten herauskristallisiert hat, dass eine deutliche Abkehr von der \u00fcblichen Entwicklungspolitik stattfindet. Es wird ganz massiv auf Privatinitiativen gesetzt. Es wird ganz intensiv auf Grenzmanagement gesetzt. Es wird ganz intensiv auf St\u00e4rkung von Polizei- und milit\u00e4rischen Strukturen gesetzt. Das alles sind Paradigmenwechsel, die nirgendwo abgesprochen sind, die auch nicht erkl\u00e4rbar sind und die vor allen Dingen eines nicht bewirken, n\u00e4mlich die Fluchtursachen zu reduzieren. Also: Inwieweit wird sich Ihr Marshallplan von der bisher geleisteten Entwicklungspolitik unterscheiden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":139,"sitzung":195,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Der Marshallplan wird keine Revision der bisherigen Entwicklungspolitik sein, sondern darauf aufbauen und sie zu erweitern versuchen. Wir sind in einem internationalen Dialog, in dem wir im letzten Jahr im Rahmen der Vereinten Nationen die Agenda 2030 f\u00fcr nachhaltige Entwicklung beschlossen haben und zu dem es gro\u00dfe Konferenzen \u00fcber die Finanzierung von Entwicklungszusammenarbeit gab. Das muss f\u00fcr unsere Antworten Konsequenzen haben, auch in der bilateralen Entwicklungszusammenarbeit.\n\nWir haben unser Engagement in Afrika in den letzten Jahren signifikant erweitert - das wissen Sie -, und wir m\u00fcssen tats\u00e4chlich auch neue Partner mit ins Boot holen. Die Vorstellung, in der Zusammenarbeit allein aus unseren Steuermitteln auf einem so gewaltigen Kontinent mit 1,2 Milliarden Einwohnern signifikante Unterschiede erzielen zu k\u00f6nnen, ist verwegen. Deswegen m\u00fcssen wir uns zur Decke strecken und viele weitere Partner mit einbeziehen. Dazu z\u00e4hlt auch der private Sektor. Es gilt aber auch, insbesondere die M\u00f6glichkeiten der Entwicklungsl\u00e4nder zu st\u00e4rken, eigene Ressourcen zu nutzen und damit ihre Abh\u00e4ngigkeiten von Geberstaaten zu reduzieren. In diesem breiten Kontext m\u00fcssen wir die Fragen auch in einem Marshallplan angehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":140,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Danke. - Dann noch der Abgeordnete Movassat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":141,"sitzung":195,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, um auf das zur\u00fcckzukommen, was wir beide gemeinsam im Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung erleben: Wir hatten heute einen sehr interessanten Gast bei uns im Ausschuss, einen Jesuitenpater aus Kenia, der einiges auch zum Thema \u201eEntwicklungszusammenarbeit mit Afrika\u201c gesagt hat. Er hat unter anderem gesagt, es gehe ihm nicht darum, dass man prim\u00e4r noch mehr gibt, sondern darum, dass man weniger nimmt. Der ehemalige UN-Sonderberichterstatter f\u00fcr das Recht auf Nahrung, Jean Ziegler, hat das einmal mit den Worten beschrieben: Es kommt nicht darauf an, der Dritten Welt mehr zu geben, sondern darauf, weniger zu stehlen.\n\nIn dem Zusammenhang w\u00fcrde mich interessieren, warum Sie als Ministerium sich zum Beispiel nicht gegen die EPAs, die Wirtschaftspartnerschaftsabkommen mit den afrikanischen L\u00e4ndern, aussprechen, die den Partnern wirklich die Pistole auf die Brust setzen und wirtschaftliche Entwicklung dort unm\u00f6glich machen. Der Afrika-Beauftragte der Kanzlerin, Herr Nooke, hat einmal gesagt: Das EU-Freihandelsabkommen EPA macht Entwicklungshilfe zunichte. - Die Frage ist, warum Sie von irgendwelchen Marshallpl\u00e4nen schwadronieren, die anscheinend auch gar nicht von der Kanzlerin unterst\u00fctzt werden - man fragt sich sowieso, wie das \u00fcberhaupt funktionieren soll -, warum Sie sich nicht f\u00fcr Ma\u00dfnahmen einsetzen, die der Entwicklung in Afrika wirklich helfen w\u00fcrden, zum Beispiel ganz konkret f\u00fcr den Stopp der EPAs.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":142,"sitzung":195,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Die Staaten des afrikanisch-karibisch-pazifischen Raums genie\u00dfen pr\u00e4ferenziellen Zugang zum europ\u00e4ischen Binnenmarkt. Die europ\u00e4ischen Wirtschaftspartnerschaftsabkommen sind darauf gerichtet, den europ\u00e4ischen Binnenmarkt f\u00fcr die Produkte aus Entwicklungsl\u00e4ndern offen zu halten. Der Pater, der auf Ihre Einladung heute im Ausschuss gewesen ist, hat genau das hervorgehoben und daf\u00fcr pl\u00e4diert, dass wir die M\u00e4rkte offen halten. Er hat es ausdr\u00fccklich formuliert; Sie werden es im Protokoll der Ausschusssitzung nachlesen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":143,"sitzung":195,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Sie drehen seine Worte v\u00f6llig um, Herr Staatssekret\u00e4r!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":144,"sitzung":195,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Insofern gibt es nun Verhandlungen \u00fcber Wirtschaftspartnerschaftsabkommen, die von der Europ\u00e4ischen Kommission gef\u00fchrt werden. Wir beteiligen uns intensiv daran, auch wenn die Federf\u00fchrung nicht immer bei uns liegt. Diese Abkommen dienen nicht dazu, Partnern die Pistole auf die Brust zu setzen. Die Vertreter der Europ\u00e4ischen Kommission verhandeln unbewaffnet, die Vertreter der afrikanischen Partnerstaaten ebenfalls. Sie sind in mehr als eine Diskussion einbezogen gewesen. Wir als BMZ haben insbesondere auch die Vertreter unserer Partnerl\u00e4nder zu uns ins Haus gebeten, um die Details dieser Partnerschaftsabkommen mit ihnen zu besprechen. Sie selbst sind f\u00fcr heute, 17 Uhr, eingeladen, an einer weiteren Diskussion \u00fcber Studien zu den Chancen, aber auch den Herausforderungen von Wirtschaftspartnerschaftsabkommen teilzunehmen, die in unserem Auftrag, im Auftrag des Entwicklungsministeriums, erstellt worden sind. Insofern nehmen wir das sehr ernst.\n\nGestatten Sie mir noch einen Satz zur Frage \u201eStehlen oder nehmen\u201c?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":145,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Noch einen, weil das dann sowieso der Abschluss dieses Gesch\u00e4ftsbereiches ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":146,"sitzung":195,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Es treibt uns schon sehr um, dass nach Sch\u00e4tzungen der OECD jedes Jahr mindestens 150 Milliarden US-Dollar aus Entwicklungsl\u00e4ndern in andere L\u00e4nder exportiert werden. Dieses Geld, das in Entwicklungsl\u00e4ndern verdient worden ist, wird dort aber nicht investiert und eingesetzt, um Besch\u00e4ftigung und wirtschaftliche Entwicklung zu schaffen. Das ist mehr Geld, als die gesamte internationale Gemeinschaft an Entwicklungsgeldern zur Verf\u00fcgung stellt. Wir werden uns - auch im Rahmen dieses Marshallplans - intensiv folgender Frage widmen m\u00fcssen: Wie k\u00f6nnen wir dazu beitragen, dass die in Entwicklungsl\u00e4ndern vorhandenen Mittel auch dort gehalten und so eingesetzt werden, dass nachhaltige wirtschaftliche Entwicklung und Besch\u00e4ftigungsperspektiven vor Ort entstehen k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":147,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit sind wir am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs. Ich bedanke mich bei Ihnen, Herr Staatssekret\u00e4r Silberhorn, f\u00fcr die Beantwortung.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes.\n\nDie Frage 6 des Abgeordneten Oliver Krischer wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Brigitte Zypries zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 7 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn, die Fragen 8 und 9 der Abgeordneten Katharina Dr\u00f6ge sowie die Frag 10 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe jetzt die Frage 11 des Kollegen Hubertus Zdebel auf:\n\nWelche Erkenntnisse liegen der Bundesregierung dar\u00fcber vor, dass die dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie (BMWi) unterstehende Bundesanstalt f\u00fcr Geowissenschaften und Rohstoffe (BGR) die Internetseite \u00fcber ihre Pr\u00e4sidenten mit dem Link www.bgr.bund.de\/DE\/50JahreBGR\/DE\/Praesidenten\/praesidenten_node.html (vergleiche Kleine Anfrage der Fraktion Die Linke auf Bundestagsdrucksache 18\/9732) aus ihrem Netzangebot genommen hat, nachdem \u00fcber die Vergangenheit von Geologen, die an der Kriegsf\u00fchrung in Nazideutschland gro\u00dfen Anteil hatten - darunter mit Hans-Joachim Martini, Alfred Bentz und Gerhard Richter-Bernburg ehemalige BGR-Pr\u00e4sidenten -, berichtet wurde (vergleiche www.sueddeutsche.de\/politik\/ns-vergangenheit-erdoel-fuer-den-fuehrer-1.3191600; www.tagesschau.de\/ausland\/geowissenschaften-ns-101.html), und wie bewertet sie diesen Vorgang?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":148,"sitzung":195,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Die Bundesanstalt f\u00fcr Geowissenschaften und Rohstoffe, Herr Abgeordneter, hat uns mitgeteilt, dass es sich bei den Internetseiten, nach denen Sie gefragt hatten, um Informationen aus Anlass der Feier des 50\u001ej\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums der BGR am 25. November 2008 gehandelt hat. Auf diesen Internetseiten seien neben dem Programm zum Festakt auch eine Zeittafel der Geschichte der BGR sowie Kurzportraits der ehemaligen Pr\u00e4sidenten der BGR aufgenommen gewesen. Teile dieser Internetdarstellung bedurften einer \u00dcberarbeitung und einer neuen Einordnung. Deshalb seien sie heruntergenommen worden. Insofern ist der Sachverhalt richtig.\n\nZur Geschichte der BGR, um die es ja nun eigentlich geht, gibt es eine eigenst\u00e4ndige Internetseite mit der entsprechenden Zeittafel, die nach den aktuellen Recherchen um den folgenden Hinweis - ich zitiere - erg\u00e4nzt wurde:\n\nDie systematische geschichtliche Untersuchung und wissenschaftliche Aufarbeitung der BGR und ihrer Vorl\u00e4ufereinrichtungen steht noch aus. Der Untersuchung kommt aus Sicht des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie (BMWi) sowie der BGR eine gro\u00dfe Bedeutung zu. Auf Basis der Erfahrungen aus der Geschichtskommission des BMWi wird das BMWi gemeinsam mit der BGR dazu weitere konkrete Schritte einleiten.\n\nDass dies so sein wird, ist in der Tat mit unserem Ministerium abgestimmt. Das hei\u00dft, es wird jetzt eine solche Untersuchung geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":149,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Ihre Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":150,"sitzung":195,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Das bedarf doch noch einmal einer genaueren Nachfrage, Frau Zypries. Die Fakten, die Sie vorgetragen haben, stimmen so weit. Es gibt jetzt in der Tat auf der BGR-Homepage einen ganz neuen Hinweis. Er erfolgte, nachdem es erste Ver\u00f6ffentlichungen in den Medien \u00fcber die braune Vergangenheit einiger f\u00fchrender Geologen im Dritten Reich gab, was die Kriegsvorbereitung und die Ausbeutungsprozesse bei der Gewinnung von Rohstoffen anbelangte.\n\nPikant bei der ganzen Angelegenheit ist allerdings, dass es sich bei dreien dieser ehemaligen NS-Geologen um sp\u00e4tere Pr\u00e4sidenten der Bundesanstalt f\u00fcr Geowissenschaften und Rohstoffe handelt. Insbesondere m\u00f6chte ich auf Herrn Hans-Joachim Martini hinweisen, der auch Namensgeber der Hans-Joachim-Martini-Stiftung ist. Er war von 1940 bis 1945 im Reichsprotektorat B\u00f6hmen und M\u00e4hren Leiter der dortigen Arbeitsstelle f\u00fcr Bodenforschung. Des Weiteren war er, wie sich jetzt ebenfalls herausgestellt hat, auch in der damaligen Marionettenrepublik Slowakische Republik, die es ja bis 1945 gab, t\u00e4tig. Es hat sich ebenfalls herausgestellt, dass Herr Martini Mitglied der SA, sp\u00e4ter der NSDAP und der SS gewesen ist. Das ist in den Medien dargelegt worden. Daraufhin hat es auf der Homepage der BGR eine \u00c4nderung gegeben. Es hat auf dieser Seite, die ich gerade angesprochen habe, auch die Entnahme der Beitr\u00e4ge \u00fcber diese ehemaligen BGR-Pr\u00e4sidenten gegeben. \u00dcber Herrn Martini - den ich bereits angesprochen habe - fehlt f\u00fcr die Zeit von 1940 bis 1945 ein entsprechender Hinweis. Das hat zumindest f\u00fcr mich ein Geschm\u00e4ckle. Man h\u00e4tte durchaus einen Hinweis machen k\u00f6nnen, dass diese Seite im Rahmen der historischen \u00dcberarbeitung bearbeitet werden muss. Es geh\u00f6rt zur historischen \u00dcberarbeitung, solche Vorg\u00e4nge nicht einfach sang- und klanglos von der Homepage verschwinden zu lassen, vielmehr m\u00fcssen sie entsprechend weiter dokumentiert werden. W\u00fcrden Sie als Regierung daf\u00fcr Sorge tragen, dass diese Seite weiter in die Dokumentation der BGR-Geschichte aufgenommen wird, oder nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":151,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Zdebel, ich habe es so verstanden, dass Sie beide Zusatzfragen in einer gestellt haben, weil Sie zweieinhalb Minuten gesprochen haben. Ja? - Danke.\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":152,"sitzung":195,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, Sie haben v\u00f6llig recht. Wir werden nachhalten, was dort geschieht. Wir werden auch darauf achten, dass die Ank\u00fcndigung, die ich eben zitiert habe, konkretisiert wird. Ich denke, wir sollten hier einen m\u00f6glichen Zeitablauf dokumentieren, damit es nicht im Ungewissen bleibt. Wir werden uns noch einmal darum k\u00fcmmern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":153,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Damit sind wir am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs. Herzlichen Dank an die Staatssekret\u00e4rin Frau Brigitte Zypries.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts auf. Die Frage 12 der Abgeordneten Inge H\u00f6ger, die Frage 13 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele, die Frage 14 des Abgeordneten Omid Nouripour und die Frage 15 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings zur Verf\u00fcgung. Die Frage 16 des Abgeordneten Andrej Hunko, die Fragen 17 und 18 des Abgeordneten \u00d6zcan Mutlu sowie die Fragen 19 und 20 der Abgeordneten Erika Steinbach werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 21 des Abgeordneten Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWie viele Rohingya hat Deutschland seit dem Jahr 2012 im Rahmen des deutschen Resettlement-Programms (www.bmi.bund.de\/DE\/Themen\/Migration-Integration\/Asyl-Fluechtlingsschutz\/Humanitaere-aufnahmeprogramme\/humanitaere-aufnahmeprogramme_node.html, aufgerufen am 12. Oktober 2016) aufgenommen (bitte nach Jahren und Staaten, aus denen die Aufnahme erfolgt ist, aufschl\u00fcsseln), und inwiefern wird diese Zahl angesichts der j\u00fcngsten Entwicklungen in Rakhaing bzw. Arakan erh\u00f6ht, wo erneut erhebliche Menschenrechtsverletzungen gegen die zivile Rohingya-Bev\u00f6lkerung drohen bzw. bereits begangen werden (www.channelnewsasia.com\/news\/asiapacific\/myanmar-sends-troops-into-muslim-majority-region-after-deadly\/3194468.html#.V_xsu5mKYs5.twitter, aufgerufen am 12. Oktober 2016)?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":154,"sitzung":195,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Meine sehr verehrten Damen und Herren!\n\nLieber Herr Kollege Beck, Deutschland hat im Rahmen des bestehenden Resettlement-Programms im Jahr 2014 sieben schutzbed\u00fcrftige Fl\u00fcchtlinge aus Indonesien aufgenommen, die der Bev\u00f6lkerungsgruppe der Rohingya, nach der Sie fragten, angeh\u00f6ren. Dabei handelte es sich um einen verwitweten Mann sowie eine sechsk\u00f6pfige Familie.\n\nIn den Jahren 2016\/2017 liegt vor dem Hintergrund der Migrations- und Fl\u00fcchtlingskrise im Nahen Osten der Fokus bei Resettlements auf den L\u00e4ndern des Mittleren Ostens und Nordafrikas.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":155,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":156,"sitzung":195,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, das befriedigt nat\u00fcrlich nicht. Die Resettlement-Programme sind laut UNHCR dazu gedacht, einerseits dauerhafte L\u00f6sungen f\u00fcr besonders verfolgte Gruppen zu finden und andererseits dauerhafte L\u00f6sungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge zu finden, die sich in Staaten aufhalten, die besonders herausgefordert sind. Wir leisten dann dort gar keinen Beitrag dazu, wenn wir im Rahmen des EU-T\u00fcrkei-Deals dieses Verfahren nur noch f\u00fcr diesen Mechanismus gebrauchen. Deshalb frage ich Sie: Welche Schutzperspektiven bietet die Bundesregierung f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in hoffnungslosen Situationen in anderen Weltregionen wie den Rohingya in Bangladesch und den Somaliern in Kenia? Es handelt sich um Fl\u00fcchtlingsgruppen, die sich unter nicht akzeptablen Bedingungen in Nachbarl\u00e4ndern befinden und wo der UNHCR dringend Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":157,"sitzung":195,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Kollege Beck, es ist keineswegs so, dass wir nur Resettlement-Programme betreiben, die im Zusammenhang mit der Vereinbarung zwischen der Europ\u00e4ischen Union und der T\u00fcrkei stehen. Wir haben beispielsweise Resettlements im Libanon und nat\u00fcrlich auch in anderen Staaten. Insofern geht es nicht nur um diesen Bereich. Aber es ist richtig, dass wir uns derzeit auf diese Region konzentrieren. Deutschland ist angesichts der Aufnahme von fast 1 Million Fl\u00fcchtlingen allein im letzten Jahr und weiteren Fl\u00fcchtlingen in diesem Jahr in einer besonderen Situation. Ich glaube, es ist auch angemessen, dass wir im Rahmen einer internationalen Arbeitsteilung davon ausgehen, dass das st\u00e4rker die Aufgabe von L\u00e4ndern ist, die nicht im gleichen Ma\u00dfe wie wir im letzten Jahr Fl\u00fcchtlinge aufgenommen haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":158,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":159,"sitzung":195,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Vor dem Hintergrund m\u00f6chte ich Sie nach der Kenntnis der Situation der Rohingya in Bangladesch fragen. Nach 1992 sind sie nach Bangladesch geflohen und wurden dort aufgrund der bangladeschischen Politik nicht vom UNHCR registriert; denn Bangladesch ist hinsichtlich der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention kein Signatarstaat. In den Camps von Kutupalong und Nayapara leben sie in desastr\u00f6sten Verh\u00e4ltnissen. Was wissen Sie \u00fcber den Stand der Pl\u00e4ne der bangladeschischen Regierung, diese Camps zwangsweise aufzul\u00f6sen? Im Guardian gab es mehrere Berichte dar\u00fcber, dass dort entsprechende Truppen einger\u00fcckt sind. Wie reagiert die Bundesregierung auf diese Versch\u00e4rfung der Menschenrechtssituation?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":160,"sitzung":195,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Herr Kollege Beck, bei den konkreten Punkten, die Sie zum Schluss ansprachen, sind wir auf Informationen aus dem Ausw\u00e4rtigen Amt angewiesen, das die Lage fortlaufend beobachtet. Insgesamt darf ich Ihnen aber versichern, dass uns die prek\u00e4re und schwierige Lage dieser Bev\u00f6lkerungsgruppe durchaus bekannt ist. Dass wir f\u00fcr den Bereich aktuell keine Resettlement-Ma\u00dfnahmen planen, hei\u00dft nicht, dass wir in irgendeiner Form die Lage besch\u00f6nigen wollen. Allerdings k\u00f6nnen wir nicht alle Lagen dieser Welt in dieser Art adressieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":161,"sitzung":195,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich bin gerne bereit, die Frage vom Ausw\u00e4rtigen Amt beantwortet zu kriegen, denn der Adressat war die Bundesregierung!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":162,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, das Problem ist jetzt gerade, dass Sie schon zwei Nachfragen gestellt haben. Aber beim n\u00e4chsten Mal k\u00f6nnen Sie auch eine Anfrage an das Ausw\u00e4rtige Amt schicken.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":163,"sitzung":195,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Nein, wir schicken sie an die Bundesregierung! Die Bundesregierung entscheidet, wer sie beantwortet!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":164,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"- Ja, aber Sie haben jetzt gerade die beiden Fragen schon gestellt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":165,"sitzung":195,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Und er sagt, er hat keine Ahnung!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":166,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt zu Ihrer Frage 22 zu den Asylverfahren \u00e4thiopischer Staatsangeh\u00f6riger, und dann haben Sie auch zweimal die M\u00f6glichkeit, nachzufragen.\n\nIch rufe die Frage 22 des Kollegen Volker Beck auf:\n\nWie viele Asylverfahren \u00e4thiopischer Staatsangeh\u00f6riger wurden seit Anfang des Jahres 2016 abgeschlossen (bitte nach Monaten und Verfahrensausgang aufschl\u00fcsseln), und welche Ma\u00dfnahmen ergreift die Bundesregierung bzw. das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge angesichts der gegenw\u00e4rtigen Proteste, die von den \u00e4thiopischen Sicherheitskr\u00e4ften brutal niedergeschlagen werden (www.tagesschau.de\/ausland\/aethiopien-113.html), um diesen Entwicklungen bei der Bearbeitung von Asylverfahren angemessen Rechnung zu tragen?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":167,"sitzung":195,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich darf, weil es bei beiden Fragen um \u00e4hnliche Themenkomplexe geht, eine Vorbemerkung machen und Ihnen versichern: Ich will damit nicht einer Befragung der Bundesregierung ausweichen. Ich habe nur darauf hingewiesen, wie das Verfahren ist, welche Aufgaben das Ausw\u00e4rtige Amt \u00fcbernimmt und was es uns zuliefert. Ich darf auch in Bezug auf die letzte genannte Bev\u00f6lkerungsgruppe betonen: Die schwierige Lage ist uns bekannt, hat aber nicht dazu gef\u00fchrt, dass wir hier Resettlement-Programme vorsehen.\n\nIch komme zu Ihrer Frage zu \u00e4thiopischen Staatsb\u00fcrgern in Deutschland. Dazu darf ich Ihnen sagen: Von Januar bis September 2016 hat das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge \u00fcber 726 Asylantr\u00e4ge von \u00e4thiopischen Staatsangeh\u00f6rigen entschieden.\n\nDas Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge beobachtet und evaluiert die Lage in den Herkunftsl\u00e4ndern von Asylantragstellern kontinuierlich. Das gilt auch f\u00fcr die Situation in \u00c4thiopien. Ob und inwieweit die aktuelle Versch\u00e4rfung der Situation und die Verh\u00e4ngung des Ausnahmezustands in \u00c4thiopien zu einer \u00c4nderung der Entscheidungspraxis f\u00fchrt, wird nat\u00fcrlich gepr\u00fcft. Unabh\u00e4ngig von einer allgemeinen Lagever\u00e4nderung wird im \u00dcbrigen stets den individuellen Umst\u00e4nden des Einzelfalles Rechnung getragen. Wir haben es ja beim Fl\u00fcchtlingsstatus, beim Asylrecht, mit einem Individualgrundrecht zu tun, das im Einzelfall gepr\u00fcft werden kann und nicht kollektiv abgelehnt oder bejaht werden kann.\n\nSie haben des Weiteren nach sehr konkreten Zahlen - Monat f\u00fcr Monat - gefragt. Wenn ich die jetzt alle vorlesen w\u00fcrde, dann w\u00fcrde ich den Zeitrahmen massiv sprengen. Es w\u00e4re auch ein bisschen langweilig. Ich kann Ihnen die Zahlen aber gerne gleich aush\u00e4ndigen. Ich habe sie, glaube ich, dabei; sonst w\u00fcrde ich sie gleich nachreichen. Sie kriegen die Zahlen heute und hier.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":168,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Volker Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":169,"sitzung":195,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich die Antwort \u00fcberhaupt kriege, bin ich damit gerne einverstanden. - Die Bundeskanzlerin war jetzt auf ihrer Afrika-Reise auch in \u00c4thiopien. Inwiefern hat die Bundeskanzlerin auf ihrer j\u00fcngsten Reise die Situation bez\u00fcglich der Oromo in \u00c4thiopien angesprochen, die von den Verfolgungsma\u00dfnahmen besonders stark betroffen sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":170,"sitzung":195,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Das kann ich Ihnen nicht sagen, und zwar nicht aus Gr\u00fcnden der Ressortzust\u00e4ndigkeit, sondern weil die Delegation der Bundeskanzlerin naturgem\u00e4\u00df nicht alle Staatssekret\u00e4re der Bundesregierung umfasst.\n\nIhre Frage bezog sich auf die Ansprache. Wenn es um die damit verbundene Frage der Informationen geht, m\u00f6chte ich betonen, dass entsprechende Informationen nat\u00fcrlich nicht nur bei Staats- und Regierungsbesuchen gewonnen werden, sondern \u00fcber unsere Botschaft und das Ausw\u00e4rtige Amt fortlaufend Informationen zur Ver\u00e4nderung der Lage in solchen L\u00e4ndern an uns herangetragen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":171,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Volker Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":172,"sitzung":195,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Es handelt sich bei den j\u00fcngsten Versch\u00e4rfungen der Lagen im Prinzip um einen ethnischen Konflikt, der sich gegen die Gruppe der Oromo und die Proteste, die von dieser Gruppe ausgingen, richtet; denn die Sicherheitskr\u00e4fte haben diese Proteste niedergeschlagen. Wie tr\u00e4gt jetzt das BAMF in seiner Asylpraxis der Tatsache Rechnung, dass hier eine Verfolgung aufgrund der ethnischen Zugeh\u00f6rigkeit stattfindet? Das ist eine neue Situation im Vergleich zu der Situation, die wir vor diesen Ereignissen hatten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":173,"sitzung":195,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Beck, Sie und ich haben eines gemeinsam: In dieser Frage bedienen wir uns zun\u00e4chst einmal aus Medienberichten. Allerdings hat das BAMF den Vorteil - das ist auch richtig so -, dass es auf die Expertise und die Erkenntnisse des Ausw\u00e4rtigen Amts und der jeweiligen Botschaften zur\u00fcckgreifen kann. Ich glaube, das muss im Einzelfall dann auch zugrunde gelegt werden.\n\nSie haben die Deutung dieser Konflikte als ethnische Konflikte aufgemacht. Ich will hier und heute gar nicht widersprechen. Aber ich glaube, es ist nicht unsere Aufgabe, das unter Verwendung von Medienberichten zu tun. Wenn das BAMF die Entscheidungen trifft - mithilfe von Informationen des Ausw\u00e4rtigen Amts -, dann muss das f\u00fcr den Einzelfall unter Ber\u00fccksichtigung der ver\u00e4nderten Lage erfolgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":174,"sitzung":195,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe Sie ja nach der Praxis des BAMF gefragt! Aufgrund welcher Erkenntnisse?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":175,"sitzung":195,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"- Das kann ich gerne erg\u00e4nzen: Der Zeitraum von wenigen Wochen ist nun wirklich zu kurz, um eine andere Entscheidungspraxis annehmen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":176,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Fragen 23 und 24 der Kollegin Ulla Jelpke werden schriftlich beantwortet. Damit bedanke ich mich bei Ihnen, Herr Staatssekret\u00e4r, f\u00fcr die Beantwortung der Fragen.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Christian Lange zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 25 der Kollegin Da\u011fdelen wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 26 der Abgeordneten Martina Renner, Fraktion Die Linke, auf:\n\nWas hat die Bundesregierung im Einzelnen unternommen, um herauszufinden, welche Strafvorw\u00fcrfe in den Vereinigten Staaten von wem gegen Edward Snowden erhoben werden?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":177,"sitzung":195,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich w\u00fcrde die Fragen 26 und 27 wegen des Sachzusammenhangs gerne gemeinsam beantworten, wenn Sie gestatten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":178,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Renner ist einverstanden.\n\nDann rufe ich auch die Frage 27 der Kollegin Renner auf:\n\nWelche konkreten Nachfragen hat die Bundesregierung dazu im Einzelnen gestellt, und welche Antworten oder Informationen hat die Bundesregierung so erlangt?\n\nBitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":179,"sitzung":195,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Damit beantworte ich beide Fragen wie folgt: Die Bundesregierung hat sich anhand der im Internet verf\u00fcgbaren Criminal Complaint vom 14. Juni 2013 sowie des Ersuchens um vorl\u00e4ufige Inhaftnahme vom 3. Juli 2013 \u00fcber die Strafvorw\u00fcrfe informiert. In zwei Schreiben des Bundesamtes f\u00fcr Justiz wurde um erg\u00e4nzende Informationen gebeten. Diese Schreiben wurden vom Justizministerium der Vereinigten Staaten von Amerika beantwortet. \u00dcber den Eingang des j\u00fcngsten Schreibens vom 13. Oktober 2016 hat mein Haus den Vorsitzenden des 1. Untersuchungsausschusses unterrichtet.\n\nDas amerikanische Justizministerium hat mitgeteilt, dass einer Herausgabe des Schreibens nicht zugestimmt werden k\u00f6nne. Dies wird damit begr\u00fcndet, dass ein Teil der in dem Schreiben enthaltenen Informationen durch das zust\u00e4ndige Gericht als vertraulich eingestuft worden sei und daher nur f\u00fcr die Zwecke der Festnahme und Auslieferung von Edward Snowden Verwendung finden d\u00fcrfe. \u00dcber diese Einstufung des Gerichts k\u00f6nne sich das U.S. Department of Justice nicht hinwegsetzen. Gerade in der Zusammenarbeit in Rechtshilfeangelegenheiten, zumal bei laufenden Vorg\u00e4ngen, ist die international praktizierte Vertraulichkeit des Verfahrens ein h\u00f6chst sch\u00fctzenswertes Gut, auch im Hinblick auf zuk\u00fcnftige F\u00e4lle.\n\nIch bedaure deshalb, dass ich Ihnen keine weiteren Einzelheiten zum Inhalt des Schreibens mitteilen kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":180,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Renner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":181,"sitzung":195,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, gleich vier Nachfragen zu stellen.\n\nErstens. Haben Sie sich dar\u00fcber hinaus zum Beispiel mit dem Verfahrensbevollm\u00e4chtigten von Herrn Edward Snowden in den USA und in Europa in Verbindung gesetzt, um weitere Informationen zu den Strafvorw\u00fcrfen zu erhalten?\n\nZweitens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":182,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Soll der Staatssekret\u00e4r die Frage jeweils gleich beantworten? Sie haben viermal die M\u00f6glichkeit, nachzufragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":183,"sitzung":195,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Ich kann gerne alle Fragen im Zusammenhang stellen. Ich wei\u00df nicht, wie sich der Herr Staatssekret\u00e4r das w\u00fcnscht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":184,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Wie ist es Ihnen recht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":185,"sitzung":195,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Stellen Sie ruhig die Fragen im Zusammenhang. Ich beantworte sie dann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":186,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Gut. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":187,"sitzung":195,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Danke. - W\u00fcrden Sie mir recht geben, dass die Angaben aus dem Justizministerium der USA ma\u00dfgeblich von Bedeutung sind - in Ihrem Haus, aber auch insgesamt in der Bundesregierung - f\u00fcr die Beurteilung der Frage, ob Edward Snowden Auslieferungsschutz gew\u00e4hrt werden muss, also ob ihm in den USA politische Strafverfolgung droht?\n\nDrittens. M\u00fcssten vor dem Hintergrund der Relevanz dieser Informationen diese nicht auch an den Untersuchungsausschuss gelangen, der sich mit der Frage einer Realisierung der Zeugenladung intensiv zu befassen hat?\n\nZuletzt w\u00fcrde ich gerne noch von Ihnen wissen: Wann kann der Untersuchungsausschuss mit der Beantwortung unserer vor zweieinhalb Jahren gestellten Frage rechnen, in der es darum geht, inwieweit Sie dem Amtshilfeersuchen aus dem Untersuchungsausschuss Folge leisten w\u00fcrden, eine sichere Einreise von Edward Snowden zu gew\u00e4hren? W\u00fcrden Sie die Frage nach einem m\u00f6glichen Auslieferungshindernis bejahen? Ihnen liegen ja jetzt alle - zwar geheim eingestuften - Informationen aus dem Justizministerium vor. Darf der Untersuchungsausschuss jetzt endlich mit einer Antwort aus Ihrem Haus rechnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":188,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Das waren jetzt alle vier Zusatzfragen. - Bitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":189,"sitzung":195,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Zun\u00e4chst zur Frage nach den Verfahrensbevollm\u00e4chtigten, ob wir bei weiteren Personen angefragt haben: Unser Ansprechpartner ist das amerikanische Justizministerium. Deshalb hat sich das Bundesamt f\u00fcr Justiz f\u00fcr erg\u00e4nzende Informationen an ebendieses gewandt.\n\nZweitens. Es ist nat\u00fcrlich richtig, dass das f\u00fcr die Einordnung, was die Relevanz anbelangt, von Bedeutung ist. Aber genau dazu kann ich Ihnen jetzt angesichts der Einstufung durch das amerikanische Justizministerium keine Auskunft erteilen, wie ich es dargestellt habe.\n\nDann zu Ihrer Frage, was wir zu unternehmen beabsichtigen: Die Bundesregierung muss \u00fcber die Bewilligung eingehender Ersuchen auf vorl\u00e4ufige Inhaftnahme mit dem Ziel der Auslieferung entscheiden. Das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz wird die beteiligten Ressorts deshalb zu einer Besprechung einladen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":190,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Frage 28 des Kollegen Christian Str\u00f6bele wird schriftlich beantwortet.\n\nIch bedanke mich bei Ihnen, Herr Staatssekret\u00e4r Lange, f\u00fcr die Beantwortung der Fragen.\n\nDie Fragen 29 und 30 des Kollegen Dr. Axel Troost und die Fragen 31 und 32 der Kollegin Lisa Paus aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 33 der Abgeordneten Katrin Werner auf:\n\nWie schl\u00fcsseln sich die von der Bundesministerin Andrea Nahles am 22. September 2016 in ihrer Bundestagsrede zum Bundesteilhabegesetz erw\u00e4hnten 700 Millionen Euro Mehrausgaben des Bundes im Zuge des geplanten Bundesteilhabegesetzes im Einzelnen auf?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":191,"sitzung":195,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Kollegin Werner, ich antworte wie folgt: F\u00fcr den Bund ergeben sich zum Zeitpunkt des vollst\u00e4ndigen Inkrafttretens des Bundesteilhabegesetzes im Jahr 2020 Mehrausgaben in H\u00f6he von 693 Millionen Euro, das hei\u00dft von rund 700 Millionen Euro. Die Mehrausgaben des Bundes werden in der Gesetzesbegr\u00fcndung unter den Ausf\u00fchrungen zu den Gesetzesfolgen transparent dargestellt. Die entsprechenden Mehrausgaben setzen sich danach wie folgt zusammen: 58 Millionen Euro f\u00fcr die erg\u00e4nzende unabh\u00e4ngige Teilhabeberatung, 1 Million Euro f\u00fcr den Teilhabeverfahrensbericht der BAR, 3 Millionen Euro f\u00fcr die Untersuchung und Umsetzungsunterst\u00fctzung des Bundesteilhabegesetzes, jeweils 100 Millionen Euro f\u00fcr pr\u00e4ventive Modellvorhaben nach SGB II und SGB VI und 431 Millionen Euro f\u00fcr zus\u00e4tzliche Ausgaben der Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":192,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Werner, Sie d\u00fcrfen jetzt noch einmal oder zweimal nachfragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":193,"sitzung":195,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich habe nur eine Nachfrage: Ich w\u00fcrde gerne wissen, wie viel von den Geldern direkt bei den Menschen mit Behinderungen ankommt und damit ihre gesellschaftliche Teilhabe verbessert. Es war jetzt von Modellprojekten die Rede. Aber: Welche Mittel kommen direkt bei den Menschen an?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":194,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":195,"sitzung":195,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Ich versuche, bestm\u00f6glich zu antworten. Sie m\u00fcssen ber\u00fccksichtigen, dass das ein Gesetzentwurf ist und das Gesetz seine Wirkung erst noch entfalten muss. Daher k\u00f6nnen wir nicht genau sagen, wie viel von den Mitteln direkt bei den Leistungsempf\u00e4ngern ankommt. Wir wissen aber sehr wohl, wie sich die Kosten der Eingliederungshilfe und damit die Leistungen in den letzten Jahren entwickelt haben. Wir gehen davon aus - Sie kennen ja unseren Koalitionsvertrag -, dass der berechtigte Personenkreis weder eingeschr\u00e4nkt noch ausgeweitet wird und die Leistungen nach diesem Recht jetzt teilhabeorientiert ausgerichtet werden. Daher k\u00f6nnen die Erkenntnisse aus den letzten Jahren helfen, den Kostenrahmen zu ermitteln, der ab 2020 eingehalten wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":196,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Ich rufe jetzt die Frage 34 der Kollegin Katrin Werner auf:\n\nWie hoch sind die Kosten f\u00fcr die Kampagne \u201eMehr m\u00f6glich machen. Weniger behindern.\u201c, die im \u00f6ffentlichen Raum, in Tageszeitungen und Zeitschriften sowie im Internet auf die behindertenpolitische Gesetzgebung der Bundesregierung aufmerksam macht?\n\nBitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":197,"sitzung":195,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Kosten f\u00fcr die Kampagne \u201eMehr m\u00f6glich machen. Weniger behindern.\u201c betragen im Jahr 2016 bislang 990 061 Euro. Hiervon entfallen 919 875 Euro auf Schaltungen von Anzeigen in Tageszeitungen und Onlinemedien sowie Gro\u00dffl\u00e4chenwerbung. Die Nebenkosten betragen 70 186 Euro und umfassen beispielsweise Ausgaben f\u00fcr Casting, Shooting, Druckunterlagenherstellung, Andrucke, technische Kosten der Au\u00dfenwerbung im \u00f6ffentlichen Raum und Pr\u00fcfdrucke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":198,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Frau Werner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":199,"sitzung":195,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Ich spreche das gerade im Hinblick auf die massive Kritik an dem vorgelegten Entwurf des Bundesteilhabegesetzes an in der Hoffnung, dass sich da noch viele Dinge \u00e4ndern werden. Ich h\u00e4tte schon gerne eine Bewertung. Was im Rahmen der Kampagne gerade gemacht wird, das kann man verstehen oder auch nicht. Aber: Wie bewerten Sie diese Kampagne?\n\nIch stelle auch gleich meine zweite Nachfrage: Was soll das Ziel der Kampagne sein - f\u00fcr mich ist es, ehrlich gesagt, unverst\u00e4ndlich -, und welche Zielgruppe haben Sie eigentlich bei dieser Kampagne im Auge?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":200,"sitzung":195,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Ich will Ihnen sagen: Die UN-BRK verpflichtet die Vertragsstaaten in Artikel 8, das Bewusstsein f\u00fcr Menschen mit Behinderungen in der Gesellschaft zu sch\u00e4rfen, insbesondere durch \u00f6ffentlichkeitswirksame Informations- und Aufkl\u00e4rungskampagnen. Um die Ziele der UN-BRK und die Ma\u00dfnahmen des Ministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales bei ihrer Umsetzung in die breite \u00d6ffentlichkeit zu tragen, f\u00fchren wir diese Kampagne durch.\n\nSie beschr\u00e4nkt sich eben nicht - das darf ich klarstellend sagen - auf den Entwurf des Bundesteilhabegesetzes, sondern sie bezieht sich auf den weiterentwickelten Nationalen Aktionsplan - vor wenigen Tagen gab es Inklusionstage - und auch auf die Weiterentwicklung des Behindertengleichstellungsgesetzes; es gab in diesem Jahr eine Novellierung, die bereits in Kraft getreten ist. All das umfasst diese Kampagne. Wir sehen sie als eine angemessene, richtige und, wenn ich Artikel 8 der UN-BRK heranziehe, notwendige und verpflichtende Ma\u00dfnahme.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":201,"sitzung":195,"speaker":"Bernhard Daldrup [SPD]","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":"1522","speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":202,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Sie sind zufrieden, Frau Kollegin Werner.\n\nDann rufe ich jetzt die Frage 35 der Abgeordneten Jutta Krellmann auf:\n\nKann die Bundesregierung best\u00e4tigen, dass sie aktuell die Regelungen zur Festhaltenserkl\u00e4rung in \u00a7 9 Absatz 1 Nummern 1 bis 1b des Entwurfs eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes (A\u00dcG-E; Bundestagsdrucksache 18\/9232), mit der ein illegal \u00fcberlassener Arbeitnehmer der Entstehung eines Arbeitsverh\u00e4ltnisses zum Entleiher widersprechen kann, so auslegt, dass bei Fortf\u00fchrung einer rechtswidrigen \u00dcberlassung trotz Widerspruch ein Arbeitsverh\u00e4ltnis zum Entleiher entsteht, weil der vorherige Widerspruch f\u00fcr den fortgef\u00fchrten rechtswidrigen Einsatz nicht greift, wie von der Pressestelle des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales gegen\u00fcber dem NDR am 11. Oktober 2016 mitgeteilt wurde, und kann die Bundesregierung somit best\u00e4tigen, dass ihr aktuelles Regelungsziel ist, dass die Festhaltenserkl\u00e4rung zeitlich nicht f\u00fcr die Zukunft wirkt (bitte begr\u00fcnden)?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":203,"sitzung":195,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Krellmann, mit der im Gesetzentwurf der Bundesregierung vorgesehenen Festhaltenserkl\u00e4rung kann eine rechtswidrige \u00dcberlassung weder f\u00fcr die Vergangenheit noch f\u00fcr die Zukunft legalisiert werden. Das Widerspruchsrecht erm\u00f6glicht allein das Festhalten am bisherigen Arbeitsverh\u00e4ltnis mit dem Verleiher und sch\u00fctzt damit die durch Artikel 12 des Grundgesetzes gesch\u00fctzte Berufs- und Arbeitgeberwahl.\n\nDas Widerspruchsrecht erm\u00f6glicht jedoch nicht das Festhalten an einer rechtswidrigen Einsatzpraxis. Dementsprechend kommt es bei der Fortf\u00fchrung eines rechtswidrigen Einsatzes trotz Erkl\u00e4rung des Widerspruchs zur Nichtigkeit des Arbeitsvertrages zwischen Verleiher und Leiharbeitnehmer nach \u00a7 9 Absatz 1 Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz und zur Begr\u00fcndung eines Arbeitsverh\u00e4ltnisses mit dem Entleiher nach \u00a7 10 dieses Gesetzes, das im Entwurf heute auch im Ausschuss diskutiert und bewertet wurde. Wird der rechtswidrige Einsatz nach der Erkl\u00e4rung des Widerspruchs hingegen nicht fortgef\u00fchrt, bleibt es auch f\u00fcr die Zukunft bei einem Arbeitsverh\u00e4ltnis mit dem Verleiher.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":204,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Frau Krellmann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":205,"sitzung":195,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Das war eine sehr klare und verst\u00e4ndliche Erkl\u00e4rung. Ich habe keine Nachfragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":206,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Danke. - Dann kommen wir zur Frage 36 der Abgeordneten Jutta Krellmann:\n\nPlant die Bundesregierung, den Gesetzestext zur Festhaltenserkl\u00e4rung in \u00a7 9 Absatz 1 Nummern 1 bis 1b A\u00dcG-E (Bundestagsdrucksache 18\/9232) dahin gehend zu \u00e4ndern, dass sich das Regelungsziel, dass bei Fortf\u00fchrung einer rechtswidrigen \u00dcberlassung trotz Widerspruch ein Arbeitsverh\u00e4ltnis zum Entleiher entsteht, weil der vorherige Widerspruch f\u00fcr den fortgef\u00fchrten rechtswidrigen Einsatz nicht greift, auch im Wortlaut des Gesetzes findet, da dieser Wortlaut meiner Auffassung nach die Grenzen f\u00fcr die Auslegung setzt und das aktuelle Regelungsziel der Bundesregierung im derzeitigen Gesetzestext keinen tragf\u00e4higen Ankn\u00fcpfungspunkt findet?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":207,"sitzung":195,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Ja, sehr gerne. - Kollegin Krellmann, der von der Bundesregierung am 1. Juni beschlossene Gesetzentwurf befindet sich im parlamentarischen Verfahren - ich entschuldige mich schon einmal; ich wei\u00df, dass wir uns heute Morgen im Ausschuss gesehen haben; aber der Vollst\u00e4ndigkeit der Antwort halber will ich das gerne noch einmal erw\u00e4hnen - und kann demzufolge nicht mehr von der Bundesregierung ge\u00e4ndert werden.\n\nIm \u00dcbrigen teilt die Bundesregierung die in der Frage ge\u00e4u\u00dferte Rechtsauffassung nicht, dass sich im Entwurfstext kein tragf\u00e4higer Anhaltspunkt f\u00fcr die in der Antwort zu Frage 35 dargelegte Auffassung findet.\n\nDer f\u00fcr die Beratungen im Deutschen Bundestag federf\u00fchrende Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales hat sich in seiner heutigen Sitzung f\u00fcr einzelne \u00c4nderungen am Gesetzentwurf ausgesprochen. Hierzu z\u00e4hlte auch eine ausdr\u00fcckliche Regelung zur Geltung von \u00a7 9 und \u00a7 10 Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz bei der Fortf\u00fchrung einer rechtswidrigen \u00dcberlassung nach Widerspruch. In der Begr\u00fcndung des vom Ausschuss angenommenen \u00c4nderungsantrages wird zutreffend ausgef\u00fchrt, dass dies nur der Klarstellung dient.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":208,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Krellmann, sind Sie wieder mit der Antwort einverstanden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":209,"sitzung":195,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":210,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Wunderbar. - Ich bedanke mich bei der Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr die klare und eindeutige Beantwortung der Fragen. Damit sind wir am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereiches angelangt.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft auf. Die Frage 37 des Kollegen Friedrich Ostendorff und die Frage 38 der Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung auf. Die Frage 39 des Kollegen Andrej Hunko und die Frage 40 des Kollegen Dr. Alexander S. Neu werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit auf. Die Frage 41 der Kollegin Katrin Kunert wird schriftlich beantwortet.\n\nAls Letztes rufe ich den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur auf. Die Frage 42 des Kollegen Stephan K\u00fchn, die Frage 43 des Kollegen Oliver Krischer, die Fragen 44 und 45 des Kollegen Herbert Behrens sowie die Fragen 46 und 47 des Kollegen Matthias Gastel werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit sind wir am Ende der Fragestunde angekommen.\n\nIch unterbreche die Sitzung bis 15.35 Uhr.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512431,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 14.46 bis 15.35 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":212,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nLage in Syrien und Irak und die internationalen Bem\u00fchungen um eine Stabilisierung der Region\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat als erster Redner in der Aktuellen Stunde Dr. Rolf M\u00fctzenich von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512433,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15028,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":214,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Bek\u00e4mpfung des IS dient ein ganzes B\u00fcndel an verschiedenen Ma\u00dfnahmen und Instrumenten wie Geheimdienste, Strafverfolgung, die \u00dcberpr\u00fcfung der Finanzwege, aber auch die Zusammenarbeit mit anderen L\u00e4ndern und die Stabilisierung der Region, der insbesondere vonseiten der Bundesregierung in den laufenden Haushalten, aber auch in der Zukunft gro\u00dfe Priorit\u00e4t einger\u00e4umt wird. Dazu geh\u00f6rt - auch das sage ich an dieser Stelle - ein inklusives und gerechtes Regieren im Irak; auch das ist eine Notwendigkeit, um eine Stabilisierung der Region hinzubekommen. Ich glaube, wir sollten uns immer wieder vor Augen f\u00fchren: Leider gibt es auch viele deutsche Staatsb\u00fcrger, die aufseiten gewaltbereiter Gruppen in dieser Region k\u00e4mpfen. Das schafft auch eine Verantwortung Deutschlands gegen\u00fcber dieser Region. In der Tat: Nicht als einziges, aber als ein Instrument brauchen wir zur Bek\u00e4mpfung des IS auch milit\u00e4rische Ma\u00dfnahmen. Dar\u00fcber werden wir morgen in der Mandatsdebatte noch diskutieren.\n\nMeine Damen und Herren, schwerste Menschenrechtsverletzungen und Verbrechen sind in Syrien ver\u00fcbt worden, von Russland, aber auch von allen anderen Kriegsteilnehmern, indirekt oder direkt. Ich glaube, es ist notwendig, mit dem Finger auf genau diese Verantwortlichen zu zeigen. Die unterschiedslose Bombardierung von Zivilisten - zum Beispiel im Osten Aleppos, aber auch dar\u00fcber hinaus - ist ein Menschenrechtsverbrechen, das auch so genannt werden muss.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512435,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":216,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Vonseiten der Sozialdemokratischen Partei haben wir die Bundeskanzlerin gebeten, dies auch heute beim Besuch von Pr\u00e4sident Putin in Deutschland so offen anzusprechen. Ich glaube, das ist richtig. F\u00fcr mich war es wirklich schrecklich, zu h\u00f6ren, dass die Hilfsorganisationen, die dort immer noch t\u00e4tig sind, sagen: Auch wir werden mittlerweile Ziel dieser Angriffe.\n\nEs gibt einen bemerkenswerten Beitrag der Vorsitzenden der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Frau G\u00f6ring-Eckardt, in der FAZ von vor einigen Tagen, dessen Tenor lautet, jetzt m\u00fcsse man doch endlich etwas tun, die Regierung tue zu wenig. Au\u00dferdem wurden Vorschl\u00e4ge gemacht, in Sachen Waffenruhe, Diplomatie, Vereinte Nationen, humanit\u00e4re Hilfe und Internationaler Strafgerichtshof endlich voranzukommen. Frau G\u00f6ring-Eckardt, Ihr Artikel war nicht auf der H\u00f6he der Zeit. Eine Waffenruhe ist von der Bundesregierung und ihren Partnern immer wieder eingefordert worden. Es ist auch immer wieder vermittelt worden; der Diplomatie sollte zum Durchbruch verholfen werden. Man regte an, dass die Vereinten Nationen aktiv werden. Von Deutschland kam zum Beispiel der Vorschlag, dass sich die Generalversammlung mit diesem Thema befassen soll. Die humanit\u00e4re Hilfe steht bei all den Fragen, die wir gegen\u00fcber dem Ausw\u00e4rtigen Amt immer wieder angesprochen haben, ganz oben auf der Tagesordnung. Da Sie unter anderem den Internationalen Strafgerichtshof erw\u00e4hnt haben, Frau G\u00f6ring-Eckardt, muss ich Ihnen sagen: Sie h\u00e4tten die Bundesregierung 2015 loben sollen, als unter deutschem Vorsitz im Menschenrechtsrat genau dieses Thema auf der Tagesordnung gestanden hat und es darum ging, den Internationalen Strafgerichtshof durch Dokumentation zu unterst\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512437,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":218,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir brauchen eine ehrliche Debatte. Ich finde f\u00fcr Ihren Namensbeitrag keine andere Erkl\u00e4rung, als dass es sich dabei um einen innerparteilichen Wettbewerb handelt. Ich finde aber, dieses Thema ist zu ernst, um es dem innerparteilichen Wettbewerb unterzuordnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512439,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":220,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, in der Tat haben Sanktionen gegen\u00fcber Russland in den letzten Tagen eine gro\u00dfe Rolle gespielt, und man sollte sie auch nicht grunds\u00e4tzlich ausschlie\u00dfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":221,"sitzung":195,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"\u201eNicht grunds\u00e4tzlich ausschlie\u00dfen\u201c! Das ist genau das, was ich meine, dieses Rumgeeiere!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":222,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Ich finde aber, dass die Frage berechtigt ist - auch Sie werden nicht umhinkommen, darauf zu antworten -: Schaffen wir mit Sanktionen das, was wir erreichen wollen, n\u00e4mlich den Menschen in der Region die konkrete Hilfe zu geben, die wir in der Lage sind zu geben?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":223,"sitzung":195,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wie schaffen Sie das denn? Das ist genau die Frage!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":224,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Das schaffen Sie mit Sanktionen eben nicht, insbesondere dann nicht, wenn Sie nicht ehrlich sind. Sie d\u00fcrfen n\u00e4mlich nicht nur einen Kriegsteilnehmer benennen, sondern m\u00fcssen alle Kriegsteilnehmer in Syrien und dar\u00fcber hinaus benennen. Ich finde, da haben Sie noch eine Menge zu tun. Hier w\u00e4re kein Namensartikel notwendig gewesen; stattdessen h\u00e4tten Sie eine Menge benennen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512445,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":226,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Wir Sozialdemokraten sind nicht naiv gegen\u00fcber Russland. Insbesondere aber tun wir eines nicht: Wir biedern uns Putin nicht an. Das tun andere, und ich finde das falsch. Der entscheidende Punkt ist aber, dass wir sagen: Russland ist, egal wie es sich verh\u00e4lt, Nachbar Europas, und wir m\u00fcssen versuchen, auch mit Russland immer wieder im Gespr\u00e4ch zu sein. Deswegen begr\u00fc\u00dfen wir, dass Pr\u00e4sident Putin heute nach Berlin kommt. Ich finde, Russland braucht unsere Aufmerksamkeit. Man muss Putin letztlich aber auch sagen, dass er kein verl\u00e4sslicher Partner mehr ist, so wie ich ihn mir gew\u00fcnscht habe. Sp\u00e4testens mit der v\u00f6lkerrechtswidrigen Annexion der Krim ist er andere Wege gegangen.\n\nIch sage sehr eindeutig: Einfache Antworten werden dieser Krise, die l\u00e4ngst \u00fcber Syrien hinausgeht, nicht gerecht.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512447,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":228,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Heike H\u00e4nsel f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512449,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":230,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass heute ein Treffen von Bundeskanzlerin Angela Merkel mit dem russischen Pr\u00e4sidenten Wladimir Putin zu Syrien und zur Ukraine stattfindet; denn Dialog ist der richtige Weg.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512451,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":232,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Es geht darum, endlich wieder miteinander zu reden und sich nicht mit immer neuen Sanktionsforderungen und S\u00e4belrasseln zu profilieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":233,"sitzung":195,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wer rasselt denn mit dem S\u00e4bel? Es ist Putin, der mit dem S\u00e4bel rasselt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":234,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"In diesem Zusammenhang begr\u00fc\u00dfen wir die aktuell von Russland und Syrien ausgerufene einseitige Feuerpause. Sie muss dazu genutzt werden, einen umfassenden beiderseitigen Waffenstillstand herbeizuf\u00fchren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512455,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":236,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"\u00dcbrigens gibt es ja wohl schon erste Meldungen \u00fcber einen m\u00f6glichen Abzug der Fatah-al-Scham-Rebellen aus Aleppo. Das w\u00fcrden wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen. Es w\u00e4re ein wichtiger Erfolg f\u00fcr die Vereinten Nationen in diesem gesamten Konflikt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512457,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":238,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Bomben, egal von welcher Seite - das sagen wir ausdr\u00fccklich -, schaffen keinen Frieden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512459,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":240,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Das sehen wir im Osten Aleppos mit aller Sch\u00e4rfe. Wer nur, wie die Bundesregierung - leider hat das mein Vorredner auch wieder gemacht -, von syrischen und russischen Bomben spricht,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":241,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Er hat gesagt: alle! Sie haben nicht zugeh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":242,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Sie haben die Rede vorher geschrieben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":243,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"aber dazu schweigt, dass in Syrien auch US-amerikanische, t\u00fcrkische, saudi-arabische und franz\u00f6sische Bomben fallen, der macht sich v\u00f6llig unglaubw\u00fcrdig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512464,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":245,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Wer bombardiert denn die Zivilbev\u00f6lkerung?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":246,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Zur Wirklichkeit in Aleppo geh\u00f6rt auch - das habe ich bisher nur wenig geh\u00f6rt - die Beschie\u00dfung West-Aleppos mit M\u00f6rsergranaten durch islamistische Rebellen, wodurch ebenfalls zahlreiche Zivilisten get\u00f6tet oder verst\u00fcmmelt werden. All das muss ein Ende haben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512467,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":248,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Muss! Muss! Muss!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":249,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"- Ja.\n\nDaf\u00fcr brauchen wir die entsprechenden Voraussetzungen. Dazu geh\u00f6rt unter anderem, dass die Bundesregierung endlich ihre strategischen Partnerschaften mit autorit\u00e4ren Regimen und Diktaturen wie der T\u00fcrkei und Saudi-Arabien aufgibt, die den Krieg in Syrien und im Irak weiter anheizen und islamistische Gruppen nachweislich mit Waffen versorgen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512470,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":251,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Russland!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":252,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Dazu geh\u00f6rt auch, dass Sie in diese L\u00e4nder keine Waffen mehr liefern. Ich finde es einen Skandal, dass sich Rheinmetall gemeinsam mit einem t\u00fcrkischen Unternehmen an einer neuen Panzerschmiede in der T\u00fcrkei beteiligt und damit in die Massenproduktion von t\u00fcrkischen Panzern einsteigen will, w\u00e4hrend die kurdische Zivilbev\u00f6lkerung mit t\u00fcrkischen Panzern bek\u00e4mpft wird. Das ist doch nicht hinnehmbar. Beenden Sie endlich dieses Gesch\u00e4ft mit dem Tod!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512473,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":254,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Sie sind leider Meister einer Politik der Doppelstandards.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":255,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Das m\u00fcssen Sie gerade sagen! Das ist ja unglaublich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":256,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr Syrien fordern Frank-Walter Steinmeier f\u00fcr die Bundesregierung, aber auch Norbert R\u00f6ttgen eine Flugverbotszone; das haben wir auch von Cem \u00d6zdemir geh\u00f6rt. Aber wer hat nach den massiven Luftangriffen auf den Jemen, etwa der Bombardierung von Hochzeitsgesellschaften oder der Bombardierung zahlreicher Krankenh\u00e4user, und nach dem Appell von Amnesty International an die Weltgemeinschaft eine Flugverbotszone gefordert?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":257,"sitzung":195,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben das ins Plenum gebracht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":258,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Ich habe die Bundesregierung danach gefragt. Sie hat mir geantwortet, eine Flugverbotszone f\u00fcr den Jemen sehe sie nicht vor, da unklar ist, wer sie durchsetzen solle. Mit dieser Politik der Doppelstandards, mit dieser Einseitigkeit der Bundesregierung k\u00f6nnen wir international nicht zu Dialog und Konfliktl\u00f6sung beitragen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512479,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":195,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen \u00fcberhaupt nicht zur Konfliktl\u00f6sung beitragen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":260,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Diese Politik der Doppelstandards muss beendet werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512481,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":262,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Das betrifft \u00fcbrigens auch den Irak. Die nun verk\u00fcndete Gro\u00dfoffensive auf Mosul wird nat\u00fcrlich auch vielen Zivilisten das Leben kosten und zu vielen neuen Fl\u00fcchtlingen f\u00fchren. Die UN sprechen in diesem Zusammenhang von 1 Million Menschen. Und ich sage Ihnen: Die Offensive birgt die Gefahr f\u00fcr einen neuen Krieg in der Region. Pr\u00e4sident Erdogan hat n\u00e4mlich angek\u00fcndigt - ich zitiere ihn -:\n\nWenn Mosul vom IS ... befreit worden ist, sollten nur sunnitische Araber, Turkmenen und sunnitische Kurden dableiben.\n\nZu diesem skandal\u00f6sen Satz, der bedeutet, dass es zu ethnischen Vertreibungen oder vielleicht auch zu Grenzverschiebungen kommen kann, habe ich von der Bundesregierung kein einziges Wort geh\u00f6rt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":263,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben ja gar keine Ahnung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":264,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Es ist wirklich inakzeptabel, dass Sie zu einer solchen Politik von Erdogan schweigen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512485,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":266,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Ich frage mich auch, wie Sie nach wie vor rechtfertigen, dass Sie den Kurden im Norden Syriens keine humanit\u00e4re Hilfe leisten, dass Sie sich nicht gegen die t\u00fcrkische Blockade gegen\u00fcber den Kurden aussprechen. Auch hier w\u00e4re es \u00fcberf\u00e4llig, dass sich die Bundesregierung f\u00fcr diejenigen einsetzt, die derzeit am effektivsten gegen den IS k\u00e4mpfen.\n\nKrieg als Mittel der Politik bedeutet immer eine menschliche und politische Katastrophe. Krieg ist immer ein Verbrechen, egal von welcher Seite. Auch Terrorismus l\u00e4sst sich damit nicht bek\u00e4mpfen. Wir brauchen endlich den Anlauf neuer politischer Initiativen in Syrien und im Irak. Dazu geh\u00f6rt auch die breite Beteiligung der Zivilgesellschaft; sie ist mittlerweile n\u00e4mlich ganz au\u00dfen vor. Es gibt nach wie vor politische Initiativen der zivilen Opposition in all diesen L\u00e4ndern, einer Opposition, die sich daf\u00fcr starkmacht, eine neue Politik des Friedens zu entwerfen. Sie braucht unsere Unterst\u00fctzung.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512487,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":268,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Volker Kauder f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512489,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":270,"sitzung":195,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie mal was zu Erdogan!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":271,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Heckler & Koch spricht jetzt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":272,"sitzung":195,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Man kann hier \u00fcber verschiedene M\u00f6glichkeiten und auch \u00fcber M\u00f6glichkeiten, die es gar nicht gibt, reden. Aber, Frau H\u00e4nsel, bevor man so einsteigt, wie Sie eingestiegen sind, sollte man wissen, dass in diesem Augenblick Tausende von Menschen in Aleppo und im Irak sterben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":273,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Im Jemen auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":274,"sitzung":195,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Dass Menschen in Aleppo sterben, ist vor allem darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass Herr Putin und die Armee von Assad nicht nur Stellungen bombardieren, sondern auch all das, was den Menschen in Aleppo noch ein bisschen Zuversicht geben k\u00f6nnte; von Hilfe will ich gar nicht reden. Dar\u00fcber haben Sie kein Wort verloren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":275,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Stimmt doch gar nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":276,"sitzung":195,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ihnen fehlt wirklich jede Kompetenz im Bereich Menschlichkeit; das muss ich einmal so klar und deutlich formulieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512497,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Sebastian Hartmann [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":278,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Wer hat von den R\u00fcstungsexporten profitiert? Die CDU in Baden-W\u00fcrttemberg!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":279,"sitzung":195,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Bevor ich zum eigentlichen Thema komme, m\u00f6chte ich doch feststellen: Wenn das, was wir heute erleben, Ergebnis von rot-rot-gr\u00fcnen Gespr\u00e4chen ist, dann w\u00e4re das f\u00fcr Deutschland eine ganz schlechte Alternative, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512500,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512501,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":282,"sitzung":195,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wir verfolgen die Entwicklung im Irak, in Mosul, mit Zuversicht; denn nach Jahren der Besetzung durch den IS erfolgt nun eine Befreiung der Stadt. Aber es wurde bereits darauf hingewiesen, dass das Vertreiben des IS aus Mosul noch lange keine L\u00f6sung bedeutet,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":283,"sitzung":195,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":284,"sitzung":195,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"sondern dass wir uns jetzt mit der Frage befassen m\u00fcssen: Was folgt politisch? Denn nachdem der Diktator im Irak vertrieben wurde, wurde der Fehler gemacht, eine rein schiitische Regierung in Bagdad einzusetzen, die sich um den Rest des mehrheitlich sunnitischen Landes \u00fcberhaupt nicht gek\u00fcmmert hat, mit all den Konsequenzen, die dann eingetreten sind. Der Pr\u00e4sident der Autonomen Region Kurdistan, Barzani, hat mir gesagt, nicht einmal eine Flasche Milch sei aus Bagdad zu ihnen gekommen, sie h\u00e4tten nichts von der Regierung in Bagdad gesehen. Das hat mit dazu gef\u00fchrt, dass die Menschen in Mosul damals, als der IS kam, hin- und hergerissen waren, ob sie ihn unterst\u00fctzen oder sich gegen ihn verteidigen sollen. Es muss uns doch alle mit Sorge erf\u00fcllen, wenn Sunniten sagen, dass sie vor der Befreiung mindestens so viel Angst haben wie damals in der Situation, als der IS gekommen ist. Deswegen ist es unsere Aufgabe, jetzt alles f\u00fcr eine politische Konferenz dar\u00fcber zu tun, wie es weitergehen soll. Ich finde, daf\u00fcr haben wir die Verantwortung.\n\nSie haben es zu Recht gesagt, Herr M\u00fctzenich: Wir haben uns damals nach einer wirklich intensiven Diskussion im Deutschen Bundestag bereit erkl\u00e4rt, den Jesiden und Christen zu helfen, sich zu verteidigen, indem wir den Peschmerga-Kurden die entsprechenden M\u00f6glichkeiten geben. Ich erinnere noch einmal an den Satz Barzanis, der mich so bewegt hat wie kaum etwas anderes. Barzani hat mir gesagt: Herr Kauder, ich erwarte nicht von Ihnen, dass Sie Ihre S\u00f6hne und T\u00f6chter schicken, um Ihre Glaubensbr\u00fcder zu verteidigen; aber dann m\u00fcssen Sie mir helfen, dass wir, die Peschmerga-Kurden, das tun k\u00f6nnen. - Wir haben uns bereit erkl\u00e4rt, Waffen und Ausbildungshilfe zu geben, und jetzt sind 4 000 Peschmerga in dieser Gruppe, die versucht, Mosul zu befreien. Weil wir mitgeholfen haben, dass dies m\u00f6glich ist, m\u00fcssen wir jetzt auch alles daransetzen, politisch dahin gehend zu wirken, dass sich die Fehler der Vergangenheit nicht wiederholen, dass wir in Mosul wirklich zu einer Befriedung kommen, dass alle beteiligt werden und dass niemand glauben kann, er k\u00f6nne die Situation ethnisch, politisch oder religi\u00f6s f\u00fcr sich nutzen, um neue Machtpositionen zu festigen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512505,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":286,"sitzung":195,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin der Bundesregierung - sowohl dem Ausw\u00e4rtigen Amt bzw. dem Au\u00dfenminister als auch dem Minister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit -, die erst einmal ein gro\u00dfes materielles Kontingent zur Verf\u00fcgung gestellt hat, au\u00dferordentlich dankbar. Wir haben dem Irak so viel Geld gegeben wie kein anderer einzelner Geber - \u00fcber 200 Millionen Euro -, und sollten die M\u00f6glichkeit, die wir dadurch haben, nutzen, um ins Gespr\u00e4ch zu kommen.\n\nIch hoffe nat\u00fcrlich auch - damit will ich schlie\u00dfen -, dass der heutige Tag, an dem Putin nach Deutschland kommt, genutzt wird, darauf hinzuweisen, dass Kriegsverbrechen und Menschenrechtsverletzungen stattfinden und dass daf\u00fcr nur einige wenige infrage kommen. Ich sage nicht, wer die Hauptschuld hat. Dass Putin mit diesen Menschenrechtsverletzungen \u00fcberhaupt nichts zu tun hat, entspricht aber nicht der Wahrheit, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":287,"sitzung":195,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Wer sagt denn das?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":288,"sitzung":195,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist es richtig, dass das angesprochen wird.\n\nIch habe den Beitrag von Frau G\u00f6ring-Eckardt ebenfalls gelesen. Das ist der Versuch, in einer Situation, in der wir wenige M\u00f6glichkeiten haben, zu handeln, etwas zu tun. Wir sollten uns in dieser schwierigen Frage nicht gegenseitig absprechen, dass wir alle ein gemeinsames Ziel haben. Es gibt unterschiedliche M\u00f6glichkeiten. Ich glaube, dass es richtig ist, jetzt noch einmal mit Putin zu sprechen und alles zu versuchen. Aber richtig ist auch: Wenn Putin den Eindruck hat, dass Sprechen unsere einzige Form der Auseinandersetzung mit ihm ist, dann wird es auch nichts.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512509,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":290,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Omid Nouripour das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":291,"sitzung":195,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Erlauben Sie mir zwei Vorbemerkungen zum Kollegen M\u00fctzenich.\n\nErstens. Ich hatte gehofft, dass es Naivit\u00e4t ist - Sie haben sich aber dagegen verwahrt, dass es naiv sei -, dass der Parteivorsitzende der Sozialdemokraten die Verantwortung in Syrien so beurteilt, dass er f\u00fcr Demonstrationen sowohl vor der russischen Botschaft als auch vor der amerikanischen Botschaft eintritt. Das ist eine Gleichsetzung von Verantwortung, die der Situation vor Ort nicht gerecht wird. Ich hoffe immer noch: Das war naiv und nichts anderes.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512512,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":293,"sitzung":195,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Zweitens. Sie haben gesagt, das mit dem Internationalen Strafgerichtshof machten wir schon. Wir diskutieren dazu morgen einen Antrag zu diesem Thema im Deutschen Bundestag. Es wird eine Abstimmung dar\u00fcber geben. Wir werden sehen, wie Sie sich zu der Forderung meiner Fraktionsvorsitzenden verhalten.\n\nMeine Damen und Herren, zwei Millionenst\u00e4dte stehen zurzeit im Fokus: Aleppo und Mosul. Die Situation ist in beiden St\u00e4dten dramatisch bis katastrophal - aus verschiedensten Gr\u00fcnden. Offenkundig ist, dass wir ganz schnell L\u00f6sungen brauchen. Offenkundig ist aber auch, dass die schnellen L\u00f6sungen am Ende des Tages nur helfen, wenn wir einen langen Atem haben.\n\nIm Fall von Aleppo sieht man, dass es immer wieder an diesem langen Atem scheitert. Nein, niemand hat eine Patentl\u00f6sung. Niemand hat eine superklare, einfache Antwort darauf, wie wir die Russen davon \u00fcberzeugen sollen, dass sie keine bunkerbrechenden Bomben mehr auf Wohnh\u00e4user werfen. Aber die Tatsache, dass zwar zurzeit in Lausanne Gespr\u00e4che gef\u00fchrt werden - das ist an sich richtig -, die Europ\u00e4ische Union aber nicht mehr dabei ist, zeigt, dass sich die Europ\u00e4er allein durch Uneinigkeit und vielleicht auch durch Unt\u00e4tigkeit komplett aus dem Spiel genommen haben. Frau Mogherini wollte am Samstag dabei sein. Sie wollte am Montag dabei sein. Die Europ\u00e4er werden zurzeit nicht gebraucht.\n\nGerade in dieser Situation ist es umso notwendiger, dass die Bundesregierung anspricht, dass ein Land in Osteuropa, das sich sehr laut gegen die Aufnahme syrischer Fl\u00fcchtlinge verwahrt, in der letzten Woche den Vizeau\u00dfenminister zu Assad geschickt hat. Es gibt Hinweise darauf, dass dieses Land, das im \u00dcbrigen auch die Opposition mit Waffen beliefert, jetzt zugesagt hat, Assad ebenfalls Waffen zu liefern. Das ist eine riesige Heuchelei, \u00fcber die man endlich in Br\u00fcssel reden sollte. Wenn diese Dinge nicht auf den Tisch kommen, wird es nicht dazu f\u00fchren, dass die Europ\u00e4er eines Tages eine einheitliche Linie finden werden.\n\nWir haben jetzt die Situation, dass immer wieder Zeitfenster er\u00f6ffnet werden, dass gesagt wird: Ihr k\u00f6nnt alle raus. Es gibt acht Korridore. Alle Terroristen k\u00f6nnen gehen. Die Zivilbev\u00f6lkerung kann gehen. - Die Argumentation wechselt. Kollegin Brantner und ich haben die Bundesregierung gefragt, was mit den Leuten passiert ist, die aus Daraja herausgekommen sind. Sind sie evakuiert worden? Die Antwort der Bundesregierung ist: Sie wei\u00df es nicht. - Das ist kein Vorwurf an die Bundesregierung. Es gibt keine Registrierung dieser Leute. Wir k\u00f6nnen nur hoffen, dass sie irgendwo untergekommen sind. Zu bef\u00fcrchten steht aber, dass weit Schlimmeres passiert ist. Wenn wir dar\u00fcber reden, was wir tun k\u00f6nnen, und es ein Angebot gibt, die Zivilbev\u00f6lkerung aus Aleppo zu evakuieren, frage ich: Was ist der Beitrag der Bundesregierung zur Registrierung dieser Leute, damit wir sicher sein k\u00f6nnen, dass sie irgendwo lebendig ankommen? Wenn wir \u00fcber das Tun-M\u00fcssen reden, sollten wir auch dar\u00fcber reden, dass es tats\u00e4chlich Beitr\u00e4ge gibt, die Deutschland den Vereinten Nationen anbieten kann oder sollte.\n\nZur Rolle der Vereinten Nationalen: Kanada bringt das Thema wegen der Blockade des Sicherheitsrates in die Vollversammlung. Das Land will, dass dabei eine Uniting-for-Peace-Initiative herauskommt und dass es hoffentlich eine Zweidrittelmehrheit im Sicherheitsrat gibt, die verurteilt, was in Aleppo passiert. Heute haben wir im Ausschuss geh\u00f6rt, dass die Bundesregierung das unterst\u00fctzt. Das freut mich sehr. Ich w\u00fcnsche mir jedoch dabei gr\u00f6\u00dfere Lautst\u00e4rke, damit drau\u00dfen ankommt, dass es auch f\u00fcr Deutschland eine Alternative ist, das Thema in die Generalversammlung der Vereinten Nationen zu bringen.\n\nZum langen Atem: Ja, das ist richtig; das ist von allen gesagt worden. Meine Kollegin Roth wird gleich l\u00e4nger auf Mosul eingehen. Wenn Mosul hoffentlich befreit ist - wir wissen, dass es danach Spill-over-Effekte \u00fcberallhin geben kann -, gibt es noch sehr viel zu tun. Die Bundesregierung hat vor einem Jahr im Nordirak Cash-for-Work-Programme aufgesetzt. Wir erfahren, dass Kleinprojekte derzeit keinen Cent bekommen.\n\nZur Endverbleibskontrolle: Herr Kollege Kauder, Sie haben gerade gesagt, man solle die Fehler der Vergangenheit vermeiden. Das stimmt. Aber zu den Fehlern der Vergangenheit geh\u00f6rt auch, dass es Berichte von Amnesty International und von Human Rights Watch gibt, nach denen die Peschmerga die Sunniten aus ihren D\u00f6rfern vertreiben. Ob die deutschen Waffen dabei eine zentrale Rolle spielen, wissen wir nicht, weil die Bundesregierung bez\u00fcglich der Endverbleibskontrolle sagt: Keine Ahnung, wir k\u00f6nnen das nun einmal nicht bis zur letzten Waffe gew\u00e4hrleisten. - Das sind auch Fehler der Vergangenheit, die man vermeiden sollte. Genauso ist die Frage, was die T\u00fcrkei, ein NATO-Mitgliedstaat und Partner, zurzeit 110 Kilometer innerhalb des Territoriums des Iraks macht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512514,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":295,"sitzung":195,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Damit begeht sie massive Br\u00fcche des V\u00f6lkerrechts - gegen den Willen Bagdads und gegen alles, was die Zentralregierung dort sagt.\n\nDas Letzte, was ich noch sagen will, ist: Sie haben die Jesiden angesprochen. Die Jesiden haben f\u00fcrchterliche Zeiten erlebt. Wenn man mit ihnen redet - ich habe das kurz zuvor getan -, dann stellt man fest, dass die Sunniten teilweise gr\u00f6\u00dfere Angst vor der Befreiung als vor ISIS haben. Viele der Jesiden, mit denen ich gesprochen habe, haben gr\u00f6\u00dfere Angst vor den Peschmerga als vor einer Wiederholung dessen, was im letzten Jahr passiert ist. Nach Sindschar werden sie nicht zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen; das wurde ihnen bereits gesagt. D\u00f6rfer, die von den Kr\u00e4ften der Jesiden erobert werden, werden von den Peschmerga neu erobert. Den Jesiden wird dann gesagt: F\u00fcr die Hilfsg\u00fcter m\u00fcsst ihr jetzt zahlen. Wenn ihr kein Geld habt, gibt es noch andere Leistungen, die ihr oder eure Frauen erbringen k\u00f6nnen. - Das ist jenseits des Ertr\u00e4glichen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":296,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":297,"sitzung":195,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Herr Kauder, Sie haben recht: Die Fehler der Vergangenheit m\u00fcssen wir aufarbeiten, damit wir sie nicht wiederholen. Aber ich sehe nicht, dass die Bundesregierung das zurzeit tut.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512518,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":299,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512520,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":301,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":"1777","speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer oben auf den Trib\u00fcnen! Ich m\u00f6chte zuerst ein, zwei Sachen richtigstellen, Omid Nouripour. Die Bundesregierung unterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich den kanadischen Antrag, morgen in der Generalversammlung \u00fcber die Situation in Syrien zu reden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512522,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":303,"sitzung":195,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich doch gesagt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":304,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":"1777","speaker_party":"spd","text":"Die Bundesregierung hat uns heute im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss mitgeteilt - das muss man nicht als Geheimnis behandeln -, dass sich dann herausstellen wird, ob es eine entsprechende Mehrheit f\u00fcr eine m\u00f6gliche \u201eUniting for Peace\u201c-Resolution der Generalversammlung gibt. Man sollte etwas, wof\u00fcr man eine Zweidrittelmehrheit braucht, nur anstreben, wenn man es tats\u00e4chlich erreichen kann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":305,"sitzung":195,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":306,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":"1777","speaker_party":"spd","text":"Rot-Rot-Gr\u00fcn wird nicht in erster Linie daran gemessen, wie die heutige Diskussion zwischen den Roten, den Gr\u00fcnen und den anderen Roten \u00fcber Syrien und den Irak verl\u00e4uft. Rot-Rot-Gr\u00fcn diskutiert im Augenblick \u00fcber gemeinsame Anliegen im Bereich der Sozialpolitik. Das ist aber nicht Thema dieser Aktuellen Stunde.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":307,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Erz\u00e4hlen Sie mal! Das ist interessant!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":308,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":"1777","speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte einen Punkt ansprechen, bei dem wir, glaube ich, \u00fcber alle Fraktionen eine Mehrheit erreichen k\u00f6nnen, n\u00e4mlich die humanit\u00e4re Hilfe. In Syrien sind \u00fcber 13 Millionen Menschen von humanit\u00e4rer Hilfe abh\u00e4ngig. Da das Thema die Stabilisierung Syriens ist, m\u00fcssen wir auch an diejenigen denken, die sich in Syrien au\u00dferhalb von Ost-Aleppo aufhalten und auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen sind. Es gibt \u00fcber 6 Millionen Binnenvertriebene. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr den Irak. Wir d\u00fcrfen uns nicht nur Gedanken dar\u00fcber machen, was in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten mit den Fl\u00fcchtlingen aus Mosul geschehen soll, sondern wir m\u00fcssen auch die vielen Fl\u00fcchtlinge und Binnenvertriebenen im Irak im Blick behalten, insbesondere die Menschen, die nun gen\u00f6tigt werden, nach Falludscha zur\u00fcckzukehren, obwohl es dort keine Infrastruktur sowie nichts zu essen und zu trinken gibt. Auch darum m\u00fcssen wir uns k\u00fcmmern. Dazu brauchen wir im n\u00e4chsten Bundeshaushalt mindestens so viel Geld f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe sowie die entwicklungsorientierte Not- und \u00dcbergangshilfe aus dem Etat des BMZ wie in diesem Jahr. Wir alle k\u00f6nnen mit unseren Haush\u00e4ltern reden und daf\u00fcr sorgen, dass Ende November die entsprechenden Mittel im Bundeshaushalt eingestellt sind. Diese Mittel sollten nicht erst nachtr\u00e4glich durch irgendwelche Sonderzuweisungen oder Nachtragshaushalte bereitgestellt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512529,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":310,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":"1777","speaker_party":"spd","text":"Des Weiteren haben wir die Verantwortung, die internationalen Hilfsorganisationen bei ihren Bem\u00fchungen zu unterst\u00fctzen, dass die Grundprinzipien der humanit\u00e4ren Hilfe, also die Unabh\u00e4ngigkeit, die Unparteilichkeit, die Neutralit\u00e4t und die Menschlichkeit, eingehalten werden, auch und gerade in einer Situation, in der so viele Menschen auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen sind; denn in dem Augenblick, wo humanit\u00e4re Hilfe in einer Konfliktregion, in einem B\u00fcrgerkrieg oder in einem Krieg mit ausl\u00e4ndischer Beteiligung Teil eines Machtspiels wird, sind nicht nur die Helfer gef\u00e4hrdet, wie die Berichte aus Ost-Aleppo zeigen, sondern auch die Zug\u00e4nge, die bei Einhaltung der humanit\u00e4ren Prinzipien offen sind.\n\nIch war neulich mit einigen Kollegen in Genf. Einerseits haben wir dort geh\u00f6rt, dass Deutschland als Unterst\u00fctzer dieser humanit\u00e4ren Prinzipien sehr gesch\u00e4tzt wird. Andererseits sind wir dringend gebeten worden, bei allem, was wir hier in Deutschland diskutieren und vorschlagen, an diesen humanit\u00e4ren Prinzipien festzuhalten.\n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr das, was diplomatisch passiert. Es ist nicht entscheidend, ob Deutschland in Lausanne mit am Tisch sitzt, es ist entscheidend, dass diejenigen mit am Tisch sitzen, die im Augenblick massiv gewaltf\u00f6rdernd und konflikteskalierend von au\u00dfen auf Syrien und den Irak einwirken. Dazu geh\u00f6ren L\u00e4nder wie Saudi-Arabien, wie der Iran, wie die T\u00fcrkei, wie Russland, wie die Regierungen von Irak und Syrien selber, aber eben auch diejenigen, die im Augenblick im Kampf gegen ISIS als ausl\u00e4ndische Koalition der Willigen aktiv sind. Das ist wichtig, damit dort nicht die Konflikte, die so eng miteinander verzahnt sind, weiter eskalieren und damit es nicht noch mehr Tote gibt. Es m\u00fcssen vielmehr zun\u00e4chst ein Waffenstillstands- und dann ein Friedensprozess in Gang kommen.\n\nFrank-Walter Steinmeier hat nicht eine mit Gewalt durchzusetzende Flugverbotszone in die Diskussion gebracht - das will ich als Letztes noch sagen -, sondern er hat vorgeschlagen, dass man \u00fcber freiwillige Flugverbotszonen, also No-Fly Areas, erreicht,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":311,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Wer hat es denn abgelehnt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":312,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":"1777","speaker_party":"spd","text":"dass in bestimmten Bereichen nicht mehr gebombt werden kann. Das ist einer von vielen Vorschl\u00e4gen, einer von vielen kleinen Schritten, die zur Deeskalation des Konflikts gebraucht werden k\u00f6nnen, und das ist auch gut so.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512533,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":314,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Wolfgang Gehrcke von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512535,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":316,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte sehr gehofft, dass wir gerade bei diesem Thema darauf verzichten, kleinkarierten Parteienhickhack hier vorzuf\u00fchren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":317,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Wer hat angefangen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":318,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"- \u201eWer hat angefangen?\u201c ist immer die falsche Frage.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512539,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":320,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Die arme Frau H\u00e4nsel!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":321,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Die Rede von Kauder war so etwas von kleinkariert, bezogen auf die Situation, wie sie real ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512542,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":323,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Wer f\u00fcr sich die menschliche Gerechtigkeit so vereinnahmt, der tut anderen nicht nur Unrecht, sondern sich selber auch keinen Gefallen, Herr Kauder. Das war weder menschlich gerecht noch politisch weit gedacht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512544,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":325,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Meiner Fraktion und mir geht es eigentlich im Moment nur um eine Frage: Ich will, dass das T\u00f6ten und Morden in Syrien aufh\u00f6rt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":326,"sitzung":195,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Sagen Sie das Putin!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":327,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Wenn nur eine Stunde Waffenruhe ist, dann wird in einer Stunde nicht get\u00f6tet und nicht ermordet. Dann m\u00f6chte ich diese Stunde wertsch\u00e4tzen und verteidigen.\n\nIch bin froh, dass nach drei Jahren der russische Pr\u00e4sident in Berlin ist. Es war schon l\u00e4ngst f\u00e4llig, ihn hierher einzuladen. Ich bin unbedingt daf\u00fcr, dass man mit ihm dar\u00fcber redet, wie man den stundenweisen einseitigen Verzicht auf Waffeneinsatz, auf Luftangriffe in Syrien zu einer dauerhaften Waffenruhe ausweitet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512548,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":329,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Das ist Politik, Herr Kauder, und nicht das Zeug \u00fcber Rot-Rot-Gr\u00fcn, das Sie hier vorgetragen haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512550,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":331,"sitzung":195,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"\u201eDas Zeug\u201c, gut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":332,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ich bin auch daf\u00fcr, dass dar\u00fcber nachgedacht wird, wie man einen Abzug, gesichert, kontrolliert und organisiert von den USA, von Russland und unter dem Dach der Vereinten Nationen, m\u00f6glich macht. Zivilisten aus Kriegswirren herauszubringen, ist eine hohe Leistung und verdient Unterst\u00fctzung und nicht H\u00e4me. Das ist es, was ich m\u00f6chte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512553,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":334,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte auch, dass man den Bewaffneten im Ostteil von Aleppo die Chance bietet, diesen Ostteil zu verlassen. Das kann man kontrollieren. Man kann Waffen abnehmen, oder man kann Waffen freiwillig abgeben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":335,"sitzung":195,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Einer solchen VN-Mission w\u00fcrdest du zustimmen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":336,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Auch die Bewaffneten im Ostteil m\u00fcssen eine Chance haben, herauszukommen, wenn man nicht will, dass weiter geschossen wird. Das haben sie bisher abgelehnt, aber ich finde, wir sollten in diese Richtung Politik entwickeln.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512557,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":338,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Die Chancen f\u00fcr die Zivilbev\u00f6lkerung liegen darin, einzelne Schritte einer Waffenruhe zu einem Waffenstillstand auszubauen und auf der Basis eines Waffenstillstands weiter zu verhandeln, wie man zu politischen Ver\u00e4nderungen in Syrien kommt. Das ist das, was wir hier ansteuern sollten.\n\nIch m\u00f6chte dazu sagen: Ich w\u00fcnsche mir die gleichen Bedingungen f\u00fcr Mosul. Es wird nicht besser, wenn in Mosul das T\u00f6ten und Morden beginnt. Ich m\u00f6chte die gleichen Bedingungen f\u00fcr die f\u00fcrchterliche Situation im Jemen. Auch im Jemen muss eine Waffenruhe herbeigef\u00fchrt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512559,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":340,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Das ist eine Aufgabe, f\u00fcr die man sich engagieren kann.\n\nF\u00fcr die Linke gilt: Wir wollen, dass der Krieg in der Luft und am Boden - beides: in der Luft und am Boden - beendet wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512561,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":342,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"In diese Richtung entwickeln wir unsere Vorstellungen.\n\nIch m\u00f6chte Sie darauf aufmerksam machen, dass der Publizist Andreas Zumach eine Idee, einen sehr guten Vorschlag entwickelt hat, die Vollversammlung der UNO solle in einer Sondersitzung eine \u201eUniting for Peace\u201c-Resolution verabschieden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":343,"sitzung":195,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Das ist aus den 50er-Jahren! 1950!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":344,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Diese Idee kann man aufgreifen. Andreas Zumach m\u00f6chte, dass eine solche Resolution mit vier Forderungen verbunden wird: Waffenruhe, Stopp aller Luftangriffe, keine weiteren Waffenlieferungen nach Syrien von wem auch immer - liebe Koalition\u00e4re, das gilt ja auch f\u00fcr deutsche Waffen, die dort eingesetzt werden -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":345,"sitzung":195,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":346,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"und die ungehinderte Zulassung von Hilfslieferungen f\u00fcr die notleidende Bev\u00f6lkerung. Die Umsetzung dieser Forderungen durch die Vereinten Nationen w\u00e4re doch ein Programm, f\u00fcr das man eine Mehrheit gewinnen k\u00f6nnte. Dass diese Mehrheit in der Vollversammlung m\u00f6glicherweise noch nicht vorhanden ist, ist doch nur eine Aufforderung, daf\u00fcr zu sorgen, dass wir eine solche Mehrheit herstellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512567,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":348,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Eine letzte \u00dcberlegung von mir - ich kann sie nur als Bitte \u00e4u\u00dfern; entscheiden m\u00fcssen Sie selber -: Ich bin schon sehr emp\u00f6rt gewesen \u00fcber die Einlassungen vom Kollegen R\u00f6ttgen, was eine Flugverbotszone angeht. Wer so etwas fordert, muss bereit sein, Flugzeuge abzuschie\u00dfen. Ansonsten sind solche \u00c4u\u00dferungen rechtspopulistisches Geschw\u00e4tz, das man in dieser ernsthaften Situation unterlassen sollte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512569,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":350,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Herr R\u00f6ttgen, Sie haben also gefordert, man solle russische und andere Flugzeuge abschie\u00dfen. Na, warten wir mal ab, wohin man dann k\u00e4me.\n\n\u00c4hnlich ge\u00e4u\u00dfert hat sich der Kollege Kiesewetter, der einen Milit\u00e4reinsatz in Syrien propagiert. Was ist es f\u00fcr eine Politik der Union, hier kleinkariertes Theater zu spielen, daf\u00fcr einzutreten, dass mit Waffeneinsatz Flugverbotszonen geschaffen werden und dass Milit\u00e4reins\u00e4tze durchgef\u00fchrt werden? Das hat doch nichts mit einer vern\u00fcnftigen Regierungspolitik, was ausw\u00e4rtige Angelegenheiten angeht, zu tun. Kehren Sie um! Daran glaube ich zwar nicht, aber es gibt dennoch Besseres, als so etwas zu fordern.\n\nDanke sehr.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512571,"profile_url":null,"sequence":351,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":352,"sitzung":195,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind genauso arrogant, wie Sie es anderen vorwerfen! Mein lieber Herr Gehrcke!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":353,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"- Da schenken wir uns nichts.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":354,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Wie es in den Wald reinschallt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":355,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Henning Otte von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":356,"sitzung":195,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Herr Gehrcke, es war schon offenkundig, wie bewusst Sie eben Bewegungen missverstehen wollten, um dort zu einem Frieden zu kommen. Die Selbstkritik an dem Klein-Klein, die Sie anfangs hatten, sollten Sie bitte auch einmal in Ihrer Fraktion \u00fcben. Ich sage Ihnen: Sie verkennen v\u00f6llig, dass der IS eine Bedrohung f\u00fcr den Weltfrieden ist, dass sich diese Bedrohung in Syrien und im Norden Iraks konzentriert, dass diese Bedrohung Einfluss hat auf Europa. Die Anschl\u00e4ge in Paris und Br\u00fcssel zeigen dies. Wir wollen uns einer islamistischen Regierung entgegenstellen, die Botschafter als Selbstmordattent\u00e4ter entsendet. Dass Menschen im Auftrag einer islamistischen Regierung beunruhigt und get\u00f6tet werden, dagegen stellen wir uns als Teil der Verantwortungsgemeinschaft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512577,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":358,"sitzung":195,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Wir stellen uns dem aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden entgegen: weil wir das Leid von Menschen verhindern wollen. Wir stellen uns dem aus rechtlichen Gr\u00fcnden entgegen: weil das V\u00f6lkerrecht f\u00fcr uns Ma\u00df und Mitte ist. Wir stellen uns dem auch entgegen, weil wir hier in Deutschland sehen, dass es einen enormen Fl\u00fcchtlingsdruck aus dieser Region gibt, und weil wir wollen, dass die Menschen vor Ort wieder eine Perspektive haben. Deswegen helfen wir in Syrien als Teil der Verantwortungsgemeinschaft mit 64 anderen Nationen, indem wir Begleitschutz geben, Tankflugzeuge stellen, Aufkl\u00e4rungsfl\u00fcge t\u00e4tigen, und auch, indem wir morgen in erster Lesung einem AWACS-Einsatz dort zustimmen.\n\nWir helfen auch im Norden Iraks, um dem Peschmerga Ausr\u00fcstungs- und Ausbildungshilfe zu geben: im Kampf, zur Minenr\u00e4umung, in der Sanit\u00e4t. Deswegen sage ich auch dem Kollegen Nouripour: Wir d\u00fcrfen nicht nur die Bedenken sehen, sondern wir m\u00fcssen auch die Chancen sehen. Vor allem m\u00fcssen wir den Menschen vor Ort sagen: F\u00fcr uns stehen nicht unsere Bedenken im Mittelpunkt, sondern euer Recht auf Leben, euer Recht auf Heimat. Deswegen haben wir den K\u00e4mpfern des Peschmerga, den Jesiden, aber auch der irakischen Armee dort geholfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512579,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":360,"sitzung":195,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Das ist Ihr Verst\u00e4ndnis von Endverbleibskontrolle! Doch Bedenken? Was denn nun?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":361,"sitzung":195,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Ich gebe zu bedenken, dass viele Frauen und viele M\u00e4dchen noch in der Hand des IS sind. Es ist genau richtig, wenn Volker Kauder sagt, dass, wenn Mosul freigek\u00e4mpft ist, wir eine Befreiung haben, eine Befriedung haben und dies politische L\u00f6sungen bef\u00f6rdert. Das muss unser gemeinsames Ziel sein.\n\nAls w\u00e4re die Situation in Syrien nicht schon schlimm genug: Es gibt dort das Assad-Regime, das bekannterma\u00dfen gegen die Opposition, gegen die Zivilbev\u00f6lkerung Giftgas und Fassbomben einsetzt. Aleppo, das ist ein trauriges Bild, das wir t\u00e4glich sehen. Das treibt uns alle um. Kriegsverbrechen werden dort durchgef\u00fchrt. Ich sage: Alle handelnden verantwortlichen Personen m\u00fcssen zur Rechenschaft gezogen werden. Die V\u00f6lkergemeinschaft darf nicht zulassen, dass so etwas ungeahndet bleibt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512582,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":363,"sitzung":195,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr mich ist es allerdings auch mehr als irritierend, dass dies alles unter Duldung, unter Aufsicht und unter Zutun auch der Kremlregierung in Moskau vollzogen wird, immer unter dem Deckmantel offensichtlich einer strategischen Machtpolitik. Der Tod und das Leid von Tausenden von Menschen werden billigend in Kauf genommen. Russland hat eine Schl\u00fcsselposition. Es beherrscht dort Teile des Luftraums. Es verweigert sich einer Flugverbotszone. Als st\u00e4ndiges Mitglied im Sicherheitsrat der Vereinten Nationen bricht dieses Land augenscheinlich V\u00f6lkerrecht. Das ist auf der Krim deutlich geworden. Das ist das aktuelle Bild. Deswegen ist diese Aktuelle Stunde auch genau richtig, in dieser Stunde, wo der russische Pr\u00e4sident hier in Berlin erwartet wird - zu einem Dialog. Wir sind unserer Bundeskanzlerin Angela Merkel dankbar, dass sie immer wieder diesen Dialog anschiebt, immer wieder diesen Impuls setzt. Aber ich sage auch: Dialog muss dann von Sanktionen begleitet werden, wenn wir noch nicht zum Ziel kommen. Dialog und St\u00e4rke, das sind die beiden S\u00e4ulen f\u00fcr Stabilit\u00e4t und Sicherheit, die wir haben.\n\nRussland ist auf dem Weg in eine Isolation. Wir fordern auch, dass Russland unter Pr\u00e4sident Putin wieder in die V\u00f6lkergemeinschaft, an den Verhandlungstisch zur\u00fcckkommt. Ansonsten: Ob Russland ein st\u00e4ndiges Mitglied im UN-Sicherheitsrat sein kann, wenn man offensichtlich V\u00f6lkerrecht bricht und nicht alles daf\u00fcr tut, Menschen Leid zu ersparen, diese Frage sollte man sich dann auch stellen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512584,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":365,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Claudia Roth f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":366,"sitzung":195,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! An diesem Montag hat ein neues Kapitel der furchtbaren Trag\u00f6die einer Region voller Leid und Zerst\u00f6rung begonnen. Ja, es sind freudige Bilder aus Karakosch, die Hoffnung auf Befreiung versprechen. Gerade heute erinnere ich mich sehr an Anfang August 2014, als ich in Erbil mit vielen Frauen und M\u00e4nnern sprechen konnte, die aus der ehemalig gr\u00f6\u00dften christlichen Stadt des Iraks vertrieben worden waren. Ich erinnere mich an ihre Verzweiflung und an ihre Trauer auch dar\u00fcber, dass ihre sunnitischen Nachbarn bei dieser Vertreibung durch den Daesh mitgeholfen haben.\n\nMit dem Sturm auf Mosul wird Daesh hoffentlich seine wichtigste Bastion im Irak verlieren. Es ist gut, wenn diese Terrororganisation Daesh, die das Wesen von Staatlichkeit und jeglicher Religion verspottet, geschlagen wird. Aber ich warne davor, zu glauben, damit w\u00fcrde in Mosul oder gar im Irak alles gut. In Mosul setzt sich doch wie unter einem Brennglas fort, was die Katastrophe einer ganzen Region ausmacht, wo jeder auf eigene Rechnung spielt, wo es nur noch darum zu gehen scheint, auf wessen Seite man steht, der USA oder Russlands, Saudi-Arabiens oder des Irans, der Schiiten oder der Sunniten, der T\u00fcrken oder der Kurden, der syrischen Kurden oder der irakischen Kurden, der Barzani-Kurden oder Talabani-Kurden. Haben wir, hat die Weltgemeinschaft eigentlich irgendetwas gelernt aus f\u00fcnf Jahren entgrenztem Krieg, aus dem Leid von 16 Millionen Syrern und Irakern auf der Flucht, aus dem Scheitern von UN-Sondergesandten und Friedensgespr\u00e4chen, aus immer wieder gebrochenen Waffenruhen?\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, eine politische L\u00f6sung f\u00fcr Mosul ist nie ernsthaft gesucht worden, aber ohne eine solche L\u00f6sung werden dort schon heute die Grundlagen f\u00fcr den n\u00e4chsten unausl\u00f6schbaren Brandherd gelegt. Mosul darf jedoch nicht Spielball im Ringen der Regionalm\u00e4chte werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512587,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":368,"sitzung":195,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Der Peschmerga r\u00fcckt jetzt auf Mosul vor, w\u00e4hrend wir doch wissen, dass Saudi-Arabien diese irakischen Kurden finanziert, um damit die Schiiten klein zu halten. Die irakische Regierung will mit der iranischen Regierung im R\u00fccken sowie mithilfe schiitischer Milizen diese Stadt - die Stadt, die die Hochburg der Sunniten im Irak ist - erobern. Erdogan dagegen will mit aller Gewalt t\u00fcrkische Truppen dabei haben. Er f\u00f6rdert und bildet schon jetzt beteiligte Sunniten-Milizen aus. Das ist der Erdogan, dessen oberstes Ziel es ist, jeden wachsenden Einfluss der Kurden zu bek\u00e4mpfen.\n\nWir m\u00fcssen uns eingestehen, dass es in Mosul \u00fcberhaupt keine Strukturen gibt, die man einfach wieder hochfahren k\u00f6nnte. Denn schon vor der Eroberung durch Daesh war Mosul au\u00dferhalb der Kontrolle der irakischen Zentralregierung.\n\nSchon 2012 habe ich in Kirkuk mit Christen aus Mosul gesprochen, die von Vertreibung und Verfolgung berichtet haben. Das hat nur wenig interessiert. Schon damals war die Stadt Waffen- und Sklavenh\u00e4ndlern, Fundamentalisten und Terrorfinanziers \u00fcberlassen.\n\nWenn wir all dies gemeinsam so analysieren, dann m\u00fcssen wir uns - das ist nicht Bedenkentr\u00e4gerei - gro\u00dfe Sorgen um die Stadt, die Menschen, die Zukunft des Iraks und der gesamten Region machen. Die Befreiung Mosuls mag milit\u00e4risch erreichbar sein, aber Befriedung und Stabilisierung k\u00f6nnen wirklich nur eine politische sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512589,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":370,"sitzung":195,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Auch wenn es schwerf\u00e4llt, das zu sagen: Unsere Handlungsm\u00f6glichkeiten sind begrenzt. Die aber, die wir haben, sollten wir in vollem Umfang aussch\u00f6pfen und nutzen. Das hei\u00dft, wir sollten mit Mitteln einer weitsichtigen und nachhaltigen inklusiven Diplomatie Druck auf alle beteiligten Parteien aus\u00fcben. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich Putin. Ich hoffe, dass dieser Druck heute auch ausge\u00fcbt wird, weil er nat\u00fcrlich ein gef\u00e4hrlicher Akteur in dieser Region ist. Es sollte Druck ausge\u00fcbt werden, damit Mosul nicht das n\u00e4chste Kapitel in einem zynischen Stellvertreterkrieg wird. Das hei\u00dft, wir sollten versuchen, die gr\u00f6\u00dfte humanit\u00e4re Offensive, die wir zu leisten in der Lage sind, anzuwerfen.\n\nEs ist gut, dass Vorbereitungen getroffen werden. Angesichts aber von 1,2 bis 1,4 Millionen Menschen, die m\u00f6glicherweise die Flucht aus der H\u00f6lle Mosuls schaffen, reichen die Vorkehrungen bei weitem noch nicht. Es hei\u00dft, auch Vorsorge zu treffen, um alle aus Mosul Gefl\u00fcchteten menschenw\u00fcrdig aufzunehmen, gleichzeitig aber zu verhindern, dass es zur Vertreibung von anderen Fl\u00fcchtlingen kommt, die im Laufe der Jahre in Dohuk, Sulaimaniyya und Erbil aufgenommen worden sind und jetzt nach Falludscha geschickt werden, obwohl Falludscha v\u00f6llig zerst\u00f6rt ist. Es hei\u00dft vor allem die Kr\u00e4fte zu st\u00e4rken, die glaubhaft f\u00fcr eine inklusive Zukunft des Iraks eintreten.\n\nIch sage es noch einmal, liebe Kolleginnen und Kollegen: Der Kampf um Mosul darf kein zweites Aleppo werden. Danach beginnt der noch viel wichtigere Kampf um die Zukunft nicht nur einer Stadt, sondern einer ganzen Region.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512591,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":372,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Thomas Hitschler f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512593,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-hitschler\/archive\/216937","sequence":374,"sitzung":195,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":"1624","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wei\u00df nicht, wie es Ihnen geht, aber bei den ganz vielen schrecklichen, traurigen und furchtbaren Bildern, die einen jeden Tag aus Aleppo erreichen, sp\u00fcrt man manchmal so ein St\u00fcck weit auch die eigene Hilflosigkeit als Abgeordneter. Deshalb bin ich sehr dankbar, dass wir heute im Deutschen Bundestag noch einmal eine Debatte \u00fcber die Lage dort f\u00fchren k\u00f6nnen, um auch wieder darauf hinzuweisen, wie schrecklich es dort ist. Ich habe bei der Debatte, Kolleginnen und Kollegen, eines festgestellt: Uns eint tats\u00e4chlich alle eines, das ist der Wille auf Friede in diesem schlimm umk\u00e4mpften Raum.\n\nDie grauenvolle Situation in Syrien und im Irak zeigt sich dadurch, dass es nicht nur Kombattanten - Soldatinnen und Soldaten - sind, die in K\u00e4mpfe verwickelt sind, sondern auch Kinder und Alte - Menschen aus allen Schichten, deren Bilder wir jeden Tag \u00fcber die Fernsehschirme flimmern sehen. Es ist ein schrecklicher Krieg, bei dem, so scheint es, alle Regeln des V\u00f6lkerrechtes, so wie wir sie kennen, auch alle Regeln des Kriegsrechts aufgehoben zu sein scheinen. Es gibt und gab viele Versuche und Bem\u00fchungen, einen Friedensprozess einzuleiten. Wir stellen aber fest, dass viele dieser Versuche gescheitert sind. Wir stellen ferner fest, wenn wir auf Syrien blicken, dass wir - das ist f\u00fcr mich eine der furchtbaren Lektionen aus diesem Konflikt - eine R\u00fcckkehr zur Machtpolitik sehen. Kollegin Roth hat es gerade beschrieben. Wir sehen Einfluss aus vielen verschiedenen L\u00e4ndern. Wir sehen, dass viele verschiedene L\u00e4nder in einer Region um die Macht und um den Einfluss ringen. Das, Kolleginnen und Kollegen, macht die Situation so unfassbar komplex.\n\nViele Hoffnungen ruhen auch auf dem deutschen Au\u00dfenminister. Ich will jetzt schon zum Ausdruck bringen, wie dankbar ich bin, dass Frank-Walter Steinmeier tagt\u00e4glich mit vielen Bem\u00fchungen unterwegs ist, um Frieden in diesem Raum zu schaffen. Meine guten W\u00fcnsche begleiten ihn - auch vom Deutschen Bundestag und aus dieser Sitzung, Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512595,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-hitschler\/archive\/216937","sequence":376,"sitzung":195,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":"1624","speaker_party":"spd","text":"Ich habe f\u00fcr den heutigen Tag eine gro\u00dfe Hoffnung, auch die hat Kollege Otte vorhin schon beschrieben. Wenn sich heute Merkel und Putin treffen, dann k\u00f6nnen wir eines feststellen: Der Schl\u00fcssel zur L\u00f6sung des Konflikts in Syrien liegt in Russland. Ich bin mir ganz sicher, dass die L\u00f6sung des Konflikts keine milit\u00e4rische L\u00f6sung sein kann, sondern nur eine politische sein darf. Deshalb lassen Sie uns von diesem Ort noch einmal ein starkes Signal in diese Richtung senden und sagen: Lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten, dass es eine L\u00f6sung gibt.\n\nWenn ich, Kolleginnen und Kollegen, den Blick nach Mosul werfe, den Blick in den Irak werfe, dann stellt es sich mir so dar, als ob wir tats\u00e4chlich eine etwas andere Situation erleben. Wir merken, dass der \u201eIslamische Staat\u201c bzw. Daesh stark geschw\u00e4cht ist. Die finanziellen Strukturen sind aufgebrochen. Wir merken, dass die \u00d6lverk\u00e4ufe zur\u00fcckgegangen sind. Wir merken, dass die Rekrutierung junger K\u00e4mpfer, die fr\u00fcher in gro\u00dfen Massen dorthin gestr\u00f6mt sind, weniger geworden ist. Wir stellen fest, dass unsere Anstrengungen und auch die Anstrengungen der internationalen Koalition Wirkung gezeigt haben.\n\nAn dieser Stelle will ich auch den deutschen Beitrag hervorheben. Kollege Otte hat vorhin kurz darauf rekurriert, dass wir den Peschmerga ausgebildet haben. Ich glaube, es hilft, die Zahlen noch einmal zu nennen. Wir haben 2 000 Peschmerga-Soldaten ausgebildet. Ich war im Juni vor Ort und habe bemerkt, dass es mittlerweile sehr viele sehr Junge und sehr viele sehr Alte sind, die dort in den Kampf geschickt werden. Es zeigt ein St\u00fcck weit den hohen Blutzoll, den der Peschmerga dort in seinem Freiheitskampf geleistet hat. Wenn wir heute dort ein Signal hinschicken wollen, dann ist es, glaube ich, ein Signal der Dankbarkeit, dass sie den Kampf angenommen haben und so erfolgreich Daesh, den \u201eIslamischen Staat\u201c, zur\u00fcckgedr\u00e4ngt haben.\n\nIch will ein zweites Dankesch\u00f6n schicken, Kolleginnen und Kollegen. Es geht an die Soldatinnen und Soldaten. \u00dcber 120 Mann leisten im Nordirak ihren Dienst neben den Pilotinnen und Piloten der Aufkl\u00e4rungsflugzeuge, neben den Besatzungen der Tanker, neben den Marinesoldatinnen und \u001esoldaten auf der Fregatte. Ich glaube, sie haben ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n von uns verdient.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512597,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-hitschler\/archive\/216937","sequence":378,"sitzung":195,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":"1624","speaker_party":"spd","text":"Die Lage in Mosul ist allerdings wirklich schrecklich. Kollegin Roth hat vom zweiten Aleppo gesprochen. Das ist auch meine gro\u00dfe Bef\u00fcrchtung. Wenn man sieht, mit welchen perfiden Ma\u00dfnahmen sich der IS auf den Kampf vorbereitet - mit menschlichen Schutzschilden, mit Sprengfallen an allen Ecken und mit einer wirklich zerm\u00fcrbenden H\u00e4userkampfstrategie -, dann werden wir alle gemeinsam darauf dr\u00e4ngen m\u00fcssen, dass die humanit\u00e4re Situation in Mosul nicht gleichzeitig die humanit\u00e4re Situation in Aleppo dupliziert. Wir werden daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass die Fl\u00fcchtlinge, die aus Mosul herausstr\u00f6men werden, eine gute Auffangsituation in den umgebenden L\u00e4ndern haben werden. Ich habe mir bei Erbil ein Fl\u00fcchtlingslager im Irak angesehen und habe bemerkt, wie schwierig es f\u00fcr die Region geworden ist, die gro\u00dfen Massen an Fl\u00fcchtlingen aufzunehmen. Auch da ist eine Herausforderung f\u00fcr Deutschland, die L\u00e4nder dabei zu unterst\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512599,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-hitschler\/archive\/216937","sequence":380,"sitzung":195,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":"1624","speaker_party":"spd","text":"Wenn wir uns dar\u00fcber Gedanken machen, was politische L\u00f6sungen sein k\u00f6nnten - das ist heute schon mehrfach gesagt worden -, dann wissen wir, dass es ausschlie\u00dflich politische L\u00f6sungen sein werden, die gegen Ideologien wie die des IS beispielsweise helfen. Wir k\u00f6nnen milit\u00e4risch daf\u00fcr sorgen, dass aus einem symmetrisch agierenden Konflikt und aus einem symmetrisch agierenden Gegner ein asymmetrischer wird. Aber im Endeffekt wird die Ideologie nur darin bek\u00e4mpft werden k\u00f6nnen, dass man eine Verbindung und eine politische L\u00f6sung zwischen Sunniten und Schiiten anstrebt.\n\nKolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich mit einem Wunsch enden: Das ist meine Hoffnung f\u00fcr Frieden f\u00fcr diese ganze Region. Ich bin mir sicher, sie hat es verdient. Aber ich bin mir auch sicher, dass es objektiv in sehr weiter Ferne liegt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512601,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":382,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Johann Wadephul f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512603,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":384,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege Gehrcke, Sie haben heute wieder mit einem bemerkenswerten Beitrag deutlich gemacht, was sich die Linksfraktion unter Friedenschaffen in dieser Region vorstellt, und kritisiert, dass der Kollege R\u00f6ttgen f\u00fcr eine Flugverbotszone eingetreten ist. Ich wei\u00df eigentlich von keinem Flugzeug am syrischen Himmel, das irgendwie f\u00fcr Frieden gesorgt h\u00e4tte, sondern ich wei\u00df nur von Flugzeugen und Hubschraubern, die Fassbomben abwerfen, die mittlerweile bunkerbrechende Bomben abwerfen, die die Zivilbev\u00f6lkerung in einer Art und Weise eliminieren - muss man schon sagen -, qu\u00e4len, in N\u00f6te versetzen, dass es wirklich zum Himmel schreit. Deswegen muss man doch sagen:","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":385,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Stopp aller Angriffe!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":386,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Jedes Flugzeug weniger ist gut f\u00fcr Syrien. - Deswegen muss man doch Ihre Freunde in Moskau, lieber Herr Kollege Gehrcke, aufrufen, endlich bei der Gestaltung eines Friedens mitzumachen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":387,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Die Amerikaner m\u00fcssen auch aufh\u00f6ren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":388,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Und das hier als Rechtspopulismus abzutun, lassen wir Ihnen, Herr Kollege Gehrcke, nicht durchgehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512609,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":390,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine Stimme des Humanismus gewesen, und der h\u00e4tten Sie sich anschlie\u00dfen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":391,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Sie wissen gar nicht, was eine Verbotszone ist!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":392,"sitzung":195,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Wissen Sie \u00fcberhaupt, was eine Flugverbotszone ist?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":393,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Das haben wir an Libyen gesehen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":394,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Man muss all denjenigen, die sich in den letzten Tagen zusammengesetzt haben, um Rot-Rot-Gr\u00fcn zu schmieden, was ja nicht nur legal, sondern auch legitim ist - es ist in unserer parlamentarischen Demokratie erw\u00fcnscht, nach neuen Mehrheiten zu suchen -, nat\u00fcrlich sagen: Wir werden es Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, nicht durchgehen lassen, dass Sie sich \u00fcber Sozialpolitik unterhalten, aber diesen Bereich aussparen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512615,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":396,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Solange sich die Linksfraktion hier derart positioniert, wie sie sich positioniert, werden Sie eine verantwortungsvolle Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik Deutschlands, das im NATO-B\u00fcndnis fest verankert ist,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":397,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Na ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":398,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"nicht formulieren k\u00f6nnen. Das, was die Linksfraktion hier bietet, wird der Rolle Deutschlands in der Welt, in Europa nicht gerecht. Wer hier gemeinsam mit denen Mehrheiten bilden will, der muss sich darauf einstellen, dass wir das ansprechen werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512619,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":400,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Dazu sind Wahlk\u00e4mpfe dann ja auch da.\n\nNun wei\u00df jeder, dass Sanktionen nicht das sch\u00f6nste Mittel der Au\u00dfenpolitik oder \u00fcberhaupt der Politik sind. Dass sie allein nicht der Schl\u00fcssel sind, ist doch v\u00f6llig klar. Aber man muss nat\u00fcrlich schon ernsthafterweise sagen: Wenn wir bei der v\u00f6lkerrechtswidrigen, aber vergleichsweise unblutigen Annexion der Krim relativ gemeinsam der Auffassung waren, dass Sanktionen eine Antwort sind, dann muss man schon begr\u00fcnden, warum denn trotz der sehr viel blutigeren Vorgehensweise Russlands in Syrien Sanktionen v\u00f6llig ungerechtfertigt sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":401,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Alle Sanktionen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":402,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Sanktionen treffen die Bev\u00f6lkerung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":403,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Darauf habe ich bisher noch keine \u00fcberzeugende Antwort erhalten, meine sehr verehrten Damen und Herren. Jeder, der Sanktionen zum jetzigen Zeitpunkt kategorisch ablehnt - das haben wir hier von einigen Rednern unterschiedlicher Fraktionen geh\u00f6rt -, der muss nat\u00fcrlich sagen, warum er in der Au\u00dfenpolitik gegen\u00fcber Russland auf dieses Gestaltungsmittel, auch wenn es - ich sage es noch einmal - nicht das erste Gestaltungsmittel der Au\u00dfenpolitik ist, verzichten will.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":404,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Weil es ein Kriegsmittel ist!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":405,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Das muss man rechtfertigen, und dazu habe ich von denjenigen, die es ablehnen, bisher kein ausreichend \u00fcberzeugendes Argument geh\u00f6rt, meine lieben Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512626,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":407,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Was mich an Russland insbesondere ersch\u00fcttert, ist, dass es sich mittlerweile allen internationalen Vereinbarungen und einem abgestimmten Vorgehen in der V\u00f6lkergemeinschaft verweigert. Wir haben ein Russland - auch noch in der Form der Sowjetunion - kennengelernt, das bereit war, sich im Rahmen internationaler Vertr\u00e4ge zu engagieren. Alle waren stolz auf den KSZE-Prozess hier in Europa - Au\u00dfenminister Steinmeier hat auf seine historische Bedeutung hingewiesen -, der in der Tat eine gro\u00dfe friedensstiftende, befriedende Wirkung hatte. Die Sowjetunion hat sich an die entsprechenden Vereinbarungen gehalten und hat immer darauf bestanden - das haben Sie an der Hochschule in Moskau auch gelernt, Herr Gehrcke -,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":408,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Dieser Neid zwischen den Zeilen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":409,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"dass das wichtig ist.\n\nAber heute erleben wir ein Russland, das sich \u00fcberhaupt nicht mehr an v\u00f6lkerrechtliche Vereinbarungen und Konventionen h\u00e4lt und dabei ist, die Vereinten Nationen als Instrumentarium zumindest stark infrage zu stellen - um es vornehm zu formulieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":410,"sitzung":195,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Zu sabotieren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":411,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben eine Entwicklung, die k\u00fcrzlich darin m\u00fcndete, dass sich sogar China bei der Abstimmung \u00fcber den Entwurf einer Resolution zu Syrien enthalten hat. Russland hat wieder mal eine Resolution, die Frieden h\u00e4tte schaffen k\u00f6nnen, mit einem Veto blockiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":412,"sitzung":195,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Skandal!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":413,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Insofern muss ich schon sagen: Alle in diesem Hause freuen sich, dass Pr\u00e4sident Putin nach Deutschland kommt. Alle sollten die Bundeskanzlerin der Bundesrepublik Deutschland dabei unterst\u00fctzen, dass sie - sie ist wohl eine der wenigen, die \u00fcberhaupt noch die M\u00f6glichkeit hat - die M\u00f6glichkeit nutzt, um mit Herrn Putin \u00fcber diese Fragen zu sprechen und ihm deutlich zu machen, wo die Grenzen des noch akzeptablen Verhaltens Russlands liegen. Wir d\u00fcrfen nicht darauf verzichten, liebe Kolleginnen und Kollegen, ganz klar zu sagen, dass das v\u00f6lkerrechtswidrige Verhalten Russlands von uns nicht akzeptiert wird. Das muss n\u00f6tigenfalls auch Sanktionen zur Folge haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":414,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Wie nach dem Irakkrieg? Welche Sanktionen gab es denn nach dem Irakkrieg?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":415,"sitzung":195,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Ansonsten sind wir mitverantwortlich daf\u00fcr, dass man dem Leid und der Not, die das st\u00e4ndige Bombardement in Syrien verursacht, nur zuschaut, und dessen sollten wir uns nicht mitschuldig machen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512636,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":417,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Alexander Radwan hat als n\u00e4chster Redner das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512638,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-radwan-0","sequence":419,"sitzung":195,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":"1558","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren! In dieser Aktuellen Stunde geht es unter anderem um Syrien und den Irak. Auf der einen Seite k\u00f6nnen wir anhand der Vorkommnisse in dieser Region ein Grundmuster erkennen, auf der anderen Seite haben wir es mit unterschiedlichen Situationen zu tun.\n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst auf Mosul und die Situation im Irak eingehen. Herr Gehrcke, sehen Sie es mir nach - es liegt sicherlich an mir -, aber ich habe aus Ihrer Wortmeldung nicht herausgeh\u00f6rt, ob Sie und die Linke es f\u00fcr richtig halten, dass die Koalition vor Ort zurzeit milit\u00e4risch gegen den IS vorgeht, oder nicht. Ich halte es f\u00fcr einen ersten wichtigen Schritt, auch wenn man milit\u00e4rische L\u00f6sungen - -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":420,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ich nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-radwan-0","sequence":421,"sitzung":195,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":"1558","speaker_party":"cducsu","text":"- Es kam der Zwischenruf, dass Sie es nicht f\u00fcr richtig halten. Man kann es jetzt also konkretisieren.\n\nIch halte es f\u00fcr notwendig, dass es eine gemeinsame Koalition gibt. Es ist ein St\u00fcck weit der US- bzw. der westlichen Diplomatie zu verdanken, dass wir die verschiedenen Interessengruppen vor Ort, ob ethnischer Herkunft oder religi\u00f6ser Herkunft, geeint haben. Sie eint der Kampf gegen den IS.\n\nKollege Nouripour hat schnelle L\u00f6sungen angemahnt. Ich w\u00fcrde ihn gerne unterst\u00fctzen, aber ich glaube, wir alle wissen: Eine schnelle L\u00f6sung wird es auch im milit\u00e4rischen Bereich nicht geben. Das wird nur ein erster Schritt in die richtige Richtung sein.\n\nWir werden in einem zweiten Schritt sehen, dass der IS nicht verschwinden wird. Wir m\u00fcssen klar ansprechen: Der IS wird in den Untergrund gehen, es wird Heimkehrer in den Westen, nach Europa geben, und der IS wird in andere L\u00e4nder wie Syrien und Libyen gehen. Er wird zu einer weiteren Destabilisierung in dieser Region beitragen. Es geh\u00f6rt dazu, dass wir uns der Realit\u00e4t stellen. Es ist wichtig, dass wir diesen Punkt ansprechen.\n\nIn der jetzigen Phase ist aber auch die humanit\u00e4re Hilfe wichtig, und hier\u00fcber scheint gro\u00dfer Konsens zu bestehen. Ich m\u00f6chte insbesondere unserem Bundesminister Gerd M\u00fcller und seinem Staatssekret\u00e4r, die sich dieses Themas auf europ\u00e4ischer Ebene und auch weltweit annehmen, daf\u00fcr danken, dass wir so schnell handeln; denn wenn wir die fl\u00fcchtenden Menschen angesichts dieser Katastrophe ihrem Schicksal \u00fcberlassen w\u00fcrden, dann w\u00fcrde das zu einer weiteren Destabilisierung in dieser Region beitragen. Das ist mit Sicherheit nicht unser Ziel. Wir wollen nicht nur Humanit\u00e4t, sondern auch Stabilit\u00e4t.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512642,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-radwan-0","sequence":423,"sitzung":195,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":"1558","speaker_party":"cducsu","text":"Sollte es zu einer Vertreibung des IS aus Mosul kommen, dann stellt sich die Frage: Wie geht es politisch weiter? Hier sind wir gefordert - die Diplomatie in Europa und in Deutschland ist gefordert, vor allen Dingen die Amerikaner -, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Koalition vor Ort auch h\u00e4lt, dass die Kurden, die T\u00fcrkei, die Schiiten und die Sunniten sich auf ihre Gebiete konzentrieren und die Einheit des Landes letztendlich nicht gef\u00e4hrden. Es darf keine Instabilit\u00e4t entstehen, die die Basis f\u00fcr m\u00f6glicherweise neuen Terror ist.\n\nEs ist wichtig - das wurde angesprochen -, die Regionalm\u00e4chte einzubeziehen. Das ist das gro\u00dfe Kunstst\u00fcck vor Ort. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle hinterfragen, wie wir hier debattieren. Der Kollege Wadephul hat sehr stark auf den Besuch von Putin abgehoben, und auch der Kollege Kauder hat zum Schluss seiner Rede darauf hingewiesen. Wir k\u00f6nnen hier im Deutschen Bundestag regelm\u00e4\u00dfig dar\u00fcber debattieren, was der richtige Weg in dieser Region ist. Es ist wichtig, mit Putin zu reden - Gott sei Dank macht das die Kanzlerin -, aber letztendlich geht es doch um die Frage: Was ist Deutschland, was ist Europa bereit zu leisten, um f\u00fcr Frieden und Stabilit\u00e4t in der Welt, also auch in dieser Region, zu sorgen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":424,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ja, jetzt die Antwort!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-radwan-0","sequence":425,"sitzung":195,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":"1558","speaker_party":"cducsu","text":"Das Beste w\u00e4re erst einmal, Herr Kollege, wenn die Weltgemeinschaft wahrnehmen w\u00fcrde, dass der Deutsche Bundestag diesbez\u00fcglich ein St\u00fcck weit Geschlossenheit und ein gemeinsames Ziel hat. Das w\u00e4re das beste Signal. Glauben Sie im Ernst, dass, solange die andere Seite der festen \u00dcberzeugung sein kann, dass es innerhalb Deutschlands keine geschlossene Front gibt - \u201edie sind intern so sehr mit sich selbst besch\u00e4ftigt, dass die gar nicht antworten k\u00f6nnen\u201c -, sich der Pr\u00e4sident, der heute in Berlin ist, beeindrucken l\u00e4sst? Das, was Sie denken, entspringt doch Ihrer Fantasie.\n\nEs w\u00e4re dringend notwendig, dass wir der Verantwortung, die wir haben, gerecht werden und - angefangen bei den Flugverbotszonen bis zu den entsprechenden Ma\u00dfnahmen in den L\u00e4ndern - f\u00fcr Stabilit\u00e4t sorgen. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn wir gemeinsam einen Weg f\u00e4nden - es w\u00e4re gut, wenn auch die Linke dazu beitragen w\u00fcrde; Frau Roth, inhaltlich sind wir ja gar nicht so weit auseinander -, damit Deutschland und Europa in der jetzigen Phase aus einer Position der St\u00e4rke heraus von Leuten wie Putin ernst genommen werden. Dazu brauchen wir gemeinsames Handeln, wozu Sie einen gro\u00dfen Beitrag leisten k\u00f6nnen.\n\nBesten Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512646,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":427,"sitzung":195,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in der Debatte hat Roderich Kiesewetter f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":512648,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":429,"sitzung":195,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Unsere heutige Aktuelle Stunde hat gezeigt, dass wir die humanit\u00e4re Katastrophe in Syrien sehr ernst nehmen. Die Debatte hat aber auch gezeigt, dass wir gleicherma\u00dfen vor einem ungeheuren Vertrauensverlust in die internationale Gemeinschaft, in die internationalen Institutionen stehen, weil die Vereinten Nationen, weil der Weltsicherheitsrat handlungsunf\u00e4hig ist.\n\nWir h\u00f6ren kein Wort von der Linkspartei dazu, dass Russland f\u00fcnfmal den Weltsicherheitsrat in der Syrien-Frage blockiert hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":430,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Die haben doch eine eigene Resolution eingebracht! Die wurde auch blockiert!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":431,"sitzung":195,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"Wir h\u00f6ren kein Wort dazu, dass Russland die Arbeit von de Mistura blockiert, kein Wort dazu, dass Russland und auch der Iran in der Region ihre milit\u00e4rische Pr\u00e4senz ungeheuer ausbreiten. Sie sind nicht nur auf diesem Auge blind, sondern Sie sind auch blau\u00e4ugig. Eine rot-rot-gr\u00fcne Kooperation darf auf diesem Auge nicht blind sein. Sie d\u00fcrfen das nicht verschweigen. Sie m\u00fcssen sich bekennen und sagen, wo Sie stehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512652,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":433,"sitzung":195,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, die Europ\u00e4ische Union hat diplomatisch ungeheuer viel in der Region investiert. Ich erinnere an die E3+3-Gespr\u00e4che in Wien, ich erinnere auch an die Genfer Gespr\u00e4che zu Syrien. Trotzdem stehen wir gewisserma\u00dfen vor einer Art Erpressung durch Syrien, durch Assad, durch Putin und auch durch den Iran. Es werden milit\u00e4rische Erfolge erzwungen, und ein politischer Prozess zu der Frage: \u201eWie geht es nach Assad weiter?\u201c oder zu den Punkten, die in Genf vereinbart worden sind - freie Wahlen 18 Monate nach einem Friedensschluss -, ist in weite Ferne gerutscht. Wir Europ\u00e4er stehen damit vor einem Dilemma: Einerseits sehen wir die Gefahr, dass zunehmend Fl\u00fcchtlinge aus der Region weiter nach Europa kommen, und wir sehen die Gefahr, dass wir erpressbar werden, andererseits sind wir in unseren eigenen Handlungsm\u00f6glichkeiten beschr\u00e4nkt.\n\nIch m\u00f6chte drei Punkte aufzeigen, die mir am Herzen liegen. Die Debatte wurde in weiten Teilen sehr ernsthaft gef\u00fchrt, und ich m\u00f6chte hier sehr ernsthafte Vorschl\u00e4ge machen.\n\nErstens. Stimmt unsere Priorit\u00e4t, dass wir Assad so lange im Amt belassen, bis der IS bek\u00e4mpft ist? F\u00fcr viele Syrer ist nicht der IS das Problem, sondern Assad. Er hat 75 Prozent der eigenen Bev\u00f6lkerung gegen sich und daf\u00fcr gesorgt, dass 12 Millionen der 22 Millionen Syrer auf der Flucht sind. Sie sind heimatvertrieben, sie sind nicht mehr an ihren angestammten Orten, sie haben ihre Heimat verlassen. Ich sehe folgende M\u00f6glichkeiten:\n\nEine ist - damit haben wir bereits begonnen - die Ert\u00fcchtigung. Im Rahmen unserer Entwicklungszusammenarbeit, die Minister M\u00fcller in Kooperation mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt betreibt - Au\u00dfenminister Steinmeier ist erw\u00e4hnt worden -, wird in den Bereichen Ausbildung und Gesundheitsversorgung Beispielhaftes geleistet, auch durch die GIZ. Ich glaube, das ist viel Anerkennung wert. Auch das Technische Hilfswerk ist engagiert.\n\nWir m\u00fcssen uns aber auch \u00fcber etwas anderes Gedanken machen: Wenn wir in dieser Region unterst\u00fctzend wirken wollen, k\u00f6nnen wir das nur, indem wir f\u00fcr Sicherheit sorgen, indem - Volker Kauder hat das ausgef\u00fchrt - die entsprechenden Kr\u00e4fte sich bewaffnet wehren k\u00f6nnen. Insbesondere die Kurden sch\u00fctzen 1,8 Millionen Fl\u00fcchtlinge, die aus den schiitischen und sunnitischen Regionen nach Kurdistan geflohen sind.\n\nDer zweite Aspekt ist: Stellen wir uns eigentlich darauf ein, was passiert, wenn mehr Fl\u00fcchtlinge aus der Region in Richtung Europa kommen? M\u00fcssen wir als Europ\u00e4ische Union uns nicht vielmehr darauf einstimmen, die zivile und milit\u00e4rische Werkzeugkiste zu \u00f6ffnen und mitzuhelfen, dass Libanon, Jordanien und auch die S\u00fcdostt\u00fcrkei weitestgehend durch europ\u00e4isches Engagement stabilisiert werden? Da geht es nicht um Milit\u00e4reins\u00e4tze, Herr Kollege Gehrcke. Es geht darum, ob wir das zivile Engagement der Europ\u00e4ischen Union, Schutzzonen aufzubauen, milit\u00e4risch unterf\u00fcttern","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":434,"sitzung":195,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Na also!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":435,"sitzung":195,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"durch einen entsprechenden Schutz an der Grenze von Jordanien, an der Grenze vom Libanon und an der Grenze zur T\u00fcrkei. Das ist noch nicht ausreichend durchdacht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":436,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Die NATO!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":437,"sitzung":195,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen uns aber Gedanken machen, wie die Europ\u00e4ische Union handlungsf\u00e4hig wird,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":438,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Ihre Rede hat das NATO-Hauptquartier geschrieben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":439,"sitzung":195,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"und vor den Entscheidungen, die Russland versucht zu erzwingen, eine Initiative starten, wie wir die Fl\u00fcchtlinge in der Region halten, aber in gesicherter Umgebung.\n\nDazu geh\u00f6ren drittens nach dem Fall von Mosul, aber auch nach dem Fall von Aleppo, wenn hoffentlich internationale Hilfsorganisationen Zugang bekommen, die Fragen: Wie gestalten wir den Auss\u00f6hnungsprozess? Wie gestalten wir den Prozess, Waffen wieder einzusammeln? Wie gestalten wir den Prozess des Aufbaus ziviler Infrastruktur? Klar, mit europ\u00e4ischem Know-how. Aber wie gewinnen wir die Kraftquellen aus der Region, von den Golfstaaten, und wie \u00fcberzeugen wir den Iran und Saudi-Arabien, sich dort einzubringen?\n\nIch glaube, das sind ganz entscheidende Punkte. Parallel geh\u00f6rt dazu, dass sich die Europ\u00e4ische Union eng mit den USA abstimmt, um im Weltsicherheitsrat gegen das Vorgehen Russlands und anderer St\u00f6renfriede Partei zu ergreifen und sich ganz klar zu positionieren f\u00fcr Humanit\u00e4t, f\u00fcr Solidarit\u00e4t und f\u00fcr den Kampf gegen diejenigen, die die Region auseinandergebracht haben.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":512660,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":195,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":512661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":441,"sitzung":195,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"NATO-Propaganda!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in Syrien und im Irak","top_id":15029,"type":"poi","wahlperiode":18}]