[{"id":658709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":0,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Bitte nehmen Sie Platz. Zun\u00e4chst einmal w\u00fcnsche ich Ihnen allen einen wundersch\u00f6nen guten Morgen. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nVor Eintritt in die Tagesordnung mache ich darauf aufmerksam, dass die f\u00fcr heute verlangte Aktuelle Stunde zum Thema \u201eAufkl\u00e4rung der Umst\u00e4nde der Verhaftung und des Todes im Fall Jaber Albakr\u201c nicht stattfindet. Die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat ihren Antrag zur\u00fcckgezogen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658710,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Christian Flisek [SPD]","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":2,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Tagesordnungspunkte 26 a und 26 b auf:\n\na)   -\tZweite und dritte Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur weiteren Fortentwicklung der parlamentarischen Kontrolle der Nachrichtendienste des Bundes\n\nDrucksache 18\/9040\n\n-\tZweite und dritte Beratung des von den Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn, Frank Tempel, Ulla Jelpke, weiteren Abgeordneten und der Fraktion DIE LINKE eingebrachten Entwurfs eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die parlamentarische Kontrolle nachrichtendienstlicher T\u00e4tigkeit des Bundes\n\nDrucksache 18\/6640\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Innenausschusses (4. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/10069\n\nb)   -\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Innenausschusses (4. Ausschuss)\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn, Frank Tempel, Ulla Jelpke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nParlamentarische Kontrolle der nachrichtendienstlichen T\u00e4tigkeit des Bundes verbessern\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele, Dr. Konstantin von Notz, Irene Mihalic, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nF\u00fcr eine wirksamere Kontrolle der Nachrichtendienste\n\nDrucksachen 18\/6645, 18\/8163, 18\/10069\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich sehe keinen Widerspruch. Dann gehe ich davon aus, dass das so beschlossen ist.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Clemens Binninger von der CDU\/CSU-Fraktion. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658712,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":4,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Das Parlamentarische Kontrollgremium ist eines der wenigen Gremien, die ausdr\u00fccklich in unserer Verfassung genannt sind. Die Mitglieder dieses Gremiums haben eine besondere Stellung, weil sie, anders als die Mitglieder in Fachaussch\u00fcssen, nicht von ihren Fraktionen benannt und dorthin entsandt werden, sondern vom Parlament in geheimer Wahl mit Kanzlermehrheit gew\u00e4hlt werden. Das zeigt deutlich, dass dieses Gremium die Kontrolle der Nachrichtendienste aus\u00fcbt anstelle des Parlamentes. Wir vertreten das ganze Parlament: nicht Parteipolitik, nicht in erster Linie Fraktionsinteressen, sondern die Interessen des Parlamentes.\n\nDieses Gremium, das es schon lange gibt und das sehr lange nur im Geheimen getagt hat - vielleicht sogar etwas \u00fcber Geb\u00fchr -, hatte 2009 eine gr\u00f6\u00dfere Reform erfahren und hat eine Reihe von Befugnissen bekommen. Das Parlamentarische Kontrollgremium darf die Nachrichtendienste aufsuchen, Mitarbeiter befragen, sich Akten herausgeben lassen und von der Regierung Informationen verlangen.\n\nAber in der Praxis war es schon so - als ehemaliges Mitglied und jetzt Vorsitzender dieses Gremiums muss ich das auch selbstkritisch sagen -: Wir hatten die Instrumente, aber wir hatten eigentlich nicht das Personal und schon gar nicht die Zeit, sie entsprechend anzuwenden. Wenn man aber eine wichtige Aufgabe erledigen will, muss man ihr auch im gebotenen Umfang nachkommen k\u00f6nnen.\n\nVielen von uns ist es bei manchen Themen, die die Nachrichtendienste betreffen, so gegangen, dass wir in unseren Gremiensitzungen - ich will es einmal so sagen - der Presseberichterstattung etwas hinterhergehinkt sind. Bei dem einen oder anderen Thema haben wir uns vielleicht auch angesehen und gefragt: Was steckt dahinter?\n\nDas hat auch dazu gef\u00fchrt, dass manche Kritik, die man an den Nachrichtendiensten \u00fcben kann, und mancher Fehler in der Vergangenheit eine Art Skandalmelodie erfahren haben, was vielleicht gar nicht notwendig gewesen w\u00e4re, h\u00e4tte vorher ein Gremium sagen k\u00f6nnen: Diesen Fall kennen wir. Wir haben ihn untersucht. Wir haben kontrolliert. Es mag Kritik geben, aber es ist kein Grund zur Skandalisierung.\n\nDeshalb war unsere \u00dcberlegung: Wie k\u00f6nnen wir die Arbeit dieses Gremiums - nicht zuletzt auch als Reaktion auf die ganze Thematik im Zusammenhang mit NSA, Snowden, den Erkenntnissen des Untersuchungsausschusses, aber auch unseren eigenen Erkenntnissen, weil wir eine Taskforce eingesetzt und das untersucht haben - leistungsst\u00e4rker machen und verbessern und die Kontrolle dauerhaft auf ein seri\u00f6ses hohes Niveau heben?\n\nWir sind nicht - das sage ich als Vorsitzender immer wieder - der Durchlauferhitzer f\u00fcr Skandale. Wir sind nicht dazu da, Parteipolitik zu machen. Wir sind nicht dazu da, etwas hochzublasen, damit andere sich profilieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658714,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":6,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Wir kontrollieren seri\u00f6s und kompetent. Damit leisten wir in zweierlei Hinsicht einen Beitrag. Ich bin sehr daf\u00fcr - wir werden das nachher mit Blick auf den anderen Gesetzentwurf auch noch zu besprechen haben -: Wir brauchen leistungsf\u00e4hige und starke Nachrichtendienste. Wir brauchen aber auch Nachrichtendienste, die konsequent kontrolliert werden - im Rahmen der Dienst- und Fachaufsicht durch die Exekutive, aber auch durch das Parlament.\n\nIch will mich vor die Nachrichtendienste stellen k\u00f6nnen. Das tue ich auch. Das kann ich aber nur, wenn ich wei\u00df, dass ich sie gut, umfassend und seri\u00f6s kontrolliere.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658716,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":8,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb beheben wir mit diesem Gesetzentwurf eine Reihe von M\u00e4ngeln, die wir festgestellt haben.\n\nPunkt eins: mehr Personal. Wir schaffen einen Arbeitsstab mit einem St\u00e4ndigen Bevollm\u00e4chtigten an der Spitze. Das ist nicht - das sage ich deutlich - der Nachrichtendienstbeauftragte des Parlaments - das sind wir, die neun gew\u00e4hlten Parlamentarier -, das ist vielmehr unser Arbeitsstab. Der Bevollm\u00e4chtigte ist der Chef dieses Arbeitsstabes. Er arbeitet in unserem Auftrag dauerhaft an dieser Aufgabe und berichtet ausschlie\u00dflich uns. Damit wird eine wichtige L\u00fccke geschlossen.\n\nWir f\u00fcgen \u00f6ffentliche Elemente ein. Manches bei den Diensten ist zu Unrecht, wie ich finde, in einer Grauzone. Die Dienste k\u00f6nnen sich mehr \u00f6ffnen. Wir leisten dazu einen Beitrag - unsere Sitzungen sind grunds\u00e4tzlich geheim; daran wird sich nichts \u00e4ndern -: Einmal im Jahr wird es eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung mit den Pr\u00e4sidenten der Nachrichtendienste wie in den USA geben. Das ist f\u00fcr beide Seiten eine Chance, ihre Arbeit darzustellen. Dadurch tragen wir zur Akzeptanz unserer Arbeit, aber auch der Arbeit der Dienste bei. Damit tun wir den Diensten - das glaube ich schon - einen gro\u00dfen Gefallen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658718,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":10,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Wir f\u00fchren eine Regelung ein, nach der Mitarbeiter uns, das PKGr, mit Informationen \u00fcber Missst\u00e4nde versorgen k\u00f6nnen. Wir sch\u00fctzen diese - der Begriff gef\u00e4llt mir zwar nicht - Whistleblower. Wir k\u00f6nnen sie aber nicht beliebig sch\u00fctzen. Wir sagen: Wer uns Missst\u00e4nde mitzuteilen hat, wird gesch\u00fctzt. Sein Name wird nicht an die Exekutive gegeben. Solange wir ihn nicht f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung brauchen, bleibt der Name bei uns.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn\n\n[DIE LINKE])\n\nAber ich habe schon die Erwartung, dass, wer Missst\u00e4nde anprangert und wei\u00df, dass er gesch\u00fctzt wird, seinen Namen nennt. F\u00fcr anonyme Mitteilungen ist dieses Gremium nicht zust\u00e4ndig. Deshalb haben wir eine gute Regelung gefunden: Schutz der Hinweisgeber bei klarer Benennung und Schutz des Namens, solange wir ihn nicht unbedingt weitergeben m\u00fcssen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658720,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":12,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zu meinem letzten Punkt; das wurde h\u00e4ufig kritisiert. Kollege Str\u00f6bele wird es gleich in seiner Rede auch wieder sagen: Er wird unvollst\u00e4ndig informiert. - Er findet oft drastischere Worte, die meistens etwas \u00fcbertrieben sein m\u00f6gen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":13,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":14,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Na, na, na! Jetzt geht es aber los!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":15,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Wir hatten in der Vergangenheit das Grundproblem: Welche F\u00e4lle von besonderer Bedeutung teilt uns die Bundesregierung mit? Der Streit war immer der gleiche. Es hie\u00df: Das kommt darauf an.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":16,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":17,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb haben wir im Gesetzentwurf eine Regelung vorgesehen, in der wir definieren, was F\u00e4lle von besonderer Bedeutung sind. Diese muss uns die Regierung mitteilen. Damit haben wir Rechtssicherheit und Klarheit auf beiden Seiten. Damit ist die Zeit der Ausreden vorbei. Deshalb kommen wir damit auch in dieser Hinsicht auf ein neues Informations- und ein neues Qualit\u00e4tsniveau der Kontrolle.\n\nIch kann in Summe sagen: mehr Personal f\u00fcr die Aufgabe, mehr \u00d6ffentlichkeitselemente, klare Definitionen, Schutz von Hinweisgebern. Wir st\u00e4rken dieses Gremium. Es ist das Gremium des ganzen Parlaments. Das sollten wir nie vergessen. Es leistet einen wichtigen Beitrag.\n\nIch hoffe sehr, dass die Zustimmung zu diesem guten Gesetzentwurf breit ausf\u00e4llt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658727,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":19,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Andr\u00e9 Hahn, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658729,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":21,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Das Beste am Gesetzentwurf der Koalition ist der Titel: Gesetz zur weiteren Fortentwicklung der parlamentarischen Kontrolle der Nachrichtendienste des Bundes. Die ist auch dringend n\u00f6tig. Der Inhalt des Gesetzes erf\u00fcllt den Anspruch einer effektiveren und vor allem einer besseren Kontrolle jedoch definitiv nicht.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658731,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":23,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Ich habe schon in der ersten Lesung darauf hingewiesen, dass in diesem Gesetzentwurf wichtige Punkte fehlen. Andere sollen zwar Eingang finden, werden jedoch nur halbherzig geregelt. In einer ganz zentralen Frage wird das Parlamentarische Kontrollgremium eher geschw\u00e4cht als gest\u00e4rkt. Ich komme im Einzelnen noch darauf zur\u00fcck.\n\nIch muss leider feststellen, dass sich die Koalition auch in den Ausschussberatungen wieder einmal v\u00f6llig beratungsresistent gezeigt hat. Bis auf eine klitzekleine Erg\u00e4nzung gab es nicht eine einzige substanzielle \u00c4nderung am urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf. Das w\u00e4re aber mit Blick auf den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt dringend erforderlich gewesen. Wer der Massen\u00fcberwachung durch den BND T\u00fcr und Tor \u00f6ffnen,","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658733,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":25,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"den Auslandsgeheimdienst auch im Inland einsetzen und das Aussp\u00e4hen unter Freunden nun ganz offiziell erlauben will, m\u00fcsste wenigstens die parlamentarische Kontrolle st\u00e4rken. Doch genau das passiert nicht.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658735,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":27,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Deshalb werden und k\u00f6nnen wir dem vorliegenden Gesetzentwurf nicht zustimmen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658737,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":29,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Eigentlich wollte ich die Koalition zumindest in einem Punkt loben","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":30,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Dann mach doch!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":31,"sitzung":197,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Jetzt gib dir einen Ruck!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":32,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"- ich h\u00e4tte es gern getan -, weil, wie von uns seit langem gefordert, den PKGr-Mitgliedern endlich erlaubt werden sollte, zumindest den eigenen Fraktionsvorsitzenden \u00fcber wichtige Themen aus dem Gremium zu informieren. So stand es urspr\u00fcnglich in einer von netzpolitik.org geleakten Arbeitsfassung der Koalition. Im Gesetzentwurf findet sich dar\u00fcber kein Wort mehr.\n\nDass sich Mitarbeiter der Dienste k\u00fcnftig - Herr Binninger hat darauf hingewiesen - bei Missst\u00e4nden oder Problemen zun\u00e4chst auch ohne Unterrichtung ihrer Vorgesetzten an das PKGr wenden k\u00f6nnen, klingt vern\u00fcnftig.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":33,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Das war schon immer so!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":34,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Wenn deren Namen im Zweifel auf Verlangen der Bundesregierung aber dann doch wieder bekannt gegeben werden sollen, ist das mit Sicherheit kein wirksamer Whistleblower-Schutz.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658744,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":36,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Dass das PKGr von ihm in Auftrag gegebene Sachverst\u00e4ndigengutachten k\u00fcnftig an andere Gremien des Bundestages und an Untersuchungsaussch\u00fcsse der Landtage weitergeben kann, ist eigentlich selbstverst\u00e4ndlich. Hier wird eine bislang vorhandene Regelungsl\u00fccke geschlossen.\n\nV\u00f6llig in die falsche Richtung geht die geplante Schaffung eines St\u00e4ndigen Bevollm\u00e4chtigten des PKGr. Diese Stelle samt Stellvertreter kostet Millionen und bringt wenig bis gar nichts.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":37,"sitzung":197,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Woher wissen Sie das denn?","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":38,"sitzung":197,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Vorher haben Sie was ganz anderes gefordert!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":39,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Vielmehr besteht die ernste Gefahr, dass besonders sensible Vorg\u00e4nge oder Akten k\u00fcnftig allein dem Bevollm\u00e4chtigten vorgelegt werden und nicht mehr den gew\u00e4hlten Abgeordneten; ich erinnere an den Sonderbeauftragten Graulich und die NSA-Selektoren. Damit w\u00fcrde die parlamentarische Kontrolle nicht unterst\u00fctzt, sondern letztlich ausgehebelt. Auf den Mitarbeiterstab des sogenannten Bevollm\u00e4chtigten wird die Opposition keinerlei Einfluss haben.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":40,"sitzung":197,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Wo steht denn das? Ich habe diese Fundstelle im Gesetz gar nicht gefunden!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":41,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Ich finde es im \u00dcbrigen ziemlich perfide, dass, bevor das Gesetz \u00fcberhaupt beschlossen worden ist, die personelle Besetzung f\u00fcr das noch gar nicht existierende Amt in der Koalition schon ausgedealt wurde. So viel zum Respekt gegen\u00fcber dem Parlament.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658751,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":43,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Dass in der Union allen Ernstes erwogen worden ist, den derzeitigen Vizechef des BND zum neuen Geheimdienstkontrolleur umzufunktionieren, setzt dem Ganzen noch die Krone auf.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":44,"sitzung":197,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Davon wei\u00df ich gar nichts! Das ist Bild-Zeitungs-Wissen!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":45,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das sind Bild-Zeitungs-Ger\u00fcchte!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":46,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Wer so agiert, braucht sich \u00fcber Politikverdrossenheit wahrlich nicht zu wundern.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658756,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":48,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Schlie\u00dflich fehlen im Entwurf der Koalition wichtige Punkte, so eine Stellvertreterregelung f\u00fcr die Mitglieder des PKGr, die Schaffung der M\u00f6glichkeit zur Einsicht in die elektronischen Daten und Netzwerke der Dienste - genauso wie sie die Kollegen in den Niederlanden oder in Norwegen haben - sowie die Anfertigung eines Tonbandmitschnitts der gesamten Sitzung des PKGr, um sp\u00e4ter bei Bedarf die Richtigkeit und Vollst\u00e4ndigkeit der Angaben von Bundesregierung bzw. Geheimdiensten pr\u00fcfen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":49,"sitzung":197,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Das haben wir doch alles schon gemacht!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":50,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Nach dem Willen von CDU\/CSU und SPD gibt es trotz erdr\u00fcckender \u00dcbermacht im Parlament auch keinerlei St\u00e4rkung der Minderheitenrechte im Kontrollgremium. Der k\u00fcnftige St\u00e4ndige Bevollm\u00e4chtigte kommt wohl aus dem Bundesinnenministerium. Wer glaubt denn ernsthaft, dass der im Zweifel seinen jetzigen Chef in Schwierigkeiten bringen wird, wenn es um den Verfassungsschutz geht?\n\nIch habe bereits in der ersten Lesung BND-Pr\u00e4sident Kahl hier zitiert, der bei seiner Amtseinf\u00fchrung erkl\u00e4rte: Geheimer Nachrichtendienst und vollst\u00e4ndige Transparenz schlie\u00dfen sich aus. - Ja, das ist wohl so, und genau daraus resultiert unsere grunds\u00e4tzliche Skepsis gegen\u00fcber Geheimdiensten. Solange es f\u00fcr deren \u00dcberwindung aber keine realistische Mehrheit hier im Parlament gibt, m\u00fcssen wir sie wenigstens halbwegs vern\u00fcnftig kontrollieren. Der Gesetzentwurf der Koalition leistet dazu keinen Beitrag. Der Entwurf der Linken gibt die eindeutig besseren Antworten, selbst wenn die Mehrheit ihn heute wieder ablehnen wird.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658760,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":52,"sitzung":197,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Seid ihr jetzt daf\u00fcr, sie zu behalten? Ich denke, ihr wollt sie abschaffen!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":53,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt die Kollegin Dr. Eva H\u00f6gl das Wort.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658763,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":55,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Einen sch\u00f6nen guten Morgen! Wir beraten heute Morgen hier zu bester Parlamentszeit zwei wesentliche und sehr wichtige Reformen. Zun\u00e4chst debattieren wir \u00fcber neue und bessere Rechtsgrundlagen f\u00fcr die parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste und \u00fcber eine Reform unserer parlamentarischen Kontrolle und dann gleich im Anschluss \u00fcber neue und bessere Rechtsgrundlagen f\u00fcr den Bundesnachrichtendienst. Wir wissen alle: Das sind zwei wirklich wichtige Reformen; sie resultieren aus der Kritik, die wir hier im Deutschen Bundestag in zwei wichtigen Untersuchungsaussch\u00fcssen, dem NSU-Untersuchungsausschuss der letzten Legislaturperiode und dem NSA-Untersuchungsausschuss dieser Legislaturperiode, herausgearbeitet haben.\n\nWir haben gerade in dieser Woche hier im Deutschen Bundestag in den Aussch\u00fcssen, insbesondere im Rechts- und im Innenausschuss, wieder einmal viel Anlass zur Kritik an den Sicherheitsbeh\u00f6rden gehabt, in diesem Fall an den Beh\u00f6rden, insbesondere Polizei und Strafvollzug, in Sachsen. Dort sind Fehler gemacht worden.\n\nAber ich m\u00f6chte dies zum Anlass nehmen, hier mit einem ganz eindeutigen Lob zu beginnen, n\u00e4mlich einem ganz eindeutigen Lob f\u00fcr die Arbeit unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden; denn wir reden immer viel \u00fcber Kritik, wenn Fehler gemacht worden sind, aber wir vergessen ganz h\u00e4ufig, zu sagen, wie ordentlich an vielen Stellen in unserem Land, in Bund und L\u00e4ndern, gearbeitet wird. Herzlichen Dank daf\u00fcr.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658765,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":57,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Auch der Fall in Sachsen gibt nicht nur Anlass zur Kritik, sondern wir m\u00fcssen ganz deutlich sagen: Dort konnte ein Anschlag verhindert werden. Das ist das ganz Entscheidende, bei aller Dramatik des weiteren Verlaufs des Falls. Nat\u00fcrlich h\u00e4tte der Suizid verhindert werden m\u00fcssen. Aber dieser Fall zeigt, dass gerade unsere Nachrichtendienste - und dar\u00fcber sprechen wir hier heute Morgen - ganz hervorragend gearbeitet haben.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658767,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":59,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Die Kooperation mit den ausl\u00e4ndischen Diensten hat funktioniert. Das zeigt noch einmal, wie wichtig dieser Austausch ist. Die Weitergabe der Informationen zwischen den ausl\u00e4ndischen Diensten, Bund und Land hat funktioniert, die Verarbeitung der Informationen und die Konkretisierung der Informationen haben funktioniert und letztendlich auch die Zusammenarbeit mit der Polizei. Das sind ganz wichtige Erkenntnisse. Deswegen war es mir wichtig, das heute Morgen hier einmal zu betonen.\n\nUnsere Nachrichtendienste haben alle eine wirklich wichtige Aufgabe bei der Gew\u00e4hrleistung unserer Sicherheit und beim Schutz von Demokratie und Rechtsstaat. Deswegen ist es unsere gemeinsame Aufgabe hier im Deutschen Bundestag, die Nachrichtendienste ganz ausdr\u00fccklich zu st\u00e4rken, sie mit Personal und Technik zu unterst\u00fctzen und gute Arbeitsbedingungen zu schaffen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658769,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":61,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wiederum zeigt ein aktueller Fall, n\u00e4mlich der Fall der \u201eReichsb\u00fcrger\u201c nicht nur in Bayern, sondern auch in anderen Teilen unseres Landes, wie wichtig es ist, dass die Nachrichtendienste nahe an den Themen, an den Personen, an den Strukturen und an den Organisationen sind,","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658771,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":63,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"wenn sie ihrer Aufgabe nachkommen wollen, unsere Freiheit und unsere Sicherheit zu sch\u00fctzen und gegen die vorzugehen, die diese Freiheit und Sicherheit bedrohen.\n\nUnsere Nachrichtendienste d\u00fcrfen nichts aus dem Auge verlieren, m\u00fcssen alle Entwicklungen gut im Blick haben, und deshalb brauchen sie an der Stelle unsere Unterst\u00fctzung. Daf\u00fcr sind - das sind die zwei entscheidenden Stichworte bei unserer Reform - Vertrauen und Kontrolle notwendig. Die Nachrichtendienste haben durch die Ergebnisse der Untersuchungsaussch\u00fcsse viel an Ansehen und Vertrauen verloren. Wir wollen mit dieser Reform an diesen beiden Stellen deutlich machen, dass es wichtig ist, \u00fcber eine wirksame, systematische und strukturelle Kontrolle dieses Vertrauen wiederherzustellen.\n\nDenn wir mussten feststellen, dass die Kontrolle bisher nicht funktioniert hat, weder in den Nachrichtendiensten selbst noch in den zust\u00e4ndigen Ministerien oder im Kanzleramt. Auch unsere parlamentarische Kontrolle hier und im Parlamentarischen Kontrollgremium war bisher unzureichend, weil wir keine ausreichenden M\u00f6glichkeiten hatten, sie gut auszu\u00fcben.\n\nIch sage an dieser Stelle ganz deutlich, liebe Kolleginnen und Kollegen, auch in Richtung der Nachrichtendienste und aller Besch\u00e4ftigten dort: Kontrolle schafft Vertrauen. Kontrolle ist kein Angriff auf die Nachrichtendienste, sondern Kontrolle st\u00e4rkt sie und schafft die Grundlagen, damit sie auf der Basis von Vertrauen, das wir ihnen geben, gut und noch besser arbeiten k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658773,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":65,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das ist verfassungsrechtlich vorgegeben!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":66,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Deswegen sind zwei Dinge so wichtig, die wir auf den Weg bringen. Das ist auch schon erw\u00e4hnt worden, deswegen kann ich es kurz machen. Der St\u00e4ndige Bevollm\u00e4chtigte ist eine ganz zentrale Forderung schon aus Zeiten des NSU-Untersuchungsausschusses. Er wird das PKGr gut unterst\u00fctzen. Die Opposition ist selbstverst\u00e4ndlich daran beteiligt, lieber Herr Hahn.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":67,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Aber nicht bei der Personalauswahl!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":68,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Denn der St\u00e4ndige Bevollm\u00e4chtigte wird auf Vorschlag des PKGr ernannt. Und ich gehe davon aus, dass die Opposition auch weiterhin im PKGr vertreten sein wird. Deswegen ist die Opposition auch an dieser Entscheidung beteiligt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der neu zu schaffende Stab - das ist ganz wichtig - wird die Arbeit des Parlamentarischen Kontrollgremiums st\u00fctzen. Er arbeitet f\u00fcr alle Abgeordneten, die im PKGr sitzen - und damit auch f\u00fcr die Oppositionsabgeordneten. Dieser Stab ist f\u00fcr alle Bundestagsabgeordneten zust\u00e4ndig.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658778,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":70,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Deswegen werbe ich um Zustimmung zu dieser wichtigen Reform. Man kann es immer noch besser machen; aber das ist ein ganz entscheidender Schritt hin zu einer besseren Arbeitsf\u00e4higkeit. Es ist eine Chance f\u00fcr die St\u00e4rkung der Nachrichtendienste. Ich hoffe, dass hier im Bundestag, aber auch in den Nachrichtendiensten verstanden wird, wie wir diese Reform gemeint haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658780,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":72,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Christian Str\u00f6bele spricht jetzt f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":73,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Koalition wird heute daf\u00fcr sorgen, dass eine reale Chance verpasst wird, den gr\u00f6\u00dften deutschen Geheimdienst unter demokratische Kontrolle zu bringen und endlich an die Leine zu legen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658783,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":75,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Anstatt ein Gesetz zu machen, durch das die T\u00e4tigkeit des Bundesnachrichtendienstes verfassungskonform gestaltet wird, geben Sie dem Bundesnachrichtendienst jetzt die Erlaubnis, die illegale Praxis, die dort seit mehr als 15 Jahren betrieben wird, fortzusetzen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":76,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Den Punkt behandeln wir nachher!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":77,"sitzung":197,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist der n\u00e4chste Tagesordnungspunkt!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":78,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Statt das Parlamentarische Kontrollgremium und seine Arbeit wirkungsvoller zu gestalten, schaffen Sie jetzt zu den vier Institutionen der Kontrolle, die wir bereits haben, zwei zus\u00e4tzliche. Dadurch wird die Kontrolle nicht besser, sondern sie wird noch mehr zersplittert sein.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658788,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":80,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Als dienst\u00e4ltestes Mitglied des Parlamentarischen Kontrollgremiums sage ich auch einmal etwas Positives: Die Arbeit des PKGr hat sich in dieser Legislaturperiode substanziell verbessert.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658790,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Armin Schuster [Weil am Rhein] [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":82,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben nicht nur sieben AGs zu sieben Themen gegr\u00fcndet, sondern wir haben auch eine Taskforce eingesetzt und Sachverst\u00e4ndigte beauftragt. Das ist gut und richtig und war auch - das muss ich sagen - sehr ertragreich. Der Fehler ist, dass von dieser T\u00e4tigkeit und dem, was wir da an teilweise Skandal\u00f6sem herausbekommen haben, leider nichts an die \u00d6ffentlichkeit gegeben werden darf.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658792,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":84,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass das nicht wirksam ist, liegt doch an etwas ganz anderem. Wir brauchen doch nicht zwei weitere Gremien, um den Fehler zu beheben. Der Fehler ist n\u00e4mlich der, dass von der Bundesregierung und den Diensten nicht vollst\u00e4ndig und nicht wahrheitsgem\u00e4\u00df berichtet wird. Wir sind aber darauf angewiesen, dass das, was von dort kommt, tats\u00e4chlich stimmt. Und das ist in der Vergangenheit nicht der Fall gewesen.\n\nIch will Ihnen dazu zwei Beispiele nennen: Ich lese, dass bei \u201eEikonal\u201c","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":85,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"D\u00fcnnes Eis! Jetzt vorsichtig!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":86,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"in die Akten geschrieben worden ist: Das gr\u00f6\u00dfte Risiko besteht darin, dass das Parlamentarische Kontrollgremium oder die G-10-Kommission von dem, was wir hier machen, erfahren. Das ist das gr\u00f6\u00dfte Risiko, und das muss vermieden werden. - Diejenigen, die das geschrieben haben, sind nicht etwa rausgeschmissen worden, sondern sie sind immer noch da. Und die Leitung des Dienstes hat sich danach gerichtet. Das ist skandal\u00f6s!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658796,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":88,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Beim Studium der Akten sehe ich die Bilder aus dem Sommer 2013 - Juni, Juli, August, September - vor mir, als die Bundesregierung und die Dienste dort berichtet haben und diese Herren wie Unschuldsl\u00e4mmer aus dem Tal der Ahnungslosen dasa\u00dfen und mit gro\u00dfen Augen sagten: Wir wissen \u00fcberhaupt nicht, wovon die Rede ist. Prism, Tempora? Nie geh\u00f6rt. Ob es den Snowden und seine Dokumente \u00fcberhaupt gibt, wissen wir gar nicht. Es gibt ja nur Kopien davon.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":89,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"So war das!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":90,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Und von den Telefonnummern, die da genannt werden, fehlen ja die letzten Ziffern. - In Wahrheit war es so, dass das alles stimmte.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":91,"sitzung":197,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt ja nicht alles!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":92,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Was viel schlimmer ist: Dieselben Herren haben, wenn sie nicht berichtet haben, in den Diensten gesessen und die Dateien ges\u00e4ubert von den illegalen Selektoren, die da drin waren,","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":93,"sitzung":197,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Nicht immer fantasieren! Zum Thema sprechen!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":94,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"weil sie sahen: Das wird jetzt m\u00f6glicherweise ans Licht kommen. Sie haben die Mittel ihrer Rechtsbr\u00fcche beseitigt.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658804,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":96,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das ist die Unwahrheit gegen\u00fcber den Kontrollgremien. Solange Sie da nicht mehr tun, wird sich nichts \u00e4ndern.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":97,"sitzung":197,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Verschw\u00f6rungstheorien!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":98,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb: Legen Sie Ihren Vorschlag beiseite. Der bringt keine substanzielle \u00c4nderung. Schreiben Sie in das Gesetz etwas Selbstverst\u00e4ndliches hinein, n\u00e4mlich dass die Bundesregierung und die Dienste wahrheitsgem\u00e4\u00df berichten m\u00fcssen und dass es, wenn sie dies nicht tun, Sanktionen zur Folge hat. Dann muss beispielsweise ein Disziplinarverfahren eingeleitet werden, oder die Abgeordneten k\u00f6nnen mit solchen Skandalen an die \u00d6ffentlichkeit gehen. Nur so erreichen Sie, dass in Zukunft die bessere Arbeit tats\u00e4chlich auch wirkungsvoll ist.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658808,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":100,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat jetzt Stephan Mayer das Wort.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658810,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":102,"sitzung":197,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Wir haben - dieser festen \u00dcberzeugung bin ich - eine gute parlamentarische Kontrolle unserer Nachrichtendienste. Sehr geehrter Herr Kollege Str\u00f6bele, ich erkenne es durchaus an, dass Sie zugestehen, dass sich die Arbeit des PKGr in dieser Legislaturperiode substanziell verbessert hat. Aber aus meiner Sicht gilt f\u00fcr das Parlamentarische Kontrollgremium dasselbe wie f\u00fcr viele andere Lebensbereiche: Was gut ist, kann immer noch verbessert werden. Ich bin auch der festen \u00dcberzeugung: Mit dem heute vorliegenden Gesetzentwurf verbessern wir qualitativ die Arbeit des Parlamentarischen Kontrollgremiums enorm. Wir st\u00e4rken damit aber auch die Nachrichtendienste insgesamt. Eine optimierte parlamentarische Kontrolle unserer Nachrichtendienste in einer freiheitlich-demokratischen Grundordnung st\u00e4rkt auch die Legitimit\u00e4t unserer Nachrichtendienste. Deswegen ist es auch im Interesse der Nachrichtendienste, dass wir die Qualit\u00e4t der Kontrolle deutlich verbessern.\n\nDas Herzst\u00fcck dieses Gesetzentwurfes ist der St\u00e4ndige Bevollm\u00e4chtigte mit seinem Arbeitsstab. Wir schaffen insgesamt zw\u00f6lf zus\u00e4tzliche Stellen in der Bundestagsverwaltung. Der St\u00e4ndige Bevollm\u00e4chtigte wird aber kein Geheimdienstbeauftragter des Bundestages sein. Er wird kein freies Radikal sein, das im luftleeren Raum schwirrt, sondern er wird dem Parlamentarischen Kontrollgremium gegen\u00fcber klar weisungsgebunden sein. Das ist aus meiner Sicht ein sehr wesentlicher und guter Schritt nach vorne.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658812,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":104,"sitzung":197,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, das behaupten nicht nur wir von der Koalition, sondern das behaupten auch die Sachverst\u00e4ndigen, die in der Anh\u00f6rung am 26. September dieses Jahres befragt wurden. Der ehemalige BND-Pr\u00e4sident Schindler hat den heute zur Disposition stehenden Gesetzentwurf ausdr\u00fccklich und wortw\u00f6rtlich als \u201eMeilenstein\u201c tituliert, und er hat die Funktion dieses neuen St\u00e4ndigen Bevollm\u00e4chtigten wortw\u00f6rtlich als ein \u201evielversprechendes Modul\u201c gelobt.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":105,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Er hat gesagt, das ist g\u00e4nzlich unzureichend! Das ist ein Tunnelblick, Herr Mayer! Er hat das scharf kritisiert!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":106,"sitzung":197,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Also: Auch die Sachverst\u00e4ndigen haben sich durchweg positiv \u00fcber diesen vorliegenden Gesetzentwurf ge\u00e4u\u00dfert.\n\nMeines Erachtens, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ist es auch ein erheblicher Schritt nach vorne, dass wir jetzt endlich auch die besonderen Vorkommnisse, die uns die Bundesregierung im Parlamentarischen Kontrollgremium zu berichten hat, genau spezifizieren, um, Herr Kollege Str\u00f6bele, dem Problem entgegenzuwirken, dass es letzten Endes im Ermessen der Bundesregierung liegt, was sie uns mitteilt oder was sie uns nicht mitteilt.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":107,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ich lese nur genau, was da steht!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":108,"sitzung":197,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt wird genau aufgef\u00fchrt, was ein besonders erw\u00e4hnens- und berichtenswerter Vorgang ist. Das ist dann der Fall, wenn ein Vorgang in der \u00f6ffentlichen Debatte eine Rolle spielt, wenn er Gegenstand der \u00f6ffentlichen Berichterstattung sein wird, wenn er das Lagebild \u00fcber die innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit ver\u00e4ndert oder wenn es ein Vorgang ist, der auf die Aufgabenerf\u00fcllung der Nachrichtendienste besonderen Einfluss haben wird. Des Weiteren bin ich der festen \u00dcberzeugung, dass es ein qualitativer Schritt nach vorne ist, dass wir das Parlamentarische Kontrollgremium endlich genauso behandeln wie alle anderen Parlamentsaussch\u00fcsse. Wir werden in Zukunft zu Beginn der Legislaturperiode einen Vorsitzenden f\u00fcr die gesamte Dauer der Legislaturperiode w\u00e4hlen. Ich bin der Meinung, dass es nicht sehr zielf\u00fchrend war, dass wir den Vorsitz und den stellvertretenden Vorsitz j\u00e4hrlich gewechselt haben. Auch hier ist ein bemerkenswerter Schritt nach vorne zu verzeichnen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":109,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Mayer gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Str\u00f6bele?","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":110,"sitzung":197,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich, sehr gerne.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":111,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":112,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Kollege Mayer. - Geben Sie mir recht, dass die bisherige Regelung, die vorsieht, dass alternierend von der Koalition und dann von der Opposition die Vorsitzenden gestellt werden, eine sehr viel demokratischere Regelung ist, die auch die legitimen Rechte der Opposition viel mehr wahrt,","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":113,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"In welchem Ausschuss haben wir das denn sonst noch?","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":114,"sitzung":197,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Alle anderen Aussch\u00fcsse sind undemokratisch?","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":115,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"als die neue Regelung, nach der ein Vorsitzender f\u00fcr vier Jahre bestimmt wird, wobei aber ein Vertreter der Opposition - das ergeben die Zahlen - niemals Vorsitzender werden kann?","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":116,"sitzung":197,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":117,"sitzung":197,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Kollege Str\u00f6bele, ich sehe in keiner Weise die bisherige Regelung, die 23 Parlamentsaussch\u00fcsse betrifft, als undemokratisch an.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658827,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":119,"sitzung":197,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Es wird im Vorfeld festgelegt, welcher Parlamentsausschuss von welcher Fraktion mit dem Vorsitz belegt wird. Im Gesetz ist doch \u00fcberhaupt nicht festgeschrieben, Herr Kollege Str\u00f6bele, dass der Vorsitz im Parlamentarischen Kontrollgremium von einer Regierungsfraktion gestellt werden muss.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":120,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Hahn hat das doch gut gemacht!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":121,"sitzung":197,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Es kann durchaus sein, dass Sie, Herr Kollege Str\u00f6bele, m\u00f6glicherweise in der n\u00e4chsten Legislaturperiode Vorsitzender des PKGr werden.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658831,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":123,"sitzung":197,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist durch dieses neue Gesetz nicht ausgeschlossen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":124,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00fcrde helfen, Herr Mayer!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":125,"sitzung":197,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Dann treten wir in sofortige Verhandlungen ein!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":126,"sitzung":197,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Ich hoffe, dass Sie diese M\u00f6glichkeit, die durchaus im Raum steht - ich w\u00fcnsche Ihnen auch, dass Sie dem n\u00e4chsten Parlament wieder angeh\u00f6ren -, nicht als undemokratisch bezeichnen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658836,"profile_url":null,"sequence":127,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":128,"sitzung":197,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, wir bringen jetzt noch einen \u00c4nderungsantrag dergestalt ein, dass wir auch dem Vertrauensgremium im Haushaltsausschuss die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, auf den St\u00e4ndigen Bevollm\u00e4chtigten zuzugreifen im Benehmen mit dem Parlamentarischen Kontrollgremium.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, es ist aber auch festzustellen - das zeigt auch die heutige Debatte -, dass die Opposition dieser qualitativen Verbesserung der parlamentarischen Kontrolle genau gegenteilig gegen\u00fcbersteht. Herr Kollege Dr. Hahn, Sie haben seitens der Linken einen Gesetzentwurf und einen Antrag eingebracht, die sich mit der parlamentarischen Kontrolle besch\u00e4ftigen. Was Sie nur verschweigen - hier bitte ich Sie um mehr Ehrlichkeit -: Sagen Sie doch bitte ganz offen, dass Sie die Nachrichtendienste abschaffen wollen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":129,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Das ist nichts Neues!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":130,"sitzung":197,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00e4re Ehrlichkeit. Wenn die Punkte, die in Ihrem Antrag stehen, umgesetzt w\u00fcrden, w\u00fcrden Sie die Arbeit der drei Nachrichtendienste auf Bundesebene aush\u00f6hlen. Das w\u00e4re aus meiner Sicht ein erhebliches Sicherheitsdefizit und ein erhebliches Sicherheitsrisiko f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland angesichts der jetzigen Bedrohungssituation.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658840,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":132,"sitzung":197,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte, meine Kolleginnen und Kollegen, nur zwei Punkte herausgreifen. Zum einen fordern Sie seitens der Linken, dass die Nachrichtendienste kategorisch auf den Einsatz von V-Leuten verzichten. Sagen Sie es bitte ganz offen: Sie wollen unsere Nachrichtendienste darauf reduzieren,","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":133,"sitzung":197,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Wir wollen sie am liebsten abschaffen!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":134,"sitzung":197,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"dass sie nur noch Zeitungslekt\u00fcre betreiben d\u00fcrfen, dass sie Zeitungsartikel lesen, ausschneiden und abheften d\u00fcrfen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":135,"sitzung":197,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Die Bild-Zeitung!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":136,"sitzung":197,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Mehr sollen unsere Nachrichtendienste, wenn es nach den Linken geht, nicht mehr machen d\u00fcrfen. Das ist aus meiner Sicht eine erhebliche Erschwernis. Wir werden diesem Antrag deutlich entgegentreten.\n\nEin zweiter Punkt, der meines Erachtens dem Fass den Boden ausschl\u00e4gt: Sie fordern als Fraktion Die Linke, dass es in das Ermessen des einzelnen Bundestagsabgeordneten gestellt wird, \u201enach gewissenhafter Pr\u00fcfung der Sach- und Rechtslage\u201c - das schreiben Sie in Ihrem Antrag -, ob ein Staatsgeheimnis \u00f6ffentlich gemacht wird. Also, Sie w\u00fcrden jedem Bundestagsabgeordneten zubilligen, dass er selber entscheidet, ob er ein Staatsgeheimnis ver\u00f6ffentlichen darf. Gerade in der jetzigen Bedrohungssituation w\u00e4re das eine Vers\u00fcndigung an der Sicherheitslage in Deutschland.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658846,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":138,"sitzung":197,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind in einer erheblichen Anspannung. Unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden stehen vor einer enormen Herausforderung.\n\nEs ist derzeit ohnehin schon schwer genug, andere Nachrichtendienste, auch solche, mit denen wir im Austausch stehen, immer wieder dazu zu bringen, mit uns konstruktiv und vertrauensvoll zusammenzuarbeiten, weil leider Gottes immer wieder Dinge die \u00d6ffentlichkeit erreichen, die dort nicht hingeh\u00f6ren. Das ist eine Gefahr f\u00fcr die Sicherheit in unserem Lande. Ich sage zum Abschluss noch einmal ganz deutlich und ganz bewusst: Die Linken sind insoweit aus meiner Sicht auch ein Sicherheitsrisiko f\u00fcr unser Land.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658848,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":140,"sitzung":197,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Diejenigen, die das Bundesverfassungsgericht als \u201eKlassenjustiz\u201c bezeichnen, d\u00fcrfen sich \u00fcber einen solchen Ausspruch nicht wundern!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":141,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort zu einer Kurzintervention hat jetzt der Kollege Andr\u00e9 Hahn.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":142,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Ich kann nicht jeden Unfug richtigstellen, den Kollege Mayer eben erz\u00e4hlt hat. Deshalb will ich mich auf zwei Punkte beschr\u00e4nken.\n\nErstens. Herr Mayer, Sie haben darauf hingewiesen, dass unser Gesetzentwurf vorsieht, dass man bestimmte Dinge an die \u00d6ffentlichkeit bringen kann. Ja, wir haben das klar definiert, und zwar f\u00fcr den Fall, dass gegen die Verfassung, das Grundgesetz, versto\u00dfen wird; dann muss es die M\u00f6glichkeit geben, das offenzulegen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658852,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":144,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Da d\u00fcrfen die Geheimdienste nicht im luftleeren Raum arbeiten.\n\nZweitens. Finden Sie es im Ernst sinnvoll und demokratisch, dass das Parlamentarische Kontrollgremium der Opposition eine Erlaubnis erteilen muss, wenn sie die Regierung kritisieren will?","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":145,"sitzung":197,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Das machen wir doch gar nicht! Wir haben so vern\u00fcnftig zusammengearbeitet!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":146,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Die gegenw\u00e4rtige Regelung lautet, dass es eines Zweidrittelmehrheitsbeschlusses bedarf, bevor \u00f6ffentliche Stellungnahmen abgegeben werden k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, wenn der Kollege Str\u00f6bele oder ich die Regierung kritisieren will, dann m\u00fcssen Sie vorher zustimmen, dass es diese \u00f6ffentliche Stellungnahme gibt. Das hat mit demokratischen Verfahren wahrlich nichts zu tun.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658856,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":148,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Kollege Mayer zur Erwiderung.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":149,"sitzung":197,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank f\u00fcr diese Kurzintervention, sehr geehrter Herr Kollege Hahn. Sie gibt mir die Gelegenheit, wirklich deutlich zu machen, dass Sie f\u00fcr die Arbeit von Nachrichtendiensten einfach \u00fcberhaupt nichts \u00fcbrighaben und dass Sie auch das Erfordernis einer qualitativ hochwertigen parlamentarischen Kontrolle unserer Nachrichtendienste immer noch nicht verstanden haben.\n\nWir, die neun Mitglieder im Parlamentarischen Kontrollgremium, tagen geheim. Was wir erfahren, hat in der \u00d6ffentlichkeit grunds\u00e4tzlich nichts verloren.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":150,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Grunds\u00e4tzlich!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":151,"sitzung":197,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir uns dann doch darauf verst\u00e4ndigen - das hat das PKGr in den letzten Jahren so h\u00e4ufig wie noch nie zuvor gemacht -,","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":152,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Weil es so viele Skandale gab!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":153,"sitzung":197,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"eine \u00f6ffentliche Erkl\u00e4rung abzugeben, dann kann dies doch nicht in das Ermessen jedes Einzelnen der neun Mitglieder gestellt werden; vielmehr bedarf es nat\u00fcrlich einer qualitativen Mehrheit, wenn wir uns als Gremium in toto zu Wort melden.\n\nNat\u00fcrlich bleibt es jedem einzelnen Mitglied unbenommen, ein Sondervotum abzugeben.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":154,"sitzung":197,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Haben wir auch schon gemacht!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":155,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Eine Zweidrittelmehrheit wollen Sie!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":156,"sitzung":197,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Ich erkenne an der in dieser Legislaturperiode ge\u00fcbten Praxis - wir haben sie substanziiert noch nie so gut vollzogen wie in dieser Legislaturperiode; da bin ich vollkommen der Meinung des Kollegen Str\u00f6bele - \u00fcberhaupt nichts Undemokratisches.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658866,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":158,"sitzung":197,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Um noch einmal auf Ihren ersten Punkt, Herr Hahn, einzugehen: Sie schreiben unter Punkt III Ziffer 7 Ihres Antrags ganz klar, dass die Bundesregierung aufgefordert wird, einen Gesetzentwurf vorzulegen, der es erm\u00f6glicht, dass einzelne Mitglieder des Bundestages Staatsgeheimnisse \u00f6ffentlich bekannt machen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":159,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Dann lesen Sie mal weiter!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":160,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen nicht selektiv zitieren! Sie m\u00fcssen auch den n\u00e4chsten Satz vorlesen!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":161,"sitzung":197,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen es doch nicht in das Ermessen von jedem von uns 630 Abgeordneten stellen, ob er gerade einmal der Meinung ist, dass ein Staatsgeheimnis die \u00d6ffentlichkeit erreichen soll. Das halte ich wirklich, mit Verlaub, f\u00fcr haneb\u00fcchen, f\u00fcr hoch riskant und f\u00fcr vollkommen untragbar.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658871,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":163,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat der Kollege Uli Gr\u00f6tsch, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658873,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":165,"sitzung":197,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, in der letzten Kurzintervention wurde ein Dilemma deutlich, das wir als Mitglieder des Parlamentarischen Kontrollgremiums oftmals haben, n\u00e4mlich dass in der \u00d6ffentlichkeit keiner dar\u00fcber reden oder berichten kann, wie wirklich gehandelt wird und wie gut wir dort im Grunde zusammenarbeiten.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":166,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Ja, das stimmt!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":167,"sitzung":197,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Von daher halte ich es f\u00fcr schwierig, sich hier vorne hinzustellen, Kollege Dr. Hahn, und zu behaupten, dass wir Ihnen im PKGr erlauben m\u00fcssten, dass Sie die Bundesregierung kritisieren. Das w\u00e4re ja noch sch\u00f6ner. Das wollte ich an dieser Stelle nur einmal richtigstellen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658877,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":169,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Das passiert aber!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":170,"sitzung":197,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, laut meinem Kalender hatten wir im Jahr 2016 bisher 8 Sitzungen des Parlamentarischen Kontrollgremiums. Im Vergleich dazu hatten wir 15 regul\u00e4re Sitzungen des Innenausschusses, 3 Sondersitzungen und unz\u00e4hlige Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen. W\u00e4re es ein normales Jahr gewesen, h\u00e4tten diese 8 Sitzungen vielleicht sogar gereicht, um die parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste sicherzustellen. 2016 war bisher aber leider kein normales Jahr; es ist vielmehr ein sehr ereignisreiches Jahr gewesen, auch f\u00fcr die Nachrichtendienste. Ich erinnere in diesem Zusammenhang an die Anschl\u00e4ge in W\u00fcrzburg und Ansbach oder an die vereitelten Anschl\u00e4ge wie zuletzt in Sachsen.\n\nWir haben es mit internationalem Terrorismus zu tun, der unsere Nachrichtendienste rund um die Uhr in Schach h\u00e4lt. Da die Bundesregierung gesetzlich verpflichtet ist, das Kontrollgremium \u00fcber Vorg\u00e4nge besonderer Bedeutung zu unterrichten - und wir fordern dieses Recht nat\u00fcrlich auch ein -, bleibt aufgrund der Vielzahl von Ereignissen, die in diese Kategorie fallen, kaum Zeit, um im PKGr andere Themen zu besprechen.\n\nUnter parlamentarischer Kontrolle verstehe ich, dass die Vorg\u00e4nge in den Beh\u00f6rden unter die Lupe genommen werden, und zwar nicht nur dann, wenn die Medien einen Skandal aufdecken.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":171,"sitzung":197,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":172,"sitzung":197,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Ziel muss doch sein, dass es gar nicht erst zu Skandalen kommt,","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":173,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":174,"sitzung":197,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"weil die Dienste innerhalb des gesetzlichen Rahmens arbeiten, den wir dem BND noch heute - das betrifft den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt - geben werden.\n\nLassen Sie mich an dieser Stelle kurz erw\u00e4hnen, dass wir auch dahin gehend unsere Hausaufgaben mehr als gemacht haben und nun endlich eine klare Rechtsgrundlage zur Fernmeldeaufkl\u00e4rung geschaffen haben. Mein Kollege Burkhard Lischka hat das in der ersten Lesung des Gesetzentwurfs herausgestellt: Es handelt sich um nichts weniger als um ein weltweit einmaliges Gesetz.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658884,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":176,"sitzung":197,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Was ich jedoch sehr bedauere, ist, dass wir unseren Vorschlag, das neue unabh\u00e4ngige Gremium vom PKGr zu berufen und auch die Gesch\u00e4ftsstelle im Bundestag anzusiedeln, nicht durchsetzen konnten. Wir h\u00e4tten das f\u00fcr die Unabh\u00e4ngigkeit der Kontrolle als sinnvoll erachtet.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658886,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":178,"sitzung":197,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Aber zur\u00fcck zum Thema. In den letzten Monaten und Jahren reagieren wir in den Sitzungen des PKGr viel zu oft auf Medienberichte und Meldungen. Eine Fortentwicklung der parlamentarischen Kontrolle ist dringend erforderlich, und deshalb begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich den Gesetzentwurf, um den es hier heute geht. Damit greifen wir \u00fcbrigens auch eine Empfehlung des NSU-Untersuchungsausschusses der 17. Wahlperiode auf.\n\nDie wohl wichtigste und gleichzeitig zielf\u00fchrendste \u00c4nderung ist, dass wir das Amt eines St\u00e4ndigen Bevollm\u00e4chtigten des Kontrollgremiums schaffen, also einer Person, die als verl\u00e4ngerter Arm des PKGr dessen Befugnisse wahrnimmt und gemeinsam mit einem sp\u00fcrbar aufgestockten Mitarbeiterstab - auch das ist ein sehr wichtiger Punkt - eine kontinuierliche, systematische und strukturelle Kontrolle durchf\u00fchrt.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658888,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":180,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Und wer bestimmt die Leute? Wer bestimmt die Mitarbeiter?","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":181,"sitzung":197,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen damit vor allem auch einen breiten Blick auf das nachrichtendienstliche Alltagsgesch\u00e4ft richten. K\u00fcnftig m\u00fcssen also alle Bereiche der Dienste damit rechnen, jederzeit Gegenstand einer Kontrolle durch das PKGr oder durch den St\u00e4ndigen Bevollm\u00e4chtigten zu werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Opposition, keinesfalls wird die Einf\u00fchrung des St\u00e4ndigen Bevollm\u00e4chtigten dazu f\u00fchren, dass allein ihm exklusiv der Zugang zu Informationen oder Akten gew\u00e4hrt wird. Der St\u00e4ndige Bevollm\u00e4chtigte ist kein Beauftragter der Bundesregierung. Alle Akten, die er einsieht, kann nat\u00fcrlich auch das Gremium einsehen. Ich sehe durch den St\u00e4ndigen Bevollm\u00e4chtigten viel mehr eine gro\u00dfe Entlastung und einen deutlichen Gewinn an Effizienz; denn es liegt doch an uns, welche Konsequenzen und R\u00fcckschl\u00fcsse wir aus seinem Bericht ziehen. Sie k\u00f6nnen doch trotzdem weiterhin Kontrollbesuche bei den Diensten durchf\u00fchren und Berichte anfordern. Wenn Sie den Eindruck haben, der St\u00e4ndige Bevollm\u00e4chtigte habe nicht sorgf\u00e4ltig gearbeitet, dann hindert Sie niemand daran, nachzuhaken.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Union, ich bin froh, dass wir uns sozusagen in letzter Minute noch darauf einigen konnten, dass auch das Vertrauensgremium im Benehmen mit dem PKGr Auftr\u00e4ge an den St\u00e4ndigen Bevollm\u00e4chtigten erteilen kann. Wir h\u00e4tten uns zwar vorstellen k\u00f6nnen, dass das Vertrauensgremium auch bei der Auswahl des Bevollm\u00e4chtigten st\u00e4rker eingebunden wird, aber das wird vielleicht die n\u00e4chste Baustelle.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":182,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht durchsetzen! Ja, so ist das!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":183,"sitzung":197,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Es wurde eben auch schon gesagt: Eine weitere, noch vor wenigen Jahren undenkbare Neuerung sind die j\u00e4hrlichen \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rungen der Pr\u00e4sidenten der Dienste.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":184,"sitzung":197,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Ja, das hat sich Herr Str\u00f6bele immer gew\u00fcnscht!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":185,"sitzung":197,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Hiermit haben die Parlamente in den USA und in Gro\u00dfbritannien ganz hervorragende Erfahrungen gemacht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich br\u00e4uchte viel mehr Redezeit, um all die positiven Aspekte dieses Gesetzes vortragen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":186,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja, die Gro\u00dfe Koalition hat einfach zu wenig Redezeit! Das ist ein Problem, das uns schon lange umtreibt!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":187,"sitzung":197,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich sagen: In diesem Gesetz geht es nicht um Fraktionsinteressen, sondern es geht um die Interessen und um die St\u00e4rkung des ganzen Parlaments.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658897,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":189,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Es wird nur noch die Sonne scheinen ab morgen dank der Gro\u00dfen Koalition!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":190,"sitzung":197,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, Sie werden wohl auch heute nicht so gn\u00e4dig sein, mir mehr Redezeit zu geben, deshalb komme ich zum Ende. Ich bitte Sie alle um Zustimmung. Stehen Sie nach der dritten Lesung doch einfach alle auf","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":191,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Und zwar beim Nein!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":192,"sitzung":197,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"und setzen Sie mit uns zum Quantensprung in der parlamentarischen Kontrolle der Nachrichtendienste an!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658902,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":194,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt Armin Schuster, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":195,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Herr Schuster, r\u00fccken Sie das erst mal gerade!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":196,"sitzung":197,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich finde es beeindruckend - das ist auch, denke ich, wichtig f\u00fcr die Zuh\u00f6rer und Zuschauer -, wie oft heute Morgen die Leistungen der Nachrichtendienste gelobt wurden. Es ist nat\u00fcrlich angesichts der tadellosen Leistungen im Fall Albakr leicht, das einmal aussprechen zu k\u00f6nnen.\n\nLeider k\u00f6nnen wir es sehr oft nicht aussprechen, aber gehen Sie bitte davon aus: Das ist nicht einmalig, so etwas passiert sehr oft, und solche Leistungen erwarten wir von Nachrichtendiensten. Leistungsf\u00e4hig, selbstbewusst modern, solche Mitarbeiter, hochmoderne Ausstattung und eine angemessene rechtliche M\u00f6glichkeit, zu arbeiten, daf\u00fcr steht die Union bei den Nachrichtendiensten. Darin investieren wir - gleich in das Gesetz, anschlie\u00dfend in die Haushalte. Wir wollen genauso gut arbeitende Dienste, wie wir sie jetzt im Fall Chemnitz erlebt haben. Deswegen, glaube ich, muss man auch einmal ein Pl\u00e4doyer halten und sich nicht nur, Herr Dr. Hahn, abends gen\u00fcsslich unter die Schutzdecke unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden legen","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658906,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":198,"sitzung":197,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Was f\u00fcr ein sch\u00f6nes Bild!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":199,"sitzung":197,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"und morgens deren Abschaffung fordern, wenn nichts passiert ist. Das geht einfach nicht, das ist nicht unsere Politik.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658909,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":201,"sitzung":197,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Blau\u00e4ugig sind wir deswegen nicht. Da wir motivierte Dienste wollen, wissen wir, dass diese auch \u00fcber das Ziel hinausschie\u00dfen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":202,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Das passiert aber sehr oft!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":203,"sitzung":197,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist in jedem Gewerbe so, auch bei denen. Deshalb passen wir auf.\n\nEine wirkungsvolle parlamentarische Kontrolle hatten wir nicht wirklich, wenn wir ehrlich sind. Bei neun Abgeordneten in einem Kontrollgremium und Tausenden von nachrichtendienstlichen Mitarbeitern habe ich mich immer gef\u00fchlt wie Sisyphos, der versucht, den Stein aufw\u00e4rts zu rollen: Es war schwer m\u00f6glich. Lieber Herr Dr. Hahn, lieber Herr Gr\u00f6tsch, wir haben mit Herrn Str\u00f6bele zusammen in einer Taskforce erlebt - BND-Selektoren -, wie es eigentlich gehen m\u00fcsste. Das hat mir sehr viel Motivation gegeben, um genau das zu verstetigen. Das tun wir heute mit dem Gesetzentwurf. Eigentlich richten wir jetzt eine Dauertaskforce ein mit der Manpower, die wir brauchen. Ich denke, besser kann man die Empfehlungen aus dem NSU-Untersuchungsausschuss nach mehr parlamentarischer Kontrolle nicht umsetzen, als wir es heute tun.\n\nWas wollen wir? Wir wollen eine deutlich h\u00f6here Transparenz; die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung wurde schon genannt. Wir wollen nat\u00fcrlich \u00fcberwachen, ob die Regeln und Vorschriften eingehalten werden, aber viel wichtiger ist mir: Der St\u00e4ndige Bevollm\u00e4chtige und seine Mitarbeiter haben die Chance, konstruktiv zu begleiten. Was k\u00f6nnen, was d\u00fcrfen und was sollen unsere Dienste leisten? Diese Frage f\u00fcr das Parlamentarische Kontrollgremium st\u00e4ndig mit zu beurteilen, halte ich f\u00fcr wichtig. Deshalb zitiere ich auch noch einmal den Ex-Pr\u00e4sidenten Schindler - wenn er es sagt, hat es wirklich Gewicht -: ein Meilenstein der parlamentarischen Kontrolle, eine vielversprechende L\u00f6sung, die Vertrauen schaffen wird.\n\nMehr Lob und Referenz kann man f\u00fcr einen Gesetzentwurf eigentlich kaum bekommen. Dass der Vorsitzende endlich nicht mehr wechselt, ist ein Segen, meine Damen und Herren. Ich habe mich gef\u00fchlt wie bei \u201eFarm der Tiere\u201c: Jeder m\u00f6chte einmal Vorsitzender werden. So kann man doch nicht arbeiten, Entschuldigung!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658913,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":205,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Es geht doch nicht um jeden! Es geht um Opposition und Regierung!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":206,"sitzung":197,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt haben wir einen Vorsitzenden, der den Laden f\u00fchrt. Das ist so etwa die Welt, die ich kenne, und da kenne ich mich bestens aus, und sie hat sich auch \u00fcber Jahrzehnte bew\u00e4hrt; glauben Sie es mir. Herr Hahn, Sie m\u00fcssen einfach lernen, wie so etwas geht. Dass wir das noch mit dem Vertrauensgremium verzahnen, finde ich sehr gut.\n\nDie Kritikpunkte: Nein, der St\u00e4ndige Beauftragte ist keine Solonummer.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":207,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Der Vorsitz kann doch immer an die Opposition gehen! Das w\u00e4re doch mal ein Vorschlag!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":208,"sitzung":197,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Er ist ein Erf\u00fcllungsgehilfe, von mir aus eine verl\u00e4ngerte Werkbank. Aber wir f\u00fchren ihn, wir geben ihm Anweisungen, wir kontrollieren ihn. Wenn Sie das auch nicht k\u00f6nnen, Herr Dr. Hahn, wenn Sie mit Mitarbeitern nicht umgehen k\u00f6nnen, dann kann Ihnen aber wirklich keiner helfen. Seien Sie ehrlich: Wir haben in der Taskforce, Herr Str\u00f6bele, beste Erfahrungen mit hervorragenden Mitarbeitern gemacht,","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":209,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":210,"sitzung":197,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"die wir heute schon im PKGr haben. Ich habe da allerdings nicht wie Sie nach dem Parteibuch gefragt.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658920,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":212,"sitzung":197,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist mir auch v\u00f6llig wurscht. Die haben hervorragend gearbeitet. Wissen Sie was? Ich glaube, wenn wir deren politische Pr\u00e4ferenzen einmal abfragen w\u00fcrden, w\u00fcrden alle genannt, die hier vertreten sind. Trotzdem haben sie uns klasse zugearbeitet. Das Lob muss einmal sein. Ich habe \u00fcberhaupt keine Bedenken, dass die n\u00e4chsten zw\u00f6lf das nicht auch k\u00f6nnen, und das Parteibuch interessiert mich bei denen auch nicht.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658922,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":214,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Wer sucht die aus?","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":215,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re das erste Mal, Herr Schuster!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":216,"sitzung":197,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Eine Whistleblower-Regelung ist im Gesetzentwurf enthalten. Sie ist vielleicht nicht so, wie Sie sie haben wollen, aber wir machen die Dinge balanciert und schlau und nicht parteipolitisch motiviert.\n\nDie Journalisten haben uns f\u00fcr den Ergebnisbericht unserer Taskforce \u00fcber den gr\u00fcnen Klee gelobt, Herr Str\u00f6bele. Es stimmt nicht, dass wir die \u00d6ffentlichkeit nicht informieren.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":217,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Nicht \u00fcber die wesentlichen Dinge!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":218,"sitzung":197,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Chapeau, hie\u00df es, so konsequent, so dezidiert und so schonungslos habe noch nie ein PKGr die aktuelle Regierung betrachtet, analysiert und auch kritisiert. Also, besser kann man es wirklich nicht machen.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658928,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":220,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Wir hatten einen besseren Bericht! Unserer war besser!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":221,"sitzung":197,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Genau diese L\u00f6sung verstetigen wir jetzt in einem Gesetz. \u201eHut ab\u201c, \u201eEpochale Schwelle \u00fcberschritten\u201c, \u201eNeues Niveau\u201c, -","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":222,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Aber Sie denken an den Schluss, Herr Schuster?","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":223,"sitzung":197,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"- durchgehend positiv sind die Zitate der Sachverst\u00e4ndigen aus der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung.\n\nZu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen - das ist mein letzter Satz - sagte Professor Dr. Amadeus Wolff, der auch kein unkritischer Zeitgenosse als Sachverst\u00e4ndiger ist: Keiner der vorliegenden \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge reicht irgendwie an den Entwurf heran, der hier vorgelegt wurde. - Deswegen gehe ich gar nicht weiter darauf ein; Stephan Mayer hat das schon prima gemacht. Das, was Sie vorgelegt haben, ist einfach nichts wert.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":224,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"So etwas Abwegiges!","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":225,"sitzung":197,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Es tut mir leid. Stehen Sie bitte - Uli Gr\u00f6tsch hat es richtig gesagt - bei Ja und nicht bei Nein auf, Herr Dr. von Notz.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658935,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":227,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit ist die Aussprache beendet.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur weiteren Fortentwicklung der parlamentarischen Kontrolle der Nachrichtendienste des Bundes.\n\nZu dieser Abstimmung liegt eine Erkl\u00e4rung nach \u00a7 31 unserer Gesch\u00e4ftsordnung vor.1\n\nDer Innenausschuss empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/10069, den Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Drucksache 18\/9040 in der Ausschussfassung anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen. Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Gesetzentwurf ist damit in zweiter Beratung mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Opposition angenommen.\n\nDritte Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Gesetzentwurf ist mit dem gleichen Stimmenverh\u00e4ltnis in der dritten Beratung angenommen.\n\nAbstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion Die Linke zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die parlamentarische Kontrolle nachrichtendienstlicher T\u00e4tigkeit des Bundes. Der Innenausschuss empfiehlt unter Buchstabe b seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/10069 die Ablehnung des Gesetzentwurfs der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/6640. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Gesetzentwurf ist in zweiter Beratung mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt. Damit entf\u00e4llt nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung die dritte Beratung.\n\nWir setzen die Abstimmungen zu der Beschlussempfehlung des Innenausschusses auf Drucksache 18\/10069 fort.\n\nDer Ausschuss empfiehlt unter Buchstabe c seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/6645 mit dem Titel \u201eParlamentarische Kontrolle der nachrichtendienstlichen T\u00e4tigkeit des Bundes verbessern\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nUnter Buchstabe d empfiehlt der Innenausschuss die Ablehnung des Antrags der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/8163 mit dem Titel \u201eF\u00fcr eine wirksamere Kontrolle der Nachrichtendienste\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen bei Enthaltung der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 27 auf:\n\n-\tZweite und dritte Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des Bundesnachrichtendienstes\n\nDrucksache 18\/9041\n\n-\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des Bundesnachrichtendienstes\n\nDrucksachen 18\/9529, 18\/9854, 18\/9879, Nr. 5\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Innenausschusses (4. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/10068\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Debatte 38 Minuten vorgesehen. - Ich sehe, da gibt es keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kollegin Nina Warken, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658937,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste","top_id":15046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":229,"sitzung":197,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir befassen uns heute mit einem Gesetz, das nicht h\u00e4ufig Gegenstand der Beratungen im Plenum ist und dessen Ausf\u00fchrung sich meist im Verborgenen vollzieht. Und doch ist es ein Gesetz, das f\u00fcr unsere Gesellschaft von gro\u00dfer Bedeutung ist.\n\nMit dem BND-Gesetz treffen wir als Parlament eine Entscheidung dar\u00fcber, wie weit wir als Gesellschaft gehen wollen, um uns zu sch\u00fctzen, welche Befugnisse wir unseren Nachrichtendiensten einr\u00e4umen, um uns unsere freiheitliche Lebensart und unsere freiheitlich-demokratische Grundordnung zu bewahren und zu verteidigen. Das BND-Gesetz ist also ein Gradmesser daf\u00fcr, wo wir als Gesellschaft die angemessene Balance zwischen Freiheit und Sicherheit sehen.\n\nFreiheit und Sicherheit - so h\u00e4ufig es gesagt wird, so richtig ist es -, das sind keine Gegens\u00e4tze, sondern sie bedingen einander. Ohne Freiheit gibt es keine Sicherheit; ohne Sicherheit kann sich Freiheit nicht entfalten.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658939,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":231,"sitzung":197,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb geht es gerade nicht darum, pauschal das eine gegen das andere auszuspielen, wie der eine oder andere Kollege es gerne tut. Nein, es geht darum, eine kluge, eine differenzierte Abw\u00e4gung zu treffen. Wenn wir heute in diesem Hohen Hause ein Gesetz zur \u00c4nderung des BND-Gesetzes beschlie\u00dfen wollen, dann bezwecken wir damit genau das: Wir treffen eine kluge Abw\u00e4gung. Wir halten die Befugnisse der Beh\u00f6rden im Einklang mit den Grundrechten unserer B\u00fcrger. Und wir st\u00e4rken damit Freiheit und Sicherheit in Deutschland.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658941,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":233,"sitzung":197,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Zugleich ziehen wir die Konsequenzen aus mittlerweile drei Jahren NSA-Untersuchungsausschuss. Wir alle haben bei unserer Arbeit festgestellt, dass es in der Vergangenheit im BND Missst\u00e4nde gab und dass deshalb an einigen Stellen Verbesserungsbedarf bestand. Von daher werden wir mit dem Gesetz ganz bewusst zum Beispiel den Schutz von EU-B\u00fcrgern st\u00e4rken; denn f\u00fcr uns ist klar: Die Verteidigung unserer Freiheit ist heutzutage keine rein nationale Angelegenheit mehr, sondern da m\u00fcssen wir als Europ\u00e4ische Union, als westliche Wertegemeinschaft zusammenstehen.\n\nWir leben heute in einem geeinten Europa, in einem Europa ohne Schlagb\u00e4ume. In einem solchen geeinten modernen Europa m\u00fcssen auch die Sicherheitsbeh\u00f6rden \u00fcber die Grenzen hinweg zusammenarbeiten.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":234,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"In einem Europa der sich Abh\u00f6renden!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":235,"sitzung":197,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn die Belgier, die Polen, die Spanier oder wir Deutschen eine Information \u00fcber einen Terroristen, \u00fcber einen bevorstehenden Anschlag haben, dann m\u00fcssen diese Informationen geteilt werden, und zwar nicht mit den Mitteln des 20. Jahrhunderts, nicht per Brief mit Stempel und Unterschrift, sondern mit den Mitteln des 21. Jahrhunderts: \u00fcber Glasfaser, in einer gemeinsamen Datenbank. So sieht moderne internationale Zusammenarbeit im 21. Jahrhundert aus.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658945,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":237,"sitzung":197,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"In einer Welt, in der Krisen und Konflikte in fernen Regionen sich immer unmittelbarer auf unser Leben in Europa und in Deutschland auswirken, muss der BND in der Lage sein, mit modernsten Mitteln Informationen zu sammeln, damit wir eben nicht von anderen L\u00e4ndern abh\u00e4ngig sind, sondern damit wir als Bundesrepublik Deutschland ein breites und fundiertes Bild von dem haben, was in der Welt geschieht.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658947,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":239,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Vor allem von den Freunden!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":240,"sitzung":197,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Hierzu geh\u00f6rt f\u00fcr uns ganz klar die Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung; denn al-Qaida und der IS kommunizieren heute nicht mehr per Postkutsche und Brieftaube. Deshalb ist es wichtig, dass der BND dort aufkl\u00e4rt, wo die Informationen liegen, und das sind nun einmal im 21. Jahrhundert die weltweiten Datenstr\u00f6me, das ist nun einmal die internationale Kommunikation.\n\nGerade in den vergangenen Tagen haben uns diese Aufkl\u00e4rung und der Austausch von Informationen mit unseren internationalen Partnern vor einem schrecklichen Angriff bewahrt; denn der syrische Terrorist aus Chemnitz wurde nicht durch sch\u00f6ne Sonntagsreden gefasst, sondern weil unsere amerikanischen Freunde uns geholfen haben. Auch das darf und muss man in diesem Hohen Hause einmal sagen.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658950,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":242,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb h\u00f6ren wir sie ab!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":243,"sitzung":197,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, man kann der Meinung sein, dass das Grundgesetz das Telefonat eines Syrers im Irak mit einem Afghanen in Pakistan im selben Ma\u00dfe sch\u00fctzt wie ein Ortsgespr\u00e4ch in Berlin.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":244,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Mit einem befreundeten Pr\u00e4sidenten!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":245,"sitzung":197,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Meinung sind wir aber eben nicht. Diese Meinung ist weltfremd und vor allem meilenweit von dem entfernt, was sich der Verfassungsgeber mit dem Fernmeldegeheimnis gedacht hat. Sie wissen auch ganz genau, dass das Bundesverfassungsgericht 1999 in seiner Entscheidung \u00fcber die strategische Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND diese Ausland-Ausland-F\u00e4lle bewusst ausgespart hat.\n\nDer wesentliche Punkt ist doch, dass die wichtige Arbeit des BND auf eine noch bessere rechtliche Grundlage gestellt werden muss, und genau das tun wir mit dem vorliegenden Gesetzentwurf. Das tun wir auch und nicht zuletzt f\u00fcr die Mitarbeiter des BND und unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden, die n\u00e4mlich Rechtssicherheit bei ihrer wichtigen T\u00e4tigkeit ben\u00f6tigen, die sie Tag f\u00fcr Tag f\u00fcr unser Land aus\u00fcben. Anders als es die Opposition uns gerne glauben machen will, sind es n\u00e4mlich keine finsteren James-Bond-B\u00f6sewichter, die jeden Morgen mit dem Ziel aufstehen, Grundrechte zu verletzen und einen \u00dcberwachungsstaat zu errichten,","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":246,"sitzung":197,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"James Bond ist kein B\u00f6sewicht!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":247,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt ist auch noch James Bond b\u00f6se! Das wird ja immer toller!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":248,"sitzung":197,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"sondern ganz normale M\u00e4nner und Frauen mit Familien, Hobbys und Kindern. Sie leisten eine hervorragende Arbeit unter schwierigen Bedingungen, damit Sie und wir alle so leben k\u00f6nnen, wie wir es tun,","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658958,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":250,"sitzung":197,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"n\u00e4mlich in einem friedlichen und sicheren Land in Einigkeit und Recht und Freiheit.\n\nSie, liebe Kollegen von der Opposition, nutzen dieses wichtige Thema zur Selbstvermarktung und zum Klamauk.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":251,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Oje, oje!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":252,"sitzung":197,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Wir als Koalition wollen aber einen starken BND und handlungsf\u00e4hige Sicherheitsbeh\u00f6rden. Deshalb tun wir, was n\u00f6tig ist, und st\u00e4rken mit unserem Gesetz Sicherheit und Freiheit in Deutschland.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658962,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":254,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat die Kollegin Martina Renner, Die Linke, das Wort.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658964,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":256,"sitzung":197,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Vor allem auch: Liebe B\u00fcrgerrechtsengagierte, die Sie drau\u00dfen vor der T\u00fcr gerade protestieren! Ich wei\u00df noch genau, welches Bild der BND zu Beginn der Arbeit des NSA-Untersuchungsausschusses zeichnen wollte: Man h\u00e4tte nicht so genau gewusst, was der gro\u00dfe Bruder NSA in Deutschland und Europa treibt. Der kleine Bruder BND w\u00fcrde sich hingegen immer an Recht und Gesetz halten, nie die eigenen B\u00fcrger aussp\u00e4hen und schon gar nicht Spionage aufgrund von Wirtschafts- oder Machtinteressen durchf\u00fchren. Inzwischen ist klar: Der kleine Bruder Bundesnachrichtendienst wusste genau Bescheid. Er hat dem US-Geheimdienst die T\u00fcren ge\u00f6ffnet, damit dieser an den Internetverkehr in Europa gelangen konnte. Er hat das Parlament, manchmal auch das Bundeskanzleramt und fast immer die betroffenen Unternehmen get\u00e4uscht. Er tat dies absichtsvoll und im vollen Bewusstsein der Illegalit\u00e4t. - Ich wei\u00df, wovon ich rede. Das ist das Ergebnis von zweieinhalb Jahren harter Aufkl\u00e4rungsarbeit im Untersuchungsausschuss.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658966,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":258,"sitzung":197,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr diese Praxis des Bundesnachrichtendienstes wurde ein perfides System aus Abschirmen, Legendieren und Nicht-Dokumentieren installiert. Vielleicht gab es dieses System im Bundesnachrichtendienst schon immer. Tricksen, Tarnen, T\u00e4uschen - so l\u00e4sst sich das Credo des BND zusammenfassen.\n\nNun hat man den kleinen Bruder erwischt, angeschoben durch Edward Snowden, dokumentiert in den unz\u00e4hligen Protokollen des Untersuchungsausschusses, in der Klage der G-10-Kommission, in der Klage des Internetknotenbetreibers DE-CIX und in den Beanstandungen der Datenschutzbeauftragten. Und was passiert jetzt? Nichts! Keine Reue, kein Umsteuern, kein Zur-Rechenschaft-Ziehen der Verantwortlichen!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":259,"sitzung":197,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Kein rechtswidriges Verhalten!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":260,"sitzung":197,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Stattdessen wird die Rechtslage nach den W\u00fcnschen des Geheimdienstes angepasst,","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":261,"sitzung":197,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das geht ja gar nicht!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":262,"sitzung":197,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"und das bedeutet anlasslose Massen\u00fcberwachung.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658972,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":264,"sitzung":197,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Damen und Herren, der Bundesnachrichtendienst will nicht mehr der kleine Bruder der NSA sein. Nein, der Gesetzentwurf der Gro\u00dfen Koalition macht ihn nun zum Zwilling.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":265,"sitzung":197,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Was? Eineiig oder zweieiig?","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":266,"sitzung":197,"speaker":"Gegenruf der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Das k\u00f6nnen wir Ihnen \u00fcberlassen!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":267,"sitzung":197,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"- Eineiig. - Ihnen ist das auch bewusst. Die Sachverst\u00e4ndigen haben es Ihnen gesagt. Sie kennen die politischen wie juristischen Argumente. Allein, es st\u00f6rt Sie wenig. \u201eSollen sie doch klagen\u201c, haben Sie im Innenausschuss gesagt, \u201edie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die Provider, die Opposition!\u201c. Sie werden heute sagen: Wir haben lediglich unterschiedliche Rechtsauffassungen, was den Schutz der Privatsph\u00e4re von Menschen, auch denen ohne deutschen Pass, angeht.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":268,"sitzung":197,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, Sie leben in einer ganz anderen Welt!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":269,"sitzung":197,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Wir hingegen sagen: B\u00fcrger- und Menschenrechte sind unteilbar.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658979,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":271,"sitzung":197,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Wir sagen: Dieses Gesetz ist ein Geschenk f\u00fcr den BND, weil er jetzt auch in Deutschland legal ans Kabel darf, und zwar auch dann, wenn es keinen konkreten Verdacht gibt. Nun braucht der Bundesnachrichtendienst nicht l\u00e4nger gew\u00f6hnliche deutsche Staatsb\u00fcrger zu Funktionstr\u00e4gern umzudefinieren, um sie bespitzeln zu k\u00f6nnen. Jetzt darf er es - ganz legal. Nun braucht der BND nicht mehr Satellitendaten f\u00fcr au\u00dferirdisch zu erkl\u00e4ren, um sie abzufangen. Er darf es jetzt einfach - ganz legal.\n\nDie anlasslose und umfassende politische Spionage gegen Hilfsorganisationen, Presse, Regierungen in europ\u00e4ischen L\u00e4ndern und B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wird durch dieses Gesetz erm\u00f6glicht. Es ist nicht so, dass dies nur die ungeliebte Opposition sagt. Unterschiedliche Nichtregierungsorganisationen wie Reporter ohne Grenzen, Amnesty International und die drei Sonderberichterstatter der Vereinten Nationen haben Ihren Gesetzentwurf ger\u00fcgt. Die bisherige Praxis, die nun legalisiert werden soll, wurde von anerkannten Juristen und nicht zuletzt von Deutschlands oberster Datensch\u00fctzerin immer wieder als schlichtweg illegal angeprangert. Wie reagieren Sie darauf? Sie belohnen den Geheimdienst mit mehr Befugnissen f\u00fcr Massen\u00fcberwachungen.\n\nNun werden Sie mir vermutlich erkl\u00e4ren, dass ein toller Filter den sogenannten deutschen Kommunikationsverkehr automatisch aussortieren wird. Aber das ist Augenwischerei; Sie wissen es. Lesen Sie die Gutachten! Wenn nur 5 Prozent durchrutschen, bleiben - am Beispiel von diesem Jahr - am Schluss 34 Millionen Gigabyte Daten, die auch deutsche Staatsb\u00fcrger und Staatsb\u00fcrgerinnen betreffen k\u00f6nnen.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":272,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Da klatschen nicht einmal die eigenen Leute!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":273,"sitzung":197,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Sie haben vorhin gesagt - Sie wiederholen das sehr gerne -, wir kritisierten diesen Gesetzentwurf nur, weil wir Geheimdienste abschaffen wollten. Ich sage Ihnen: Die Dienste haben sich selbst ins Unrecht gesetzt.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658983,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":275,"sitzung":197,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Sie sind eine Gefahr f\u00fcr die Demokratie. Der Bundesnachrichtendienst hat sich Jahrzehnte nicht an Recht und Gesetz gehalten. Im Falle des NSU-Komplexes hat der Dienst selbst den Terror erst erm\u00f6glicht. Sie wissen, was Sie heute beschlie\u00dfen. Sie schaffen das Fernmeldegeheimnis in Artikel 10 des Grundgesetzes faktisch ab.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":276,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das kann man nicht abschaffen!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":277,"sitzung":197,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Sie t\u00e4uschen wissentlich die \u00d6ffentlichkeit, so wie der BND jahrelang wissentlich das Parlament get\u00e4uscht hat.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":278,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Renner, denken Sie an die Redezeit?","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":279,"sitzung":197,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Nur noch zwei S\u00e4tze, dann bin ich fertig. - Sie nennen es Reform, wir nennen es die Legalisierung massenhafter Grundrechtsverletzungen. Sie machen das Parlament zum Erf\u00fcllungsgehilfen der Geheimdienste. Das halte ich einer Demokratie und eines Rechtstaats f\u00fcr unw\u00fcrdig.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658989,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":281,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Meine G\u00fcte!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":282,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt Christian Flisek, SPD-Fraktion.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658992,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":284,"sitzung":197,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":"1508","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Gro\u00dfe Koalition hat einen gut ausverhandelten, detaillierten Koalitionsvertrag. Dieser Koalitionsvertrag war der bisherige Fahrplan f\u00fcr fast alle Gesetzesvorhaben dieser Regierung. Er wird es mit Sicherheit auch noch bis zum Ende der Legislaturperiode bleiben.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":285,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Mit Sicherheit nicht!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":286,"sitzung":197,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":"1508","speaker_party":"spd","text":"Gleichwohl beraten wir mit dem heute im Entwurf vorliegenden BND-Reformgesetz ein Vorhaben, das sich so nicht in diesem Koalitionsvertrag findet. Das hat gute Gr\u00fcnde; denn den Urknall f\u00fcr diese Reform finden wir in der Arbeit des 1. Untersuchungsausschusses der 18. Wahlperiode, des sogenannten NSA-Untersuchungsausschusses, des Deutschen Bundestages.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":287,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Ein bisschen PKGr war auch dabei!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":288,"sitzung":197,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":"1508","speaker_party":"spd","text":"- Ein bisschen, ja. Wir reden jetzt \u00fcber die BND-Reform, Herr Kollege Binninger. Ich denke, wir sind uns einig, dass die wesentliche Arbeit im NSA-Untersuchungsausschuss geleistet wurde.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":289,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja, da ist sie: die Harmonie der Gro\u00dfen Koalition!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":290,"sitzung":197,"speaker":"Gegenruf der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Vielleicht doch Zwillinge!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":291,"sitzung":197,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":"1508","speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, in diesem Ausschuss - das ist bereits erw\u00e4hnt worden - wurden in \u00fcber zweieinhalbj\u00e4hriger Arbeit all jene Erkenntnisse zutage gef\u00f6rdert, die wir heute zu einer umfassenden Reform des Rechts des Bundesnachrichtendienstes verdichten. Zur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass uns diese Erkenntnisse im Untersuchungsausschuss weder vom Bundesnachrichtendienst noch vom Bundeskanzleramt auf dem Silbertablett serviert wurden.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":292,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Vor allem mit Schw\u00e4rzungen!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":293,"sitzung":197,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":"1508","speaker_party":"spd","text":"Wir mussten sie uns in \u00fcber 115 Sitzungen mit \u00fcber 100 Zeugen und mit \u00fcber 2 000 zum Teil schwer lesbaren Akten m\u00fchsam erarbeiten. Ich m\u00f6chte aber betonen, dass mit diesem Untersuchungsausschuss der Deutsche Bundestag bisher weltweit das einzige Parlament ist, das sich nach den Ver\u00f6ffentlichungen von Edward Snowden so gr\u00fcndlich und so intensiv mit dieser Thematik befasst hat.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":294,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":295,"sitzung":197,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":"1508","speaker_party":"spd","text":"Die Defizite innerhalb des Bundesnachrichtendienstes, die der Untersuchungsausschuss aufgedeckt hat, waren und sind massiv. Da geht es etwa um die Ausland-Ausland-Verkehre - das ist angesprochen worden; das findet sich auch im Titel dieses Gesetzes wieder -; das sind beispielsweise E-Mails, die ihren Ursprung im Ausland haben, bei denen also der Absender im Ausland ist, mit einem Empf\u00e4nger im Ausland. Bei der strategisch wichtigen \u00dcberwachung solcher Verkehre agierte der Bundesnachrichtendienst bisher in einer Dunkelkammer.\n\nDas setzte sich fort in einer v\u00f6llig unzureichenden Kontrolle dieses immer wichtiger werdenden T\u00e4tigkeitsbereichs durch das Bundeskanzleramt. Wir haben erst gestern einen Referatsleiter als Zeugen im Untersuchungsausschuss geh\u00f6rt, dessen Aufgabe es war, die Abteilung TA zu kontrollieren, wenn man so will, die Aufsicht auszu\u00fcben.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":296,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Ein Mann!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":297,"sitzung":197,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":"1508","speaker_party":"spd","text":"Zwischen 2013 und 2015 - ich sage es Ihnen - fand sich da zum Thema Selektoren relativ wenig.\n\nInnerhalb des Bundesnachrichtendienstes entwickelten sich \u00fcber Jahre hinweg auch v\u00f6llig abstruse Rechtsinterpretationen. Die ber\u00fchmteste ist die Weltraumtheorie, die auch durch die Medien geisterte. Ich glaube, das alles waren Interpretationen des geltenden Rechts mit einem einzigen Ziel, sich n\u00e4mlich des Ballasts des deutschen Rechts zu entledigen.\n\nWir haben eklatante organisatorische Missst\u00e4nde in der Abteilung Technische Aufkl\u00e4rung festgestellt. Wir haben bis tief in diese Legislaturperiode hinein eine Informationspolitik des Bundeskanzleramts gehabt, zu der man in Bezug auf die Aufarbeitung dieser Missst\u00e4nde sagen kann: Das war alles andere als proaktiv.\n\nMeine Damen und Herren, ich denke, dass die sozialdemokratische Fraktion die einzige Fraktion in diesem Hause war, die zu einem sehr fr\u00fchen Zeitpunkt die richtigen Schl\u00fcsse aus dieser unertr\u00e4glichen Situation gezogen hat.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659007,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":299,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das waren Sie ganz, ganz allein!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":300,"sitzung":197,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":"1508","speaker_party":"spd","text":"Wir haben im Sommer 2015 ein Eckpunktepapier auf den Tisch gelegt, in dem nicht nur die damals bekannten M\u00e4ngel klar benannt worden sind; wir haben auch konkrete L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge vorgelegt.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":301,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Von denen ist wenig \u00fcbrig geblieben!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":302,"sitzung":197,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Ihr seid so toll!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":303,"sitzung":197,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":"1508","speaker_party":"spd","text":"Wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, dass die anderen sich mit Vorschl\u00e4gen beteiligen; aber da gab es nichts,","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":304,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Von uns!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":305,"sitzung":197,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":"1508","speaker_party":"spd","text":"obwohl die Erkenntnisse auf dem Tisch lagen. Man war unisono die Meinung: Lassen Sie uns doch abwarten, bis der Untersuchungsausschuss seinen Abschlussbericht vorlegt! - F\u00fcr uns war klar: Der Abschlussbericht wird mit hoher Wahrscheinlichkeit mit dem Ende der Legislaturperiode zusammenfallen. Ob dann irgendeine Empfehlung in der n\u00e4chsten Legislaturperiode aufgegriffen wird, das steht in den Sternen. - Deswegen haben wir gesagt: Wir gehen bereits, wenn die Erkenntnisse auf dem Tisch liegen, mit einem Eckpunktepapier an die \u00d6ffentlichkeit. Ich sage heute sehr deutlich: Dieses Eckpunktepapier war die Blaupause f\u00fcr die aktuelle Reform.\n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr uns war v\u00f6llig klar, dass ein weiteres Zuwarten nicht zumutbar ist, insbesondere nicht f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Bundesnachrichtendienstes; denn bei aller Kritik: In Zeiten zunehmender terroristischer Bedrohungslagen brauchen wir einen effizient arbeitenden Auslandsnachrichtendienst. Effizient arbeiten kann ein Auslandsnachrichtendienst nur dann, wenn er auf dem Boden rechtsstaatlich abgesicherter Legitimit\u00e4t arbeitet. Hierf\u00fcr legen wir heute die Grundlagen.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659015,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":307,"sitzung":197,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":"1508","speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte einige Punkte ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen: Jede Datenerfassung muss in Zukunft dem Auftragsprofil der Bundesregierung f\u00fcr den BND entsprechen. Wir legen heute Standards f\u00fcr den Schutz von EU-B\u00fcrgern und EU-Institutionen fest und stellen diese insoweit Deutschen gleich. Ich m\u00f6chte das deswegen betonen, weil das europaweit, weltweit einmalig ist. Wir haben nach Snowden eine tolle Debatte in Deutschland erlebt. Sie war ein St\u00fcck weit heuchlerisch; denn wir haben festgestellt, dass wir zum Teil ebenso wie alle anderen Dienste dieser Welt allenfalls die eigenen B\u00fcrger sch\u00fctzen, dass es aber keine Standards f\u00fcr Ausl\u00e4nder gibt. Diese Situation entsch\u00e4rfen wir mit der Verabschiedung des heute vorliegenden Gesetzentwurfs zumindest f\u00fcr EU-B\u00fcrgerinnen und \u001eB\u00fcrger. Ich glaube, das ist ein riesengro\u00dfer Schritt.\n\nWir verbieten ausdr\u00fccklich Wirtschaftsspionage. Wirtschaftsspionage wird verboten. Ich glaube, das ist f\u00fcr ein Land wie Deutschland existenziell.\n\nKooperationsvereinbarungen mit anderen Diensten m\u00fcssen in Zukunft dem PKGr vorgelegt werden. Auch hier haben wir eine Dunkelkammer gehabt. Da wird in Zukunft erheblich mehr Licht reinkommen. Das PKGr wird in Zukunft in Bezug auf alle Kooperationen informiert werden.\n\nIch wurde in den letzten Wochen oft gefragt: Kann man einen Geheimdienst \u00fcberhaupt kontrollieren? Passt ein Nachrichtendienst \u00fcberhaupt in eine parlamentarische Demokratie?","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":308,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Gute Frage!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":309,"sitzung":197,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":"1508","speaker_party":"spd","text":"Ich sage: Ja, n\u00e4mlich dann, wenn wir sicherstellen, dass er rechtsstaatlich legitimiert ist. F\u00fcr eine rechtsstaatliche Legitimation m\u00fcssen zwei Voraussetzungen erf\u00fcllt sein: Es darf keinen einzigen T\u00e4tigkeitsbereich des Dienstes geben, der nicht durch klare Rechtsgrundlagen bestimmt ist, und es darf keinen T\u00e4tigkeitsbereich geben, der nicht einer starken parlamentarischen Kontrolle unterliegt.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":310,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Und er darf nicht l\u00fcgen!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":311,"sitzung":197,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":"1508","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr diese beiden Voraussetzungen schaffen wir mit diesem Gesetz die Grundlagen. Ich denke, da kann man bei einiger Kritik im Detail durchaus sagen: Das ist ein mutiger Schritt nach vorne. Herr Str\u00f6bele, auch Sie m\u00fcssen sagen, dass zu Beginn dieser Legislaturperiode wahrscheinlich keiner darauf gewettet h\u00e4tte, dass uns das gelingt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659021,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":313,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Konstantin von Notz, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":314,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der ehemalige Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts Papier, die OSZE-Beauftragte f\u00fcr die Freiheit der Medien, die deutschen Presseverb\u00e4nde - Presserat, Verb\u00e4nde der Journalisten, Zeitungsverleger, Verdi, ARD und ZDF -, der Wissenschaftliche Dienst des Deutschen Bundestages, die drei zust\u00e4ndigen UN-Sonderberichterstatter, Amnesty International, Reporter ohne Grenzen, verschiedenste namhafte Verfassungsrechtler, vor allen Dingen die, die in unserer Anh\u00f6rung waren - all diese Fachleute sagen: Das Gesetz, dessen Entwurf Sie heute hier vorlegen, ist verfassungswidrig. Verfassungswidrig!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659024,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":316,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege von Notz, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Binninger?","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":317,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Herr Binninger, Sie reden gleich; aber bitte. Ja.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":318,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Das verl\u00e4ngert deine Redezeit!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":319,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege, ich wei\u00df, dass ich gleich selber spreche.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":320,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das ist gut, dass Sie das wissen.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":321,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Sie beklagen sich immer, dass Sie zu wenig Redezeit haben; jetzt haben Sie etwas mehr.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":322,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Danke.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":323,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Da dieser Punkt nicht Teil meiner Rede ist, Sie ihn aber gerade angesprochen haben, m\u00f6chte ich etwas zu den Sachverst\u00e4ndigen sagen, die angeblich alle so harsche Kritik ge\u00fcbt haben.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":324,"sitzung":197,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Was hei\u00dft hier \u201eangeblich\u201c?","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":325,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Es stimmt, es gab in Teilen Kritik, auch deutliche.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":326,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":327,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Aber man darf in der \u00d6ffentlichkeit nicht das Bild erzeugen, das Sie gerade erzeugt haben.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659037,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":329,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":330,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will Ihnen ein paar Formulierungen von verschiedenen Sachverst\u00e4ndigen zu diesem Gesetzentwurf aus der Anh\u00f6rung bzw. den Gutachten vorhalten und Sie fragen, wie Sie die bewerten. - Der Sachverst\u00e4ndige B\u00e4cker sagte: Unabh\u00e4ngig vom Inhalt eine bemerkenswerte Leistung, dass der Bundestag das unternimmt.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659040,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":332,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Dann der Sachverst\u00e4ndige Wetzling: Ein Reformpaket, das dem BND Rechtssicherheit gibt. - Der Sachverst\u00e4ndige Wolff: Hut ab! Da k\u00f6nnen die anderen L\u00e4nder sich eine Scheibe abschneiden. Das ist erst einmal nachzumachen. - Und der Sachverst\u00e4ndige Graulich: Dieser Gesetzentwurf f\u00fchrt das BND-Gesetz - -","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659042,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":334,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"- Es scheint ja schlimm zu sein, wenn man die Fakten vorgehalten bekommt.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659044,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":336,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt seien Sie mal nicht so empfindlich, Herr Binninger.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":337,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Es scheint wirklich schlimm zu sein, wenn man die Fakten vorgehalten bekommt.\n\nDas letzte Zitat, vom Sachverst\u00e4ndigen Graulich, zu diesem Gesetzentwurf - Sie haben eben andere zitiert -: Dieser Gesetzentwurf f\u00fchrt das BND-Gesetz \u201einsgesamt auf ein bislang nicht vorhanden gewesenes Niveau von systematischer Klarheit sowie Regelungsdichte im Einzelfall\u201c. - Das waren die Positionen. Ich w\u00fcrde Sie bitten, diese Positionen, auch wenn Sie sie nicht m\u00f6gen, zumindest nicht ganz auszublenden.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659047,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":339,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Zun\u00e4chst einmal, Herr Binninger: Ihre Empfindlichkeit scheint sehr hoch zu sein, wenn Sie es bei einer Redezeitverteilung von 80 : 20 nicht aushalten, dass die Opposition eine Minute Ihren gro\u00dfartigen Gesetzentwurf kritisiert.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659049,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":341,"sitzung":197,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Zwischenfragen sind doch das Salz in der Suppe!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":342,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"War das die Antwort?","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":343,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"- Bleiben Sie ruhig stehen, Herr Binninger!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":344,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Ich dachte, das war die Antwort!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":345,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"- Nein. Seien Sie geduldig!\n\nNat\u00fcrlich haben Sie Sachverst\u00e4ndige benannt, die Ihren Gesetzentwurf nicht nur in Bausch und Bogen verurteilt haben. Nicht nur!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":346,"sitzung":197,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Aha!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":347,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Herr Graulich hat Ihnen ja schon Gef\u00e4lligkeitsgutachten zu den NSA-Selektoren geschrieben.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":348,"sitzung":197,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Also: Ihre Gutachter sind unabh\u00e4ngig, unsere nicht? Das ist billig!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":349,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Aber der Kollege B\u00e4cker, den Sie angesprochen haben, hat Ihnen klipp und klar gesagt - so wie alle anderen, die ich eben zitiert habe, wie der ehemalige Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts Papier -: Der von Ihnen vorgelegte Gesetzentwurf ist verfassungswidrig. - Daran kommen Sie nicht vorbei. Das ist bitter. Nehmen Sie es hin!\n\nSie reden von gro\u00dfartigen Blaupausen wie vorhin der Kollege Flisek. Frau Warken erkl\u00e4rt das zu einem europ\u00e4ischen Projekt. Das zeigt, wie grotesk die Selbstwahrnehmung der Gro\u00dfen Koalition inzwischen ist, meine Damen und Herren.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659059,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":351,"sitzung":197,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Aber das mit dem Gef\u00e4lligkeitsgutachten nehmen Sie zur\u00fcck, Herr von Notz!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":352,"sitzung":197,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Sie laufen wirklich durch einen dunklen Tunnel! Da muss Ihnen jemand das Licht anknipsen!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":353,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Vor mehr als drei Jahren ver\u00f6ffentlichte Edward Snowden Unterlagen zum globalen System der anlasslosen Massen\u00fcberwachung. Im Bundestagswahlkampf kamen bald unangenehme Fragen auf: Was wei\u00df die Bundesregierung davon? Sind deutsche Dienste in dieses System involviert? Werden B\u00fcrger und Unternehmen ausreichend gesch\u00fctzt? - Diese Fragen kamen dem Bundeskanzleramt sehr ungelegen, weil ja Bundestagswahlkampf war, und die Antworten von Frau Merkel und Herrn Pofalla lauteten: Das ist ja alles ungeheuerlich. Davon wissen wir gar nichts. Aussp\u00e4hen unter Freunden, das geht gar nicht. Sollte etwas davon stimmen, dann haben wir damit nichts zu tun. Deutsche B\u00fcrger und Unternehmen werden gesch\u00fctzt. Niemand muss sich sorgen, und falls doch: Wir verhandeln - das versprechen wir - ein No-Spy-Abkommen.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":354,"sitzung":197,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Alles super!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":355,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Nach drei Jahren Untersuchungsausschuss wissen wir: All das entsprach nicht der Wahrheit.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659065,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":357,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Die deutschen Geheimdienste sind zentraler und wichtiger Akteur in der \u00dcberwachungsmaschinerie der Five-Eyes-Staaten. Die von ihnen eingesetzten Systeme und Programme sind identisch mit denen der USA, wie sich aus den Snowden-Unterlagen ergibt. Anlasslos und massenhaft werden auch vom Bundesnachrichtendienst global Daten erfasst. Diese Daten werden mit Millionen von Selektoren gerastert, und 90 Prozent dieser Selektoren haben rein gar nichts mit Terrorismus zu tun.\n\nDurch den weitreichenden Datenaustausch untereinander l\u00e4uft die Kontrolle leer. Aussp\u00e4hen unter Freunden, das geht volle Kanne. Das ist die Wahrheit beim BND.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659067,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":359,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das Ganze ist auch noch Baustein eines Drohnenkrieges, an dem Deutschland \u00fcber diesen Datenaustausch beteiligt ist.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":360,"sitzung":197,"speaker":"Nina Warken [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Ohne Nachweis!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":361,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"All das wurde an den Kontrollgremien vorbei organisiert. Sie wurden belogen und hinter die Fichte gef\u00fchrt. So haben Sie die digitale Welt zum grundrechtsfreien Raum erkl\u00e4rt. Dieser Zustand, an dem die deutschen Dienste beteiligt sind, dauert bis heute an. Das ist inakzeptabel, meine Damen und Herren.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659071,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":363,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Obwohl wir das alles wissen, zeigen Sie bis heute mit dem Finger in Richtung USA und legen den Entwurf eines Gesetzes vor, das die Probleme versch\u00e4rft: Er ist voller unklarer Rechtsbegriffe. Sie geben darin die Beschr\u00e4nkung der Fernmelde\u00fcberwachung auf und trauen sich nicht, Artikel 10 auch nur anzusprechen. Aufgrund der mangelhaften und v\u00f6llig disfunktionalen Filter, die wir haben, verletzen Sie seit \u00fcber zehn Jahren die Grundrechte von Millionen von Deutschen, und zwar t\u00e4glich. Auch daran \u00e4ndern Sie nichts.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659073,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":365,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Es stimmt: Wir brauchen effiziente, gute und moderne Geheimdienste, und gerade der Auslandsnachrichtendienst muss funktionieren. Aber er muss vor allen Dingen rechtsstaatlich sein.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659075,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":367,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Die Grund- und Menschenrechte unserer Verfassung sind kein St\u00f6rfaktor beim Kampf gegen den Terrorismus, sondern die Grundlage daf\u00fcr.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659077,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":369,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Neben all dem Streit, der in dieses Haus und zu jeder guten Demokratie geh\u00f6rt, ist es etwas irritierend, wie verbohrt Ihre Selbstwahrnehmung ist. Die Anh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf war f\u00fcr Sie ein Desaster, Herr Binninger.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659079,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":371,"sitzung":197,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Vor allen Dingen nach dem letzten Kommentar! Lesen Sie das noch einmal nach!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":372,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Sie ignorieren, dass Ihnen die zust\u00e4ndige Kontrollbeh\u00f6rde, die Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit, ein verheerendes Zeugnis f\u00fcr den Bundesnachrichtendienst ausgestellt hat. Alles ist klipp und klar verfassungswidrig. Diese Praxis wollen Sie hier legalisieren. Das ist inakzeptabel. Sie werden beklagt: von der unbequemen Opposition, aber auch von der G-10-Kommission. Seit neuestem werden Sie vom gr\u00f6\u00dften Internetknotenpunkt, dem DE\u001eCIX, beklagt, gest\u00fctzt auf ein Gutachten von Herrn Professor Papier.\n\nDrei Jahre nach Snowden haben wir ein handfestes Legitimationsproblem. Das desastr\u00f6se Ansehen des BND kann man eben nicht bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern abladen. Die Verantwortung tr\u00e4gt die Politik. Deswegen w\u00e4re es Aufgabe dieses Parlaments, zu zeigen, dass wir aus der Vergangenheit lernen und diese Fehler korrigieren. Dazu leisten Sie keinen Beitrag. Ich prophezeie Ihnen: Dieses Gesetz wird vor dem EuGH und vor dem Bundesverfassungsgericht scheitern. Deswegen ist heute ein schlechter Tag f\u00fcr die Arbeit der Geheimdienste, f\u00fcr den Deutschen Bundestag sowie f\u00fcr unseren Rechtsstaat und die Demokratie. Das ist sehr bedauerlich.\n\nGanz herzlichen Dank.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659082,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":374,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der Kollege Clemens Binninger hat jetzt Gelegenheit, seine Ansichten dazu darzulegen. Aber ich darf ihn bitten, das im Rahmen der vorgegeben Redezeit zu tun.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659084,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":376,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege von Notz, ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass wir bei einer so wichtigen Debatte \u00fcber die Regelung einer schwierigen Materie, bei der es keine einfachen und schnellen Antworten gibt,","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":377,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Unbestritten!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":378,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"einen politischen Streit in der Sache h\u00e4tten f\u00fchren k\u00f6nnen. Stattdessen gab es eine Aneinanderreihung von Polemik und selektiver Wahrnehmung. Das tr\u00e4gt nichts dazu bei, aber auch gar nichts.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659088,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":380,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Es stimmt: Vor drei Jahren hat dieses Thema durch die Enth\u00fcllungen von Snowden Bedeutung gewonnen.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":381,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":382,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Dann kam die Arbeit des NSA-Untersuchungsausschusses, in dem Kolleginnen und Kollegen aller Fraktionen bewundernswerte Arbeit leisten. Dann kam die Arbeit der Taskforce des Parlamentarischen Kontrollgremiums, die die Selektorenpraxis des BND untersucht hat.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":383,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":384,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Dann konnte und musste man kritisieren, weil vieles nicht in Ordnung war. Man durfte, wenn man wollte, \u201eSkandal\u201c schreien. Das bleibt jedem selbst \u00fcberlassen.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":385,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das war so! Das war ein Skandal!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":386,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin da immer etwas differenzierter. Aber kritisieren musste man.\n\nDrei Jahre danach w\u00e4re es jedoch angebracht, sich nicht mehr krampfhaft an den Sommer 2013 zu erinnern und nicht dauernd zur\u00fcckzublicken, sondern zu fragen: Wohin f\u00fchrt der Weg jetzt? Was tun wir, damit sich diese Dinge nicht wiederholen? Wie schaffen wir einen guten Rechtsrahmen f\u00fcr den BND? - Das w\u00e4re der Schwerpunkt einer guten Debatte.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659096,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":388,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Der Skandal dauert an! Jetzt, heute noch, wenn wir hier sitzen!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":389,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"- Ganz ruhig.\n\nIch benenne die Kritikpunkte:","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":390,"sitzung":197,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Dann jetzt!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":391,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"eine unzureichende Kontrolle durch das Kanzleramt in der Vergangenheit - das haben wir auch als PKGr gesagt -,","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":392,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das war eben der TOP!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":393,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"fehlende Richtlinien und Anweisungen f\u00fcr die Umsetzung der technischen Aufkl\u00e4rung und eine Rechtsgrundlage, Herr Kollege von Notz, die fast nichts verboten hat, weil sie generalklauselartig war und es deshalb immer Auslegungssache war. Das war der Grund.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":394,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Es gab keine Rechtsgrundlage!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":395,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Die Mitarbeiter haben sich nicht per se rechtswidrig verhalten. Sie waren in der ganz ungl\u00fccklichen Situation, dass es nur einen Paragrafen gab, nach dem Motto: Wenn es euch hilft, d\u00fcrft ihr alles. - So kann man das zusammenfassen. Das hat sie in diese Problemlage gebracht. Das korrigieren wir, indem wir eine pr\u00e4zise Rechtsgrundlage geben.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659105,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":397,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Sie wussten, dass das rechtswidrig war!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":398,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Der vierte Kritikpunkt ist eine unzureichende parlamentarische Kontrolle. Dazu haben wir unter dem ersten TOP einen Beschluss gefasst und etwas ge\u00e4ndert.\n\nWir reformieren das BND-Gesetz. Ich habe vorhin aus gutem Grund die Sachverst\u00e4ndigen genannt. Ja, sie haben auch Kritik ge\u00fcbt, vor allen Dingen an zwei Punkten: zum einen am unabh\u00e4ngigen Gremium, das die Selektorenpraxis \u00fcberpr\u00fcfen soll. Alle haben gesagt: Verfassungsrechtlich ist das unproblematisch. Man kann es aber so oder anders sehen.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":399,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ja, das ist das Letzte!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":400,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Einige Sachverst\u00e4ndige fragten auch: Warum zitieren Sie nicht Artikel 10?","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":401,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja, warum zitieren Sie denn nicht Artikel 10, Herr Binninger?","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":402,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Aber nennen Sie mir bitte, bevor Sie hier ein Szenario malen, das den Eindruck erweckt, dass in diesem Land alles drunter und dr\u00fcber geht - das Gegenteil ist der Fall -, ein Parlament auf der Welt, das sich so intensiv mit solchen Vorg\u00e4ngen befasst!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659112,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":404,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Nennen Sie mir eine Regierung auf dieser Welt, die ein Gesetz f\u00fcr ihren Nachrichtendienst vorgelegt hat!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":405,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Die USA!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":406,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"USA!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":407,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Nennen Sie mir ein Parlament, das genauso die Konsequenzen gezogen h\u00e4tte wie wir! Nennen Sie es! Es gibt keines. Dann haben wir, glaube ich, einen guten Job gemacht.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659117,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":409,"sitzung":197,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Seit Wochen bitten wir euch darum!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":410,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege von Notz - \u00fcber diese sehr anspruchsvolle Rechtsfrage w\u00fcrde ich gerne eine Diskussion f\u00fchren -, gilt Artikel 10 - unser Fernmeldegeheimnis - auch in einer Krisenregion wie Rakka, wo der IS herrscht? Darum geht es doch.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":411,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Nein! Gilt er auch in Frankreich?","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":412,"sitzung":197,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Gilt der auch im \u00c9lys\u00e9e-Palast?","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":413,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Bei der Auslands\u00fcberwachung geht es darum, dass der BND - eine andere Chance hat er nicht - Datenstr\u00f6me zwischen zwei ausl\u00e4ndischen Gespr\u00e4chspartnern im Ausland bzw. in einer Krisenregion analysieren k\u00f6nnen muss. Wie wollen wir denn Terrorverd\u00e4chtige entdecken, wenn nicht so? Deshalb brauchen wir die in Rede stehende Ma\u00dfnahme.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659123,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":415,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Binninger, gestatten Sie jetzt eine Frage des Kollegen von Notz?","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":416,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Alles andere h\u00e4tte mich \u00fcberrascht. Ich gestatte sie nat\u00fcrlich.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":417,"sitzung":197,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, das war abgesprochen!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":418,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Das ist dann die Verl\u00e4ngerung Ihrer Redezeit.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":419,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Unsere Absprache wird jetzt offenkundig, Herr Kollege Binninger.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":420,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Irgendwann kommt\u2019s raus.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":421,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ich tue Ihnen den Gefallen. - Sie haben von Rakka geredet. Der Kollege Flisek hat vorhin meiner Ansicht nach unzutreffend gesagt, die Europ\u00e4er w\u00e4ren nun gesch\u00fctzt.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":422,"sitzung":197,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Ja, sicher!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":423,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ist es denn so, dass europ\u00e4ische Selektoren nicht mehr gesteuert werden k\u00f6nnen? Schlie\u00dfen Sie das aus? Es gab kein einziges europ\u00e4isches Land, das nicht betroffen war. Sagen Sie, dass das in Zukunft nicht mehr der Fall ist? Geht Aussp\u00e4hen unter Freunden nicht mehr, oder geht es doch durch dieses Gesetz unter bestimmten Voraussetzungen? Dann bekennen Sie sich auch dazu, und reden Sie nicht von Rakka.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659133,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":425,"sitzung":197,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":"1508","speaker_party":"spd","text":"Europ\u00e4ische Terrorverd\u00e4chtige werden wir nach wie vor \u00fcberwachen, genauso wie wir es bei deutschen machen!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":426,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege von Notz, nat\u00fcrlich geht es im Schwerpunkt um Krisenregionen wie Rakka, wo der IS sein Terrorregime etabliert hat.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":427,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Geht Aussp\u00e4hen unter Freunden?","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":428,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Wir schlie\u00dfen im Gesetz aus, dass europ\u00e4ische B\u00fcrger davon betroffen sind, es sei denn, es handelt sich um Terrorverd\u00e4chtige. Wir garantieren doch keine Immunit\u00e4t.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659138,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":430,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Viele Terrorverd\u00e4chtige kommen doch aus Europa. 5 000 IS\u001eK\u00e4mpfer stammen aus Europa. Diese wollen Sie als Gr\u00fcne doch nicht ernsthaft sch\u00fctzen. Oder muss ich Sie anders verstehen?","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659140,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":432,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Aussp\u00e4hen unter Freunden geht also nicht?","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":433,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege von Notz, Sie k\u00f6nnen von mir aus auch sitzen bleiben, obwohl ich die Beantwortung Ihrer Frage noch nicht beendet habe. Ich sage es trotzdem.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":434,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr von Notz, wenn Herr Binninger noch auf Ihre Frage antwortet, bitte ich Sie, aufzustehen.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":435,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ich stehe hier lange!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":436,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Noch einen Satz. Wir sch\u00fctzen EU-B\u00fcrger und EU-Institutionen, wenn es um die strategische Fernmeldeaufkl\u00e4rung geht. Wenn sich aber EU-B\u00fcrger oder jemand anders dem Verdacht der Proliferation oder des internationalen Terrors aussetzen,","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":437,"sitzung":197,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":"1508","speaker_party":"spd","text":"Ja, eben!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":438,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"dann sch\u00fctzen wir sie nicht. Es w\u00e4re doch verr\u00fcckt, zu sagen: Ein belgischer Terrorverd\u00e4chtiger ist gesch\u00fctzt, nur weil er EU-B\u00fcrger ist.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":439,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das franz\u00f6sische Au\u00dfenministerium?","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":440,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben hier eine klare und gute Differenzierung gefunden. Wenn es Bez\u00fcge zum Aufgabenfeld des BND gibt, kann es im Interesse unserer Sicherheit keinen Schutz geben. Wenn das aber nicht der Fall ist, sind EU-B\u00fcrger gesch\u00fctzt. Das ist ein gewaltiger Schritt nach vorne.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659150,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":442,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Sie reden wieder nur von Terror! Das ist unseri\u00f6s!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":443,"sitzung":197,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Das ist die Faktenlage!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":444,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"- \u00dcber Terror zu reden, ist sicherlich nicht unseri\u00f6s, Herr Kollege von Notz.\n\nAnalog zum Kollegen Schuster, der vorhin einen flotten Spruch gemacht hat: Einerseits h\u00e4tten Sie von den Gr\u00fcnen gerne leistungsf\u00e4hige Nachrichtendienste.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":445,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Rechtsstaatlich!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":446,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Andererseits m\u00fcssen Sie bei Ihrer Community Radau machen und sagen: Das alles ist ganz schlimm. - Den Nutzen aus der Arbeit der Nachrichtendienste h\u00e4tten Sie schon gerne. Sie trauen sich nur nicht, das so richtig zu sagen. Was Sie da machen, ist f\u00fcr mich Heldentum nach Ladenschluss.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659156,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":448,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Rechtsstaat!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":449,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Sie behaupten, dass wir nun Dinge erlauben, die vorher verboten waren. Das stimmt einfach nicht.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":450,"sitzung":197,"speaker":"Martina Renner [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":451,"sitzung":197,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann nur jedem empfehlen, insbesondere Ihnen, Frau Renner: Legen Sie die beiden Gesetzentw\u00fcrfe nebeneinander. Schauen Sie, was zuvor geregelt war. Zuvor gab es nur einen Paragrafen, eine Generalklausel. Schauen Sie, was wir nun regeln. Wir regeln nun die Anordnungswege im BND und im Kanzleramt. Es gibt ein Richtergremium, das die Selektoren pr\u00fcft. Wir haben klare Definitionen, mit denen wir Aktivit\u00e4ten wie Wirtschaftsspionage ausschlie\u00dfen. EU-B\u00fcrger werden gesch\u00fctzt, und wir haben einen Paragrafen f\u00fcr den Kernbereichsschutz.\n\nMan kann dann immer noch sagen: Politisch gef\u00e4llt mir das nicht. - Einverstanden, daf\u00fcr sind wir unterschiedliche Parteien. Aber zu sagen, jetzt wird erlaubt, was vorher verboten war, ist Unfug und unseri\u00f6s. Ich bitte Sie wirklich, das zu lassen.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659161,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":453,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. Das war jetzt vorbildlich. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt die Kollegin Gabriele Fograscher das Wort.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659163,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-fograscher","sequence":455,"sitzung":197,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":"1830","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! In dieser Auseinandersetzung um die Nachrichtendienste geht es im Kern um drei Fragen. Die erste: Brauchen wir Nachrichtendienste? Da sagen wir von den Koalitionsfraktionen uneingeschr\u00e4nkt Ja. Angesichts von mehr als 1 000 Toten in den letzten Jahren durch Anschl\u00e4ge in Deutschland und Europa, angesichts der weiterhin hohen Bedrohungslage durch den internationalen Terrorismus, zunehmender Cyberattacken, international organisierter Kriminalit\u00e4t und nicht zuletzt zum Schutz unserer Soldatinnen und Soldaten im Ausland k\u00f6nnen wir auf die Erkenntnisse der Nachrichtendienste nicht verzichten.\n\nDie zweite Frage ist: Was d\u00fcrfen diese Dienste? Im demokratischen Rechtsstaat gilt auch f\u00fcr die Dienste das Prinzip: Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen erforderlich, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und geeignet sein. Dieses Prinzip setzen wir jetzt f\u00fcr die strategische Fernmeldeaufkl\u00e4rung um. F\u00fcr die unverzichtbare Zusammenarbeit mit anderen Diensten schaffen wir klare Voraussetzungen.\n\nDie dritte Frage: Wer kontrolliert, und ist diese Kontrolle effektiv? Auch dar\u00fcber haben wir vorhin schon diskutiert. Wir schaffen einen st\u00e4ndigen Bevollm\u00e4chtigten mit einem Arbeitsstab, der die Mitglieder des Parlamentarischen Kontrollgremiums bei ihren Kontrollaufgaben unterst\u00fctzt.\n\nMit beiden Gesetzen, die wir heute beschlie\u00dfen, ziehen wir die Konsequenzen aus den durch den NSA-Untersuchungsausschuss, aber auch durch die PKGr-eigenen Untersuchungen aufgedeckten Fehlentwicklungen der letzten Jahre. Wir schaffen mit dem Gesetz zur Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung klare Regelungen f\u00fcr den Bundesnachrichtendienst. Wir verbieten Wirtschaftsspionage, wir sch\u00fctzen alle EU-B\u00fcrger und -Institutionen, wir schaffen die Voraussetzung f\u00fcr effektive Kontrolle und definieren die Verantwortlichkeiten. Damit sind wir Vorreiter. Kein anderes Land in Europa, ja weltweit, hat bisher solche gesetzlichen Regelungen f\u00fcr seine Dienste.\n\nWas die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit anbetrifft, die von Ihnen, Herr von Notz, und einigen Organisationen angezweifelt wird - Sie haben sie alle genannt -,","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":456,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Von Sachverst\u00e4ndigen!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-fograscher","sequence":457,"sitzung":197,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":"1830","speaker_party":"spd","text":"so sehen wir dem gelassen entgegen. Die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit stellen nicht die Gr\u00fcnen oder die Linken fest, sondern das Bundesverfassungsgericht.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659167,"profile_url":null,"sequence":458,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-fograscher","sequence":459,"sitzung":197,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":"1830","speaker_party":"spd","text":"Das Bundesverfassungsgericht wird dar\u00fcber entscheiden m\u00fcssen, wie weit das Grundgesetz und damit auch Artikel 10, das Fernmeldegeheimnis, geht.\n\nWenn man die Notwendigkeit von Nachrichtendiensten bejaht, dann muss man auch daf\u00fcr sorgen, dass sie personell, technisch und finanziell so ausgestattet sind, dass sie ihren Beitrag zur Sicherheit der deutschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im In- und Ausland leisten k\u00f6nnen. Auch daf\u00fcr sorgt die Koalition im Haushalt 2017.\n\nMit den Gesetzen zur Fortentwicklung der parlamentarischen Kontrolle und der Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND schaffen wir mehr Rechtssicherheit, mehr demokratische Kontrolle und f\u00fcr die Zukunft weniger Anlass zu Skandalisierungen. Ich bitte Sie um Zustimmung.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659169,"profile_url":null,"sequence":460,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":461,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzte Rednerin zu diesem Tagesordnungspunkt ist jetzt die Kollegin Andrea Lindholz, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659171,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":463,"sitzung":197,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute wollen wir aus der Aufkl\u00e4rungsarbeit im NSA-Untersuchungsausschuss und auch im Parlamentarischen Kontrollgremium unsere Konsequenzen ziehen und die weitreichendste Reform des BND-Gesetzes seit Jahrzehnten beschlie\u00dfen. Mit den heute verabschiedeten Gesetzen st\u00e4rken wir die parlamentarische Kontrolle, wir verbessern die Regierungsaufsicht, und wir sorgen f\u00fcr mehr Rechtssicherheit f\u00fcr den BND; denn Rechtssicherheit und Kontrolle schaffen auch Vertrauen.\n\nNachdem ich vorhin wieder einmal vernommen habe, dass man von einem desastr\u00f6sen Ansehen des BND gesprochen hat, m\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen: Ich bedanke mich heute ganz herzlich bei allen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern unserer Nachrichtendienste, auch des BND, f\u00fcr ihre Arbeit und m\u00f6chte es nicht zulassen, dass sie unter einen permanenten Generalverdacht gestellt werden.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659173,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":465,"sitzung":197,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Die parlamentarische Kontrolle unserer drei Nachrichtendienste haben wir bereits mit der vorhin beschlossenen Reform des PKGr-Gesetzes massiv gest\u00e4rkt. Die nun vorliegende Reform des BND-Gesetzes stellt die \u00dcberwachung von Ausl\u00e4ndern im Ausland von Deutschland aus auf eine v\u00f6llig neue Rechtsgrundlage; denn der BND agierte hier bisher in einer rechtlichen Grauzone. Wir haben das immer wieder geh\u00f6rt, als wir im NSA-Untersuchungsausschuss sowohl Rechtsexperten als auch verantwortliche Mitarbeiter in den Beh\u00f6rden - auch verantwortliche Juristen dort - angeh\u00f6rt haben.\n\nWenn wir feststellen, dass Rechtsunsicherheit besteht, ist es Aufgabe der Politik, Rechtssicherheit zu schaffen. Das tun wir mit diesem Gesetz. Wir sind das einzige Land, das Konsequenzen aus den Skandalen zieht, die auch durch die Enth\u00fcllungen von Edward Snowden aufgedeckt wurden. Auch das will ich an dieser Stelle sagen: Kein anderes Land hat bisher diesen Rechtsbereich geregelt und sich an solche Regelungen herangetraut.\n\nDie Auslandsaufkl\u00e4rung ist f\u00fcr den BND unverzichtbar, um Terrorismus, organisierte Kriminalit\u00e4t und die Verbreitung von Massenvernichtungswaffen effektiv bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen. Auch die Zusammenarbeit mit anderen Nachrichtendiensten ist unerl\u00e4sslich. Dazu werden wir heute ebenfalls Regelungen verabschieden. Wir haben gerade in diesen Tagen sowie in den letzten Wochen und Monaten erlebt, wie wichtig die Zusammenarbeit mit anderen Nachrichtendiensten ist und dass leistungsf\u00e4hige Nachrichtendienste in Deutschland und Europa unverzichtbar sind.\n\nWer Sicherheit anders gew\u00e4hrleisten will, der muss sagen, wie das in der Praxis zuverl\u00e4ssig funktionieren soll. Aus unserer Sicht kann man Freiheit und Sicherheit nur mit leistungsf\u00e4higen Nachrichtendiensten gew\u00e4hrleisten.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659175,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":467,"sitzung":197,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Diese Reform legitimiert keine m\u00f6glichen Rechtsverst\u00f6\u00dfe in der Vergangenheit, sondern sie schafft f\u00fcr die Zukunft klare Regelungen. Das st\u00e4rkt das Vertrauen in die Arbeit des BND, und es gibt auch den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern Rechtssicherheit. Der Gesetzgeber ist gehalten, so zu formulieren, dass wir den wehrhaften Rechtsstaat sichern und hier auch ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis ausbalancieren.\n\nWir schaffen ein neues unabh\u00e4ngiges Gremium, das k\u00fcnftig die Anordnungen kontrolliert. Wir schaffen ein neues schlankes Anordnungsverfahren, das f\u00fcr klare Verantwortlichkeiten zwischen dem Kanzleramt und dem BND sorgt und auch die Regierungsaufsicht verbessert. Wir formulieren die Kooperation mit fremden Diensten erstmals aus und stellen sie auf eine Rechtsgrundlage. Wir regeln die in diesem Zusammenhang bestehende automatisierte Daten\u00fcbermittlung, die gemeinsame Datenerhebung. Wir ziehen neue Grenzen f\u00fcr den Einsatz von Suchbegriffen - auch im Rahmen der europ\u00e4ischen Kooperation - ein. Wir legen erstmals Speicherfristen sowohl f\u00fcr die Anordnung als auch f\u00fcr die Daten, die erhoben werden, fest.\n\nDas alles, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist wichtig, um den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in der Zukunft klare Handlungsanweisungen zu geben, wie wir als Gesetzgeber uns das vorstellen.\n\nJa, Herr Kollege Notz, Artikel 10 des Grundgesetzes - da geht es um das Fernmeldegeheimnis - wollen wir nicht im BND-Gesetz verankern.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":468,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Steht ja schon im Grundgesetz!","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":469,"sitzung":197,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Dazu mag man unterschiedlicher Rechtsauffassung sein, aber f\u00fcr uns gilt der Geltungsbereich unseres Grundgesetzes nicht universell, sondern er gilt auf Deutschland bezogen - auf unser Staatsgebiet, auf die Deutschen und die Staatsgewalt.\n\nMit dem neuen \u00a7 6 des BND-Gesetzes wird eine ganz klare Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr das Verbot der \u00dcberwachung Deutscher aufgenommen, es wird eine klare Regelung im Verh\u00e4ltnis zu den europ\u00e4ischen Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern aufgenommen, und es wird eine deutliche Abgrenzung dieses Gesetzes zum Artikel 10-Gesetz vorgenommen. Das ist der richtige Weg. Man kann der Auffassung sein, es anders haben zu wollen; aber dass wir das regeln, ist der richtige Weg.\n\nIch sehe hier - auch weil wir es gut begr\u00fcnden - keine Verfassungswidrigkeit. Wenn mir zehn Juristen sagen w\u00fcrden, dass sie das f\u00fcr verfassungswidrig halten, w\u00fcrden wir, glaube ich, auch andere finden, die sagen w\u00fcrden: Genau das ist verfassungsgem\u00e4\u00df, weil es nicht willk\u00fcrlich erfolgt, sondern gut begr\u00fcndet ist.\n\nWenn ich an die letzten drei Jahre zur\u00fcckdenke: Wie oft haben Sie schon \u201eVerfassungswidrig!\u201c geschrien? Bis jetzt ist keine einzige Ihrer Klagen, die im Zuge des NSA-Skandals erhoben worden ist, durchgegangen. Sie alle sind abgewiesen worden, und ich sehe auch heute diesem Vorwurf der Verfassungswidrigkeit ganz gelassen entgegen.\n\nIch bitte Sie, auch dem BND-Gesetz - dem anderen Gesetz haben wir schon zugestimmt - zuzustimmen. Ich glaube, es ist eine gute Reform, es ist eine wichtige Reform.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659179,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":471,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit ist die Aussprache beendet.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Gesetzentwurf zur Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des Bundesnachrichtendienstes.\n\nZu dieser Abstimmung liegt eine Erkl\u00e4rung nach \u00a7 31 unserer Gesch\u00e4ftsordnung vor.2\n\nDer Innenausschuss empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/10068, den Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Drucksache 18\/9041 anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Gesetzentwurf ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen bei Ablehnung der Opposition und zwei Gegenstimmen aus der SPD angenommen.\n\nDritte Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Gesetzentwurf ist in dritter Lesung mit dem gleichen Stimmenverh\u00e4ltnis angenommen.\n\nAbstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Innenausschusses zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung zur Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des Bundesnachrichtendienstes. Der Innenausschuss empfiehlt unter Buchstabe b seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/10068, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksachen 18\/9529 und 18\/9854 f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Damit ist die Beschlussempfehlung einstimmig angenommen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich rufe die Zusatzpunkte 10 a und 10 b auf:\n\na)   -\tZweite und dritte Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Flexibilisierung des \u00dcbergangs vom Erwerbsleben in den Ruhestand und zur St\u00e4rkung von Pr\u00e4vention und Rehabilitation im Erwerbsleben (Flexi-Rentengesetz)\n\nDrucksache 18\/9787\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales (11. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/10065\n\n-\tBericht des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nDrucksache 18\/10066\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales (11. Ausschuss)\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Matthias W. Birkwald, Sabine Zimmermann (Zwickau), Klaus Ernst, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nStatt Rente erst ab 67 - Altersgerechte \u00dcberg\u00e4nge in die Rente f\u00fcr alle Versicherten erleichtern\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Markus Kurth, Brigitte Pothmer, Beate M\u00fcller-Gemmeke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nFlexible und sichere Renten\u00fcberg\u00e4nge erm\u00f6glichen\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Markus Kurth, Britta Ha\u00dfelmann, Kordula Schulz-Asche, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nKommunales Ehrenamt st\u00e4rken - Anrechnung von Aufwandsentsch\u00e4digungen auf die Rente neu ordnen\n\nDrucksachen 18\/3312, 18\/5212, 18\/5213, 18\/10065\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re hier keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch darf Sie bitten, Ihre Pl\u00e4tze einzunehmen, und bitte diejenigen Kollegen, die jetzt andere Aufgaben haben, den Plenarsaal zu verlassen und ihre Gespr\u00e4che au\u00dferhalb des Plenarsaals fortzusetzen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Dr. Martin Rosemann, SPD-Fraktion. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659181,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND","top_id":15047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":473,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist schon bemerkenswert: Nahezu \u00fcberall, wo man hinkommt und \u00fcber das Gesetz zu flexiblen \u00dcberg\u00e4ngen diskutiert, sind die R\u00fcckmeldungen positiv. Das gilt vor allem f\u00fcr die Verbesserungen bei Pr\u00e4vention und Rehabilitation. Der Erste Direktor der Rentenversicherung Baden-W\u00fcrttemberg, Andreas Schwarz, hat in einem Interview mit den Stuttgarter Nachrichten Folgendes gesagt - ich zitiere -:\n\nSehr positiv ist auch, dass mit dem Gesetz auch Pr\u00e4ventions- und Rehaleistungen verbessert werden, damit die Menschen auch in die Lage versetzt werden, l\u00e4nger zu arbeiten. Sehr positiv sehe ich auch den berufsbezogenen Gesundheitscheck mit 45. Es wird nicht mehr nur gewartet, bis jemand einen Rehaantrag stellt, sondern die Rentenversicherung kann auf Leute zugehen, die eine Reha brauchen, sich aber nicht selbst melden.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659183,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":475,"sitzung":197,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Guter Mann!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":476,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Auch bei der Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales am Montag dieser Woche waren die R\u00fcckmeldungen vieler Sachverst\u00e4ndiger positiv.\n\nIch darf Christof Lawall von DEGEMED zitieren:\n\nDas ist intelligente Sozialpolitik, die jetzt auf den demografischen Wandel reagiert und die richtigen Akzente setzt und den Rentenversicherungstr\u00e4gern auch die M\u00f6glichkeit gibt, offensiv mit diesem Thema umzugehen.\n\nAlwin Baumann vom \u201eB\u00fcndnis Kinder- und Jugendreha\u201c sagte:\n\nIch kann Ihnen letztendlich sagen, ich bewerte diese \u00c4nderung als wirklich historisch - n\u00e4mlich, dass Kinder und Jugendliche Erwachsenen gleichgestellt werden, dass wir eine Pflichtleistung haben, dass wir die M\u00f6glichkeit der Nachsorge haben usw.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659186,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":478,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Tats\u00e4chlich, meine Damen und Herren, Pr\u00e4vention und Nachsorge werden Pflichtleistungen. Das bedeutet, dass wir eine F\u00f6rder- und Unterst\u00fctzungskette von der Pr\u00e4vention bis zur Nachsorge bekommen. Wir st\u00e4rken Kinder- und Jugendrehabilitation, die auch Pflichtleistungen im SGB VI, also f\u00fcr die Rentenversicherung, werden. Wir schaffen durch den berufsbezogenen Gesundheitsscheck einen neuen niedrigschwelligen und individuellen Zugang zu Rehabilitation und Pr\u00e4vention. Das erg\u00e4nzt die Zugangswege \u00fcber den Betrieb. So unterst\u00fctzen wir die Menschen, gesund und fit die Regelaltersgrenze zu erreichen.\n\nMeine Damen und Herren, neben der St\u00e4rkung von Pr\u00e4vention und Reha machen wir verschiedene flexible Ausstiegswege attraktiver. Durch die sogenannte Opt-in-Regelung k\u00f6nnen in Zukunft auch bei Bezug einer Vollrente auch oberhalb der Regelaltersgrenze zus\u00e4tzliche Rentenanwartschaften erworben werden. Vor der Regelaltersgrenze machen wir die Teilrente attraktiver und flexibler. Statt bisher in drei starren Stufen ist die Teilrente in Zukunft stufenlos w\u00e4hlbar. F\u00fcr den Einzelnen ist es viel leichter, sich in Zukunft den eigenen Hinzuverdienst auszurechnen. Auch hierf\u00fcr gibt es positive R\u00fcckmeldungen aus der Expertenwelt. Ich darf noch einmal Herrn Schwarz in besagtem Interview zitieren. Er sagt:\n\nBisher war kaum vermittelbar, wie viel monatlich hinzuverdient werden durfte, da es individuelle Grenzen gab. Jetzt gibt es einen Jahresbetrag - 6 300 Euro -, den man anrechnungsfrei hinzuverdienen darf. Wer mehr verdient, muss 40 Prozent vom Mehrverdienst abgeben. Das ist einfach, transparent und flexibel.\n\nRecht hat der Mann.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659188,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":480,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Es gibt in Zukunft einen doppelten Vorteil: Wer als Teilrentner mehr hinzuverdient, hat unter dem Strich mehr in der Tasche und sp\u00e4ter mehr Rente, weil er mehr Rentenanwartschaften erwirbt und dann noch weniger Abschl\u00e4ge hat.\n\nNat\u00fcrlich ist klar: In der Umsetzung dieses Gesetzes muss sich manches noch zurechtr\u00fctteln. Wir setzen mit dem Gesetz wichtige Impulse. Die Politik hat geliefert. Aber diese Impulse m\u00fcssen jetzt auch aufgegriffen werden, indem die M\u00f6glichkeiten des neuen Reharechts von allen relevanten Akteuren genutzt werden, indem innovative Modelle f\u00fcr einen besseren und niedrigschwelligen Zugang erprobt werden, indem Strategien f\u00fcr eine abholende und aufsuchende Reha entwickelt und umgesetzt werden und indem auch \u00fcber die M\u00f6glichkeiten informiert wird, die dieses neue Gesetz bietet.\n\nMeine Damen und Herren, ich finde, das ist ein wichtiger Beitrag dazu, unseren Sozialstaat zu einem st\u00e4rker vorsorgenden Sozialstaat weiterzuentwickeln und angesichts von demografischen Ver\u00e4nderungen und immer rasanter werdenden Ver\u00e4nderungen in der Arbeitswelt den Sozialstaat besser an individuelle Erwerbsbiografien anzupassen und gleichzeitig die Besch\u00e4ftigten schon w\u00e4hrend des Arbeitslebens zu unterst\u00fctzen. Wir wissen aus vielen Umfragen, den meisten Leuten in Deutschland geht es nach eigener Aussage gut, aber sie haben Angst vor der Zukunft, auch vor Ver\u00e4nderungen in der Arbeitswelt. Wir k\u00f6nnen diese Ver\u00e4nderungen nicht verhindern, aber wir k\u00f6nnen sie gestalten, und vor allem k\u00f6nnen wir die Leute bei der Bew\u00e4ltigung dieser Ver\u00e4nderungen unterst\u00fctzen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659190,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":482,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, zum Schluss will ich allen Beteiligten meinen Dank sagen: dem Ministerium, aber auch den Kolleginnen und Kollegen des Koalitionspartners f\u00fcr die kollegiale und an der Sache ausgerichtete Zusammenarbeit. Ich glaube, wir haben mit dem Gesetz zu flexiblen \u00dcberg\u00e4ngen sehr viel mehr hinbekommen, als uns die meisten Skeptiker zugetraut haben.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659192,"profile_url":null,"sequence":483,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":484,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht jetzt der Kollege Matthias W. Birkwald.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659194,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659195,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ihr Flexi-Rentengesetz, liebe Koalition, bietet keine L\u00f6sungen f\u00fcr Menschen, die von ihrer Arbeit krank werden, die unter zu viel Arbeit leiden, die im Niedriglohnsektor zu wenig Rentenanspr\u00fcche erwerben oder die im Alter erwerbslos werden.\n\nHerr Kollege Linnemann, die Linke hat nichts dagegen, wenn jemand l\u00e4nger arbeiten kann und will, und die Linke hat auch nichts dagegen, wenn sich manche Menschen dadurch mehr Rente erarbeiten.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659196,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659197,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Aber die Linke k\u00e4mpft ganz entschieden dagegen, dass die Menschen l\u00e4nger arbeiten m\u00fcssen,","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659198,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659199,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"und die Menschen m\u00fcssen heute l\u00e4nger arbeiten, weil SPD, Gr\u00fcne und Union das Rentenniveau abgesenkt haben, weil Union und SPD diese uns\u00e4gliche Rente erst ab 67 eingef\u00fchrt haben und weil sie M\u00f6glichkeiten des fr\u00fchzeitigen Ausstiegs, zum Beispiel die Rente f\u00fcr Frauen ab 60, ebenso abgeschafft haben wie die gef\u00f6rderte Altersteilzeit. Das, meine Damen und Herren, ist der falsche Weg.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659200,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659201,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Viele Menschen k\u00f6nnen gar nicht l\u00e4nger arbeiten: nicht bis 63, nicht bis 65 oder 67 und schon gar nicht bis 69, 70, 73 oder 85 - um einmal all diese Wahnsinnsvorschl\u00e4ge aus der Union und dem Arbeitgeberlager der vergangenen Wochen zu nennen. Metallarbeiter m\u00fcssen zum Beispiel durchschnittlich im Alter von 60 Jahren aus ihrem Beruf aussteigen und Geb\u00e4udereinigerinnen sogar schon im Alter von 59 Jahren und 11 Monaten. Die k\u00f6nnen dann nicht mehr. Diese Besch\u00e4ftigten, liebe Koalition, lassen Sie komplett im Regen stehen. F\u00fcr solche hart arbeitenden Frauen und M\u00e4nner sollten Sie gute Alters\u00fcberg\u00e4nge finden.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659202,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659203,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, seit dem Jahr 2000 haben Sie das Rentenniveau bereits um gut 9 Prozent gek\u00fcrzt, und Sie werden es bis 2030 noch einmal um 7,5 Prozent k\u00fcrzen. Das hei\u00dft, die Rente folgt immer weniger den L\u00f6hnen. Doch damit nicht genug: Erstens. Die Rente erst ab 67 wird im Jahr 2031 f\u00fcr eine dann 63-J\u00e4hrige eine drastische Rentenk\u00fcrzung von 14,4 Prozent bedeuten. Zweitens. Die Erwerbsminderungsrenten werden schon heute im Schnitt um 85 Euro gek\u00fcrzt.\n\nIch fordere Sie auf: Streichen Sie die systemwidrigen Abschl\u00e4ge bei der Erwerbsminderungsrente, und berechnen Sie die Rente so, als wenn die Menschen bis 65 Jahre durchgehalten h\u00e4tten.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659204,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659205,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das w\u00fcrde kranken Menschen den flexiblen \u00dcbergang in den Ruhestand sehr viel leichter machen.\n\nWeil Sie so nett l\u00e4cheln, verehrte Frau Ministerin Nahles: Genau das tun Sie nicht. Ihr Flexi-Rentengesetz atmet den Geist des Arbeitens bis zum Umfallen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659206,"profile_url":null,"sequence":497,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659207,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"- Sinngem\u00e4\u00df habe ich gerade Leni Breymaier, die designierte Landesvorsitzende der SPD in Baden-W\u00fcrttemberg, zitiert; das sei nur nebenbei bemerkt. - Darum werden wir ihm auch nicht zustimmen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659208,"profile_url":null,"sequence":499,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659209,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Im Einzelnen:\n\nErstens. Wer neben einer vorgezogenen Altersrente ab 63 Jahren bis zu 6 300 Euro im Jahr hinzuverdient, muss k\u00fcnftig Beitr\u00e4ge in die Rentenkasse einzahlen. Damit erh\u00f6ht sich dann seine oder ihre Rente, und das ist - Achtung, ich lobe die Regierung - gut.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":501,"sitzung":197,"speaker":"Dagmar Schmidt [Wetzlar] [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Geht doch!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659211,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Allerdings kann man mit ungef\u00e4hr 5 Euro Rente mehr im Monat Altersarmut nicht bek\u00e4mpfen. Darauf wies \u00fcbrigens, liebe Union, die Sachverst\u00e4ndige der Caritas in der Anh\u00f6rung hin.\n\nZweitens. Als Rentnerin oder Rentner kann man schon heute nach Erreichen der Regelaltersgrenze weiterarbeiten - ohne jede Hinzuverdienstgrenze. K\u00fcnftig darf man nach Ihrem Gesetz als arbeitender Regelaltersrentner auch in die Rentenkasse einzahlen und sich so die eigene Rente erh\u00f6hen; das hat Kollege Rosemann vorgetragen. Auch das ist gut. Aber ist es auch notwendig? Wer heute als Rentner nach der Regelaltersgrenze unbegrenzt dazuverdienen darf, zahlt weder Arbeitslosen- noch Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge. Sie oder er hat also deutlich mehr Netto in der Tasche.\n\nNoch attraktiver: Wer bereits heute nach geltendem Recht erst ein Jahr oder sp\u00e4ter nach seiner oder ihrer Regelaltersgrenze in die Rente geht, erh\u00e4lt sp\u00e4ter eine um fast 9 Prozent h\u00f6here Rente. Also, aus 1 000 Euro Rente werden dann 1 090 Euro Rente - nach nur einem Jahr. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist nicht bekannt, aber es ist attraktiv genug. Mehr Anreize zum Arbeiten bis zum Umfallen, Herr Kollege Linnemann, braucht es nun wirklich nicht.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659212,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659213,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Drittens. Richtig zweischneidig wird es bei Reha und Pr\u00e4vention. Pr\u00e4vention und Nachsorge werden jetzt mit der traditionellen Rehabilitation gleichgestellt. Sch\u00f6n, nur: Das n\u00f6tige Geld daf\u00fcr geben Sie der Rentenversicherung nicht. Ich sage: Jede und jeder Kranke, die oder der eine Rehama\u00dfnahme braucht, muss sie auch erhalten. Darum fordere ich Sie auf: Schaffen Sie den Rehadeckel ab, und sorgen Sie daf\u00fcr, dass genug Geld in den Rehatopf flie\u00dft.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659214,"profile_url":null,"sequence":505,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659215,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Herr Lawall von der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Medizinische Rehabilitation hat in der Anh\u00f6rung gewarnt: Pr\u00e4vention und Nachsorge drohen wegen der begrenzten finanziellen Mittel gegen andere Leistungen ausgespielt zu werden. Dazu, meine Damen und Herren, darf es nicht kommen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659216,"profile_url":null,"sequence":507,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659217,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Viertens. Sie wollen die Rentenauskunft verbessern. Das ist gut, aber mehr Informationen helfen niemandem, wenn sie nicht verstanden werden. Darum fordere ich Sie auf: Sorgen Sie f\u00fcr Renteninformationen und Rentenausk\u00fcnfte in verst\u00e4ndlicher Sprache.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659218,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659219,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"F\u00fcnftens. Die Besch\u00e4ftigten sollen k\u00fcnftig ab 50 Jahren die M\u00f6glichkeit haben, zus\u00e4tzlich und freiwillig Rentenbeitr\u00e4ge einzuzahlen. Warum erst ab 50? Und warum nur zum R\u00fcckkauf der Abschl\u00e4ge? Freiwillige Zusatzbeitr\u00e4ge sind eine gro\u00dfartige Alternative zur gefloppten Riester-Rente. Ich fordere Sie auf: Seien Sie nicht hasenf\u00fc\u00dfig, und sorgen Sie daf\u00fcr, dass auch j\u00fcngere Menschen freiwillige Zusatzbeitr\u00e4ge auf ihr pers\u00f6nliches Rentenkonto einzahlen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659220,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659221,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Sechstens. Sie schaffen bei arbeitenden Rentnerinnen und Rentnern den Arbeitgeberbeitrag f\u00fcr die Arbeitslosenversicherung ab. Damit wird die Besch\u00e4ftigung von Rentnerinnen und Rentnern billiger f\u00fcr die Unternehmen. H\u00f6ren Sie auf, \u00c4ltere gegen J\u00fcngere auszuspielen, und verzichten Sie darauf, den isolierten Arbeitgeberbeitrag zu streichen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659222,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659223,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Siebtens. Die Rentenversicherung und der DGB halten Ihre Neuregelung der Teilrente f\u00fcr misslungen. Ich halte sie f\u00fcr katastrophal. Die sogenannte Spitzabrechung ist extrem kompliziert. Das wird niemand verstehen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":515,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist nicht das Einzige, was Sie nicht verstehen!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659225,"profile_url":null,"sequence":516,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das wird zu gro\u00dfem Unmut bei den Teilrentnerinnen und Teilrentnern f\u00fchren. Viele von ihnen werden n\u00e4mlich regelm\u00e4\u00dfig Rente zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen; denn ihre Rentenbescheide werden Jahr f\u00fcr Jahr wieder aufgehoben und die Rente neu berechnet werden m\u00fcssen. Irre!\n\nNein, liebe Kolleginnen und Kollegen, das ist kein gutes Gesetz. Die Linke hingegen hat einen guten Antrag vorgelegt.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659226,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":518,"sitzung":197,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist jetzt aber \u00fcberraschend!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659228,"profile_url":null,"sequence":519,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wir fordern: Alle Versicherten sollen wieder ab 65 ohne Abschl\u00e4ge in Rente gehen d\u00fcrfen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659229,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659230,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Nach 40 Beitragsjahren, also nach 40 Jahren Arbeit und Kindererziehung, muss man schon ab 60 abschlagsfrei in Rente gehen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659231,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659232,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Dann h\u00e4tten wir altersgerechte \u00dcberg\u00e4nge in die Rente.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659233,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":525,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Dr. Carsten Linnemann.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659235,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Martin Rosemann [SPD]","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":527,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben uns fast exakt vor drei Wochen hier getroffen und den vorliegenden Gesetzentwurf ins parlamentarische Verfahren eingebracht. Vor einigen Tagen fand eine entsprechende Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung statt. Herr Rosemann hat sich eben auf die Themen Pr\u00e4vention und Rehabilitation bezogen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":528,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Der einzige Lichtblick! Sonst ist da ja nichts!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":529,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte Zitate aus der Anh\u00f6rung wiedergeben, die sich auf das Thema l\u00e4ngeres Arbeiten beziehen und die belegen, dass es attraktiv ist, im Renteneintrittsalter zu arbeiten. Die Deutsche Rentenversicherung sagt: Wir werden mit dem neuen Gesetz \u201esicherlich einen Anreiz bekommen, jenseits der Regelaltersgrenze l\u00e4nger zu arbeiten\u201c. Die BDA, die Bundesvereinigung Deutscher Arbeitgeberverb\u00e4nde, sagt: \u201eAuf jeden Fall hat dieses Gesetz Potenzial, das Denken der Menschen und ein l\u00e4ngeres Arbeiten zu f\u00f6rdern.\u201c Der ZDH, der Zentralverband des Deutschen Handwerks, hat \u00fcber die neue Teilrente gesagt, dass die neue Teilrentenregelung auf jeden Fall besser sei als die alte. Die Caritas hat die Pr\u00e4vention gelobt. Kerstin Griese - sie ist keine Sachverst\u00e4ndige, sondern die Ausschussvorsitzende - hat zum Schluss gesagt: So viel Lob haben wir selten geh\u00f6rt.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659239,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":531,"sitzung":197,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Als Sachverst\u00e4ndige!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":532,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Herr Birkwald, ich will gar nicht verhehlen, dass es in der Anh\u00f6rung auch Kritik gab, zum Beispiel in Bezug auf die eben genannte Spitzabrechung. Aber ich muss sagen: Ich habe selten eine Anh\u00f6rung erlebt, die so positiv war, auch was die Zielsetzung angeht - das m\u00fcssen auch Sie zugeben; Sie sind ja auch schon ein paar Jahre im Parlament -, und deshalb bin ich der festen \u00dcberzeugung, dass wir heute ein Gesetz beschlie\u00dfen werden, das gut ist f\u00fcr unser Land. Es ist richtig, dass wir dies tun werden.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659242,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":534,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Linnemann, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Birkwald?","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":535,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Zum Schluss, nicht w\u00e4hrend der Rede; nein, danke. Herr Birkwald hat eben gesprochen. Herr Birkwald, ich sage sofort noch etwas zu Ihrer Rede, dann k\u00f6nnen Sie im Anschluss gern erwidern.\n\nNat\u00fcrlich wird dieses Gesetz - das muss man frank und frei zugeben - keine Wunder bewirken. Nat\u00fcrlich ist es ein erster Schritt hin zu einem Paradigmenwechsel. Alter neu denken - ich denke, es muss das Ziel sein, dass die Menschen die Freiheit haben, selbst zu entscheiden, wann Schluss ist und wann nicht. Daf\u00fcr haben wir drei Dinge umgesetzt.\n\nErstens den arbeitsrechtlichen Teil: dass es in Zukunft erlaubt ist, befristete Vertr\u00e4ge im Rentenalter zu verabschieden. Das gilt schon seit einiger Zeit, und es geh\u00f6rt auch zur Flexirente.\n\nZweitens - Herr Rosemann hat es angesprochen -, dass diejenigen, die l\u00e4nger arbeiten, ihre Rente durch die zus\u00e4tzliche Arbeit erh\u00f6hen k\u00f6nnen; daf\u00fcr arbeiten sie ja. Im Moment geht das noch nicht. Die meisten Menschen wollen Rente beziehen und zus\u00e4tzlich arbeiten. Im Moment zahlen die Arbeitgeber Beitr\u00e4ge, die kommen in einen gro\u00dfen Topf und sind weg. In Zukunft gibt es zus\u00e4tzliche Rentenerh\u00f6hungen f\u00fcr zus\u00e4tzliche Arbeit.\n\nDrittens. Die Deutsche Rentenversicherung wird neu und besser \u00fcber die M\u00f6glichkeiten des l\u00e4ngeren Arbeitens informieren. Im Moment ist es leider noch so - es \u00e4ndert sich gerade -, dass die Rentenversicherung so tut, als ob es gar keine Alternative gebe als die des Renteneintritts, und das wird sich jetzt \u00e4ndern.\n\nHerr Birkwald, wenn Sie sagen, der Geist der Flexirente sei Arbeiten bis zum Umfallen, so muss ich schlicht sagen, dass das erstens falsch ist, und zweitens irritiert es mich, weil ich Ihnen nicht zugetraut h\u00e4tte, dass Sie dieses Gesetz \u00fcberhaupt so falsch verstehen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659245,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":537,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Denn bei diesem Gesetz geht es darum, erstens die Menschen in die Lage zu versetzen, durch pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen \u00fcberhaupt l\u00e4nger arbeiten zu k\u00f6nnen, und zweitens das l\u00e4ngere Arbeiten attraktiver zu machen.\n\nDie Menschen - damit muss endlich Schluss sein - d\u00fcrfen nicht den Eindruck haben, dass wir ihnen einreden, dass es alle nur deshalb machen, um mehr Geld zu verdienen. Ja, diese wird es geben, aber es geht im Kern beim l\u00e4ngeren Arbeiten um Wertsch\u00e4tzung, um soziale Teilhabe. Man will nicht zum alten Eisen geh\u00f6ren. Man will keine Vollbremsung in der Rente, und nicht von hundert auf null.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659247,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das kann er ja heute schon! Das gibt es alles schon!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":539,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Diesen Geist m\u00fcssen wir leben und nicht den Geist der Linken, dass es hier um Zwangsarbeit geht, sondern es geht um freiwillige Arbeit im h\u00f6heren Alter.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659249,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":541,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb muss sich die Rentenpolitik der Zukunft an zwei Polen orientieren: erstens f\u00fcr diejenigen da sein, die nicht l\u00e4nger arbeiten k\u00f6nnen, aus psychischen, k\u00f6rperlichen oder welchen Gr\u00fcnden auch immer, zweitens Anreize zum l\u00e4ngeren Arbeiten setzen, damit wir irgendwann einmal dorthin kommen - weil wir l\u00e4nger leben -, die Lebensarbeitszeit an die Lebenserwartung zu koppeln. Die Rentenbezugsdauer betr\u00e4gt heute 20 Jahre, 1960 betrug sie 10 Jahre und 1965  15 Jahre. Heute leben wir 20 Jahre l\u00e4nger.\n\nEine Gruppe habe ich jetzt nicht angesprochen, die von diesem Gesetz auch \u00fcberhaupt nicht tangiert wird: Das sind beispielsweise die 50- bis 60-J\u00e4hrigen, die unverschuldet in die Arbeitslosigkeit schlittern. Hier haben wir offenkundig ein Problem, und dazu gibt es auch von meiner Seite einen Appell an die Wirtschaft, hier ganz klare Signale zu setzen, dass man den Menschen zwischen 50 und 60 Jahren, die unverschuldet in die Arbeitslosigkeit geraten sind, eine Chance gibt. Viele wissen nicht, dass es beispielsweise eine sogenannte 52er\u001eRegel gibt: dass jene, die mit 52 Jahren in die Arbeitslosigkeit gehen, auf f\u00fcnf Jahre befristete Arbeitsvertr\u00e4ge mit den Arbeitgebern abschlie\u00dfen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659251,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Aber Sie schicken sie in die Zwangsverrentung! Das ist die Realit\u00e4t!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":543,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Die Flexirente ist eine Br\u00fccke in die Zukunft der Rentenpolitik, und ich m\u00f6chte mich sowohl bei unserer Fraktion als auch beim Koalitionspartner bedanken. Gerade auf der Zielgeraden war die Abstimmung konstruktiv. Ich m\u00f6chte mich bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Fraktionen bedanken; ich denke dabei an Thomas Rogowski und andere.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659253,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":545,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Nun hat der Kollege Birkwald die Gelegenheit zu einer Kurzintervention.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659255,"profile_url":null,"sequence":546,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Vielen Dank, Herr Dr. Linnemann. Drei Minuten laut Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nHerr Dr. Linnemann, ich zitiere aus der neutralen Zusammenfassung des Bundestagspressedienstes hib: \u201eExpertenurteil zur geplanten Flexi-Rente\u201c: Die Regelungen zu Reha und Pr\u00e4vention seien \u201e\u00fcberwiegend wohlwollend\u201c. Das haben Sie gesagt. Ich zitiere weiter:\n\n... gab es jedoch auch Zweifel, ob durch die geplanten Neuregelungen die verfolgten Ziele, die Altersarmut zu verringern und den Fachkr\u00e4ftemangel einzud\u00e4mmen, erreicht werden k\u00f6nnen.\n\n...\n\nIm Gegensatz zur BDA kritisierte Eckehard Linnemann vom Deutschen Gewerkschaftsbund (DGB) mangelnde Angebote f\u00fcr jene, die aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden oder weil sie keinen Arbeitsplatz haben, nicht bis 65 oder 67 arbeiten k\u00f6nnten. ...\n\nEine mangelnde Information der Besch\u00e4ftigten \u00fcber jetzt schon vorhandene M\u00f6glichkeiten, nach Erreichen der Regelalterszeit weiterzuarbeiten ..., konstatierte auch der Einzelsachverst\u00e4ndige Professor Eckart Bomsdorf.\n\nDer Sachverst\u00e4ndige der Deutschen Rentenversicherung Bund sagte, die k\u00fcnftigen Regelungen seien \u201ekomplexer als bisher\u201c. Dann wird die Spitzabrechnung - das kann ich Ihnen gleich noch einmal vortragen - zitiert.\n\nSkeptisch zeigte sich der DRV-Vertreter, ob damit Altersarmut verhindert werden kann. Um dieses Ziel zu erreichen, brauche es andere Instrumente, sagte Birgit Fix vom Deutschen Caritasverband.\n\nAus der Sicht von Heinz Landwehr von der Stiftung Warentest wird alles zu einer \u201eVerschlechterung der Situation von Teilrentnern f\u00fchren\u201c.\n\nDie problematische Fachkr\u00e4ftesituation kann aus Sicht der Einzelsachverst\u00e4ndigen Jutta Schmitz \u201enur in sehr kleinem Umfang\u201c durch die Erwerbsbeteiligung von Rentnern gel\u00f6st werden.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":547,"sitzung":197,"speaker":"Karl Schiewerling [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Spricht alles nicht gegen dieses Gesetz!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659257,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Christof Lawall sagte, die \u201egut durchdachten \u00c4nderungen d\u00fcrften aber schlussendlich nicht an der Finanzierung scheitern\u201c.\n\nIch halte fest: Erstens. Hier zu behaupten, in dieser Anh\u00f6rung sei dieses Gesetz nur \u00fcber den gr\u00fcnen Klee gelobt worden, ist haneb\u00fcchener Unsinn. Es gab Lob, und es gab auch sehr viel Kritik.\n\nZweitens. Ich will Ihnen kurz vortragen, damit alle hier das einmal mitbekommen, was der Experte der Deutschen Rentenversicherung gesagt hat:","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":549,"sitzung":197,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Das h\u00e4ttest du in deiner Rede sagen k\u00f6nnen!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659259,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Es wird ein entsprechender Bescheid erstellt. Am 01.07. des Folgejahres werden wir dann pr\u00fcfen, ob die Prognose des Zusatzeinkommens \u00fcbereinstimmend mit dem war, was er tats\u00e4chlich verdient hat.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659260,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659261,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"- Ja, das wollt ihr nicht h\u00f6ren.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":553,"sitzung":197,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Sieben Minuten Redezeit reichten wohl nicht!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659263,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wenn wir feststellen, dass er zu viel verdient hat, also die Rente eigentlich niedriger h\u00e4tte sein m\u00fcssen, heben wir den Bescheid auf und fordern das Geld zur\u00fcck. ... Wir haben durch die Spitzabrechnung sozusagen in jedem Jahr die Aufhebung der alten Bescheide und eine Erstellung neuer Bescheide vor uns.\n\nIch kann mir gut vorstellen, wie Rentnerinnen und Rentner darauf reagieren.\n\nZum Arbeiten bis zum Umfallen, Kollege Linnemann:\n\nLeni Breymaier, ...\n\n- designierte Landesvorsitzende der SPD in Baden-W\u00fcrttemberg -\n\nk\u00e4mpft gegen die Rente mit 67.\n\n- So steht es hier wieder falsch.\n\nArbeiten bis zum Umfallen? Ein Unding, ... Die Gewerkschafterin ist dabei, neue Landesvorsitzende der SPD in Baden-W\u00fcrttemberg zu werden, und k\u00e4mpft f\u00fcr einen fr\u00fchen Renteneintritt. \u201eAuch im Alter gibt es ein Recht auf Faulheit und ein angemessenes Auskommen\u201c, ...","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":555,"sitzung":197,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Vorgelesen wird auf der Buchmesse in Frankfurt!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659265,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Letzte Bemerkung - meine drei Minuten laufen ab -: Was Reha angeht, hat sich gestern die designierte Vorsitzende der Deutschen Rentenversicherung ge\u00e4u\u00dfert.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":557,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Birkwald, Sie haben zun\u00e4chst v\u00f6llig richtig auf die drei Minuten f\u00fcr eine Zwischenintervention Bezug genommen. Diese drei Minuten sind bereits abgelaufen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659267,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ich bin gleich beim letzten Satz, Herr Pr\u00e4sident. Ich bin sofort fertig. Darf ich den Satz zu Ende f\u00fchren?","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":559,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Den Satz d\u00fcrfen Sie noch zu Ende sprechen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659269,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Sie hat gestern mitgeteilt, dass die Zahl der Antr\u00e4ge f\u00fcr Rehama\u00dfnahmen deutlich zur\u00fcckgegangen ist, auch bei Krebsbehandlungen, \u201eobwohl die Entwicklung bei den Erkrankungen entgegengesetzt verlaufe\u201c.\n\nZu tun gibt es genug. Handeln Sie!\n\nDanke.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659270,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":562,"sitzung":197,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Sie reden nur! Wir handeln!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":563,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Dr. Linnemann, Sie haben jetzt die Gelegenheit, darauf zu erwidern.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":564,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank. - Herr Birkwald, ich kenne in unserer Fraktion und auch, wenn ich das sagen darf, in der Fraktion der Kollegen niemanden, der gesagt hat, dass wir mit diesem Gesetz Altersarmut verhindern. Darum geht es \u00fcberhaupt nicht. Altersarmut verhindern wir, indem wir zum Beispiel die betriebliche Altersvorsorge - Frau Nahles und Herr Sch\u00e4uble bringen dies jetzt auf den Weg - verbessern, indem wir Zuschl\u00e4ge f\u00fcr Geringverdiener geben. Das sind Konzepte. Die Flexirente hat damit nichts zu tun. Verunsichern Sie nicht die Menschen.\n\nDas betrifft auch einen weiteren Punkt. Auch das sollten Sie eigentlich wissen, Herr Birkwald. Es irritiert mich, dass Sie das so darstellen. Die Schreiben der Deutschen Rentenversicherung werden nicht vom Deutschen Bundestag beschlossen und erst recht nicht formuliert.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659274,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Eine nachgeordnete Beh\u00f6rde!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":566,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Die Schreiben kommen von der Selbstverwaltung. Da sitzen Arbeitnehmer und Arbeitgeber. Glauben Sie mir, dass wir mit denen gesprochen haben. Das ist \u00fcbrigens der Grund, warum die Formulierungen bereits vor zwei Jahren ge\u00e4ndert wurden. Fr\u00fcher bekam derjenige, der 55 wurde, einen Brief, und in diesem Brief stand: Du musst jetzt Altersrente beantragen. Heute steht in diesem Brief: Du kannst Altersrente beantragen, du kannst aber auch, wenn du willst, l\u00e4nger arbeiten und bekommst zus\u00e4tzliche Zuschl\u00e4ge.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659276,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Steht heute schon drin! Genau!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":568,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Das muss doch entscheidend sein.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659278,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":570,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Birkwald, wer etwas will, findet Wege. Wer etwas nicht will, findet Argumente. Das ist die Flexirente.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659280,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":572,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist jetzt der Kollege Markus Kurth f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":573,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen insbesondere von der Koalition! Es schien Ihnen ja eine besondere Erw\u00e4hnung wert gewesen zu sein, dass die Anh\u00f6rung so viel Lob f\u00fcr Ihren Gesetzentwurf gebracht hat.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":574,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch sch\u00f6n!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":575,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben gesagt, Herr Linnemann und Frau Griese, selten habe es so viel Lob gegeben. Im Umkehrschluss zeigt das, welche Qualit\u00e4t im Allgemeinen die Gesetze haben, die wir im Ausschuss \u00fcber uns ergehen lassen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659285,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":577,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Zum Beispiel bei der Leiharbeit!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":578,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Neben den Ausf\u00fchrungen zu den tauglichen Sachen im Bereich Pr\u00e4vention und Reha gab es sehr wohl eine Menge Kritik, die gerade der Kollege Birkwald, wenn auch etwas l\u00e4nglich, dargestellt hat. Die BDA sagt zu dem Flexi-Rentengesetz, das habe Potenzial. Ich bitte Sie: Das hei\u00dft so viel wie: Wir wissen noch nicht, was da herauskommt, aber schaden tut es uns auch nicht. Schauen wir mal. - Nichts anderes an Qualit\u00e4t, finde ich, hat diese Stellungnahme.\n\nBevor wir immer wieder auf diesen Einzelpunkten herumreiten, sollte man sich den heutigen Vormittag einmal insgesamt ansehen. Wir beraten heute ja nicht nur \u00fcber das Flexi-Rentengesetz, sondern wir werden heute den sozial- und arbeitsmarktpolitischen Vormittag im Deutschen Bundestag haben.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":579,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Das ist sehr gut!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":580,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben nachher noch ein Gesetz zur Arbeitnehmer\u00fcberlassung, also zur Regelung von Leiharbeit und Werkvertr\u00e4gen, und wir werden heute Mittag noch ein Gesetz zur Ermittlung des Regelbedarfs, zur Bestimmung des Existenzminimums haben.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659290,"profile_url":null,"sequence":581,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":582,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Alle drei Gesetzesvorhaben, das jetzige und die angesprochenen, behandeln ja durchaus wichtige Punkte. Wir wollen ja, dass angesichts des steigenden Renteneintrittsalters, angesichts der steigenden Lebenserwartung l\u00e4ngeres Arbeiten, gesundes Arbeiten m\u00f6glich ist. Auch wir Gr\u00fcne wollen, dass der Missbrauch von Leiharbeit verhindert wird. Und wir wollen ein menschenw\u00fcrdiges Existenzminimum. Es sind also alles drei wichtige zu regelnde Bereiche. Aber in allen drei Bereichen l\u00e4sst sich ein Muster erkennen, n\u00e4mlich dass die Gro\u00dfe Koalition sich auf den kleinsten gemeinsamen Nenner einigt, in der Sache so gut wie \u00fcberhaupt nicht vorw\u00e4rtskommt oder sogar wie beim Leiharbeitsgesetz R\u00fcckschritte in Kauf nimmt und sogar jahrelangen Expertenrat wie bei der Sicherung des Existenzminimums einfach in den Wind schl\u00e4gt.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659292,"profile_url":null,"sequence":583,"sitzung":197,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Was zu beweisen w\u00e4re!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":584,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Das ist das Muster der Gro\u00dfen Koalition, das ich so f\u00fcrchterlich finde.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659294,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659295,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Martin Rosemann [SPD]","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":587,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Damit sch\u00fcren Sie - Herr Rosemann, h\u00f6ren Sie mal zu, auch wenn es Ihnen nicht gef\u00e4llt - in der Tat eine gewisse Politikverdrossenheit und Verzweiflung bei den Leuten. Sie h\u00e4ngen ganz gro\u00df Ihre Titel raus: \u201eFlexi-Rentengesetz\u201c, \u201eWir regeln jetzt die Werkvertr\u00e4ge\u201c, aber in der Substanz passiert nichts.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":588,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Das ist doch Unsinn!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":589,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Der entscheidende Punkt beim Flexi-Rentengesetz w\u00e4re, dass wir schauen, was mit denjenigen Leuten ist - ich sage es zum x-ten Male von hier aus -, die aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden zwar nicht die Erwerbsminderungsrente beantragen k\u00f6nnen, aber einen abgefederten, zeitlich reduzierten \u00dcbergang in den Ruhestand brauchen. Wir Gr\u00fcne haben vorgeschlagen - das wird ja heute mit abgestimmt -: zum einen eine Teilrente ab 60, zum Zweiten, dass wir einen fr\u00fcheren R\u00fcckkauf von Abschl\u00e4gen auch vor dem 50. Lebensjahr erm\u00f6glichen, und zum Dritten, dass wir f\u00fcr die Gruppe der gesundheitlich besonders beeintr\u00e4chtigten Besch\u00e4ftigten nach Wegen suchen, wie die Abschl\u00e4ge ausgeglichen werden k\u00f6nnen. - Wenn man das zusammen mit den zugegebenerma\u00dfen korrekten Regelungen zu Pr\u00e4vention und Rehabilitation macht, dann kann man eine gr\u00f6\u00dfere Akzeptanz f\u00fcr l\u00e4ngeres Arbeiten bei den Besch\u00e4ftigten erzeugen, bzw. dann erfahren diese, dass es reale M\u00f6glichkeiten gibt, faktisch l\u00e4nger zu arbeiten. Dann ist diese ganze Diskussion weniger angstbesetzt.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659299,"profile_url":null,"sequence":590,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":591,"sitzung":197,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Schade, dass Herr Kretschmann keinen Bundesratsantrag dazu macht!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":592,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Stattdessen merkt man diesem Gesetzentwurf an, dass er Resultat eines doppelten Koppelgesch\u00e4ftes ist, zum einen zur Gesichtswahrung des Wirtschaftsfl\u00fcgels der Union, die mit der Rente mit 63 ja so ungl\u00fccklich war und eigentlich im Sinn hatte, dass man jenseits der Regelaltersgrenze l\u00e4nger arbeiten sollte. Dazu macht dieser Gesetzentwurf ja faktisch gar nichts. Da haben Sie es schon einmal billig verkauft. Und der zweite Teil ist das Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz, wor\u00fcber wir hier in etwas mehr als einer Stunde beraten werden. Da haben Sie einen Deal gemacht: Gibst du mir das, gebe ich dir das.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":593,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Ganz schwach!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":594,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Und beim Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz kommt auch nichts raus. \u00dcbrigens: Die Anh\u00f6rung - das kann ich Ihnen sagen - war wesentlich verheerender als die zum Flexi-Rentengesetz. Meine Kollegin Beate M\u00fcller-Gemmeke wird nachher mit Ihnen noch hart ins Gericht gehen. Ich kann allen nur empfehlen, sich das anzuh\u00f6ren und anzusehen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659304,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":596,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Reden Sie doch zu diesem Gesetz! Sagen Sie mal was zu diesem Gesetz!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":597,"sitzung":197,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Sagen Sie was zur Kinderreha!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":598,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte, wie gesagt, nicht in Abrede stellen, dass Sie im Bereich Rehabilitation einiges tun. Beim gesamten Komplex Teilrente versagen Sie aber nicht nur mit Blick auf die Besch\u00e4ftigten, die gesundheitlich beeintr\u00e4chtigt sind. Eindeutig und im Grunde f\u00fcr Sie niederschmetternd, wie ich fand, war auch die Kritik an den Anrechnungsregelungen bei der Teilrente. Unser Sachverst\u00e4ndiger - das k\u00f6nnen Sie ja nicht ignorieren - hat gesagt, dass es Einkommensbereiche gibt, in denen sich die Leute mit ihrer Regelung sogar schlechterstellen als heute.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":599,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Haben Sie einen konkreten Menschen als Beispiel daf\u00fcr?","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659309,"profile_url":null,"sequence":600,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":601,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Der andere Punkt, den Matthias Birkwald hier ja auch schon genannt hat, ist, dass man jedes Jahr wieder sehr kompliziert neu berechnen muss und dass es im Endergebnis wom\u00f6glich immer wieder R\u00fcckforderungen der Rentenversicherungen an die Teilrentner gibt.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":602,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kurth, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Rosemann?","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":603,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Nein, danke, das m\u00f6chte ich jetzt nicht. - Ich prognostiziere, dass wir in zwei Jahren sehen werden, dass es kaum mehr Teilrentnerinnen und Teilrentner als heute gibt.\n\nAuch hier haben die Gr\u00fcnen sehr gute Vorschl\u00e4ge gemacht und gesagt: Die Summe aus Zuverdienst und Teilrente soll das fr\u00fchere Gehalt nicht \u00fcbersteigen. - Das w\u00e4re einfach gewesen; das kann sich jeder einfach ausrechnen. Das ist zug\u00e4nglich und niedrigschwellig. Diesem Punkt h\u00e4tten Sie eigentlich folgen m\u00fcssen.\n\nIch hoffe, wir haben in nicht allzu ferner Zukunft die Gelegenheit, die guten Ideen, die wir haben, auch Gesetz werden zu lassen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659313,"profile_url":null,"sequence":604,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":605,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der Kollege Dr. Rosemann hat jetzt die Gelegenheit zu einer Kurzintervention.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":606,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Lieber Herr Kollege Kurth, ich finde es bemerkenswert, dass Sie keine Zwischenfrage zugelassen haben, aber ich kann mir gut erkl\u00e4ren, warum nicht. Sie haben hier n\u00e4mlich eine Rede gehalten, bei der es gar nicht um das Flexi-Rentengesetz ging. Das zeigt, dass Sie offensichtlich Schwierigkeiten hatten, Ihre sieben Minuten Redezeit mit einer Kritik an dem Gesetzentwurf zu f\u00fcllen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659316,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":608,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben nicht zugeh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":609,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Sie haben hier ein bisschen \u00fcber die Anrechnungsregelungen bei Teilrenten gesprochen. Ich will Ihnen einmal sagen: Die Sachverst\u00e4ndige Dr. Schubert vom Zentralverband des Deutschen Handwerks hat zur neuen Anrechnungsregelung Folgendes gesagt:\n\nDie Stufenlosigkeit der neuen Teilrente ist sehr viel besser als die aktuelle Herangehensweise mit ein Drittel, ein Halb und zwei Drittel Teilrente.\n\nDas sagen die Sachverst\u00e4ndigen, die sich mit der Praxis in der Welt offensichtlich sehr viel besser auskennen als Sie.\n\nIch will Ihnen auch noch einmal sagen: Selbst bei Ihrem eigenen Sachverst\u00e4ndigen haben Sie ein wenig Probleme gehabt, herauszukitzeln, was die Kritik eigentlich ist. Ihr eigener Sachverst\u00e4ndiger hat von einer Schlechterstellung nur in ganz wenigen extremen F\u00e4llen gesprochen - \u00fcbrigens, es gibt einen Bestandsschutz -, in denen die Betroffenen sehr hohe Renten haben und bisher im Bereich der Hinzuverdienstspitzen verdienen. Er hat w\u00f6rtlich gesagt:\n\nIm Ergebnis kann man sagen, dass dies vor allem Versicherte betreffen wird, die eine \u00fcberdurchschnittlich hohe Rente haben und die dann sehr eng an den jetzigen Hinzuverdienst grenzend verdienen.\n\nDas sind nur sehr wenige F\u00e4lle.\n\nInsofern kann ich sagen: Die wenige Kritik, die Sie hier vorgetragen haben, l\u00f6st sich bei Lichte betrachtet doch deutlich auf.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659319,"profile_url":null,"sequence":610,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":611,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kurth, ich vermute, Sie wollen darauf erwidern.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":612,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Mit Ihrer Genehmigung w\u00fcrde ich das gerne tun, ja. - Herr Rosemann, Sie haben kritisiert, dass ich nicht genug zur Flexirente gesprochen habe. Ich glaube, dass es wichtig ist, hier in diesem Hause auch einmal nicht nur Spiegelstriche zu referieren und aus Protokollen der Anh\u00f6rungen zu zitieren, sondern eine politische Debatte zu f\u00fchren, und zwar \u00fcber, wie gesagt, alle drei Gesetzentw\u00fcrfe, die wir hier heute beraten, um das zu sezieren, was dieses Land gefangen h\u00e4lt, n\u00e4mlich den Blockadezustand in der Gro\u00dfen Koalition und die Immobilit\u00e4t, die Sie in der Sozial- und Arbeitsmarktpolitik nicht nur mit diesem Gesetzentwurf, sondern insgesamt aufweisen. Das ist der entscheidende Punkt.\n\nIch streite ja gar nicht ab, dass die jetzt vorgeschlagenen Zuverdienstregelungen nat\u00fcrlich besser sind als das, was wir mit dem Dreistufenmodell jetzt haben.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":613,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Aha!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":614,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"- Ja, aber das Bessere ist der Feind des Guten, und das Gute w\u00e4re der Vorschlag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gewesen, den ich eben genannt habe, dass man n\u00e4mlich sagt: Die Summe aus Zuverdienst und Teilrente soll das Fr\u00fchere nicht \u00fcbersteigen. Das w\u00e4re in der Tat noch besser gewesen; das habe ich hier auch gesagt.\n\nIm \u00dcbrigen halte ich es f\u00fcr sinnvoll, dann, wenn man schon zu gro\u00dfen Etiketten und Schildern wie Flexirente greift, etwas in der Substanz zu liefern und nicht nur inkrementale Ver\u00e4nderungen vorzunehmen.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659324,"profile_url":null,"sequence":615,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":616,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt die Kollegin Dagmar Schmidt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659326,"profile_url":null,"sequence":617,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":618,"sitzung":197,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Lieber Herr Birkwald, eigentlich bin ich von Ihnen eher seri\u00f6se Beitr\u00e4ge gewohnt. Aber eines m\u00f6chte ich als Allererstes klarstellen: Frau Breymaier hat sich in ihrer Aussage nicht auf unser Flexi-Rentengesetz bezogen, sondern auf die uns\u00e4gliche Debatte der Verl\u00e4ngerung der Arbeitszeit \u00fcber 70 Jahre hinaus. Das m\u00f6chte ich erst einmal festhalten.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659328,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":620,"sitzung":197,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Dinge aus dem Kontext zu rei\u00dfen, ist an sich nicht Ihre Art und kommt bei Ihnen normalerweise nicht vor.\n\nZweitens. Ja, Sie haben recht: Dieses Gesetz l\u00f6st nicht alle sozialen Probleme dieser Welt; das ist wahr. Wir haben mit diesem Gesetz nicht vorgehabt, alles in einem Aufwasch zu erledigen, wir haben nicht vorgehabt, alle Fragen, die auf der Stra\u00dfe liegen, mit diesem Gesetz zu beantworten. Das ist richtig. Aber es stimmt eben nicht, dass die Schicksale der Menschen, die Sie uns geschildert haben, von diesem Gesetz nicht beeinflusst w\u00fcrden.\n\nIhre Ansicht scheint es zu sein, dass man so lange arbeitet, bis die Gesundheit kaputt ist. Dann geht man in Rente, egal, wann das ist. Unsere Sicht der Dinge ist: Wir wollen den Menschen darin unterst\u00fctzen, gesund arbeiten zu k\u00f6nnen, um m\u00f6glichst lange im Erwerbsleben zu bleiben und hinterher eine gute Rente zu bekommen. Das ist ein entscheidender Unterschied.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659330,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":622,"sitzung":197,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Mal ehrlich, da haben wir verdammt viel erreicht, mehr als das, was Sie als Opposition erwartet haben; das merkt man an der heutigen Debatte.\n\nZwei Punkte m\u00f6chte ich ganz besonders hervorheben. Der erste Punkt ist die Kinder- und Jugendreha. Herr Rosemann hat es schon gesagt: Das, was wir dort erreicht haben, hat der Sachverst\u00e4ndige Herr Baumann, 33 Jahre in der Kinder- und Jugendreha t\u00e4tig, als \u201ewirklich historisch\u201c bezeichnet.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":623,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":624,"sitzung":197,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Aber nicht nur das hat er festgestellt. Wenn wir Gesundheit sch\u00fctzen m\u00f6chten, statt Krankheit behandeln zu wollen, dann m\u00fcssen wir damit fr\u00fch anfangen. Wenn wir Menschen starkmachen wollen, dann m\u00fcssen wir bei den Kindern anfangen. Knapp 40 Prozent der F\u00e4lle von Erwerbsminderung bei Krankheit entspringt psychischen Problemen. Gerade in diesem Bereich ist die Kinder- und Jugendreha besonders stark. Das ist eine Pflichtleistung. Es gibt die M\u00f6glichkeit zur Nachsorge. Die Reha darf ambulant erbracht werden. Eine Begleitperson oder die Familie k\u00f6nnen mitkommen. Das ist ein richtig toller Erfolg","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659334,"profile_url":null,"sequence":625,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":626,"sitzung":197,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"unter dem Gesichtspunkt, dass diese Menschen zuk\u00fcnftig bessere Voraussetzungen haben, gesund am Arbeitsleben teilzunehmen. Aber es ist eben vor allem auch ein toller Erfolg unter dem Gesichtspunkt, dass diesen jungen Menschen gut und fr\u00fch geholfen wird, ein selbstst\u00e4ndiges und hoffentlich auch gl\u00fcckliches Leben zu f\u00fchren.\n\nDer zweite Punkt, den ich herausheben m\u00f6chte, ist die - so steht es im Gesetz - \u201efreiwillige, individuelle, berufsbezogene Gesundheitsvorsorge\u201c. Wir nennen das den \u00dc45\u001eCheck-up. Wir haben zun\u00e4chst, auch wenn die Sachverst\u00e4ndigen von der Idee so \u00fcberzeugt waren, dass sie diesen Check-up gleich fl\u00e4chendeckend einf\u00fchren wollten, Modellversuche verankert, weil dies wirklich ein gro\u00dfes Projekt, ein Paradigmenwechsel ist.\n\nWir k\u00fcmmern uns eben nicht erst dann, wenn das Kind schon in den Brunnen gefallen ist, wenn also die Gesundheit bereits gesch\u00e4digt ist und das Arbeiten schwer oder gar nicht mehr m\u00f6glich ist. Das tun wir auch. Aber wir wollen m\u00f6glichst verhindern, dass es so weit kommt, dass die Arbeit krankmacht, dass man EM-Rente beantragen muss, dass man Gefahr l\u00e4uft, im Alter arm zu sein.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659336,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Arbeitsbedingungen \u00e4ndern!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":628,"sitzung":197,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Deswegen stellen wir die Weichen schon f\u00fcr Menschen mit 45 Jahren neu.\n\nSo viel positive R\u00fcckmeldung zu einem Gesetz - das sage ich noch einmal, Herr Kurth - haben wir selten gehabt.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659338,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":630,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Ja, das sollte Ihnen zu denken geben!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":631,"sitzung":197,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Vielleicht liegt es auch daran, dass es ein Fraktionsgesetz ist. Es lohnt sich aber auch, sich Zeit zu nehmen und ausreichend lange zu beraten. Das haben wir getan. Wir haben gerade im Bereich Pr\u00e4vention, Reha, Gesundheitsschutz mit diesem Gesetz einen wichtigen und gro\u00dfen ersten Schritt getan. Ich verspreche aber, das Thema wird uns weiter begleiten.\n\nGl\u00fcckauf!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659341,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":633,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Peter Wei\u00df f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659343,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":635,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Der Kollege Kurth hat vorhin eine politische Bewertung verlangt. Ich finde, die politische Bewertung ist: Wir verabschieden heute ein Gesetz, bei dem - das gibt es selten - alle gewinnen. Es ist ein Gewinnergesetz, und zwar f\u00fcr jeden in unserer Gesellschaft, vor allen Dingen f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659345,"profile_url":null,"sequence":636,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":637,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Es war vielleicht fr\u00fcher etwas anders, aber heute ist die \u00fcberwiegende Zahl der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nicht an starren Grenzen und Regeln interessiert, sondern daran, das eigene Leben und damit auch das eigene Arbeitsleben selber zu regeln, also die Fragen, wann man aufh\u00f6rt, zu arbeiten, und ob man sein Arbeitsleben vielleicht langsam ausklingen l\u00e4sst, selber zu beantworten. Die M\u00f6glichkeit einer solchen Entscheidung in individueller Freiheit setzen wir heute in gesetzgeberischer Form um. Deswegen ist es ein gro\u00dfer Gewinn f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in unserem Land, was wir an Flexibilisierung ins Rentenrecht neu hineinschreiben.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659347,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":639,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist f\u00fcr mich, verehrte Kolleginnen und Kollegen, schon bezeichnend, dass die Linke im Ausschuss mit Nein gestimmt hat.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659349,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":641,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"- Doch!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659351,"profile_url":null,"sequence":642,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wir haben uns im Ausschuss enthalten!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":643,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben sich enthalten!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":644,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"- Ihr habt euch auch enthalten.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659354,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ja, selbstverst\u00e4ndlich!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":646,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Die Linke jedenfalls kritisiert dieses Gesetz sehr und will mit Enthaltung stimmen, weil sie nach alter DDR-Manier","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659356,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":197,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":648,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"lieber alles haarklein vorschreibt, anstatt individuelle Freiheit zu gew\u00e4hren. Das ist der Punkt.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659358,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659359,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Nein, nein! Sie m\u00fcssen jetzt etwas Neues sagen, nicht das, was da steht! Das passt nicht mehr! Wir haben uns enthalten!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":651,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Ich mache Ihnen das an einem Beispiel deutlich. Der Daimler-Konzern f\u00e4hrt schon heute ein Senior-Experts-Programm. Ein mittlerweile 70\u001ej\u00e4hriger Rentner, ehemaliger Facharbeiter, hat sich bereit erkl\u00e4rt, noch einmal einzusteigen, und zwar f\u00fcr die Integration von Fl\u00fcchtlingen in die Ausbildungsg\u00e4nge. Er macht das nicht, weil er muss, sondern weil er Spa\u00df und Freude daran hat, sich in der Fl\u00fcchtlingsintegration noch einmal beruflich zu engagieren. Ich finde, es ist eine Unversch\u00e4mtheit, in einem solchen Fall von \u201eArbeiten bis zum Umfallen\u201c zu reden, wie es die Linke tut. Das ist eine Beleidigung f\u00fcr diesen Arbeitnehmer.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659361,"profile_url":null,"sequence":652,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659362,"profile_url":null,"sequence":653,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Quatsch! V\u00f6lliger Quatsch! Ich habe in der ersten Zeile gesagt: Wer kann und will, soll l\u00e4nger arbeiten k\u00f6nnen! Sie haben nicht zugeh\u00f6rt, Herr Kollege!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":654,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Der Daimler-Konzern muss in seinem Flyer, in dem er \u00fcber dieses Senior-Experts-Programm informiert - ich zeige ihn: er sieht so aus -, nat\u00fcrlich darauf hinweisen, dass derjenige, der zwischen 63 und 65 alt ist und in eine solche Sache einsteigen will, maximal 450 Euro hinzuverdienen kann, weil ansonsten das Fallbeil der Rentenk\u00fcrzung zum Tragen kommt. Da der Daimler-Konzern nicht ganz unverm\u00f6gend ist, kann er in dem Fall sogar aushelfen, indem er einen pauschalen Rentenausfallzuschuss gew\u00e4hrt; das kann nicht jeder.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ab morgen k\u00f6nnen solche Brosch\u00fcren ge\u00e4ndert werden. Wir schaffen das Fallbeil der automatischen Rentenk\u00fcrzung ab.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659364,"profile_url":null,"sequence":655,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Zugleich erh\u00f6hen Sie die Profite von Daimler! Herzlichen Gl\u00fcckwunsch!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":656,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein gro\u00dfartiger Erfolg f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in unserem Land.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659366,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":658,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist schon dargestellt worden: Man kann auf jeden Fall nach dem 63. Lebensjahr 6 300 Euro im Jahr ohne Anrechnung hinzuverdienen. Von dem Hinzuverdienst, der dar\u00fcber hinausgeht, kann man 60 Prozent behalten; 40 Prozent werden auf die Rente angerechnet. So kann man das individuell gestalten.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich finde es ungeheuerlich, dass die Oppositionsfraktionen mit dem Schreckwort \u201eSpitzabrechnung\u201c den Leuten jetzt vor dieser Regelung Angst machen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659368,"profile_url":null,"sequence":659,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Waren Sie einmal in der Anh\u00f6rung?","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":660,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"\u201eSpitzabrechnung\u201c ist ein technischer Begriff, den wir in allen m\u00f6glichen Bereichen haben! Das ist meist besser als eine pauschale Regelung!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":661,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Entschuldigung, wenn ich als Arbeitnehmer eine Teilrente beziehe und wei\u00df, dass ich Geld hinzuverdienen kann, dann interessiert mich sehr wohl, was exakt dabei herauskommt, und zwar m\u00f6glichst f\u00fcr jedes Jahr. Was wir machen, ist: Wir sorgen daf\u00fcr, dass der Arbeitnehmer, der so etwas macht, also Teilrente bezieht und Teilzeit arbeitet, exakt wei\u00df, was nach einem Jahr dabei herauskommt. Das ist Transparenz, die notwendig ist, die auch richtig ist und die ich nicht als \u201eSpitzabrechnung\u201c diffamieren w\u00fcrde.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659371,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659372,"profile_url":null,"sequence":663,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ich schicke dann alle Rentnerinnen und Rentner zu Ihnen!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":664,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Die Redner der Koalitionsfraktionen sind zum Teil auf einen Vorschlag aus der Anh\u00f6rung eingegangen, mit dem wir uns \u00fcber Monate auseinandergesetzt haben, und haben gefordert, das anders zu regeln. Ich will Ihnen einmal sagen, was die andere Regelung, die Alternative, bedeuten w\u00fcrde. Dann w\u00fcrde es die Spitzabrechnung nicht geben, und es w\u00fcrde nach Renteneintritt 26 Jahre dauern, bis das ausgeglichen ist, was eventuell zu viel oder zu wenig verdient worden ist. Meine sehr geehrten Damen und Herren, derjenige, der sich exakt an die Regeln gehalten hat und bei dem nichts auszugleichen ist, wird sich herzlich daf\u00fcr bedanken, dass es Kollegen gibt, die ein bisschen getrickst haben - in Anf\u00fchrungsstrichen - und das \u00fcber 26 Jahre ausgeglichen bekommen. Entschuldigung, aber die Kampagne der Bild-Zeitung gegen eine solche Regelung m\u00f6chte ich nicht erleben. Was wir machen, ist gerecht, ist transparent, ist das, was, wie ich glaube, die meisten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer haben wollen. Die Alternative ist schlichtweg ein Unget\u00fcm. Deswegen haben wir sie abgelehnt.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659374,"profile_url":null,"sequence":665,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":666,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Entschuldigung, Herr Kurth, ich verstehe auch die Welt der Gr\u00fcnen nicht mehr. Gerade Ihr Parteiprogramm ist doch gepr\u00e4gt von der Forderung nach mehr individueller Freiheit und mehr Gestaltungsm\u00f6glichkeiten.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659376,"profile_url":null,"sequence":667,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":668,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Gut erkannt!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":669,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Dass die Gr\u00fcnen einen Gesetzentwurf, der genau das erm\u00f6glicht, ablehnen, verstehe ich nicht. Das ist im Grunde genommen ein Attentat auf euer eigenes Parteiprogramm, Entschuldigung.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":670,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Nein, wir lehnen den nicht ab!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":671,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Nein, nein, das ist ja nicht so! Wir enthalten uns!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":672,"sitzung":197,"speaker":"Gegenruf der Abg. Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Enthaltung ist noch schlimmer! Das ist \u00fcberhaupt keine Position!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":673,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist doch so - das ist in Ihrer Rede deutlich geworden; auch der Kollege Rosemann hat das angesprochen -, dass Sie verzweifelt nach einem Haar in der Suppe suchen, das dort aber gar nicht zu finden ist, um nachher mit Enthaltung stimmen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":674,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Da sind ganze Haarb\u00fcschel in der Suppe!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":675,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde, es ist besch\u00e4mend, dass die Gr\u00fcnen sich nicht einmal dazu durchringen k\u00f6nnen, zu sagen, dass wir genau das machen, was Grundtenor des Parteiprogramms der Gr\u00fcnen ist.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659385,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":677,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, wenn man den \u00dcbergang aus dem Arbeitsleben in die Rente flexibel gestalten m\u00f6chte und die M\u00f6glichkeit schaffen will, dass man sich auch nach Eintritt in die Rente entscheiden kann, vielleicht noch einmal f\u00fcr ein paar Monate ins Erwerbsleben einzutreten, um zum Beispiel wie der von mir erw\u00e4hnte Daimler-Mitarbeiter bei der Fl\u00fcchtlingsintegration zu helfen, dann kommt es nat\u00fcrlich im Wesentlichen darauf an, dass man gesund ist und Spa\u00df an der Arbeit hat. Deswegen - das m\u00f6chte ich noch einmal betonen - st\u00e4rken wir mit diesem Gesetz die Pr\u00e4vention und die Rehabilitation. Wir erlauben der Rentenversicherung, fr\u00fcher und st\u00e4rker im Bereich der Pr\u00e4vention t\u00e4tig zu werden.\n\nAu\u00dferdem wenden wir uns der zuk\u00fcnftigen Arbeitnehmerschaft zu, also den jungen Menschen, die die Zukunft unseres Landes sind, indem wir die Kinder- und Jugendreha zu einer Pflichtleistung machen. Ich darf Ihnen sagen: Ich pers\u00f6nlich war als kleines Kind gesundheitlich schw\u00e4chlich, habe sieben Lungenentz\u00fcndungen gehabt. Man hat mich zu einer Kinderkur nach Bad D\u00fcrrheim im Schwarzwald geschickt. Ich muss sagen: Seither habe ich nie mehr eine Lungenentz\u00fcndung gehabt und bin bis zum heutigen Tage ein relativ gesunder Mensch. Das zeigt, Kinder- und Jugendreha ist manchmal notwendig und wichtig, um jemanden f\u00fcr die Zukunft, f\u00fcr sein Arbeitsleben gesundheitlich zu st\u00e4rken und zu sch\u00fctzen. Dass wir der Kinder- und Jugendreha im vorliegenden Gesetzentwurf diesen Stellenwert geben, ist ein gro\u00dfartiger Fortschritt, der jeden zur Zustimmung veranlassen sollte.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659387,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":679,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Ralf Kapschack spricht jetzt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659389,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":681,"sitzung":197,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen! Markus Kurth hat zu Recht gefordert, dass wir eine politische Diskussion f\u00fchren und keine Spiegelstrichdiskussion. Damit bin ich sehr einverstanden; aber das Leben ist konkret, und deshalb muss man auch \u00fcber Spiegelstriche reden.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659391,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":683,"sitzung":197,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Auch wenn die Opposition es anders sieht: Wir unternehmen heute einen gro\u00dfen Schritt - einen gro\u00dfen Schritt, damit Frauen und M\u00e4nner besser selbst bestimmen k\u00f6nnen, wie sie in Rente gehen und wann sie in Rente gehen. Das Hauptproblem ist ja nach wie vor nicht, dass es rechtliche Hindernisse gibt, wenn Menschen l\u00e4nger als bis zum 65. Lebensjahr arbeiten wollen,","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659393,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":685,"sitzung":197,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"sondern das Hauptproblem ist, dass nach wie vor viele, zu viele vor dem gesetzlichen Rentenalter aus dem Beruf ausscheiden oder nur mit ganz gro\u00dfer M\u00fche bis zum letzten Tag durchhalten.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659395,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":687,"sitzung":197,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen flexible L\u00f6sungen f\u00fcr individuelle Lebenssituationen. Dieses Gesetz schafft Voraussetzungen daf\u00fcr. Es ist ein Riesenschritt in die richtige Richtung; denn zum ersten Mal werden Pr\u00e4vention und Rente wirklich zusammengedacht.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659397,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":689,"sitzung":197,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Dabei ist die Erkenntnis, dass, wer gesund ist, l\u00e4nger arbeiten kann, doch gar nicht so originell.\n\nDies ist ein gutes Gesetz; aber es bleibt noch einiges zu tun. Wir h\u00e4tten gerne die Idee des Arbeitssicherungsgeldes bereits jetzt umgesetzt - Arbeitssicherungsgeld, um den Arbeitsplatz und die Arbeitsf\u00e4higkeit zu erhalten und um Arbeitslosigkeit zu vermeiden. Wer gesundheitliche Beeintr\u00e4chtigungen hat, k\u00f6nnte in Teilzeit gehen statt in Arbeitslosigkeit. Die entstehenden Lohneinbu\u00dfen sollen durch das Arbeitssicherungsgeld ausgeglichen werden. Auch hier gilt: Es ist besser, Arbeit zu finanzieren als Arbeitslosigkeit.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659399,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":691,"sitzung":197,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Immerhin haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, dass das konkrete Konzept zur Umsetzung eines Arbeitssicherungsgeldes jetzt gepr\u00fcft wird.\n\nNoch eines, um es deutlich zu sagen: Wir halten es nach wie vor f\u00fcr sinnvoll, \u00fcber eine Teilrente bereits ab 60 nachzudenken. Eine Teilrente ab 60 k\u00f6nnte aus unserer Sicht einen noch besseren Beitrag dazu leisten, die unterschiedliche Belastung von \u00e4lteren Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern und die unterschiedlichen Bedingungen in den Betrieben unter einen Hut zu bringen. Teilrente ab 60 ist eben kein Programm zum Ausstieg aus dem Berufsleben. Ganz im Gegenteil: Sie k\u00f6nnte eine Antwort auf die Frage sein, wie Menschen l\u00e4nger in den Betrieben besch\u00e4ftigt bleiben k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659401,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":693,"sitzung":197,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Wenn man die zeitlichen Spielr\u00e4ume vergr\u00f6\u00dfert, vergr\u00f6\u00dfert man auch die Chance, dass M\u00e4nner und Frauen ihre Arbeitszeit und ihre Arbeitsbelastung so anpassen k\u00f6nnen, dass sie die Regelaltersgrenze erreichen. Gerade weil landauf und landab \u00fcber Fachkr\u00e4ftemangel geklagt wird, wundere ich mich schon \u00fcber den heftigen Widerstand bei Teilen unseres Koalitionspartners.\n\nUnter dem Strich ist es ein guter Gesetzentwurf. Trotzdem hei\u00dft es: Weitermachen!\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659403,"profile_url":null,"sequence":694,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":695,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Zum Abschluss dieser Beratungen hat die Kollegin Dr. Astrid Freudenstein f\u00fcr die CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659405,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":697,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Ein Thema, das alle westlichen Industrienationen gleicherma\u00dfen besch\u00e4ftigt, dreht sich um die Frage, wie wir damit umgehen, dass wir alle immer \u00e4lter werden, dass immer mehr Leben jenseits der Regelaltersgrenze bleibt und dass es immer weniger Junge und immer mehr Alte gibt. Daran ist nicht diese Regierung schuld und auch nicht die vorherige; das sind europaweite Ph\u00e4nomene. Wir hatten nie den Anspruch, mit diesem einen Flexi-Rentengesetz all diese Probleme zu l\u00f6sen. Wir drehen an einer Stellschraube, und an dieser Stelle wird unser Rentensystem auch tats\u00e4chlich besser.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659407,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":699,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen darauf reagieren, dass immer mehr Menschen l\u00e4nger arbeitsf\u00e4hig und auch l\u00e4nger arbeitswillig sind. Wir m\u00fcssen darauf reagieren, dass immer mehr Menschen sich mit 65 oder 67 noch zu jung f\u00fchlen, um in den Ruhestand zu gehen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659409,"profile_url":null,"sequence":700,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Die d\u00fcrfen doch heute schon weiterarbeiten! Dazu braucht man keine gesetzliche \u00c4nderung!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":701,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen auch darauf reagieren, dass es Unternehmen mitunter schwer haben, genug geeigneten Nachwuchs zu finden.\n\nWir haben in dieser Gro\u00dfen Koalition schon einiges unternommen. Mit einem Rentenpaket zu Beginn der Legislaturperiode haben wir bereits Verbesserungen f\u00fcr Millionen Versicherte erreicht. Herr Kollege Kurth, Immobilit\u00e4t bzw. Unbeweglichkeit in der Rentenpolitik kann man dieser Gro\u00dfen Koalition wei\u00df Gott nicht vorwerfen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659411,"profile_url":null,"sequence":702,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":703,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf Sie daran erinnern: Wir haben eine bessere Absicherung f\u00fcr Erwerbsgeminderte und eine Anhebung des Rehabudgets, angepasst an die demografische Entwicklung, erreicht, und wir haben mit der sogenannten abschlagsfreien Rente mit 63 f\u00fcr eine bessere Anerkennung der Leistungen derjenigen gesorgt, die durch ihre sehr langen Beitragszeiten einen gro\u00dfen Anteil daran haben, dass die Rentenversicherung solide dasteht. Und wir haben - auch dies ist ein Verdienst dieser Koalition - mit der M\u00fctterrente eine Gerechtigkeitsl\u00fccke bei der Anerkennung von Erziehungszeiten geschlossen. Die Leistung von Frauen, die Kinder gro\u00dfgezogen haben, wird seitdem besser anerkannt. Gerade diese Frauen hatten es durch unterbrochene Erwerbsbiografien schwer, zu einer ausk\u00f6mmlichen Rente zu kommen.\n\nAll diese Verbesserungen haben unser Rentensystem schon gerechter gemacht. Jetzt folgt also die Flexirente. Wir machen die Teilrenten viel einfacher und anwendungsfreundlicher. Die Teilrente und der Hinzuverdienst werden flexibel und individuell miteinander kombinierbar. Der Hinzuverdienst wird in einer Jahresbetrachtung stufenlos bei der Rente ber\u00fccksichtigt, auch bei der wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit. Damit machen wir dieses Modell deutlich interessanter und vergr\u00f6\u00dfern die Wahlfreiheit und damit die Freiheit des Einzelnen. Wir geben individuell dem Versicherten mehr Freiheit. Dagegen kann man eigentlich nichts haben.\n\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chten wir auch die Wahlfreiheit derer vergr\u00f6\u00dfern, die bereits in Rente sind, sowohl bei der vorgezogenen Altersrente als auch nach der Regelaltersgrenze. Das bedeutet zum einen: Wer eine vorgezogene volle Rente bezieht und weiterarbeitet, erh\u00f6ht dabei auch k\u00fcnftig seinen Rentenanspruch. Zum anderen bedeutet das, dass wir nun erm\u00f6glichen, auch nach Erreichen der Regelaltersgrenze auf die Versicherungsfreiheit zu verzichten. Wir setzen also starke Impulse, weiterzuarbeiten. Denn nur dann, wenn sich das Weiterarbeiten lohnt, wird es auch eine echte Option.\n\nAls Kulturpolitikerin, die ich auch bin, freue ich mich \u00fcbrigens dar\u00fcber, dass diejenigen, die \u00fcber die K\u00fcnstlersozialversicherung versichert sind, auch k\u00fcnftig die M\u00f6glichkeit haben, nach der Regelaltersgrenze weitere Entgeltpunkte zu sammeln. Das kann dem einen oder anderen weiterhelfen; denn in diesen Branchen fallen die Renten ohnehin nicht besonders \u00fcppig aus.\n\nSie sehen: Wir stellen im vorliegenden Gesetzentwurf den einzelnen Versicherten noch mehr in den Mittelpunkt als bisher. Er bekommt mehr Flexibilit\u00e4t und mehr Freiheit bei der Planung seines Ruhestands bzw. beim Planen seines \u00dcbergangs in den Ruhestand.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659413,"profile_url":null,"sequence":704,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Hauptsache, es gibt dann noch einen Ruhestand!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":705,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Das hilft allen, auch denen, die in Zeiten des hohen Fachkr\u00e4ftebedarfs vielleicht gerade die \u00e4lteren Arbeitnehmer brauchen, um das Unternehmen am Laufen zu halten.\n\nMeine Damen, meine Herren, schon jetzt ist jeder siebte Rentner in Deutschland erwerbst\u00e4tig - aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden. Manche arbeiten auch wirklich deswegen, weil sie noch arbeiten wollen. Mit der Flexirente k\u00f6nnen Rentner erwerbst\u00e4tig bleiben, freiwillig Beitr\u00e4ge einzahlen und mehr Rente beziehen. Arbeitgeber m\u00fcssen f\u00fcr ihren Flexirentner keine Beitr\u00e4ge mehr in die Arbeitslosenversicherung zahlen.\n\nDas hei\u00dft: Die Flexirente macht unser Rentensystem moderner, individueller, generationengerechter. Sie hilft den Arbeitgebern, sie hilft den Arbeitnehmern, sie hilft den Alten, und sie hilft den Jungen. Deshalb ist das Gesetz, das wir heute verabschieden werden, ein gutes Gesetz.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659415,"profile_url":null,"sequence":706,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":707,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den von den Fraktionen von CDU\/CSU und SPD eingebrachten Gesetzentwurf zur Flexibilisierung des \u00dcbergangs vom Erwerbsleben in den Ruhestand und zur St\u00e4rkung von Pr\u00e4vention und Rehabilitation im Erwerbsleben.\n\nDer Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/10065, den Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Drucksache 18\/9787 anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Gesetzentwurf ist damit in zweiter Beratung mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD bei Enthaltung der Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nWir kommen jetzt zur\n\ndritten Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Gesetzentwurf ist damit angenommen mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD bei Enthaltung der Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659417,"profile_url":null,"sequence":708,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":709,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt zum Zusatzpunkt 10 b. Wir setzen dabei die Abstimmung zu den Beschlussempfehlungen des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales auf Drucksache 18\/10065 fort.\n\nUnter Buchstabe b seiner Beschlussempfehlung empfiehlt der Ausschuss die Ablehnung des Antrags der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/3312 mit dem Titel \u201eStatt Rente erst ab 67 - Altersgerechte \u00dcberg\u00e4nge in die Rente f\u00fcr alle Versicherten erleichtern\u201c. Wer f\u00fcr diese Beschlussempfehlung des Ausschusses stimmt, den bitte ich um ein Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist damit angenommen mit den Stimmen von CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke.\n\nDes Weiteren empfiehlt der Ausschuss unter Buchstabe c seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/5212","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":710,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"V\u00f6llig unverst\u00e4ndlich!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":711,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"mit dem Titel \u201eFlexible und sichere Renten\u00fcberg\u00e4nge erm\u00f6glichen\u201c.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":712,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Wer wollte das nicht?","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":713,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Guter Antrag!","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":714,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Wer f\u00fcr diese Beschlussempfehlung des Ausschusses stimmt, den bitte ich um ein Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist damit angenommen mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Fraktion Die Linke.\n\nSchlie\u00dflich empfiehlt der Ausschuss unter Buchstabe d seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/5213 mit dem Titel \u201eKommunales Ehrenamt st\u00e4rken - Anrechnung von Aufwandsentsch\u00e4digungen auf die Rente neu ordnen\u201c. Wer f\u00fcr die Beschlussempfehlung des Ausschusses stimmt, den bitte ich um ein Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist damit angenommen mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Fraktion Die Linke. Damit k\u00f6nnen wir diesen Tagesordnungspunkt verlassen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 29 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Klaus Ernst, Matthias W. Birkwald, Susanna Karawanskij, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nManagergeh\u00e4lter beschr\u00e4nken\n\nDrucksache 18\/9838\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nFederf\u00fchrung strittig\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Widerspruch ist nicht erkennbar. Dann ist diese Redezeit so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erster Rednerin der Kollegin Katja Kipping f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659424,"profile_url":null,"sequence":715,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Flexi-Rentengesetz","top_id":15048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":716,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Linke m\u00f6chte Ihnen heute einen Vorschlag unterbreiten: Zuk\u00fcnftig sollen die Gesamtbez\u00fcge einer F\u00fchrungskraft nicht mehr als das 20\u001eFache der untersten Gehaltsgruppe im gleichen Unternehmen betragen d\u00fcrfen. Kurzum: Wir wollen Managerbez\u00fcge begrenzen. Wir wollen eine Verg\u00fctungsobergrenze.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659426,"profile_url":null,"sequence":717,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":718,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Wenn also ein Manager mit 1 Million Euro am Ende des Jahres nach Hause gehen will, dann muss die Reinigungskraft oder der Pf\u00f6rtner in diesem Unternehmen wenigstens ein Zwanzigstel davon bekommen, sprich 50 000 Euro. Schlie\u00dflich sind es die Besch\u00e4ftigten, die die Gewinne miterwirtschaften. Ich meine: Wer die unteren und mittleren Gehaltsgruppen nicht ordentlich bezahlen kann, der hat auch keine Millionenverg\u00fctung verdient.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659428,"profile_url":null,"sequence":719,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":720,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Um eines klarzustellen: Es geht uns nicht um einen Einheitslohn; es soll nat\u00fcrlich eine Staffelung der Geh\u00e4lter geben. Wer mehr Risiko in Kauf nimmt, kann auch mit einer h\u00f6heren Verg\u00fctung rechnen. Jedoch m\u00fcssen Einsatz und Entlohnung noch irgendwie in einem Verh\u00e4ltnis stehen. Das Verh\u00e4ltnis ist doch hierzulande komplett aus den Fugen geraten.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659430,"profile_url":null,"sequence":721,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":722,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Die Vorst\u00e4nde der DAX-Unternehmen verdienen 57\u001emal so viel wie ein einzelner Besch\u00e4ftigter mit durchschnittlichem Einkommen. Nat\u00fcrlich verdienen sie nicht so viel, sondern sie bekommen nur so viel.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659432,"profile_url":null,"sequence":723,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":724,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Das kann man doch nicht mehr mit Leistung erkl\u00e4ren.\n\nSchauen wir uns einmal ganz konkret die Gesundheitsbranche an. Der Vorstand eines privaten Krankenauskonzerns erh\u00e4lt im Jahr 4,4 Millionen Euro. Das ist mehr als das 200\u001eFache dessen, was ein Krankenpfleger bekommt, wenn er denn Tariflohn bekommt. Die Frage ist doch: Leistet ein einzelnes Vorstandsmitglied tats\u00e4chlich mehr als das 200\u001eFache eines Krankenpflegers oder einer Krankenschwester, der bzw. die Nachtschichten macht und auch am Wochenende im Einsatz ist?\n\nEs kann ja sein, dass Ihnen diese Fragen unbequem sind. Aber die Politik muss sich diesen Fragen stellen.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659434,"profile_url":null,"sequence":725,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":726,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Denn immer mehr Menschen in diesem Land haben das Gef\u00fchl, dass die Mitte und die oberen F\u00fchrungsetagen mit zweierlei Ma\u00df gemessen werden. Menschen, die wenig bis nichts haben, werden schon bei kleinsten Fehlern zur Kasse gebeten oder sind im Fall einer Pechstr\u00e4hne ganz schnell von Armut bedroht. Einem Hartz\u001eIV-Beziehenden, der seine Betriebskostenr\u00fcckzahlung nur einige Monate zu sp\u00e4t meldet, droht schnell ein Bu\u00dfgeld. Einem Kleinstunternehmer droht im Fall einer Auftragsl\u00fccke - vielleicht witterungsbedingt - sehr schnell die Insolvenz, ohne dass der Staat einspringt. Aber in den oberen F\u00fchrungsetagen gelten offensichtlich andere Regeln. Da gibt es extrem hohe Verg\u00fctungen, ohne dass man pers\u00f6nlich Verantwortung \u00fcbernehmen muss f\u00fcr die Fehler, die man mit verursacht.\n\nSchauen wir uns nur einmal die Investmentbanker an. Auch die BaFin, die Finanzaufsichtsbeh\u00f6rde, hat bereits die hohen Boni bei Investmentbankern kritisiert, und das zu Recht.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659436,"profile_url":null,"sequence":727,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":728,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Nehmen wir nur einmal die Deutsche Bank. Die muss sich nicht nur wegen mutma\u00dflicher Beteiligung an verschiedenen kriminellen Machenschaften wie Steuerbetrug oder Geldw\u00e4sche vor Gerichten verantworten, sie befindet sich auch tief im Minus. Und es wird schon dar\u00fcber spekuliert, ob nun wieder der Staat aushelfen muss. Dabei hatte diese Bank in den vergangenen Jahren Gewinne. Aber was ist mit diesen Gewinnen passiert? Die sind vorrangig in Form von Boni an Investmentbanker ausgesch\u00fcttet worden. Ich meine, es ist nicht hinnehmbar, dass diejenigen, die die gr\u00f6\u00dften Sch\u00e4den anrichten, die h\u00f6chsten Verg\u00fctungen bekommen, aber f\u00fcr die Folgen der Sch\u00e4den allein die Besch\u00e4ftigten oder die \u00f6ffentliche Hand aufkommen m\u00fcssen.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659438,"profile_url":null,"sequence":729,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":730,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, wir unterbreiten Ihnen den Vorschlag einer Verg\u00fctungsobergrenze auch vor dem Hintergrund einer gro\u00dfen Einkommensungleichheit hierzulande. Auf der einen Seite gibt es extreme Armut und auf der anderen Seite extremen Reichtum.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":731,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt doch nicht!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":732,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Einst glaubten viele an den Fahrstuhleffekt des Kapitalismus, wonach alle Schichten in der Gesellschaft als Ganze kontinuierlich nach oben bef\u00f6rdert werden, es also nach und nach allen besser geht.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":733,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Deutschland ist so reich wie noch nie!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":734,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Inzwischen - das zeigen verschiedene Studien wie der WSI-Verteilungsbericht - f\u00e4hrt der Fahrstuhl f\u00fcr die Mitte eher nach unten als nach oben. F\u00fcr die Mittelschichten ist es inzwischen wahrscheinlicher, abzusteigen als aufzusteigen. Viele bef\u00fcrchten, dass es ihren Kindern schlechter geht.\n\nIch finde, meine Kollegen von der SPD, da gibt es \u00fcberhaupt nichts zu lachen. Das ist ein ernstes Problem. Dem m\u00fcssen wir uns stellen.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659444,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":736,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"Wer hat hier gelacht?","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":737,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Wenn dieses Land f\u00fcr immer mehr Menschen zu einer Abstiegsgesellschaft wird, dann d\u00fcrfen wir uns damit nicht zufriedengeben. Die gute Nachricht ist: Es gibt Alternativen zu dieser Entwicklung. Mehr Einkommensgerechtigkeit ist m\u00f6glich. Die Verg\u00fctungsobergrenze, die wir als Linke hier vorschlagen, ist ein Instrument daf\u00fcr.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659447,"profile_url":null,"sequence":738,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":739,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Ja, wir als Linke sagen auch: Was dieses Land braucht, ist ein grundlegender Kurswechsel. Armut beseitigen, die Mitte besserstellen, Reichtum begrenzen - das ist das Gebot der Stunde. Daf\u00fcr k\u00e4mpfen wir als Linke mit aller Entschiedenheit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659449,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":741,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Professor Dr. Heribert Hirte.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659451,"profile_url":null,"sequence":742,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":743,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Kipping, ich dachte eigentlich, wir reden hier \u00fcber Ihren Antrag. Ich habe ihn mir angesehen. Aber das, was Sie gesagt haben, hatte mit dem Antrag nur sehr wenig zu tun. Das beginnt damit, dass ich beim besten Willen nicht erkennen kann, wie das, was in der Begr\u00fcndung des Antrags steht - ich habe ihn vorsorglich mitgebracht -, mit dem, was Sie daraus schlussfolgern wollen, zusammenh\u00e4ngt. Was Sie hier erz\u00e4hlt haben, ist allgemeines Blabla.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":744,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"War ganz konkret!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":745,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, es ist allgemeines Blabla gewesen. - Das ist eigentlich kein Ansatz f\u00fcr eine Diskussion. Ich will deshalb jetzt \u00fcber Ihren Antrag reden.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659455,"profile_url":null,"sequence":746,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":747,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Jetzt bin ich aber gespannt!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":748,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, Sie k\u00f6nnen gespannt sein.\n\nFangen wir einmal hinten an. Da gibt es vier Zeilen, in denen steht, was Sie eigentlich wollen. Sie fordern, \u201edie gesetzlichen Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen\u201c. Da frage ich mich: Warum legen Sie hier keinen Gesetzentwurf vor?","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659458,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Weil Sie die Ministerien haben!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":750,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Sie haben doch die Ministerien!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":751,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00e4re doch dann die Aufgabe von Ihnen. Bringen Sie einmal das, was Sie wollen, in Worte, und dann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber richtig beraten.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":752,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Ist das jetzt Arbeitsverweigerung der Ministerien?","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":753,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"- Sch\u00f6n, wunderbar. Das ist der n\u00e4chste Punkt. Hier hei\u00dft es zu dem, was Sie wollen:\n\nDer Deutsche Bundestag fordert die Bundesregierung auf,","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":754,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Na klar!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":755,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"die gesetzlichen Voraussetzungen \u2026 zu schaffen \u2026\n\nIch hatte eigentlich gedacht, wir als Parlament machten die Gesetze. In Ihrer Vorstellung ist das die Bundesregierung.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659465,"profile_url":null,"sequence":756,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":757,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Sie lassen sich doch auch immer die Formulierungen machen!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":758,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch altes DDR-Sprech, das ist doch vorbei. Gott sei Dank ist es vorbei.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659468,"profile_url":null,"sequence":759,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":760,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Dann gehen Sie weiter und fordern \u201edas Zwanzigfache\u201c. Das haben Sie eben dargestellt. Ich habe mich gefragt: Warum nicht das Zehnfache? Sie haben wenigstens nicht gesagt, Manager sollten dasselbe wie die unterste Lohngruppe erhalten. Okay, dasselbe wollen Sie also nicht, aber warum nicht das Zweifache, das Dreifache oder das Vierfache? Alles das begr\u00fcnden Sie nicht.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":761,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Was schlagen Sie denn vor?","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":762,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich komme jetzt gleich zu den Dingen, die Sie eigentlich h\u00e4tten vorstellen k\u00f6nnen, die Sie aber nicht vorgestellt haben.\n\nJetzt gehen wir einmal in die Begr\u00fcndung Ihres Antrags rein. Da geht es um alles M\u00f6gliche, aber nicht um das, was die Schlussfolgerung ist. Es geht n\u00e4mlich eigentlich nur um Volkswagen. In der Tat, die Lage bei Volkswagen ist nicht gut; denn neben den eigentlichen Abgasskandal, \u00fcber den wir in den verschiedensten Aussch\u00fcssen immer wieder geredet haben und bei dem wir im Augenblick noch nicht einmal genau sagen k\u00f6nnen, wo die Verantwortlichkeiten liegen, ist inzwischen auch die Frage getreten, ob die entsprechenden Informationen rechtzeitig in den Kapitalmarkt gegeben wurden. Die Fehler aus beiden Verhaltensweisen f\u00fchren zu Risiken f\u00fcr Volkswagen in Milliardenh\u00f6he. Da stimme ich Ihnen, was den Ausgangspunkt anbelangt, zu. Es stellt sich nat\u00fcrlich die Frage, welche Auswirkungen das auf die Vorstandsverg\u00fctungen hat. Man muss sich also fragen: Ist die Vorstandsverg\u00fctung - das schreiben Sie selbst in Ihrem Antrag - dann auch noch angemessen?\n\nEs ist nur so: Um dem entgegenzusteuern, haben wir schon in der letzten Legislaturperiode mit dem Gesetz zur Angemessenheit der Vorstandsverg\u00fctung im Jahr 2009 Abhilfe geschaffen. Ich kann dazu aus Ihrem Antrag zitieren:\n\nZiel des Gesetzentwurfs ist es, die Anreize in der Verg\u00fctungsstruktur f\u00fcr Vorstandsmitglieder in Richtung einer nachhaltigen und auf Langfristigkeit ausgerichteten Unternehmensf\u00fchrung zu st\u00e4rken. Zugleich sollen die Verantwortlichkeit des Aufsichtsrats f\u00fcr die Ausgestaltung der Vorstandsverg\u00fctung gest\u00e4rkt und konkretisiert werden sowie die Transparenz der Vorstandsverg\u00fctung verbessert werden.\n\nGenau das haben wir gemacht. Und jetzt betone ich: Bei der Festlegung der Verg\u00fctung ist dem seither auch bei negativen Entwicklungen Rechnung zu tragen. Es ist darauf zu achten, dass die Verg\u00fctung des Vorstands dem entspricht. Das, was Sie wollen, steht heute schon im Gesetz. Wenn aber das Gesetz - ein gutes Gesetz - nicht beachtet wurde, dann ist es an den bei VW Verantwortlichen und nicht an uns, das durchzusetzen.\n\nDiese Verantwortung liegt beim Gesamtaufsichtsrat, beim Plenum des Aufsichtsrats von Volkswagen. Das haben wir 2009 auch so klargestellt: Handelt der Aufsichtsrat nicht, stehen den Aktion\u00e4ren alle m\u00f6glichen Rechtsbehelfe zur Verf\u00fcgung, um ein Nichthandeln einer Kontrolle zuzuf\u00fchren. Da gilt es also, abzuwarten. Und es gibt da, anders als Sie sagen, kein Grund f\u00fcr ein Einschreiten des Gesetzgebers.\n\nDass das Gesetz greift, schreiben Sie selbst in Ihrem Antrag. Wir haben damals ein Verg\u00fctungsvotum bzw. eine Mitsprachem\u00f6glichkeit der Aktion\u00e4re in der Hauptversammlung eingef\u00fchrt. Sie schreiben in Ihrem Antrag:\n\nDie Kritik an Vorstandsverg\u00fctungen wurde j\u00fcngst zwar selbst von Aktion\u00e4ren der tief im Minus befindlichen und wegen krimineller Handlungen von Gerichtsprozessen \u00fcberzogenen Deutschen Bank gest\u00fctzt, indem sie\n\n- die Aktion\u00e4re -\n\ndas neue Verg\u00fctungssystem f\u00fcr den Vorstand abgelehnt haben.\n\nDas ist genau das, was wir wollten, als wir diese Regelung eingef\u00fchrt haben, und was sich jetzt durchsetzt. Wunderbar! Aber Sie kritisieren, dass es nicht da sei. Sie sollten sich einmal das Gesetz ansehen.\n\nWir haben mit dem Gesetz im \u00dcbrigen auch den hoffentlich nicht eintretenden Fall im Auge, dass sich die Lage einer Aktiengesellschaft wirtschaftlich verschlechtert. Daf\u00fcr haben wir Vorsorge getroffen. Dann n\u00e4mlich soll der Aufsichtsrat eine einseitige Entscheidung \u00fcber die K\u00fcrzung der Vorstandsbez\u00fcge treffen. Auch hier haben wir eine klare Regel, die von uns geschaffen wurde und mit der das von Ihnen geschilderte Problem schon seit Langem gel\u00f6st werden kann.\n\nWenn wir jetzt aber einmal unterstellen, dass die Regeln nicht funktionieren, dann m\u00fcssen wir \u00fcber neue Reformen nachdenken. Dazu zitiere ich einmal aus dem Koalitionsvertrag:\n\nUm Transparenz bei der Feststellung von Managergeh\u00e4ltern herzustellen, wird \u00fcber die Vorstandsverg\u00fctung k\u00fcnftig die Hauptversammlung auf Vorschlag des Aufsichtsrates entscheiden.\n\nJetzt schaue ich noch einmal in Ihren Antrag. Da kritisieren Sie n\u00e4mlich - das ist der Satz, der sich an das, was ich eben vorgelesen habe, anschlie\u00dft - Folgendes:\n\nDer Vorstand ist an solche Stimmungs\u00e4u\u00dferungen\n\n- der Aktion\u00e4re -\n\njedoch rechtlich nicht gebunden.\n\nGenau das wollen wir einf\u00fchren. Ich schaue zu den Vertretern des Justizministeriums hin\u00fcber. Die werden uns mit Sicherheit bald einen entsprechenden Gesetzesvorschlag vorlegen, damit wir genau das beschlie\u00dfen k\u00f6nnen, dass n\u00e4mlich die Aktion\u00e4re als die eigentlichen Verantwortlichen bzw. Inhaber der Gesellschaft auch \u00fcber die Zahlung der Vorstandsverg\u00fctungen zu entscheiden haben.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659472,"profile_url":null,"sequence":763,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":764,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb bin ich gespannt, ob und wann das kommt. Wir werden reagieren, wenn es da Defizite gibt.\n\nWenn Sie dann in Ihrem Antrag weiter schreiben, dass die unvorstellbar hohen Zahlungen von den Aktion\u00e4ren nicht grunds\u00e4tzlich infrage gestellt wurden, ist das nat\u00fcrlich widerspr\u00fcchlich. Denn nat\u00fcrlich d\u00fcrfen die Aktion\u00e4re mit ihrem Geld machen, was sie wollen. Allerdings geht das nur - und das ist das kleine K\u00f6rnchen Wahrheit in Ihrem Antrag -, solange es nicht zulasten Dritter geht, zu denen die Gl\u00e4ubiger und auch die Arbeitnehmer geh\u00f6ren. Dann m\u00fcsste der Fall eingetreten sein, dass die Firma kurz vor der Pleite steht. An diesem Punkt stehen wir aber nicht. Nat\u00fcrlich muss man \u00fcber die Frage nachdenken, ob eine Aktion\u00e4rsmehrheit allein ein solches Verg\u00fctungsvotum abgeben kann oder ob wir da nicht vielleicht auch noch in irgendeiner Weise die Minderheit miteinbeziehen m\u00fcssen.\n\nIch komme noch einmal auf Ihren Antrag zur\u00fcck. Sie haben ja mittelbar gesagt, dass Sie in Wirklichkeit etwas ganz anderes erreichen wollen. Sie wollen indirekt die geringste Lohnstufe nach oben hinziehen, um sozusagen die Spreizung aufzuheben. Aber nicht einmal das w\u00fcrde funktionieren; denn die einfache Reaktion w\u00e4re, andere Konzernstrukturen zu schaffen und die Arbeitnehmer anschlie\u00dfend in unterschiedlichen Gesellschaften auszugliedern. Das bedeutet zusammengefasst: Nicht einmal Ihre eigene Klientel w\u00fcrde von diesem Antrag profitieren. Auf gut Deutsch: Ein untauglicher Versuch!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659474,"profile_url":null,"sequence":765,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":766,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Insofern ist eines klar: Wir werden Ihren Antrag ablehnen und wollen einmal sehen, wie die Diskussion weitergeht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659476,"profile_url":null,"sequence":767,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":768,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Sie warten auf das Ministerium!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":769,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat der Kollege Dr. Thomas Gambke f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":770,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauer auf den R\u00e4ngen und au\u00dferhalb des Plenarsaals! Das Thema der hohen Managergeh\u00e4lter treibt uns um - gar keine Frage. Wenn man sich einzelne Medienberichte - leider gibt es nicht so viele - oder die Studie der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung \u00fcber das Anwachsen der Managergeh\u00e4lter im Vergleich zu den durchschnittlichen L\u00f6hnen ansieht, dann muss man sagen: Das ist ein Thema, das man auf keinen Fall nur auf Volkswagen oder andere Unternehmen begrenzen darf, und schon gar nicht auf F\u00e4lle, wo es m\u00f6glicherweise sogar um strafrechtlich relevante Bez\u00fcge geht, die man pr\u00fcfen muss.\n\nRichtig ist, dass wir gerade im Bankenbereich viele Hinweise darauf haben, dass die dort gezahlten Geh\u00e4lter und vor allem die Boni in keinem Verh\u00e4ltnis zur erbrachten Leistung stehen, wobei diese Bewertung ja immer sehr schwierig ist. Der liebe Gott hat uns nicht gesagt, ob das Verh\u00e4ltnis 1 : 20, 1 : 40 oder 1 : 50 sein soll.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":771,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Eben!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":772,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe 25 Jahre in einem Unternehmen gearbeitet, in dem dieses Verh\u00e4ltnis vom Stifter des Unternehmens auf 1 : 10 begrenzt war - \u00fcbrigens ein sehr erfolgreiches Unternehmen. Das ist mit Sicherheit nicht die Messlatte. Aber falsch ist es, dass der Gesetzgeber so etwas vorschreibt.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":773,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":774,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Mich hat ein bisschen schockiert, dass Sie so lapidar sagten: Es m\u00fcssen gesetzliche Rahmen f\u00fcr Geh\u00e4lter geschaffen werden. - Bei uns herrscht doch Vertragsfreiheit. Ich brauche das alles gar nicht auseinanderzuklam\u00fcsern. Den Ansatz, den Sie gew\u00e4hlt haben, kann man eigentlich nicht diskutieren.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659484,"profile_url":null,"sequence":775,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":776,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Wir sollten aber dar\u00fcber reden, was man machen kann. Wir Gr\u00fcne haben den Vorschlag gemacht, ob sehr hohe Boni bzw. Geh\u00e4lter vom Gesetzgeber eigentlich im Sinne eines vern\u00fcnftigen Aufwands anerkannt werden sollten. Der Gesetzgeber schaut sich zum Beispiel sehr genau an, ob \u00fcber Verrechnungspreise Unternehmensgewinne von Deutschland in Niedrigsteuerl\u00e4nder verlagert werden, und greift ein. Das ist zum Beispiel dann der Fall, wenn \u00fcber eine sogenannte Lizenzbox Gewinne in andere L\u00e4nder verschoben werden. Da m\u00fcssen wir steuerlich eingreifen. Insofern ist der Vorschlag, den wir gemacht haben, dass man Managerboni und \u001egeh\u00e4lter nur bis zu einer bestimmten Grenze steuerlich geltend machen kann, eine M\u00f6glichkeit, wie der Gesetzgeber eingreifen kann. Ich glaube, wir sollten uns diesem Thema noch einmal sehr genau widmen.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659486,"profile_url":null,"sequence":777,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":778,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Ein anderer Punkt betrifft die Familienunternehmen. Da schaue ich in die Richtung der Union und frage mich, warum von Ihnen kein Impuls kommt; denn wir reden ja vom sozialen Zusammenhalt der Gesellschaft.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":779,"sitzung":197,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":"cducsu","text":"Da m\u00fcssen Sie woanders hingucken! Ich bin Verteidigungspolitikerin!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":780,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Von Ihnen wird immer das Hohelied der Familienunternehmer gesungen. Mit Recht! Denn der Familienunternehmer schaut eben nicht auf das kurzfristige, sondern auf das langfristige Ergebnis. Es wird in diesem Zusammenhang immer die n\u00e4chste Generation zitiert. Boni orientieren sich aber nur an einer relativ kurzfristigen Entwicklung.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":781,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir 2009 so festgelegt!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":782,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Wieder ein Beispiel aus meiner Vergangenheit: Wenn das Jahresergebnis gut war, habe ich als Manager ein gutes Gehalt bekommen, und wenn es schlecht war, war es nicht so gut. Das ist in Ordnung. Aber es wurde nicht gefragt: Wie nachhaltig waren denn die Entscheidungen, die ich in diesem Jahr getroffen habe?\n\nWie sieht das denn heute zehn Jahre nach dem Ausscheiden aus? Ich bin sehr froh, dass ich wahrscheinlich immer noch meine Boni verdienen w\u00fcrde, weil es dem Unternehmen sehr gut geht. Das ist doch die entscheidende Frage. Man k\u00f6nnte beispielsweise Boni im Sinne einer Einbettung in eine betriebliche Rente f\u00fcr einen langen Zeitraum wirksam werden lassen und auch mit dem Erfolg des Unternehmens atmen lassen. Das w\u00e4re eine Sache, die wir uns vornehmen sollten.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659492,"profile_url":null,"sequence":783,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":784,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie mich aber noch einmal ganz deutlich darauf hinweisen: Die Frage \u201eIst die Verteilung von Geh\u00e4ltern, von Eink\u00fcnften vern\u00fcnftig und richtig?\u201c ist nicht durch Begrenzungen, sondern am besten dadurch zu beantworten, dass wir Chancengleichheit und Bildung f\u00f6rdern, dass wir aktiv dazu beitragen, dass es nicht nur oben Begrenzungen gibt, sondern dass auch unten die M\u00f6glichkeit besteht, gutes Geld zu verdienen.\n\nWir sind hier in Deutschland an einer entscheidenden Schwelle. Wir m\u00fcssen uns n\u00e4mlich fragen, ob der Weg in die Konsumgesellschaft, den zum Teil die Engl\u00e4nder und Amerikaner gegangen sind, richtig ist. Wir in Deutschland sind die Macher geblieben, die Facharbeiter, die gutes Geld verdienen. In dieser Richtung sollten wir weiter gehen. Das sage ich in Ihre Richtung: Die Kluft zwischen niedrigen und hohen Geh\u00e4ltern, die Sie beschreiben, darf nicht ausschlie\u00dflich dadurch begrenzt werden, dass wir bei den Managergeh\u00e4ltern hinsehen, sondern vor allen Dingen dadurch, dass wir bei den Facharbeiterl\u00f6hnen hinsehen.\n\nIch glaube, es ist unsere Aufgabe als Gesetzgeber, daf\u00fcr zu sorgen - ich sage es noch einmal -, Chancengleichheit und Bildung zu f\u00f6rdern. Dann sind wir auf einem richtigen Weg und brauchen uns hoffentlich nicht mehr \u00fcber eine nicht durchsetzbare gesetzliche Begrenzung von Managergeh\u00e4ltern zu unterhalten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659494,"profile_url":null,"sequence":785,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":786,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Christian Petry spricht jetzt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659496,"profile_url":null,"sequence":787,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-petry-0","sequence":788,"sitzung":197,"speaker":"Christian Petry (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Petry","speaker_fp":"christian-petry","speaker_key":"1537","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Antrag der Linken mit dem Titel \u201eManagergeh\u00e4lter beschr\u00e4nken\u201c ist ein interessanter Antrag. Bei mir kommt er auch gut an; denn ich k\u00f6nnte mit einer Beschr\u00e4nkung leben. Die Frage ist nur: Wie beschr\u00e4nken wir es, wie machen wir es? Eine Gesellschaft muss sich mit diesen Dingen besch\u00e4ftigen und darf nicht auseinanderdividiert werden. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, ob es noch geht, dass das 200- bis 300-Fache an Geh\u00e4ltern gezahlt wird. Ufert hier etwas aus? Darin liegt sozialer Brennstoff.\n\nWenn man sieht, dass die Durchschnittszahlen der Managergeh\u00e4lter gegen\u00fcber dem durchschnittlichen Verdienst der Besch\u00e4ftigten von dem 42-Fachen im Jahr 2005 - die Hans-B\u00f6ckler-Stiftung hat dies ja festgestellt - auf das 62- bis 80\u001eFache in der heutigen Zeit gestiegen sind, dann wei\u00df man, dass die Kluft weiter w\u00e4chst. Auch hier ist die Frage erlaubt: Was k\u00f6nnen wir tun?\n\nWir haben bereits 2013 einen Vorschlag gemacht. Lothar Binding hat ihn damals hier vorgetragen. Ich kann das nicht so gut wie Lothar Binding; denn er hat damals eine Grafik dabeigehabt und hat den Vorschlag anhand dieser Grafik erl\u00e4utert.\n\nWie k\u00f6nnen wir zu dem Ziel kommen? Was ist der Unterschied zu dem Antrag? Einfach in das Gesetz \u201e20-fach\u201c zu schreiben - Professor Hirte hat es gesagt -, ist ein bisschen schwierig. Ich halte von einer solchen Festlegung nicht sehr viel. Aber die Verantwortlichkeiten sollten dort, wo sie sind, auch an Kriterien festgemacht werden.\n\nEin Kriterium, das wir damals eingebracht haben, war ein steuerliches Kriterium; das wollten wir zus\u00e4tzlich noch bearbeiten. Es ging um die steuerliche Abzugsf\u00e4higkeit der Managergeh\u00e4lter; denn sie sind Eink\u00fcnfte aus nichtselbstst\u00e4ndiger T\u00e4tigkeit im Sinne des Einkommensteuerrechts. Wir haben damals vorgeschlagen, Bez\u00fcge in H\u00f6he von \u00fcber 500 000 Euro pro Jahr nur noch h\u00e4lftig als Betriebsausgabe einer Aktiengesellschaft abziehbar zu machen. Es ist nicht einsehbar, dass unsere Steuerzahlerinnen und Steuerzahler mit diesem Betriebsausgabenabzug diese Geh\u00e4lter mitfinanzieren. Das ist ein Punkt, \u00fcber den wir in den Beratungen ernsthaft diskutieren m\u00fcssen; wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber reden, ob wir in dieser Art und Weise vorangehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659498,"profile_url":null,"sequence":789,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-petry-0","sequence":790,"sitzung":197,"speaker":"Christian Petry (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Petry","speaker_fp":"christian-petry","speaker_key":"1537","speaker_party":"spd","text":"Auch \u00fcber die Frage \u201eWer entscheidet dar\u00fcber, und was steht im Koalitionsvertrag?\u201c diskutieren wir. Ich glaube, dass diese Entscheidung bei den Aufsichtsr\u00e4ten, die bisher nach \u00a7 87 des Aktiengesetzes die Zust\u00e4ndigkeit haben, gut aufgehoben ist, auch mit den entsprechenden Erweiterungen, wie sie von Professor Hirte schon angesprochen worden sind.\n\nDie Frage ist aber: Woran orientieren wir die H\u00f6he von Managergeh\u00e4ltern? Immer ausschlie\u00dflich an Ums\u00e4tzen, an Gewinnen, an Aktienkurssteigerungen? K\u00f6nnten nicht auch Bildung, Besch\u00e4ftigung, Ausbildung, Karrierem\u00f6glichkeiten der Besch\u00e4ftigten, Durchl\u00e4ssigkeit der Hierarchien, gew\u00fcnschte Strukturen ein Ma\u00dfstab daf\u00fcr sein, wie man das Gehalt eines Managers festlegt? W\u00e4re das nicht sehr sinnvoll? K\u00f6nnen wir hier etwas tun, auch im rechtlichen Rahmen? Ich denke, auch diese Fragen sollten wir uns stellen und ernsthaft diskutieren.\n\nIch war vor vier Wochen im Baskenland und habe dort die Firma Mondrag\u00f3n besucht. Das ist die gr\u00f6\u00dfte Produktivgenossenschaft der Welt. Sie hat 74 000 Besch\u00e4ftigte. 80 Prozent davon sind Mitglieder der Genossenschaft. Sie w\u00e4hlen die Mitglieder der verschiedenen Vorstandshierarchien in entsprechenden Versammlungen. Die Genossenschaftsmitglieder haben sich selbst, was die H\u00f6he der Managergeh\u00e4lter angeht, f\u00fcr einen Schl\u00fcssel von 1 : 8 entschieden.\n\nEs handelt sich um eines der wenigen Unternehmen in Spanien, das bisher halbwegs gut durch die Krise gekommen ist und das sehr stabil ist. Dieses genossenschaftliche Modell, das sich auch um die H\u00f6he der Geh\u00e4lter k\u00fcmmert - wie gesagt, es wurde, was die H\u00f6he der Managergeh\u00e4lter angeht, ein Schl\u00fcssel von 1 : 8 festgelegt -, hat sich bew\u00e4hrt. Diese Genossenschaft hat mittlerweile 101 Firmen; auch in Deutschland ist man t\u00e4tig. Diese Firmen sind stabil am Markt.\n\nDie Genossenschaft wurde im \u00dcbrigen von einem katholischen Pfarrer gegr\u00fcndet - zugrunde lag also keine sozialistische Idee -, der gesagt hat: Die Menschen helfen sich gegenseitig selbst, und sie legen auch ihr sozialvertr\u00e4gliches Gef\u00fcge fest. - Ich glaube, auch diese Beispiele sollte man ber\u00fccksichtigen, wenn es darum geht, im Hinblick auf die H\u00f6he der Managergeh\u00e4lter einen gangbaren Weg zu beschreiten.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659500,"profile_url":null,"sequence":791,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-petry-0","sequence":792,"sitzung":197,"speaker":"Christian Petry (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Petry","speaker_fp":"christian-petry","speaker_key":"1537","speaker_party":"spd","text":"Ich finde, dass Ihr Antrag auf jeden Fall ein wichtiger Ansto\u00df ist, wor\u00fcber wir hier in unseren Gremien beraten. Managergeh\u00e4lter sind ein Dauerthema im Deutschen Bundestag. Wir brauchen f\u00fcr das soziale Klima, f\u00fcr die soziale Gerechtigkeit ein Lohngef\u00fcge, das von der Bev\u00f6lkerung akzeptiert wird.\n\nIn diesem Sinne freue ich mich auf die anstehende Diskussion und danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. Gl\u00fcck auf!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659502,"profile_url":null,"sequence":793,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":794,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Dr. Volker Ullrich.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659504,"profile_url":null,"sequence":795,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":796,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Diskussion um Managergeh\u00e4lter muss komplexer gef\u00fchrt werden, weil es den Manager so nicht gibt, wie Sie, Frau Kipping, es uns hier haben vermuten lassen. Es gibt Mitglieder des Vorstands von b\u00f6rsennotierten Unternehmen. Es gibt Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von GmbHs. Es gibt Vorst\u00e4nde von Genossenschaften. Es gibt die zweite oder dritte F\u00fchrungsebene in Unternehmen. Die Frage der F\u00fchrungsverantwortung in Unternehmen ist viel komplexer als das, was Sie uns hier haben glauben lassen.\n\nIn der Tat steht die Frage der Vorstandsverg\u00fctung in einem Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen der Vertragsfreiheit und dem Recht auf Eigentum der Unternehmer einerseits und der sozialen Bindung und Verantwortung der F\u00fchrungsebene andererseits.\n\nWir d\u00fcrfen auch ein Ph\u00e4nomen nicht au\u00dfer Acht lassen, f\u00fcr das erst letzte Woche der Nobelpreis f\u00fcr Wirtschaftswissenschaften verliehen wurde: dass die Managementverg\u00fctung in der Tat Regeln braucht, damit keine Situation entsteht, in der ein Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer oder ein Vorstand zu sehr risikogeneigten Gesch\u00e4ften greift, einfach deswegen, weil er schlichtweg nicht haftet. Das ist der Sachverhalt, \u00fcber den wir sprechen.\n\nDer Gesetzgeber in Deutschland hat darauf schon reagiert: Seit mehr als sieben Jahren ist \u00a7 87 des Aktiengesetzes in Kraft.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":797,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":798,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kipping, ich darf Ihnen einfach noch einmal etwas vorlesen, weil Sie offensichtlich in Unkenntnis dieses Paragrafen argumentieren - ich zitiere -:\n\nDer Aufsichtsrat hat bei der Festsetzung der Gesamtbez\u00fcge des einzelnen Vorstandsmitglieds ... daf\u00fcr zu sorgen, dass diese in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu den Aufgaben und Leistungen des Vorstandsmitglieds sowie zur Lage der Gesellschaft stehen und die \u00fcbliche Verg\u00fctung nicht ohne besondere Gr\u00fcnde \u00fcbersteigen.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":799,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Und was ist jetzt \u201eangemessen\u201c?","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":800,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Die Verg\u00fctungsstruktur ist bei b\u00f6rsennotierten Gesellschaften auf eine nachhaltige Unternehmensentwicklung auszurichten.\n\nIn \u00a7 87 Absatz 2 Aktiengesetz ist klar geregelt, was passiert, wenn sich die Verh\u00e4ltnisse der Gesellschaft verschlechtern. Daher ist festzustellen: Wenn Sie die jetzige Rechtslage kennen,","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":801,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Wir sehen das Ergebnis der Rechtslage!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":802,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"aber trotzdem so einen Antrag basteln, dann f\u00e4llt das auf Sie zur\u00fcck. Wenn Sie die Rechtslage nicht kennen und einen solchen Antrag vorlegen, dann ist das schlichtweg Populismus und, ich meine, sogar ein ziemlich plumper obendrein.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659512,"profile_url":null,"sequence":803,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":804,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will nicht verhehlen, dass es auch in Deutschland Beispiele f\u00fcr Managerverg\u00fctungen gibt, die weder etwas mit dem Leistungsgedanken noch mit sozialer Marktwirtschaft zu tun haben. Das muss und das kann bereits nach geltendem Recht bearbeitet werden. Wenn Sie als Mitglied eines Aufsichtsrates eine zu hohe Vorstandsverg\u00fctung festlegen, dann sehen Sie sich unter Umst\u00e4nden den Vorw\u00fcrfen der Untreue ausgesetzt.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":805,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es! Genauso ist es!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":806,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Unser Recht ist in diesem Bereich schon scharf genug. Wir brauchen deshalb keine undifferenzierten Regelungen, die weit hinter dem zur\u00fcckbleiben, was im Aktienrecht bereits seit Jahren anerkannt ist.\n\nIch m\u00f6chte kurz auf das eingehen, was Frau Kipping eben gesagt hat. Sie schlagen vor, dass die Verg\u00fctung eines Managers nicht das 20-Fache eines durchschnittlichen sozialversicherungspflichtigen Lohns \u00fcbersteigen darf.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":807,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Wie viel schlagen Sie denn vor?","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":808,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Ich stelle zun\u00e4chst einmal fest: Das wird in keiner Weise den praktischen Verh\u00e4ltnissen gerecht; denn Sie st\u00fclpen Organisationen irgendwelche Zahlen \u00fcber, ohne zu beachten: Wie ist die Struktur im Unternehmen? Welche Mitarbeiter mit welchen Qualifikationen sind besch\u00e4ftigt? Hat ein Unternehmen neben den Arbeitnehmern aus akademischen, technischen Berufen sehr viele Arbeitnehmer aus niedrigen Lohngruppen, dann werden Sie dem Unternehmer durch eine Festlegung auf das 20-Fache nicht gerecht.\n\nSie machen sogar Folgendes: Sie vergr\u00f6\u00dfern den Anreiz f\u00fcr das Management, gerade die unteren Lohngruppen auszulagern, outzusourcen oder in andere Gesellschaften zu verschieben, sodass die Gefahr besteht, dass die Mitarbeiter am Ende sogar viel weniger verdienen.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":809,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Genau! So ist es!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":810,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Ihnen daran gelegen ist, dass Menschen in den unteren Lohngruppen ihr Gehalt halten oder sogar mehr verdienen, dann k\u00f6nnen Sie das \u00fcbrigens beweisen, indem Sie unserem Gesetz zur Arbeitnehmer\u00fcberlassung zustimmen.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":811,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Das ist eine ziemliche Trickserei! Dazu werden meine Kollegen das Notwendige sagen!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":812,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kipping, auch das ist ein Gesetz, mit dem die Union deutlich macht, dass uns viel an Menschen mit niedrigen und mittleren Einkommen gelegen ist. Ich bitte Sie, das zur Kenntnis zu nehmen.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":813,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Kollege Ullrich, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Ernst?","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":814,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Ja.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":815,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege Ullrich, danke, dass Sie die Frage zulassen. - Sie haben eben davon gesprochen, dass es heute schon m\u00f6glich sei, einen Aufsichtsrat anzugehen, weil er zu hohe Vorstandsverg\u00fctungen zugelassen hat. Erstens. Ist Ihnen irgendein Fall bekannt, der belegt, dass das schon einmal stattgefunden hat?\n\nZweitens. Sie haben gesagt, das 20-Fache sei falsch. Wir haben gerade geh\u00f6rt, es gibt erfolgreiche Unternehmen, die sogar nur das Achtfache zahlen. Sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass das Verh\u00e4ltnis zwischen den untersten Einkommen und den h\u00f6chsten Einkommen im selben Unternehmen immer gr\u00f6\u00dfer wird und eine immer gr\u00f6\u00dfere Diskrepanz entsteht? Sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass sich dieses Verh\u00e4ltnis offensichtlich trotz der Gesetze, die Sie ansprechen - Sie werfen der Kollegin Kipping vor, sie h\u00e4tte diese nicht gelesen -, weiter vergr\u00f6\u00dfert? Oder muss ich aufgrund Ihrer Ausf\u00fchrungen annehmen, dass Sie es v\u00f6llig in Ordnung finden, dass ein Sparkassendirektor inzwischen das Mehrfache unserer Bundeskanzlerin verdient?","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659525,"profile_url":null,"sequence":816,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":817,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Sind Sie weiterhin bereit, zur Kenntnis zu nehmen - das konnte ich Ihren Ausf\u00fchrungen nicht entnehmen im Gegensatz zu dem, was wir vorher geh\u00f6rt haben -, dass das \u00fcberhaupt ein Problem darstellt? Denn die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die von Frau Kipping erw\u00e4hnte Krankenpflegerin fragen sich irgendwann, was ihre Arbeit eigentlich noch wert ist im Verh\u00e4ltnis zu demjenigen, der in der Chefetage eines Unternehmens sitzt.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659527,"profile_url":null,"sequence":818,"sitzung":197,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ist das noch eine Frage?","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":819,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich verrichtet er seine T\u00e4tigkeit, aber im Verh\u00e4ltnis zum Lohn desjenigen, der die Arbeit wirklich erbringt, wird er unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig entlohnt.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659529,"profile_url":null,"sequence":820,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":821,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Sind Sie bereit, \u00fcberhaupt das Problem zu erkennen? Denn was Sie hier machen, ist ja, so zu tun, als sei eigentlich alles in Ordnung. F\u00fcr Sie ist die Rechtslage in Ordnung; aber die Praxis zur Kenntnis zu nehmen, verweigern Sie sich. Ich frage Sie: Sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, wie die Probleme sind, oder sehen Sie das gar nicht als Problem?","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659531,"profile_url":null,"sequence":822,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":823,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir 2009 schon gemacht!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":824,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Ernst, ich bin bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass Sie nicht gewillt sind, sich wirklich mit dem Thema auseinanderzusetzen,","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659534,"profile_url":null,"sequence":825,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":826,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659536,"profile_url":null,"sequence":827,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Schwache Antwort!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":828,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"sondern dass Sie schlichtweg in einer Abfolge von Suggestivfragen alles vermischen: die gesamtwirtschaftliche Lohnentwicklung, die Frage der Lohnspreizung in einer Gesellschaft, die Frage der Durchsetzung der angemessenen Vorstandsverg\u00fctung.\n\nEs gab nat\u00fcrlich in den letzten Jahren gen\u00fcgend F\u00e4lle, in denen wegen Untreue und wegen \u00fcberh\u00f6hter Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerbez\u00fcge gegen einige GmbH-Gesellschafter sowie gegen Aufsichtsratsmitglieder ermittelt worden ist,","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":829,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Und gegen die Banken?","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":830,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"weil n\u00e4mlich das Interesse des Unternehmens an einer risikogeeigneten Verg\u00fctung ein sch\u00fctzenswertes Interesse ist. Ich m\u00f6chte Ihnen nur deutlich machen, dass Sie durch Ihre Vorschl\u00e4ge nicht die Menschen sch\u00fctzen, die Sie hier vorgeben zu sch\u00fctzen,","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":831,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Und wen sch\u00fctzen Sie?","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":832,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"n\u00e4mlich den Arbeiter, den Handwerker, die Krankenschwester, sondern dass Sie eine Debatte um Exzesse f\u00fchren, die man mit dem geltenden Recht bereits in den Griff bekommen kann. Aber durch die Debatte, die Sie f\u00fchren, hat keine einzige Krankenschwester 1 Euro mehr im Geldbeutel.\n\nIch bitte Sie, zur Kenntnis zu nehmen, dass gerade die Lohnentwicklung der letzten Jahre unter dieser Bundesregierung stark angestiegen ist, dass es den Menschen in Deutschland insgesamt gut geht und dass diese Bundesregierung eine Mindestlohnregelung geschaffen hat. Dies alles sind Fortschritte f\u00fcr die Arbeitnehmer, die mit Ihnen nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4ren.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659542,"profile_url":null,"sequence":833,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659543,"profile_url":null,"sequence":834,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Was?","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":835,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt kann er sich hinsetzen!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":836,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Um noch auf einen letzten Punkt hinzuweisen: Sie kritisieren in Ihrem Antrag auch die zu hohen Boni und die Gehaltsstrukturen bei den deutschen Gro\u00dfbanken. Ja, daran ist vielleicht ein K\u00f6rnchen Wahrheit; aber ich bitte Sie, zur Kenntnis zu nehmen, dass auch hier mittlerweile eine gesetzgeberische Aktivit\u00e4t entfaltet wird, die Sie \u00fcberhaupt nicht ansprechen, weil Sie m\u00f6glicherweise gar keine Kenntnis davon genommen haben.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":837,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Alles zu speziell!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":838,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt einen Gesetzentwurf der Bundesregierung zur Neuordnung der Aufgaben der Bundesanstalt f\u00fcr Finanzmarktstabilisierung. Damit werden EU-Richtlinien umgesetzt und in nationales Recht \u00fcbertragen. Mit dieser Neuregelung wird der Kreis der regulierten Banken in Bezug auf die Boni von etwa 50 auf 3 000 Institute erh\u00f6ht, und gleichzeitig wird die Frage, wie Boni gestaltet werden und wie sie ausgezahlt werden d\u00fcrfen, wesentlich st\u00e4rker reguliert. So d\u00fcrfen zuk\u00fcnftig nur noch 60 Prozent der Boni direkt ausbezahlt werden, bei mindestens 50 Prozent der Boni brauchen Sie eine Nachhaltigkeitskomponente. Das Verh\u00e4ltnis von fester und variabler Verg\u00fctung darf nur noch 1 : 1 betragen. Das ist ein klarer und deutlicher Schritt, auch die Verg\u00fctung in Banken risikoad\u00e4quat anzupassen, und es ist ein Schritt, der viel weiter geht als das, was Sie sich jemals h\u00e4tten vorstellen k\u00f6nnen. Aber es ist nat\u00fcrlich wohlfeil, hier gro\u00df zu reden, ohne Kenntnis von den Aktivit\u00e4ten zu haben, die bereits geschehen sind. Das ist weder diesem Haus noch den Menschen gegen\u00fcber ehrlich.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659548,"profile_url":null,"sequence":839,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":840,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Wir setzen, meine Damen und Herren, auf eine angemessene und klare Regulierung der Vorstandsbez\u00fcge. Wir setzen aber auch darauf, dass sich insgesamt das Gehaltsniveau der Menschen in diesem Land - das gute Niveau, das wir haben - weiter verbessert, dass insbesondere durch eine gute wirtschaftliche Entwicklung die Menschen in den Unternehmen deutlich mehr verdienen; denn nur durch eine gute gesamtwirtschaftliche Entwicklung werden wir auch weiterhin am Wohlstand teilnehmen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659550,"profile_url":null,"sequence":841,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":842,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Zum Abschluss der Aussprache hat der Kollege Klaus Barthel f\u00fcr die SPD das Wort.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659552,"profile_url":null,"sequence":843,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":844,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich glaube schon, dass es ein Problem ist, wie es Frau Kipping dargestellt hat, und teilweise auch ein Skandal ist, wie sich die Managergeh\u00e4lter und die anderen Einkommen auseinanderentwickelt haben.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659554,"profile_url":null,"sequence":845,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":846,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"In der Tat: 2005 bis 2014 ist dieser Faktor, der eine Relation zwischen den durchschnittlichen L\u00f6hnen und den Managerverg\u00fctungen ausdr\u00fcckt, bei den DAX-30-Unternehmen von dem 42-Fachen auf das 57-Fache angestiegen. 2015 war die Tendenz weiter steigend. Leider ist es nach der Finanzkrise, nach all dem Desaster, so weitergegangen.\n\nIch will auch daran erinnern, dass in den Hochzeiten des demokratischen Sozialismus, 1987, also zu Zeiten von Helmut Kohl, dieser Faktor bei 14 lag.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659556,"profile_url":null,"sequence":847,"sitzung":197,"speaker":"Beifall bei der LINKEN Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Beifall bei der LINKEN Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"beifall-bei-der-linken-matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":848,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft, es gibt eine Vervierfachung des Abstands zwischen dem Einkommen des Managements und dem der Arbeitnehmer.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659558,"profile_url":null,"sequence":849,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":850,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"In der Tat f\u00fchrt diese Spaltung zu moralischen und gesellschaftlichen Problemen. Ein gro\u00dfer Teil der Bev\u00f6lkerung sagt, egal ob Allensbach oder die Friedrich-Ebert-Stiftung die Befragung macht, dass die soziale Ungleichheit zu gro\u00df ist. Es l\u00e4hmt die Motivation zur Arbeit. Das besch\u00e4ftigt uns auch bei der Rentendiskussion: Die einen sinken immer mehr in Richtung Grundsicherung ab, und andere gehen mit dem goldenen Handschlag, gehen mit Millionen aus einem Unternehmen heraus. Es ist auch ein \u00f6konomisches Problem, weil die Ungleichheit das Wachstum bremst und weil durch diese Art der Verg\u00fctung in den Unternehmen Fehlanreize entstehen. Wir haben eine Investitionsblockade. Sie hat unter anderem etwas damit zu tun, dass Manger wom\u00f6glich lieber entscheiden, sofort einen Gewinn einzustreichen als zu investieren. Wichtige Zukunftsentwicklungen sind verschlafen worden. Ich verweise nur auf die Energiewende, den Umbau der Mobilit\u00e4tsindustrie usw.\n\nRechtfertigungen daf\u00fcr fehlen. Auch der Leistungsbezug fehlt. Das ist dargestellt worden; das will ich nicht weiter vertiefen. Man kann es auch nicht damit rechtfertigen, dass wir im internationalen Vergleich noch ein bisschen hinten liegen und die Managergeh\u00e4lter in den USA und in Gro\u00dfbritannien das 365-Fache betragen. Dort arbeitet ein Manager nicht eine Woche, um so viel Geld zu verdienen wie ein Arbeitnehmer im ganzen Jahr, sondern einen Tag. Das kann es alles nicht sein.\n\nAuch mit der Verantwortung ist es nicht so weit her. Das sehen wir, wenn wir uns jetzt einmal die Bilanz der Finanzkrise anschauen. Welcher Manager ist denn entsprechend seiner gro\u00dfen Verantwortung wirklich herangezogen worden f\u00fcr den Mist, den er gebaut hat? Es gibt kaum Verurteilungen, und keiner sitzt im Gef\u00e4ngnis. Alle sind gut abgesichert. Bei anderen Betrugs- und Eigentumsdelikten, die es bei uns gibt, sieht die Situation ganz anders aus. Egal ob bei VW oder den Banken oder einem Mittelst\u00e4ndler, wenn die Probleme das Unternehmen erreichen, dann sind die Manager, die die Probleme zu verantworten haben, l\u00e4ngst weg. - Das ist das eine.\n\nJetzt stellt sich die Frage - sie richtet sich an die Linksfraktion -: Was ist zu tun? Was kann man machen?\n\nErstens. Es stimmt nicht, dass unser Gesetz zur Angemessenheit der Vorstandsverg\u00fctungen von 2009 v\u00f6llig wirkungslos war.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":851,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Eben!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":852,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"Denn seit dieses Gesetz wirkt, seit 2011, ist dieser Faktor, den ich genannt habe, tats\u00e4chlich zur\u00fcckgegangen, und zwar von einem H\u00f6hepunkt von 62 auf jetzt wieder 57. Das hei\u00dft, wir sollten uns als Gesetzgeber nicht kleiner machen, als wir sind, und nicht immer so tun, als w\u00e4re alles, was wir hier machen, f\u00fcr die Katz. - Das ist das Erste.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659562,"profile_url":null,"sequence":853,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":854,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"Zweitens. Wenn Sie in Ihrem Antrag von Skandalen sprechen - am Anfang schreiben Sie ja, dass es um Skandale, kriminelle Machenschaften und organisierten Betrug geht -, wenn Sie das zum Ausgangspunkt machen, dann muss ich sagen: Das ist ein Fall f\u00fcr die Staatsanwaltschaft, f\u00fcr die Gerichte und f\u00fcr den Justizvollzug und betrifft nicht die Frage von Managerverg\u00fctungen. Das sollte man sauber trennen.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":855,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":856,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"Drittens. Es gibt erhebliche Unterschiede zwischen den Betrieben und Unternehmen, sogar zwischen den DAX-30-Unternehmen. Den h\u00f6chsten Faktor gibt es jetzt mit 141 bei VW. Es gibt auch Konzerne im DAX, die den Faktor 17 haben. Daran sieht man, dass das nicht alles \u00fcber einen Kamm zu scheren ist, sondern dass das von Unternehmen zu Unternehmen unterschiedlich ist. Es ist eine Frage der Transparenz im Unternehmen und eine Frage der Mitbestimmung.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":857,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":858,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"Es h\u00e4ngt auch nicht nur von der Entscheidung der Vollversammlung ab, sondern eben auch von der Mitbestimmung im Aufsichtsrat.\n\nViertens. Das richtet sich jetzt an den Kollegen Klaus Ernst, weil wir als Gewerkschafter immer schauen m\u00fcssen, welche Gesetze wo wirksam werden. Wir greifen hier in die Vertragsfreiheit ein. Das ist \u00e4u\u00dferst problematisch. Die Frage ist dann immer: Wie sieht so etwas aus? Bemessungsgrundlage? Lohn? Lohn wo? Lohn in Bangladesch von irgendeinem Konzern - hier k\u00f6nnte es zum Beispiel das 20-Fache sein - oder Lohn einer engen F\u00fchrung einer Aktiengesellschaft mit 100 GmbHs, wo sowieso nur Spitzeneinkommen gezahlt werden? Das hei\u00dft, hier haben wir ein praktisches Problem. Das ist dargestellt worden.\n\nEs gibt eine Menge Umgehungsm\u00f6glichkeiten. Die Kreativit\u00e4t, irgendwelchen Managern irgendetwas au\u00dfer Geld zukommen zu lassen, ist grenzenlos. Die Frage am Ende ist: Wer soll das alles kontrollieren? Diese ganz konkreten Fragen sollte man sich bitte stellen, wenn man hier solche Antr\u00e4ge stellt.\n\nStatt Symbolpolitik schlagen wir insbesondere vor - Kollege Petry hat es genannt -, erstens die steuerlichen M\u00f6glichkeiten zu nutzen, also die Absetzbarkeit steuerlich zu begrenzen. Wir wollen keinen Milliard\u00e4r in den Golfstaaten oder die Familie Quandt daran hindern, ihr Milliardenverm\u00f6gen mit Spitzenmanagern zu teilen, aber sie sollen es nicht steuerlich absetzen k\u00f6nnen.\n\nDas Zweite ist die Anhebung des Spitzensteuersatzes.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":859,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Da machen wir mit!","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":860,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"Ich finde, dar\u00fcber muss man auch reden. Wenn man 15 Millionen Euro im Jahr bekommt und die H\u00e4lfte davon an Steuern zahlen muss, dann hat man 7,5 Millionen und ist immer noch nicht arm. Da ist also Luft nach oben.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659570,"profile_url":null,"sequence":861,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":862,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"Schlie\u00dflich, weil wegen des letzten Tagesordnungspunktes auch die Sozialpolitikerinnen und Sozialpolitiker hier sind: bitte einkommensbezogene Heranziehung der Managerverg\u00fctungen im Rahmen der B\u00fcrgerversicherung zur gesetzlichen Krankenversicherung","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659572,"profile_url":null,"sequence":863,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":864,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"und im Rahmen der Erwerbst\u00e4tigenversicherung auch zur Rentenversicherung.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659574,"profile_url":null,"sequence":865,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":866,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"Dann haben alle etwas davon, und dann k\u00f6nnen wir uns solche Antr\u00e4ge sparen.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659576,"profile_url":null,"sequence":867,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":868,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/9838 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Die Federf\u00fchrung ist jedoch strittig. Die Fraktionen von CDU\/CSU und SPD w\u00fcnschen die Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz. Die Fraktion Die Linke w\u00fcnscht die Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie.\n\nIch lasse zuerst \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktion Die Linke abstimmen, also Federf\u00fchrung beim Wirtschaftsausschuss. Wer f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag stimmt, den bitte ich um ein Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Gibt es keine. Der \u00dcberweisungsvorschlag ist damit mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen der Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nIch lasse jetzt \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen von CDU\/CSU und SPD abstimmen, n\u00e4mlich die Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz anzusiedeln. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag? - Wer stimmt dagegen? - Damit ist dieser \u00dcberweisungsvorschlag angenommen mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\n\nIch rufe jetzt die Zusatzpunkte 11 a und 11 b auf:\n\na)\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes und anderer Gesetze\n\nDrucksache 18\/9232\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales (11. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/10064\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales (11. Ausschuss)\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Klaus Ernst, Jutta Krellmann, Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nEtablierung von Leiharbeit und Missbrauch von Werkvertr\u00e4gen verhindern\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Beate M\u00fcller-Gemmeke, Corinna R\u00fcffer, Katja Keul, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nMissbrauch von Leiharbeit und Werkvertr\u00e4gen verhindern\n\nDrucksachen 18\/9664, 18\/7370, 18\/10064\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Widerspruch dagegen erhebt sich nicht. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile zuerst das Wort der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme f\u00fcr die Bundesregierung.","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659578,"profile_url":null,"sequence":869,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Managergeh\u00e4lter","top_id":15049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":870,"sitzung":197,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sie alle kennen die jahrelangen Debatten um die Leiharbeit: Stammbelegschaften, die sich durch Leiharbeitnehmer unter Druck gesehen haben, Leiharbeitnehmer, die sich ausgenutzt gef\u00fchlt haben, aber auch Betriebsr\u00e4te und Gewerkschaften, die der Auffassung sind, dass sie nicht hinreichend Rechte haben.\n\nMeine Damen und Herren, wir st\u00e4rken die Rechte der Stammbelegschaften. Wir st\u00e4rken die Rechte der Leiharbeitnehmerinnen und Leiharbeitnehmer. Und wir schaffen mehr Handlungsoptionen f\u00fcr die Gewerkschaften und Betriebsr\u00e4te.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659580,"profile_url":null,"sequence":871,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":872,"sitzung":197,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Lassen Sie mich das anhand einiger Beispiele verdeutlichen:\n\nErstens. Die Arbeitnehmer\u00fcberlassung muss k\u00fcnftig durch die Verleiher und Entleiher immer offengelegt werden. Es ist k\u00fcnftig also nicht mehr m\u00f6glich, die Arbeitnehmer\u00fcberlassung als Werkvertrag zu tarnen, um den Beschr\u00e4nkungen bei der Leiharbeit zu entgehen und es, falls das Ganze auffliegt, als Leiharbeit abzuwickeln.\n\nZweitens. Wir verbessern die Informationsrechte der Betriebsr\u00e4te. Betriebsr\u00e4te haben k\u00fcnftig ein Recht auf Information dar\u00fcber, in welchem zeitlichen Umfang, an welchem Ort und mit welchen Aufgaben Fremdpersonal in ihrem Betrieb eingesetzt wird. Au\u00dferdem hat der Betriebsrat das Recht, die Vorlage der dem Einsatz zugrundeliegenden Vertr\u00e4ge zu verlangen. Diese Informationsrechte st\u00e4rken den Betriebsrat in seinem W\u00e4chteramt.\n\nDrittens. Erstmals seit dem Inkrafttreten des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches vor \u00fcber einhundert Jahren definieren wir den Begriff \u201eArbeitsverh\u00e4ltnis\u201c, und wir definieren, was ein Arbeitsvertrag ist. Wir haben es endlich geschafft, diese Gesetzesl\u00fccke zu schlie\u00dfen und damit mehr Rechtssicherheit zu schaffen.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659582,"profile_url":null,"sequence":873,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":874,"sitzung":197,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Viertens. Unser Gesetzentwurf setzt neue Leitplanken bei der Bezahlung und bei der \u00dcberlassungsh\u00f6chstdauer von Leiharbeitnehmern. Der Grundsatz \u201eEqual Pay\u201c greift regelm\u00e4\u00dfig nach neun Monaten. Die H\u00f6chst\u00fcberlassungsdauer ist jenseits von M\u00f6glichkeiten der Tarifvertragsparteien der Entleiherbranche auf 18 Monate festgelegt.\n\nF\u00fcnftens. Wir sichern die M\u00f6glichkeit, faire Tarifvertragsverhandlungen zu f\u00fchren, indem wir den missbr\u00e4uchlichen Einsatz von Leiharbeitnehmerinnen und Leiharbeitnehmern als Streikbrecher verhindern.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659584,"profile_url":null,"sequence":875,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":876,"sitzung":197,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Bereits jetzt gibt es bekannterma\u00dfen ein Leistungsverweigerungsrecht f\u00fcr Leiharbeitnehmer im Falle eines Streikes im Einsatzbetrieb. Wir haben es aber zu h\u00e4ufig erlebt, dass Leiharbeitnehmer und Leiharbeitnehmerinnen in diesem Fall unter Druck gesetzt und gezwungen werden, den Streik von Kollegen zu unterlaufen. Mit diesem Gesetzentwurf erg\u00e4nzen wir das Leistungsverweigerungsrecht f\u00fcr Leiharbeitnehmer durch das gesetzliche Verbot, Leiharbeitskr\u00e4fte als Streikbrecher t\u00e4tig werden zu lassen.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659586,"profile_url":null,"sequence":877,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":878,"sitzung":197,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Sechstens. Dieser Punkt, bei dem es um die Unternehmensmitbestimmung geht, ist mir pers\u00f6nlich sehr wichtig, weil damit etwas f\u00fcr die Landschaft der Betriebe in diesem Land getan wird: Durch die Ber\u00fccksichtigung der Leiharbeitnehmerinnen und Leiharbeitnehmer bei den Schwellenwerten der Unternehmensmitbestimmung werden zahlreiche Unternehmen in die drittelparit\u00e4tische oder sogar in die parit\u00e4tische Mitbestimmung hineinrutschen. Das bedeutet, dass es dadurch tats\u00e4chlich Mitbestimmung in diesen Unternehmen geben wird.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie mich abschlie\u00dfend Folgendes sagen: Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass das Gesetz wirken wird, und zwar deshalb, weil wir scharfe Sanktionen f\u00fcr diejenigen vorgesehen haben, die sich nicht an die neuen Regeln halten wollen.\n\nDaf\u00fcr haben wir Ordnungswidrigkeiten mit Geldbu\u00dfen eingef\u00fchrt: Bei einer verdeckten Arbeitnehmer\u00fcberlassung und bei einem Versto\u00df gegen die \u00dcberlassungsh\u00f6chstdauer betr\u00e4gt die Geldbu\u00dfe jeweils bis zu 30 000 Euro. Bei einem Einsatz der Leiharbeitskr\u00e4fte als Streikbrecher betr\u00e4gt die Geldbu\u00dfe bis zu 500 000 Euro.\n\nVor allen Dingen haben wir aber geregelt, dass bei bestimmten Verst\u00f6\u00dfen kraft Gesetzes ein Arbeitsverh\u00e4ltnis zwischen Leiharbeitnehmer und Entleiher entsteht. Das ist bisher schon der Fall, wenn der Verleiher keine Verleiherlaubnis hat.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":879,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Das hat aber lange gedauert, bis das klargestellt wurde!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":880,"sitzung":197,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"K\u00fcnftig gilt das auch, wenn die Arbeitnehmer\u00fcberlassung nicht offengelegt wird oder wenn die \u00dcberlassungsh\u00f6chstdauer \u00fcberschritten wird.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, aus meiner Sicht handelt es sich hier um einen ausgewogenen Gesetzentwurf, mit dem wir nach meiner \u00dcberzeugung etwas tun, um mehr Ordnung auf dem Arbeitsmarkt zu schaffen. Wir bek\u00e4mpfen damit den Missbrauch von Leiharbeit und Werkvertr\u00e4gen und st\u00e4rken die Sozialpartnerschaft in diesem Land.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":881,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht mit dem Gesetzentwurf!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":882,"sitzung":197,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Ich bitte Sie deshalb um Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf und bedanke mich herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659592,"profile_url":null,"sequence":883,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":884,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Klaus Ernst spricht jetzt f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659594,"profile_url":null,"sequence":885,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":886,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Kramme, das war wieder eine Rede nach dem Motto: Dem Unterbewusstsein ist es egal, wer einem auf die Schulter klopft. - Dass Sie sich bei diesem Gesetzentwurf selber loben, wundert mich allerdings wirklich.\n\nDie Zuschauer, die hier sitzen, sind durch den Vordereingang in dieses Parlamentsgeb\u00e4ude hereingegangen, nicht wie wir, die wir wie die Maulw\u00fcrfe unterirdisch hereinkommen. Wenn man vorne hereinkommt, dann liest man: \u201eDem deutschen Volke\u201c. Das deutet darauf hin, dass nicht nur diese Halle dem deutschen Volk geh\u00f6rt, sondern dass hier auch Gesetze gemacht werden sollen, die im Interesse der Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind. Das ist der Sinn dieses Spruches.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659596,"profile_url":null,"sequence":887,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":888,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Nicht schon wieder! Vorsicht!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659598,"profile_url":null,"sequence":889,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":890,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, jetzt fragen wir einmal: Liegt die Lage in diesem Lande denn im Sinne des Gemeinwohls? Bei der Leiharbeit liegt das mittlere Einkommen bei 1 700 Euro, bei Menschen mit einem normalen Job sind es 2 960 Euro. Ist das im Sinne des Gemeinwohls? Das sind 1 260 Euro weniger. Wir wissen, dass Leiharbeitnehmerinnen und Leiharbeitnehmer bei derselben T\u00e4tigkeit deutlich schlechter entlohnt werden und dass sie unter deutlich schlechteren Bedingungen arbeiten. Das alles ist bekannt.\n\nWas \u00e4ndert nun dieses Gesetz daran? Wir stellen uns die Frage, ob dieses Gesetz im Interesse des Gemeinwohls ist oder ob sich bei dieser Gesetzgebung offensichtlich andere Interessen durchgesetzt haben. Sie von der SPD haben einmal gesagt: Gleicher Lohn bei gleicher Arbeit. Sie waren ja mal auf dem richtigen Weg; in Ihrem Wahlprogramm steht ja das Ziel \u201eGleicher Lohn bei gleicher Arbeit\u201c. Das ist eine sinnvolle L\u00f6sung. Sie schlagen hier aber einen Gesetzentwurf vor, in dem gleicher Lohn bei gleicher Arbeit erst nach neun Monaten Ausleihzeit im selben Betrieb erfolgen soll. Das hat doch nichts mit gleichem Lohn bei gleicher Arbeit zu tun. Sie wissen doch, dass nur 25 Prozent der Besch\u00e4ftigten \u00fcberhaupt neun Monate oder l\u00e4nger in einem Betrieb besch\u00e4ftigt sind. Das ist Etikettenschwindel, was Sie hier betreiben, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659600,"profile_url":null,"sequence":891,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":892,"sitzung":197,"speaker":"Albert Stegemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":"1555","speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen doch genau, warum das so ist!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":893,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Ich habe vorhin das Wahlprogramm der SPD erw\u00e4hnt. Ich wei\u00df, ihr wolltet eine andere L\u00f6sung. Ich wei\u00df, dass es die CDU\/CSU-Fraktion ist, die das nicht will, weil diese Fraktion sich eben nicht am Gemeinwohl, sondern am Interesse der Leiharbeitsfirmen orientiert. Das ist das Problem in diesem Lande, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659603,"profile_url":null,"sequence":894,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":895,"sitzung":197,"speaker":"Albert Stegemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":"1555","speaker_party":"cducsu","text":"Wir \u00fcbernehmen Verantwortung! Sie wissen noch nicht einmal, wie Verantwortung buchstabiert wird!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":896,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Jetzt wollen wir uns das einmal im Detail ansehen.\n\nErster Punkt. Wem n\u00fctzt es denn, dass Leiharbeit in diesem Land \u00fcberhaupt akzeptiert wird? Wo ist der Unterschied zu einer normalen Besch\u00e4ftigung? Wenn ein Unternehmer jemanden besch\u00e4ftigt, dann muss der Besch\u00e4ftige f\u00fcr den einen Unternehmer eine Leistung erbringen. Dieser Arbeitgeber will an ihm verdienen. Bei der Leiharbeit haben wir das Problem, dass am selben Besch\u00e4ftigten zwei verdienen wollen: derjenige, der ihn verleiht, und derjenige, f\u00fcr den er arbeitet. Deshalb ist die Forderung der Linken schon richtig, einmal dar\u00fcber nachzudenken, ob dieses System einen Sinn hat und ob es \u00fcberhaupt im Gemeinwohlinteresse liegt.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659606,"profile_url":null,"sequence":897,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":898,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Aber entscheiden m\u00fcsst ihr euch auch langsam!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":899,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Zweiter Punkt. Denken wir einmal dar\u00fcber nach: Wem n\u00fctzt es denn, dass bis zu neun Monate lang kein gleicher Lohn bei gleicher Arbeit gezahlt wird? Das n\u00fctzt nat\u00fcrlich den Leiharbeitsunternehmen. Es n\u00fctzt auch den Unternehmen, bei denen die Leiharbeiter besch\u00e4ftigt werden, weil die Unternehmen ihnen nat\u00fcrlich geringere L\u00f6hne als demjenigen zu zahlen haben, der in dem Betrieb normalerweise vollzeitbesch\u00e4ftigt wird. Das ist der Zusammenhang. Diesen wollen Sie mit Ihrem Gesetzentwurf nicht \u00e4ndern.\n\nIm \u00dcbrigen: Leiharbeit k\u00f6nnte vielleicht durch eine Begrenzung funktionieren. Man k\u00f6nnte zum Beispiel anf\u00fchren, dass Vollzeitarbeit nicht durch Leiharbeit ersetzt werden darf. Auch da treffen Sie keine Regelung, weil Sie eine H\u00f6chst\u00fcberlassungsdauer von bis zu 18 Monaten zulassen, aber nicht bezogen auf den einzelnen Arbeitsplatz, sondern bezogen auf den einzelnen Besch\u00e4ftigten. Das bedeutet: Derselbe Arbeitsplatz kann immer wieder mit einem Leiharbeiter besetzt werden. Wem n\u00fctzt das? Ist das im Interesse des Gemeinwohls? Nein, das ist nur im Interesse der Verleihfirmen und derer, die solche Arbeitnehmer besch\u00e4ftigen. Mit Gemeinwohl hat das nichts zu tun, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659609,"profile_url":null,"sequence":900,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":901,"sitzung":197,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Wenn es darum geht, flexibel zu sein, dann verweise ich auf die Rechtslage in diesem Lande. Sie k\u00f6nnen befristet Besch\u00e4ftigte nahezu ohne Einschr\u00e4nkungen in einem Betrieb besch\u00e4ftigen, wenn es daf\u00fcr einen sachlichen Grund gibt. Eine Auftragsspitze w\u00e4re ein sachlicher Grund. Sie k\u00f6nnten diese Spitzen mit befristeter Besch\u00e4ftigung ausgleichen. Nein, das machen Sie nicht, weil dann n\u00e4mlich gleicher Lohn bei gleicher Arbeit gezahlt werden m\u00fcsste. Alle Besch\u00e4ftigten im Betrieb w\u00fcrden nach demselben Tarif arbeiten und dieselben L\u00f6hne erhalten. Das wollen Sie nicht. Sie machen ein Gesetz im Interesse der Leiharbeitsunternehmen und im Interesse der Unternehmen, die Leiharbeiter besch\u00e4ftigen.\n\nLetzter Punkt. Schauen wir uns VW an. Es gab eine Debatte dar\u00fcber, dass VW die Leiharbeiter nicht \u00fcbernehmen, sondern rausschmei\u00dfen will. Man wei\u00df, wem das dient. Das ist kein Gesetz im Sinne des deutschen Volkes. Das ist ein Gesetz im Sinne der Leiharbeitsunternehmen.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659611,"profile_url":null,"sequence":902,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":903,"sitzung":197,"speaker":"Albert Stegemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":"1555","speaker_party":"cducsu","text":"Dann machen wir mehr Befristungen!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":904,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Karl Schiewerling.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659614,"profile_url":null,"sequence":905,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":906,"sitzung":197,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Im Koalitionsvertrag haben wir vereinbart, Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass wir die missbr\u00e4uchlichen Entwicklungen im Bereich von Leiharbeit und Werkvertr\u00e4gen angehen wollen. Das machen wir mit diesem Gesetz. Dieses Gesetz ebnet neue Wege. Ich halte das f\u00fcr richtig. Allerdings fangen wir damit nicht erst an; wir haben bereits in der letzten Koalition unter den damaligen Bedingungen eine ganze Menge organisiert. Wir setzen das fort. Wir wollen faire Bedingungen - daran arbeiten wir -, aber wir wollen auch die Chancen nutzen, die die Leiharbeit bietet.\n\nLieber Herr Kollege Ernst, ich finde es schon abenteuerlich, wie Sie \u201eGemeinwohl\u201c definieren. F\u00fcr uns hei\u00dft Gemeinwohl, dass wir Menschen, die sonst keine Perspektive haben, in Besch\u00e4ftigung bringen. F\u00fcr uns hei\u00dft Gemeinwohl, dass wir den Menschen, die Hilfe brauchen, Hilfe geben. F\u00fcr uns hei\u00dft Gemeinwohl nicht unbedingt, ein starres System zu schaffen, in dem sich keiner mehr bewegen kann und in dem die Wirtschaft hinterher keine Luft mehr bekommt.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659616,"profile_url":null,"sequence":907,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":908,"sitzung":197,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, das Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz, das wir hier ver\u00e4ndern, richtigerweise ver\u00e4ndern, ist ein Schutzgesetz, es muss aber auch Chancen er\u00f6ffnen, dass Menschen \u00fcber diesen Weg in Besch\u00e4ftigung kommen. Dass Sie das hier st\u00e4ndig so darstellen, als sei das alles Ausbeutung, dazu muss ich sagen: Das ist purer Unfug. Viele der Menschen, die jetzt in Leiharbeit t\u00e4tig sind, w\u00e4ren sonst m\u00f6glicherweise nicht erwerbst\u00e4tig, weil n\u00e4mlich keineswegs gesichert w\u00e4re, dass sie \u00fcber andere Wege im Arbeitsmarkt untergekommen w\u00e4ren.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":909,"sitzung":197,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Vielleicht h\u00e4tten Sie einen festen Job!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":910,"sitzung":197,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Diese Fragen sind hinten und vorn nicht gekl\u00e4rt. Dies so darzustellen, wie Sie es getan haben, halte ich f\u00fcr grundfalsch.\n\nMeine Damen und Herren, wir wollen die Chancen f\u00fcr die Menschen nutzen. Wir wollen mit der Reform des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes gleichzeitig Dinge in Ordnung bringen. Frau Kramme hat das eingangs dargestellt. Das kann ich nur unterstreichen und sagen, dass das auch unsere Ziele sind. Unser Ziel ist allerdings auch, dass wir an bestimmte Dinge mit Augenma\u00df herangehen. Die Frage, wie und wann Sanktionen greifen, haben wir im Ausschuss noch einmal vern\u00fcnftig gekl\u00e4rt.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":911,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"So was macht man eigentlich vorher!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":912,"sitzung":197,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will nur sagen, dass von allen Menschen, die in Zeitarbeit t\u00e4tig sind, 98 Prozent unter einem Tarifvertrag arbeiten, 90 Prozent in Vollzeit arbeiten, 70 Prozent aus der Arbeitslosigkeit kommen und 29 Prozent keinen Berufsabschluss haben. Ich sage Ihnen: F\u00fcr diese Menschen brauchen wir auch weiter den Weg \u00fcber die Zeitarbeit in Besch\u00e4ftigung.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659622,"profile_url":null,"sequence":913,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":914,"sitzung":197,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden erleben, dass wir dieses Instrument auch in Zukunft ben\u00f6tigen, wenn uns zum Beispiel die Aufgabe gestellt ist, viele Fl\u00fcchtlinge auf dem Arbeitsmarkt unterzubringen. Ich m\u00f6chte gern, dass wir dieses Instrument daf\u00fcr nutzen k\u00f6nnen.\n\nViele Betriebe halten sich daran, haben eigene Dinge entwickelt und eigene Schwerpunkte gebildet. In meinem Wahlkreis zahlt zum Beispiel die Firma Schmitz Cargobull 2 000 Besch\u00e4ftigten, knapp 560 Leiharbeitnehmern, Zeitarbeitnehmern, bereits ab dem ersten Tag Equal Pay.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659624,"profile_url":null,"sequence":915,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Was ist eigentlich der Unterschied? Erkl\u00e4ren Sie den Unterschied zwischen Zeit- und Leiharbeit!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":916,"sitzung":197,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Warum hat die Firma das so gemacht? Nicht deshalb, weil sie Auftragsspitzen auffangen will, sondern deshalb, weil sie aus den Erfahrungen mit der Finanzkrise 2008 gelernt hat, dass die gesamte Firma in Gefahr ist, wenn sie die Flexibilit\u00e4t f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten nicht hat. Die Bedingungen, die f\u00fcr die Menschen gelten, die dort als Leiharbeitnehmer t\u00e4tig sind, sind fair und tarifvertraglich abgesichert. Das wird mitgetragen. Der Betriebsrat - mit dem habe ich mich heute Morgen noch einmal ausf\u00fchrlich unterhalten - hat diese Dinge ausdr\u00fccklich mitgetragen.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659626,"profile_url":null,"sequence":917,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":918,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Dann h\u00e4tte man ja Equal Pay ab dem ersten Tag machen k\u00f6nnen!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":919,"sitzung":197,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Auch wir haben Verleiharbeitsfirmen, die entsprechende klare Regelungen haben. Ich glaube, dass das, was dort tarifvertraglich geregelt ist, vern\u00fcnftig angepackt ist.\n\nMeine Damen und Herren, Inhalt des Gesetzentwurfes ist: nach 9 Monaten Einsatzdauer Equal Pay; \u00dcberlassungsh\u00f6chstdauer von 18 Monaten. In Fortf\u00fchrung anderer Gesetze, die wir in dieser Legislatur miteinander beschlossen haben, machen wir auch hier etwas, worauf wir als Koalition gro\u00dfen Wert legen: Wir st\u00e4rken die Tarifautonomie. Wir lassen n\u00e4mlich Ausnahmen nur zu, sofern tarifvertragliche Vereinbarungen dies erm\u00f6glichen. Ich halte das f\u00fcr einen richtigen Schritt, weil wir auf diesem Wege den Arbeitgebern sagen, dass es sich lohnt, im Arbeitgeberverband zu sein und \u00fcber Tarifvertr\u00e4ge die Bedingungen am Arbeitsmarkt gemeinsam mit den Gewerkschaften ordentlich und vern\u00fcnftig auszuhandeln. Deswegen halte ich diesen Schritt auch f\u00fcr richtig.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659629,"profile_url":null,"sequence":920,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":921,"sitzung":197,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Noch ein Punkt lag uns sehr am Herzen. Wir alle kennen die F\u00e4lle: Einsatzbetriebe schlie\u00dfen einen Werkvertrag, und erst wenn die Finanzkontrolle Schwarzarbeit kommt, f\u00e4llt ihnen ein, dass das eine Arbeitnehmer\u00fcberlassung sein k\u00f6nnte. - Diesen Spurwechsel wollen wir nicht. Es muss klar sein, was Werkvertrag, was Zeitarbeit und Leiharbeit ist, schon alleine, um die Arbeitnehmer zu sch\u00fctzen. Mit diesem Gesetz f\u00fchren wir dies ein.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659631,"profile_url":null,"sequence":922,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":923,"sitzung":197,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Viele haben \u00fcbrigens die Sorge, sie k\u00f6nnten pl\u00f6tzlich unter die Regelungen des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes fallen. Wir haben im Ausschuss noch einmal deutlich erkl\u00e4rt und dargelegt, dass zum Beispiel alle, die Beratungsdienstleistungen erbringen oder Implementierungen von neuen Projekten in einem Betrieb vornehmen, nicht darunterfallen, sondern f\u00fcr sie weiterhin die werkvertragliche Regelung gilt. Das ist vern\u00fcnftig und klug. Wir sollten an dieser Stelle auch sagen: Ja, wir wollen, dass faire Bedingungen am Arbeitsmarkt herrschen; wir wollen aber auch das Kind nicht mit dem Bade aussch\u00fctten, sondern Besch\u00e4ftigung erm\u00f6glichen. Ja, wir als CDU\/CSU-Fraktion wollen vor allen Dingen mit diesem Gesetzentwurf, den wir gemeinsam mit unserem Koalitionspartner, der SPD, auf den Weg gebracht haben und heute beschlie\u00dfen, Menschen Wege in Besch\u00e4ftigung er\u00f6ffnen und damit eine Grundlage f\u00fcr eine gute wirtschaftliche Entwicklung schaffen. Ich bin sicher, dass wir mit diesem Gesetz gemeinsam einen wichtigen Schritt nach vorne gehen.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659633,"profile_url":null,"sequence":924,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":925,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstes spricht die Kollegin Beate M\u00fcller-Gemmeke, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":926,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Bis zur ersten Lesung hat es ja extrem lange gedauert, und jetzt muss wieder alles ganz schnell gehen. Am Montag erst war die Anh\u00f6rung der Sachverst\u00e4ndigen - da gab es viel Kritik, und zwar von allen Seiten; jetzt gibt es auch noch Kritik vom Wissenschaftlichen Dienst -, und doch landete der Gesetzentwurf in dieser Woche \u00fcberraschend im Ausschuss, und schon heute finden die zweite und die dritte Lesung statt. Was soll eigentlich die Eile? Wenn so viel Kritik kommt, dann sollten Sie, die Regierungsfraktionen, einfach einmal innehalten und die Kritikpunkte ernsthaft pr\u00fcfen.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659636,"profile_url":null,"sequence":927,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":928,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"An einer Stelle haben Sie immerhin mit einem \u00c4nderungsantrag auf die Kritik reagiert. Dabei geht es um den Missbrauch von Werkvertr\u00e4gen. Das vorgesehene Widerspruchsrecht f\u00fcr Arbeitgeber in der urspr\u00fcnglichen Form w\u00e4re f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten von Werkvertragsfirmen extrem fatal gewesen. So w\u00e4re ein neuer Anreiz f\u00fcr Betriebe entstanden, die bewusst verdeckte Leiharbeit einsetzen. So w\u00e4re auch ein neuer Schutz der Unternehmen vor Rechtsfolgen entstanden. Deshalb gab es hierzu richtig heftige Kritik. Auch meine Kleine Anfrage hat gezeigt, dass die Rechtsauffassung der Bundesregierung sich nicht wirklich mit dem deckt, was tats\u00e4chlich im Gesetzentwurf steht. Mit einem \u00c4nderungsantrag wurde jetzt diese strittige Frage eindeutig gekl\u00e4rt: Bei Scheinwerkvertr\u00e4gen entsteht trotz Verzichtserkl\u00e4rung ein Arbeitsverh\u00e4ltnis mit dem Entleiher. Das ist gut so. Das haben wir auch so gefordert. Deshalb war der \u00c4nderungsantrag richtig und wichtig.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659638,"profile_url":null,"sequence":929,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":930,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"So, das war das Lob. Jetzt habe ich nur noch Kritik. Im Gesetz fehlen weiterhin eindeutige Kriterien, um Leiharbeit und Werkvertr\u00e4ge abzugrenzen, und zwar im Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz. Wir fordern ein Zustimmungsverweigerungsrecht f\u00fcr Betriebsr\u00e4te. Wir wollen ein Verbandsklagerecht. Es w\u00e4re auch ganz wichtig, dass eine Beweislastumkehr eingef\u00fchrt wird; die stand schon einmal im Gesetzentwurf, ist dann aber wieder herausverhandelt worden. - Das alles sind wirksame Ma\u00dfnahmen, um den Missbrauch von Werkvertr\u00e4gen tats\u00e4chlich zu verhindern; aber nichts davon steht im Gesetzentwurf. Daher wird er seiner eigenen Zielsetzung nicht gerecht.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659640,"profile_url":null,"sequence":931,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":932,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Regierungsfraktionen, wirklich dringend notwendig ist eine echte Reform der Leiharbeit. Das haben die Fakten in der Stellungnahme des WSI noch einmal deutlich gemacht: Durch Leiharbeit entsteht \u201eein erh\u00f6htes Armutsrisiko, w\u00e4hrend des Erwerbslebens, aber auch im Rentenalter\u201c. Leiharbeitskr\u00e4fte haben deutlich schlechtere Arbeitsbedingungen, sie sind h\u00e4ufiger krank, und es gibt auch mehr Arbeitsunf\u00e4lle. Sie werden schneller arbeitslos. Der Br\u00fcckeneffekt hingegen ist mit 7 bis 14 Prozent gering.\n\nDie Leiharbeitskr\u00e4fte f\u00fchlen sich zu Recht benachteiligt und \u00e4hnlich wie die Arbeitslosen nur schlecht in die Gesellschaft integriert. Der Handlungsbedarf ist also gro\u00df. Eine Mogelpackung wie der vorliegende Gesetzentwurf wird aber wenig daran \u00e4ndern. Das kritisieren wir scharf.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659642,"profile_url":null,"sequence":933,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":934,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, Sie versprechen Equal Pay; doch gleichen Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit gibt es fr\u00fchestens nach neun Monaten. Das war \u00fcbrigens immer die Position der FDP. Es ist bekannt, dass drei Viertel der Leiharbeitsverh\u00e4ltnisse h\u00f6chstens neun Monate dauern. Zudem sind auch Rotationsl\u00f6sungen m\u00f6glich. Das hat der Wissenschaftliche Dienst auch best\u00e4tigt.\n\nDer Gesetzentwurf ist ein reiner Etikettenschwindel. Denn von diesem Equal Pay wird kaum jemand profitieren.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659644,"profile_url":null,"sequence":935,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":936,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, Sie versprechen auch, dass die Betriebe zuk\u00fcnftig Leiharbeit nur vor\u00fcbergehend, also zeitlich begrenzt, bei Auftragsspitzen einsetzen k\u00f6nnen. Die H\u00f6chst\u00fcberlassungsdauer ist aber nicht an den Arbeitsplatz, sondern an die Leiharbeitskraft gebunden. Das kritisiert auch der Wissenschaftliche Dienst des Bundestages. Ich zitiere:\n\nIm Ergebnis wird es nach dem Gesetzentwurf m\u00f6glich bleiben, Arbeitspl\u00e4tze langfristig mit Leiharbeitnehmern zu besetzen, sofern diese sp\u00e4testens nach 18 Monaten ausgetauscht werden. \u2026 Insoweit sind \u00e4hnliche \u201eRotationsl\u00f6sungen\u201c wie beim Equal-Pay-Anspruch denkbar \u2026\n\nAuch die H\u00f6chst\u00fcberlassungsdauer geht also an der Zielsetzung vorbei. Leiharbeit ist f\u00fcr die Betriebe zuk\u00fcnftig nicht nur vor\u00fcbergehend, sondern dauerhaft m\u00f6glich. So wird der Missbrauch nicht verhindert, sondern gesetzlich legitimiert, und das geht gar nicht.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659646,"profile_url":null,"sequence":937,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":938,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte einen weiteren Aspekt nochmals ansprechen; denn hier hat mich vor allem die Begr\u00fcndung ge\u00e4rgert. Auch nicht tariflich gebundene Betriebe k\u00f6nnen durch Bezugnahme von Equal Pay abweichen und so von den Tarifvertr\u00e4gen profitieren. Wir haben in unserer Kleinen Anfrage nachgefragt und die Begr\u00fcndung zur Antwort bekommen, dass so Tarifvertr\u00e4ge fl\u00e4chendeckender angewendet werden. Ich wei\u00df gar nicht, ob ich diese Antwort als unwissend, dreist oder auch zynisch bezeichnen soll. So werden gerade nicht die Sozialpartner gest\u00e4rkt und schon gar nicht die Leiharbeitskr\u00e4fte. Denn bei der Leiharbeit gilt doch per Gesetz der Tarifvorrang. Ohne Bezugnahme m\u00fcssten sich die Leiharbeitsfirmen organisieren und auch Tarifvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen. Sonst w\u00fcrde zum Vorteil der Leiharbeitskr\u00e4fte Equal Pay ab dem ersten Tag gelten. Die geplante Regelung und diese Begr\u00fcndung sind uns\u00e4glich und nicht akzeptabel.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659648,"profile_url":null,"sequence":939,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":940,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Regierungsfraktionen, ich sage es immer wieder: Wir Gr\u00fcnen haben f\u00fcr die Leiharbeit eine einfache und zugleich effektive L\u00f6sung. Leiharbeit muss sich f\u00fcr die Unternehmen lohnen - das ist klar -, aber sie muss sich auch f\u00fcr die Leiharbeitskr\u00e4fte auszahlen. Deshalb fordern wir gleichen Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit ab dem ersten Tag und einen Flexibilit\u00e4tsbonus von 10 Prozent. \u00dcber den Preis macht Leiharbeit dann betriebswirtschaftlich auch nur vor\u00fcbergehend Sinn, und zwar ohne b\u00fcrokratische H\u00f6chst\u00fcberlassungsdauer. Diese Regelungen sind eindeutig, zielf\u00fchrend und vor allem gerecht.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659650,"profile_url":null,"sequence":941,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":942,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Der Gesetzentwurf verspricht viel, aber Anspruch und Wirklichkeit gehen weit auseinander. Professor Sell hat die Kritik in seiner Stellungnahme gut auf den Punkt gebracht. Ich zitiere nochmals:\n\nArbeitgeber k\u00f6nnen damit Aufgaben und Arbeitsbereiche dauerhaft von niedrig entlohnten Leiharbeitern bearbeiten lassen, und die Risiken des flexiblen Arbeitsmarktes tragen allein die Besch\u00e4ftigten, nicht die Arbeitgeber.\n\nDamit hat er recht.\n\nAn dieser Stelle ist der kleinste gemeinsame Nenner der Gro\u00dfen Koalition besonders klein. Im Mittelpunkt stehen hier vor allem die Interessen der Wirtschaft und eben nicht die Menschen. Das Gesetz wird die Situation der Leiharbeitskr\u00e4fte nicht verbessern, sondern eher verschlechtern. Deshalb lehnen wir den Gesetzentwurf ab.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659652,"profile_url":null,"sequence":943,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":944,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Waltraud Wolff hat als n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659654,"profile_url":null,"sequence":945,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":946,"sitzung":197,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! F\u00fcr die SPD kann ich sagen: Wir arbeiten nicht erst seit letzter Woche an dem Thema, sondern wir haben schon in der letzten Legislaturperiode einen Antrag dazu eingebracht, Frau M\u00fcller-Gemmeke.\n\nAber, meine Damen und Herren, wenn wir oder Sie zu Hause von Leiharbeit oder Werkvertr\u00e4gen reden, dann denkt niemand zuerst an gute Arbeitsbedingungen; man denkt vielmehr an Lohndumping; man denkt daran, dass Menschen als Streikbrecher eingesetzt werden usw.\n\nGenau weil das so ist, haben wir gesagt: Wir wollen die Leiharbeit heute wieder auf ihre Kernfunktion hin orientieren.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":947,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt eben nicht!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":948,"sitzung":197,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Ich denke, das ist nur vor\u00fcbergehend!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":949,"sitzung":197,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Das ist richtig, und das ist wichtig. Das ist ein Anfang.\n\nMeine Damen und Herren, das ist mir ganz besonders wichtig im Hinblick auf die neuen Bundesl\u00e4nder, weil das ein wichtiges Signal f\u00fcr die Tarifbindung darstellt.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659659,"profile_url":null,"sequence":950,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":951,"sitzung":197,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr uns ist ganz klar: Soziale Marktwirtschaft gibt es nur mit starken Sozialpartnern. Soziale Marktwirtschaft l\u00e4uft in die falsche Richtung, wenn immer mehr Unternehmen die Arbeitgeberverb\u00e4nde verlassen; das ist in meinem Bundesland Sachsen-Anhalt Tatsache. Sie setzen auf unsichere Arbeitsverh\u00e4ltnisse. Deshalb setzen wir ein klares Signal. Wir setzen auch Grenzen, n\u00e4mlich bei der H\u00f6chst\u00fcberlassungsdauer und auch beim Lohn: gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit.\n\nHerr Ernst, ich m\u00f6chte ein Beispiel nennen. Ich war unl\u00e4ngst in Th\u00fcringen bei Kali und Salz. Es gibt auch andere Beispiele f\u00fcr Leiharbeitsfirmen; ich nenne die Firma jetzt einfach, weil das ein gutes Beispiel war: Technicum. Diese Firma arbeitet f\u00fcr Kali und Salz im Verbundwerk Werra. Sie hat den Tarifvertrag von Kali und Salz f\u00fcr ihre Mitarbeiter \u00fcbernommen. Da sage ich: Weiter so! Wenn Leiharbeitsfirmen so arbeiten, ist es etwas Gutes.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659661,"profile_url":null,"sequence":952,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":953,"sitzung":197,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, wir begegnen dem Missbrauch von Leiharbeit und Werkvertr\u00e4gen genau auf diese Weise. Wir sagen aber auch, dass Betriebe und Gewerkschaften bei ihren Verhandlungen den Spielraum bekommen sollen, damit sie abweichen k\u00f6nnen. Die IG Metall zum Beispiel hat explizit darum gebeten.\n\nWir sagen: Hoffentlich schafft das Anreize, dass Arbeitgeber wieder in den Arbeitgeberverband und an den Verhandlungstisch zur\u00fcckkehren. Das st\u00e4rkt die Tarifbindung.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659663,"profile_url":null,"sequence":954,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":955,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Gibt es die Bezugnahme?","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":956,"sitzung":197,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"\u201eSpielraum schaffen\u201c hei\u00dft aber auch, dass die Situation der H\u00e4lfte der Leiharbeitnehmerinnen und Leiharbeitnehmer verbessert werden kann, n\u00e4mlich die Situation derjenigen, die weniger als neun Monate im Leihbetrieb arbeiten. Auch dar\u00fcber kann am Verhandlungstisch gesprochen werden, an dem nun auch die Betriebsr\u00e4te gest\u00e4rkt sitzen, weil sie besser \u00fcber die Zahlen und Aufgaben des Fremdpersonals auf dem Firmengel\u00e4nde Bescheid wissen.\n\nLeiharbeitnehmerinnen und Leiharbeitnehmer - das hat auch die Staatssekret\u00e4rin vorhin gesagt - werden in Zukunft mitgez\u00e4hlt, wenn es darum geht, freigestellte Betriebsr\u00e4te zu w\u00e4hlen und Aufsichtsratsposten zu besetzen.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659666,"profile_url":null,"sequence":957,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":958,"sitzung":197,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Auch das, meine Damen und Herren, st\u00e4rkt die Position von Besch\u00e4ftigten.\n\nIch wei\u00df - mir geht es auch so -, dass dieser Gesetzentwurf nicht das Nonplusultra ist. Wir haben auch klarere Regeln erwartet. Dennoch ist der Gesetzentwurf zu dieser Zeit richtig. Wir kommen dem Ziel, Leiharbeit und Werkvertr\u00e4ge zu bek\u00e4mpfen, ein St\u00fcck n\u00e4her. Wir als SPD bleiben jedenfalls dran.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":959,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":960,"sitzung":197,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Ich habe meinen Sprechzettel schon zusammengefaltet.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":961,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Wunderbar.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659671,"profile_url":null,"sequence":962,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":963,"sitzung":197,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Ich will nur sagen, dass f\u00fcr die SPD das Thema so wichtig ist, dass wir es auf jeden Fall nicht aus den Augen verlieren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659673,"profile_url":null,"sequence":964,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":965,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Das h\u00f6rt man immer wieder!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":966,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ich bitte noch einmal, etwas mehr auf die Uhr zu achten. Zeitlich liegen wir schon eine halbe Stunde zur\u00fcck.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":967,"sitzung":197,"speaker":"Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Aber das war nicht unsere Schuld!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":968,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Es w\u00e4re nicht so gut, wenn ich zum Schluss mit meinen Kolleginnen hier oben und den Redenden allein w\u00e4re, weil alle anderen schon auf dem Weg in ihren Wahlkreis sind. Daher bitte ich, das auch ein wenig zu ber\u00fccksichtigen.\n\nFrau Krellmann hat jetzt das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659678,"profile_url":null,"sequence":969,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":970,"sitzung":197,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Bundesregierung peitscht dieses Gesetz mit einem Affenzahn durch den Bundestag,","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659680,"profile_url":null,"sequence":971,"sitzung":197,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":972,"sitzung":197,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"als ginge es um die Agenda 2010; das hatten wir doch schon einmal. Seit es Leiharbeit und Werkvertr\u00e4ge gibt, gibt es zwei Klassen von Belegschaften in den Betrieben. Trotzdem unternimmt die Bundesregierung nichts, und bei Werkvertr\u00e4gen und Leiharbeit bleibt praktisch alles beim Alten. Das ist absoluter Beschiss an den Besch\u00e4ftigten.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659682,"profile_url":null,"sequence":973,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":974,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Jetzt ist aber gut, ja?","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":975,"sitzung":197,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Im Supermarkt sehen wir das Zweiklassensystem direkt. Die Stammbelegschaft tr\u00e4gt wei\u00dfe Kittel, Werkvertragsbesch\u00e4ftigte tragen schwarze T-Shirts. Alle machen die gleiche Arbeit. Die Besch\u00e4ftigten in Wei\u00df haben geregelte Arbeitszeiten und einen Tariflohn. Ihre Kolleginnen und Kollegen in Schwarz k\u00f6nnen oft nur davon tr\u00e4umen. Aber anstatt diese himmelschreiende Ungerechtigkeit zu beseitigen, passiert nichts. Selbst zu einer Umkehr der Beweislast zugunsten der betroffenen Besch\u00e4ftigten sind Sie nicht bereit. Sollte sich ein Betroffener doch einmal vor Gericht trauen, hat er vermutlich keine Chance. Er kann nicht wirklich nachweisen, dass es sich um einen Scheinwerkvertrag handelt. Die daf\u00fcr notwendigen Dokumente hat in der Regel nur der Arbeitgeber. Damit ist klar: Besch\u00e4ftigte, die \u00fcber Scheinwerkvertr\u00e4ge ausgebeutet werden, bekommen von der Bundesregierung keine Hilfe. Aber auch legale Werkvertr\u00e4ge werden genutzt, um ganze Produktionslinien auszulagern. Ziel dabei ist, Lohnkosten zu sparen und Belegschaften zu spalten.\n\nDie beste M\u00f6glichkeit, gegen Missbrauch von Werkvertr\u00e4gen vorzugehen, ist die St\u00e4rkung der zwingenden Mitbestimmung. Informationsrechte der Betriebsr\u00e4te sind keinen Pfifferling wert, wenn diese nichts tun k\u00f6nnen, um Ungerechtigkeiten zu beenden.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659685,"profile_url":null,"sequence":976,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":977,"sitzung":197,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Damit fallen Sie den Betriebsr\u00e4ten in den R\u00fccken.\n\nIch selbst bin seit 44 Jahren Mitglied der Gewerkschaft. Wenn ich von Ihnen h\u00f6re, dass \u201edie Gewerkschaften\u201c das eingefordert haben, dann schwillt mir der Kamm. Sich bei den Gewerkschaftsvorsitzenden im Ministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales die Zustimmung zu holen, bedeutet nicht, dass gleichzeitig alle Gewerkschaftsmitglieder diese Positionen mittragen. H\u00f6ren Sie auf, st\u00e4ndig Millionen Besch\u00e4ftigte f\u00fcr Ihre Interessen zu vereinnahmen! Die Beschlusslage auf den Gewerkschaftstagen zu Leiharbeit und Werkvertr\u00e4gen ist ganz klar: Gleiches Geld f\u00fcr gleiche Arbeit ab dem ersten Tag! Und: Stopp des Missbrauchs von Werkvertr\u00e4gen durch St\u00e4rkung der Mitbestimmung!\n\nFrau Wolff, Sie haben gesagt, es handele sich um eine St\u00e4rkung der Tarifvertr\u00e4ge. Ich habe gelernt, dass Tarifvertr\u00e4ge dazu da sind, bessere Regelungen zu schaffen, keine schlechteren. Was nun passiert, schafft schlechtere Bedingungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. In meiner Region gibt es Tarifvertr\u00e4ge, die gleiches Geld f\u00fcr gleiche Arbeit vorsehen. Das ist also m\u00f6glich. Ich kenne das aus eigener Erfahrung. Aber das, was hier passiert, ist das genaue Gegenteil. Das wird sich gegen die Gewerkschaften wenden. Sie vertreten als Bundesregierung und Gro\u00dfe Koalition nicht meine Interessen als Gewerkschafterin. Sie vertreten nicht die Interessen vieler Besch\u00e4ftigter und Betriebsr\u00e4te, erst recht nicht die Interessen aller Besch\u00e4ftigten.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":978,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":979,"sitzung":197,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Ich habe gehofft, dass Sie mir zus\u00e4tzliche Zeit geben, wenn ich schon keine Frage stellen kann. Aber ich habe auch nur noch einen Satz zu sagen.\n\nDie Linke lehnt diesen Gesetzentwurf ab, weil er keine Verbesserung f\u00fcr die Betroffenen, sondern eine Verschlechterung darstellt.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659689,"profile_url":null,"sequence":980,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":981,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Wilfried Oellers von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659691,"profile_url":null,"sequence":982,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":983,"sitzung":197,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":"1422","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute in zweiter und dritter Lesung den Gesetzentwurf zu den Werkvertr\u00e4gen und der Zeitarbeit. Im Koalitionsvertrag haben wir seinerzeit vereinbart, dem Missbrauch von Werkvertr\u00e4gen und Zeitarbeit entgegenzuwirken. Dabei bestand die Besonderheit der Gesetzesinitiative darin, dass auf der einen Seite dem Missbrauch entgegengewirkt werden sollte und auf der anderen Seite die Werkvertr\u00e4ge und die Zeitarbeit als Flexibilisierungsinstrument in handhabbarer Weise erhalten bleiben sollten, da sie in der heutigen Arbeitswelt und f\u00fcr unsere Wirtschaft einfach unverzichtbar sind.\n\nAnzuerkennen ist, dass gerade die Zeitarbeitsbranche bzw. die Tarifpartner in den letzten Jahren viele Ma\u00dfnahmen umgesetzt haben, um diesen Bereich zu regeln und Missbrauch entgegenzuwirken.\n\nZudem weise ich auch an dieser Stelle ausdr\u00fccklich auf die positiven Aspekte der Zeitarbeit hin: Br\u00fcckenfunktion f\u00fcr Arbeitslose in den Arbeitsmarkt,","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":984,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"7 bis 14 Prozent!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":985,"sitzung":197,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":"1422","speaker_party":"cducsu","text":"der hohe Klebeeffekt hin zur festen Anstellung beim Entleiher, auch Fahrdienste f\u00fcr Mitarbeiter gerade in l\u00e4ndlichen Bereichen mit ung\u00fcnstigen Verbindungen im \u00f6ffentlichen Nahverkehr, Qualifizierung der Mitarbeiter durch die Zeitarbeitsunternehmen. Kleine Unternehmen ohne Personalabteilung bedienen sich der Zeitarbeitsunternehmen im Wege des Personalrecruitings, und junge Menschen und Absolventen finden \u00fcber Zeitarbeitsunternehmen zum Teil schneller eine feste Anstellung bei Unternehmen.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659695,"profile_url":null,"sequence":986,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":987,"sitzung":197,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":"1422","speaker_party":"cducsu","text":"Zeitarbeitsunternehmen k\u00f6nnen in diesen F\u00e4llen passgenaue L\u00f6sungen bieten. Das hilft nicht nur den Unternehmen, sondern allen voran den Menschen, in Arbeit zu kommen. Diese positiven Effekte der Zeitarbeit wurden mir im Rahmen meiner Sommertour durch meinen Wahlkreis h\u00e4ufig best\u00e4tigt.\n\nNeben all den positiven Auswirkungen verkenne ich selbstverst\u00e4ndlich nicht, dass es an der einen oder anderen Stelle auch Missbrauch gibt. Diesem werden wir mit diesem Gesetz weiter entgegenwirken. Neben den bereits genannten Regelungen m\u00f6chte ich erg\u00e4nzend Folgendes erw\u00e4hnen: Als Jurist sei es mir erlaubt, zun\u00e4chst auf die Regelung des \u00a7 611a BGB hinzuweisen, die im parlamentarischen Verfahren \u00fcberarbeitet wurde und nun in der Systematik des BGB hilft, den Arbeitsvertrag vom Werkvertrag besser abzugrenzen.\n\nIm Betriebsverfassungsgesetz haben wir die Informationsrechte des Betriebsrates konkretisiert. Nach \u00a7 80 Absatz 2 Satz 3 Betriebsverfassungsgesetz hat der Unternehmer dem Betriebsrat den Vertrag vorzulegen, den er mit dem Werkunternehmen bzw. mit dem Zeitarbeitsunternehmen geschlossen hat. Nicht gemeint sind damit jedoch die Arbeitsvertr\u00e4ge, die der Werkunternehmer wiederum mit seinen Mitarbeitern geschlossen hat.\n\nNun zu den Regelungen in der Zeitarbeit. Equal Pay nach 9 Monaten und eine H\u00f6chst\u00fcberlassungsdauer von 18 Monaten gepaart mit einer tariflichen \u00d6ffnungsklausel er\u00f6ffnen M\u00f6glichkeiten, branchenspezifische Regelungen zu treffen, und st\u00e4rken die Tarifautonomie.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659697,"profile_url":null,"sequence":988,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":989,"sitzung":197,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":"1422","speaker_party":"cducsu","text":"Eine wichtige Rechtsklarstellung wurde in die Protokollerkl\u00e4rung des Ausschusses dahin gehend aufgenommen, dass Beratungsunternehmen und Unternehmen im Bereich der IT, die zum Beispiel bei Optimierungs-, Entwicklungs- und IT-Einf\u00fchrungsprojekten eingesetzt werden, nicht unter die Arbeitnehmer\u00fcberlassung des \u00a7 1 A\u00dcG fallen. Gleiches gilt auch klarstellend f\u00fcr die DRK-Schwesternschaft.\n\nDas aufgenommene Streikbrecherverbot ist so gestaltet, dass Zeitarbeitnehmer, die vor Beginn eines Streiks bereits in dem bestreikten Entleiherunternehmen arbeiten, weiter ihre T\u00e4tigkeit verrichten d\u00fcrfen, wenn sie es wollen, und in Betriebsteilen, die nicht bestreikt werden, auch weiter neue Zeitarbeitnehmer eingesetzt werden d\u00fcrfen. Vorausgesetzt ist allerdings stets, dass sie nicht die Arbeitsleistung der streikenden Mitarbeiter \u00fcbernehmen.\n\nDie Sanktionen haben unter anderem mit dem Entzug der Verleiherlaubnis ein sehr scharfes Schwert. Im Rahmen der Protokollerkl\u00e4rung wurde auch hier klarstellend darauf hingewiesen, dass ein erstmaliger oder geringf\u00fcgiger Versto\u00df nicht zum Entzug der Verleiherlaubnis f\u00fchrt. Mit dem Inkrafttreten des Gesetzes erst zum 1. April n\u00e4chsten Jahres wird allen Beteiligten die Gelegenheit gegeben, sich auf das Gesetz einzustellen. Es w\u00e4re sicherlich nicht angemessen gewesen, wenn wir uns hier im Parlament zwei Jahre Zeit nehmen, um das Gesetz zu verabschieden, und das Gesetz dann einen Monat sp\u00e4ter vollst\u00e4ndig umgesetzt werden muss.\n\nNeben vielen Klarstellungen ist es mir ein besonderes Anliegen, darauf hinzuweisen, dass hinsichtlich des Widerrufsrechts nach \u00a7 9 A\u00dcG im parlamentarischen Verfahren noch ein weiteres Verfahren gesetzlich geregelt werden konnte, mit dem dem Missbrauch von vorzeitig abgegebenen Blankoerkl\u00e4rungen entgegengewirkt werden kann. Somit konnte im parlamentarischen Verfahren mehr Rechtsklarheit erreicht werden, eine Schutzregelung gegen Missbrauch aufgenommen werden, der \u00dcbergang in das neue Gesetz praxisfreundlicher und \u00a7 611a BGB rechtssystematisch korrekt gestaltet werden.\n\nMit der gesetzlich aufgenommenen Evaluation f\u00fcr das Jahr 2020 macht der Gesetzgeber deutlich, dass er die Entwicklung des Gesetzes aufmerksam beobachten und er gegebenenfalls korrigierend eingreifen wird. Es ist in meinen Augen nun geboten, die Wirkung des Gesetzes zun\u00e4chst einmal abzuwarten, anstatt die Zeitarbeit und die Werkvertr\u00e4ge stets an den Pranger zu stellen. Es sollte nach den langen und intensiven Diskussionen, die wir gef\u00fchrt haben, nun einmal auch Ruhe im Rahmen dieser Thematik eintreten k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659699,"profile_url":null,"sequence":990,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":991,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Das wird nicht der Fall sein!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":992,"sitzung":197,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":"1422","speaker_party":"cducsu","text":"Abschlie\u00dfend bedanke ich mich ausdr\u00fccklich bei Ministerin Nahles, bei der Staatssekret\u00e4rin Kramme, bei den Mitarbeitern des BMAS - namentlich darf ich hier Frau Loskamp erw\u00e4hnen - sowie bei unseren Kolleginnen und Kollegen des Koalitionspartners f\u00fcr die konstruktiven Gespr\u00e4che.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659702,"profile_url":null,"sequence":993,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":994,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Markus Paschke hat als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659704,"profile_url":null,"sequence":995,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":996,"sitzung":197,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bevor ich in das Inhaltliche einsteige, Folgendes: Kollegin Krellmann, ich hatte bei Ihrem Beitrag den Eindruck, dass Sie hier - nach dem Motto, dass es gute und schlechte Gewerkschafter gibt - versuchen, die Gewerkschaften so ein bisschen zu spalten. Ich finde, dass das nicht so ist. Die Gewerkschaften sind die einzige Kraft, die ausschlie\u00dflich die Arbeitnehmerinteressen vertritt. Und Sie wissen genauso wie ich, dass die Absenkung des Standards durch Scheingewerkschaften und Gef\u00e4lligkeitstarifvertr\u00e4ge verursacht wurde - und nicht durch die Gewerkschaften, die jetzt versuchen, da eine Besserung f\u00fcr die Arbeitnehmer zu erreichen.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659706,"profile_url":null,"sequence":997,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":998,"sitzung":197,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Wir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, dass wir Missbrauch bek\u00e4mpfen wollen. Und das ist uns mit diesem Gesetz auch ein richtig gutes St\u00fcck weit gelungen. Wir sind Realisten: Es wird immer jemanden geben, der sich um Gesetze und Regeln nicht schert. Aber um diese Pappenheimer haben wir uns besonders gek\u00fcmmert, und das ist auch gut so. Wenn zuk\u00fcnftig gegen Arbeitnehmerschutzrechte, die im Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz verankert sind, versto\u00dfen wird, wird es nicht mehr nur einen Klaps auf die Finger geben, sondern es werden ordentliche Sanktionen verh\u00e4ngt. Das ist, glaube ich, das, was dieses Gesetz so wertvoll macht.\n\nEs gibt hohe Geldstrafen von 30 000 Euro bis zu 500 000 Euro. Weiterhin ist es m\u00f6glich, bei h\u00e4rteren bzw. nachhaltigen Verst\u00f6\u00dfen die \u00dcberlassungserlaubnis zu entziehen. Bei \u00dcberschreitung der H\u00f6chst\u00fcberlassungsdauer, bei Scheinwerkvertr\u00e4gen oder unerlaubter \u00dcberlassung kommt zuk\u00fcnftig ein Arbeitsverh\u00e4ltnis mit dem Einsatzbetrieb zustande. Das ist doch die ganz entscheidende Frage.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":999,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"So weit kommt es doch gar nicht! Das wird doch umgangen! Es kommt gar nicht so weit!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":1000,"sitzung":197,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"In diesem Zusammenhang gibt es f\u00fcr die Arbeitnehmer ein Widerspruchsrecht. Es ist auch ganz klug, das zu machen. Denn es gibt doch den einen oder anderen Fall, wo ein Arbeitnehmer gar nicht in einen Einsatzbetrieb wechseln m\u00f6chte. Das kann der Fall sein, wenn er wei\u00df, dass dieser Betrieb kurz vor der Insolvenz steht, oder wenn sich der Chef dieses Betriebes nicht besonders wertsch\u00e4tzend gegen\u00fcber seinen Mitarbeitern verh\u00e4lt.\n\nDieses Widerspruchsrecht wurde im Vorfeld h\u00e4ufig kritisiert. Es wurde bef\u00fcrchtet, dass das ein Einfallstor ist, um neue Umgehungstatbest\u00e4nde zum Beispiel durch Blankowiderspr\u00fcche zu schaffen.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":1001,"sitzung":197,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Richtigerweise, Markus, richtigerweise!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":1002,"sitzung":197,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"- Nein, Jutta, \u00fcberhaupt nicht. - Wir wissen auch, dass es Urkundenf\u00e4lschung ist - das ist heute schon verboten -, jemanden zu n\u00f6tigen, etwas blanko zu unterschreiben. Aber wir wissen auch, dass diejenigen, die gegen Gesetze versto\u00dfen bzw. sie umgehen wollen, sich darum nicht scheren. Deswegen haben wir deutlich gemacht, dass Widerspr\u00fcche nur gegen\u00fcber der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit abgegeben werden k\u00f6nnen. Das ist auch gut so; denn dann sind Blankowiderspr\u00fcche ausgeschlossen. Weiterhin ist wichtig, dass die Aufsichtsbeh\u00f6rde zuk\u00fcnftig immer gleich Kenntnis von solchen Verst\u00f6\u00dfen bekommt. Das ist, glaube ich, ein ganz deutliches Signal dahin gehend, dass wir es ernst meinen, den Missbrauch zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659712,"profile_url":null,"sequence":1003,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":1004,"sitzung":197,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Last, but not least haben wir in das Gesetz eine \u00dcberpr\u00fcfungsklausel hineingeschrieben. Das hei\u00dft, dass wir darauf schauen werden, ob die Regeln, die wir jetzt aufgestellt haben, wieder missbraucht werden. Wir werden das \u00fcberpr\u00fcfen. Und wenn das der Fall ist, werden wir nachsteuern und das versch\u00e4rfen. Das ist, glaube ich, der richtige Ansatzpunkt.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1005,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Damit, Herr Kollege, m\u00fcssen Sie auch zum Schluss kommen.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":1006,"sitzung":197,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss. - Das gibt den Tarifparteien die Chance, zu beweisen, dass sie sich an die Regeln halten. Wenn das der Fall ist, dann ist es gut. Wenn nicht, werden wir da wieder herangehen.\n\nIch danke allen Beteiligten - insbesondere denen aus dem Ministerium -, die sich an der Erstellung des Entwurfs beteiligt haben, und w\u00fcnsche uns ein sch\u00f6nes Wochenende.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659716,"profile_url":null,"sequence":1007,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1008,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in der Debatte hat Tobias Zech das Wort.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659718,"profile_url":null,"sequence":1009,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":1010,"sitzung":197,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wenn man den Kollegen der Opposition zuh\u00f6rt, k\u00f6nnte man glauben, wir sprechen hier \u00fcber moderne Sklaverei.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1011,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Habe ich nicht gesagt!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":1012,"sitzung":197,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Die Sklaverei heute hei\u00dft Leiharbeit!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":1013,"sitzung":197,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich \u00fcber Zeitarbeit und Werkvertr\u00e4ge nachdenke, dann denke ich an Flexibilit\u00e4t und an Wettbewerbsf\u00e4higkeit und nicht per se an Lohndumping und das Ausnehmen von Arbeitnehmern.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1014,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Ich denke an Gerechtigkeit!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":1015,"sitzung":197,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke daran, dass wir mit der Zeitarbeitsbranche eine Branche haben, die sich in den letzten 14 Jahren von einer arbeitsmarktpolitischen Ma\u00dfnahme zu einer Branche mit fast 1 Million Mitarbeiter emanzipiert hat, von denen 82 Prozent ein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis haben und 98 Prozent unter einen Tarifvertrag fallen.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1016,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt doch gar nicht! Das stimmt doch einfach nicht!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":1017,"sitzung":197,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Darauf kann man stolz sein.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1018,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"50 Prozent der Jobs sind nach drei Monaten zu Ende! Das kann nicht unbefristet sein!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":1019,"sitzung":197,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Dass Sie hier versuchen, Zeitarbeit per se schlechtzureden, lassen wir nicht zu. Zeitarbeit ist eine St\u00fctze der deutschen Wirtschaft.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1020,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Nehmen Sie doch mal die Zahlen zur Kenntnis!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":1021,"sitzung":197,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen brauchen wir ein aktuelles und zukunftsgerichtetes Gesetz. Das hat die Koalition aus SPD, CDU und CSU heute vorgelegt.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659731,"profile_url":null,"sequence":1022,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":1023,"sitzung":197,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Viel mehr noch: Zeitarbeit schafft auch Jobs. 70 Prozent aller Mitarbeiter in der Zeitarbeit waren vorher arbeitslos,","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":1024,"sitzung":197,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Das sind sie auch ganz schnell wieder!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":1025,"sitzung":197,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"20 Prozent davon l\u00e4nger als ein Jahr.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1026,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Ist ja logisch! Man k\u00fcndigt ja nicht, um in der Leiharbeit zu arbeiten!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":1027,"sitzung":197,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft: Wir haben mit der Zeitarbeit ein Tool, um Menschen wieder in Arbeit zu bringen, um Menschen wieder in den ersten Arbeitsmarkt zu integrieren.\n\nStichwort \u201eWerkvertr\u00e4ge\u201c. Das, was wir bei der ersten Lesung im Ausschuss mit Ihnen zum Thema Werkvertr\u00e4ge diskutiert haben, hatte, entschuldigen Sie, mit der Realit\u00e4t nichts zu tun. Werkvertr\u00e4ge sind kein Instrument f\u00fcr Lohndumping.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":1028,"sitzung":197,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Ganze Produktionslinien werden ausgegliedert!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":1029,"sitzung":197,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Werkvertr\u00e4ge sind die Grundlage der deutschen Wirtschaft. Jeder Handwerker, jeder Dienstleister lebt von Werkvertr\u00e4gen.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1030,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Darum geht es doch auch gar nicht!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":1031,"sitzung":197,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Sie reden die per se schlecht. Das entspricht nicht dem, was wir uns f\u00fcr Deutschland w\u00fcnschen. Das hat nichts mit der Wettbewerbsf\u00e4higkeit dieses Landes zu tun. Das schafft keine Arbeitspl\u00e4tze. Das ist \u00dcberregulierung. Was Sie hier fordern, schafft Arbeitslosigkeit. Das werden wir nicht zulassen.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":1032,"sitzung":197,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Das stimmt doch \u00fcberhaupt nicht!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":1033,"sitzung":197,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Wir d\u00fcrfen und m\u00fcssen Zeitarbeit und Werkvertr\u00e4gen einen Rahmen setzen. Das haben wir getan, und zwar mit straffen Sanktionen, mit dem Entzug der vorl\u00e4ufigen \u00dcberlassungserlaubnis, mit der klaren Aussage, was ein Werkvertrag und was Zeitarbeit ist.\n\nAber eines sage ich Ihnen auch: Die Entscheidung \u201eMake or Buy\u201c ist eine unternehmerische Entscheidung. Da geh\u00f6rt sie auch hin. Wer die Verantwortung tr\u00e4gt, muss auch die Entscheidungskompetenz haben. Auch dem werden wir mit diesem Gesetz gerecht.\n\nZiel des Gesetzes ist es, so viel Sicherheit wie n\u00f6tig, aber vor allem auch so viel Flexibilit\u00e4t wie m\u00f6glich zu schaffen. Wir wollen gute sozialversicherungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze erhalten und deren Zahl weiter ausbauen. Das ist das Ziel, und das sollte uns hier allen in diesem Haus ins Stammbuch geschrieben werden.\n\nDie CSU hat sich, glaube ich, wie keine andere Partei in diesem Parlament immer wieder f\u00fcr eine Verbesserung und f\u00fcr eine Optimierung der ersten Gesetzesentw\u00fcrfe eingesetzt. Wir haben um bessere L\u00f6sungen gerungen. Ich kann nur sagen: Das ist uns auch gelungen. Ich darf daran erinnern, dass im ersten Entwurf die OT-Betriebe \u00fcberhaupt nicht erfasst waren. Diese haben wir jetzt einbezogen. Somit f\u00e4llt der Mittelstand auch unter das Gesetz. Wir haben die im ersten Entwurf vorgesehenen Regelungen zum Streikrecht der Realit\u00e4t angepasst. Wir haben diese uns\u00e4gliche Positivliste aus dem ersten Entwurf komplett gestrichen und stattdessen eine vern\u00fcnftige Definition des Arbeitnehmerbegriffs sowie eine praxistaugliche \u00dcbergangsregelung festgeschrieben.\n\nWie jedes Gesetz ist auch dieses Gesetz ein Kompromiss, ein Ringen von unterschiedlichen Auffassungen. Ich bin mit der Equal-Pay-Definition nicht ganz zufrieden. Dagegen sind andere Kollegen wahrscheinlich mit der Widerspruchsregelung nicht ganz zufrieden.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1034,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Die ist jetzt gut!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":1035,"sitzung":197,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"In drei Jahren schauen wir uns das Ganze noch einmal an in der Evaluation. Bis dahin geben wir dem Gesetz die M\u00f6glichkeit, zu wirken. Ich denke, die Koalition hat heute ein gutes Gesetz vorgelegt. Das Gesetz ist zeitgem\u00e4\u00df. Es hilft, Arbeitspl\u00e4tze in der Zukunft zu sichern. Deutschland muss wettbewerbsf\u00e4hig bleiben. Deutschland muss fit f\u00fcr die Zukunft bleiben.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1036,"sitzung":197,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Das ist bei jedem Thema passend!","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":1037,"sitzung":197,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Dazu geh\u00f6rt auch der Arbeitsmarkt. Ich kann Ihnen nur die Zustimmung empfehlen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659747,"profile_url":null,"sequence":1038,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1039,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes und anderer Gesetze. Der Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/10064, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache 18\/9232 in der Ausschussfassung anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Enth\u00e4lt sich jemand? - Dann ist dieser Gesetzentwurf in zweiter Beratung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen worden.\n\nWir kommen zur\n\ndritten Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. - Wer stimmt dagegen? - Enth\u00e4lt sich jemand? - Damit ist der Gesetzentwurf in dritter Lesung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen worden.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659749,"profile_url":null,"sequence":1040,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1041,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Wir setzen die Abstimmung zu der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales auf Drucksache 18\/10064 fort. Unter Buchstabe b seiner Beschlussempfehlung empfiehlt der Ausschuss die Ablehnung des Antrags der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/9664 mit dem Titel \u201eEtablierung von Leiharbeit und Missbrauch von Werkvertr\u00e4gen verhindern\u201c. Wer stimmt f\u00fcr die Beschlussempfehlung des Ausschusses? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist die Beschlussempfehlung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen worden.\n\nSchlie\u00dflich empfiehlt der Ausschuss unter Buchstabe c seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/7370 mit dem Titel \u201eMissbrauch von Leiharbeit und Werkvertr\u00e4gen verhindern\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Enth\u00e4lt sich jemand? - Dann ist diese Beschlussempfehlung mit den Stimmen der Koalition und den Stimmen der Fraktion Die Linke gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen worden.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 30 a und 30 b auf:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Ermittlung von Regelbedarfen sowie zur \u00c4nderung des Zweiten und des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch\n\nDrucksache 18\/9984\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nb)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Asylbewerberleistungsgesetzes\n\nDrucksache 18\/9985\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erste Rednerin hat die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin L\u00f6sekrug-M\u00f6ller f\u00fcr die Bundesregierung das Wort.","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659751,"profile_url":null,"sequence":1042,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 11 \u00c4nderung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes","top_id":15050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":1043,"sitzung":197,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Alle f\u00fcnf Jahre legt das Statistische Bundesamt neue Daten \u00fcber das Ausgabeverhalten in Deutschland vor, die Einkommens- und Verbrauchsstichprobe. Auf dieser Grundlage m\u00fcssen die Leistungss\u00e4tze sowohl im Sozialgesetzbuch II und im Sozialgesetzbuch XII als auch im Asylbewerberleistungsgesetz angepasst werden.\n\nMit dem Entwurf eines Gesetzes zur Ermittlung der Regelbedarfe und mit dem Entwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Asylbewerberleistungsgesetzes setzen wir diesen gesetzlichen Auftrag um. F\u00fcr viele Menschen bringen die Anpassungen Verbesserungen mit sich. Nach dem Entwurf f\u00fcr ein Regelbedarfs-Ermittlungsgesetz steigen die Regelbedarfe f\u00fcr Alleinstehende zum 1. Januar 2017 um 5 Euro auf 409 Euro.\n\nVon den neuen Regels\u00e4tzen werden Kinder der Regelbedarfsstufe 5 besonders profitieren. Das sind Kinder im Alter von 6 bis 13 Jahren. Sie erhalten k\u00fcnftig in jedem Monat 21 Euro mehr. Dort, wo die Regelbedarfe nach der EVS 2013 geringer w\u00e4ren als bislang - n\u00e4mlich bei Kindern bis zum Alter von 5 Jahren - stellen wir sicher, dass die Leistungen nicht sinken.\n\nWeiterhin regelt der Gesetzentwurf nunmehr endg\u00fcltig, dass vollj\u00e4hrige Menschen mit Behinderungen im Haushalt der Eltern, Freunde oder Verwandten k\u00fcnftig dauerhaft die h\u00f6here Regelbedarfsstufe 1 erhalten. Daneben k\u00f6nnen k\u00fcnftig vollj\u00e4hrige Personen, die zum Haushalt geh\u00f6ren, auch dann pauschalierte Unterkunftskosten geltend machen, wenn sie nicht verpflichtet sind, Unterkunfts- und Heizkosten zu tragen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, im Asylbewerberleistungsgesetz sinken durch die notwendigen Anpassungen aufgrund von Besonderheiten unter dem Strich die in Geld ausbezahlten Leistungss\u00e4tze. Ich will daf\u00fcr ein Beispiel geben. Zuk\u00fcnftig wird insbesondere auch der Bedarf f\u00fcr Strom - wie heute schon der f\u00fcr Hausrat - aus dem Leistungssatz ausgegliedert, weil auch der Strom in der Regel als Sachleistung erbracht wird. Im Ergebnis sinken deshalb die Leistungss\u00e4tze f\u00fcr den notwendigen Bedarf.\n\nWir regeln auch die Bedarfsstufen im Asylbewerberleistungsgesetz neu. Es wird eine neue niedrigere Bedarfsstufe f\u00fcr erwachsene Leistungsberechtigte in Sammelunterk\u00fcnften festgelegt.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1044,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"10 Prozent K\u00fcrzung!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":1045,"sitzung":197,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Sie tr\u00e4gt dem Umstand Rechnung, dass der Wohnraum gemeinschaftlich genutzt wird und bestimmte Kosten, etwa f\u00fcr Mediennutzung, aufgeteilt werden. Zugleich st\u00e4rken wir mit einem neuen Freibetrag f\u00fcr Einnahmen aus ehrenamtlicher T\u00e4tigkeit das Engagement der Fl\u00fcchtlinge und damit ihre Integration. Damit die h\u00f6heren Regelbedarfe im SGB II und im SGB XII sowie die ver\u00e4nderten Bedarfsstufen im Asylbewerberleistungsgesetz zum 1. Januar 2017 in Kraft treten k\u00f6nnen, hoffen wir auf eine gute und z\u00fcgige Beratung.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659755,"profile_url":null,"sequence":1046,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1047,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin spricht Katja Kipping f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659757,"profile_url":null,"sequence":1048,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1049,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir beraten hier \u00fcber die Neuberechnung der Hartz-IV-Regels\u00e4tze. Davon sind nicht nur Langzeiterwerbslose betroffen, sondern eben auch arme Rentner, Alleinerziehende, die aufstocken m\u00fcssen, oder Asylbewerber. Kurzum: 8,5 Millionen Menschen sind von diesen Gesetzen direkt betroffen. Ich finde, das, was Sie als Regierung hier vorgelegt haben, geht nicht.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659759,"profile_url":null,"sequence":1050,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1051,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Es geht bei den Regels\u00e4tzen doch nicht um ein Almosen, das die Regierung den armen Menschen in diesem Land gro\u00dfz\u00fcgig zugesteht. Wir reden hier \u00fcber das soziokulturelle Existenzminimum. Ich wei\u00df, \u201esoziokulturelles Existenzminimum\u201c ist ein etwas sperriger Begriff. Gemeint ist: Wir reden hier \u00fcber ein Grundrecht, n\u00e4mlich das Recht, nicht nur materiell zu \u00fcberleben, sondern auch ein Mindestma\u00df an kultureller Teilhabe in diesem Land zu erhalten. Die vorgesehenen Regels\u00e4tze werden diesem Anspruch nicht gerecht. Ich sage es ganz klar: Mit diesen Regels\u00e4tzen leistet Schwarz-Rot Beihilfe zur Verarmung ganzer Bev\u00f6lkerungsschichten. Da machen wir, die Linke, nicht mit.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659761,"profile_url":null,"sequence":1052,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1053,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Vergegenw\u00e4rtigen wir uns noch einmal, wie die Regels\u00e4tze berechnet werden sollen. Diese Regierung hat sich f\u00fcr das Statistikmodell entschieden. Das hei\u00dft, verschiedene Haushalte m\u00fcssen \u00fcber drei Monate hinweg in einem Haushaltsbuch all ihre Ausgaben festhalten. Von diesen Haushalten nimmt man dann die untersten 15 Prozent der Einkommenshierarchie; den entsprechenden Personenkreis nennt man dann Referenzgruppe.\n\nDa haben wir bereits das erste Problem. Wir wissen inzwischen dank einer Berechnung von Irene Becker, dass das durchschnittliche Einkommen dieser Gruppe bei 764 Euro im Monat liegt. Das hei\u00dft, wir leiten von den Ausgaben, die wirklich arme Menschen haben, die Berechnung der Hartz\u001eIV-Regels\u00e4tze ab. Kurzum: Wir befinden uns in diesem Land in einer Verarmungsspirale. Doch wir als Linke wollen heraus aus der Verarmungsspirale.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659763,"profile_url":null,"sequence":1054,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1055,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Aber es geht weiter mit dem Kleinrechnen. Sie kommen dann noch mit Abschl\u00e4gen. In der \u00d6ffentlichkeit wird immer nur von Abschl\u00e4gen f\u00fcr Alkohol und Zigaretten gesprochen. Was im Hause Andrea Nahles immer gern verschwiegen wird, ist ja, dass Sie auch Ausgaben f\u00fcr Gartenarbeiten als nicht regelsatzrelevant einstufen. Im Klartext hei\u00dft das: Erwerbslosen gestehen Sie nicht das Recht zu, in einem Nachbarschaftsgarten oder in einem Schrebergartenverein aktiv zu sein oder auf dem Balkon Tomaten zu z\u00fcchten.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":1056,"sitzung":197,"speaker":"Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch Quatsch!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1057,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Au\u00dferdem legen Sie fest: Ausgaben f\u00fcr Beherbergung sind nicht regelsatzrelevant. Wir sind uns doch einig, dass es bei dieser Gruppe eh nicht um Menschen geht, die sich irgendeinen Wellnessurlaub in einem Viersternehotel leisten k\u00f6nnen. Wir reden hier aber dar\u00fcber, dass man sich mit seinem Kind auch dann, wenn man in Hartz IV ist, vielleicht eine Woche auf einem Zeltplatz leisten kann. Ich finde, das ist das Mindeste, und es macht mich w\u00fctend, dass Sie das den Leuten nicht zugestehen.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659767,"profile_url":null,"sequence":1058,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1059,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Bewirtungskosten gelten bei Ihnen als nicht regelsatzrelevant. Wir reden hier doch nicht \u00fcber Essen in einem Sternerestaurant. Wor\u00fcber reden wir? Wir reden dar\u00fcber, dass sich auch Erwerbslose, die in einem Verein aktiv sind, bei einem Treffen in der Vereinskneipe eine Tasse Kaffee leisten k\u00f6nnen. Sollen diese Menschen denn immer ihren Instantkaffee und eine Thermoskanne mit hei\u00dfem Wasser mitbringen, um dazuzugeh\u00f6ren? Wenn Erwerbslose ihr Kind von der Kita abholen, an einer Eisdiele vorbeigehen und alle anderen Kinder eine Kugel Eis bekommen, sollen sie daf\u00fcr dann kein Geld haben, weil Sie als Ministerin sagen: \u201eEs tut uns leid; Sie sind in Hartz IV; die Ausgaben daf\u00fcr sind Bewirtungskosten und gelten daher als nicht regelsatzrelevant\u201c?","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659769,"profile_url":null,"sequence":1060,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1061,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Oder nehmen wir die Kosten f\u00fcr Haustiere. Wenn es nach dieser Regierung geht, wenn es nach Schwarz-Rot geht, dann sind die Kosten f\u00fcr Haustiere nicht regelsatzrelevant. Wer also in Hartz IV f\u00e4llt, der muss seinen Hund wom\u00f6glich im Tierheim abgeben oder aber er muss sich das Geld f\u00fcr Hundefutter im wahrsten Sinne des Wortes vom Munde absparen.\n\nKurzum: Was Sie hier machen, ist eine gro\u00dfe Bevormundung \u00fcber materielle Not. Wissen Sie: Selbst nach dieser fragw\u00fcrdigen Statistikmethode m\u00fcssten die Regels\u00e4tze bei mindestens 560 Euro liegen, wenn man allein auf die bevormundenden Abschl\u00e4ge verzichtet.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659771,"profile_url":null,"sequence":1062,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1063,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Ich sage eines in aller Deutlichkeit: Was diese Gesellschaft braucht, ist eine grundlegende Alternative zum Hartz\u001eIV-System. Deswegen streiten wir als Linke f\u00fcr eine sanktionsfreie, individuelle Mindestsicherung in H\u00f6he von 1 050 Euro.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659773,"profile_url":null,"sequence":1064,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1065,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Um es zusammenzufassen: Andrea Nahles rechnet die Regels\u00e4tze nach Gutd\u00fcnken klein. Als die SPD noch in der Opposition war, haben Sie all diese Tricks, als Ihre Vorg\u00e4ngerin Ursula von der Leyen sie angewandt hat, noch heftigst als Kleinrechnerei kritisiert.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659775,"profile_url":null,"sequence":1066,"sitzung":197,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Steht alles im Plenarprotokoll!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1067,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Das kann ich nachweisen. Es gibt entsprechende Zeitungsartikel, mir liegen Ihre Antr\u00e4ge und Redebeitr\u00e4ge vor. Heute wenden Sie die Tricks selber an. Ich finde, das ist sch\u00e4big. Das ist \u00fcbler vorauseilender Gehorsam gegen\u00fcber der schwarzen Null von Herrn Sch\u00e4uble.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659777,"profile_url":null,"sequence":1068,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1069,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Schluss. Wir als Linke werden uns nicht damit abfinden. Wir werden keine Ruhe geben, bis in diesem Land alle Menschen frei von Armut sind. Ja, Freiheit von Armut und Sanktionsfreiheit, das ist das Ziel, f\u00fcr das wir mit aller Entschiedenheit k\u00e4mpfen.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659779,"profile_url":null,"sequence":1070,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1071,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Nun geht es bei diesem Tagesordnungspunkt auch um \u00c4nderungen im Asylbewerberleistungsgesetz. Dazu kann ich aus Zeitgr\u00fcnden nichts mehr sagen. Ich will nur darauf hinweisen: Dieser Gesetzentwurf bringt etwas Schlimmes zum Ausdruck. Was Sie hier machen, das ist eine migrationspolitische Relativierung der Menschenw\u00fcrde, und das werden wir als Linke heftigst kritisieren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659781,"profile_url":null,"sequence":1072,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1073,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Jana Schimke hat als n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659783,"profile_url":null,"sequence":1074,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1075,"sitzung":197,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Jeder in unserem Land kann darauf vertrauen, bei Hilfebed\u00fcrftigkeit durch den Staat und durch die Gemeinschaft unterst\u00fctzt zu werden. Das ist das Selbstverst\u00e4ndnis und die Grundlage unseres Sozialstaates. Das Prinzip \u201eHilfe zur Selbsthilfe\u201c leitet unsere Institutionen bei der sozialen Unterst\u00fctzung und Integration der Menschen in den Arbeitsmarkt. Doch auch in Zeiten einer guten Konjunktur, eines prosperierenden Arbeitsmarktes und eines stabilen Haushaltes gibt es Menschen, die auf Unterst\u00fctzung angewiesen sind. Deshalb sind wir dazu angehalten, in aller Regelm\u00e4\u00dfigkeit die Standards der sozialen Sicherung in Deutschland zu \u00fcberpr\u00fcfen. Anlass dazu gibt uns die neue Einkommens- und Verbraucherstichprobe","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1076,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Verbraucherinnen sind auch dabei!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1077,"sitzung":197,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"als wichtige amtliche Statistik \u00fcber die Lebensverh\u00e4ltnisse privater Haushalte in Deutschland.\n\nIn unserer heutigen Debatte betrifft dies Menschen, die Leistungen nach dem Sozialgesetzbuch II, sogenannte Langzeitarbeitslose, und nach dem Sozialgesetzbuch XII beziehen. Darunter fallen unter anderem Rentner, die Grundsicherung beziehen, erwerbsgeminderte Menschen oder auch Personen in station\u00e4ren Einrichtungen. Wir diskutieren zudem \u00fcber Menschen, die durch Leistungen gem\u00e4\u00df Asylbewerberleistungsgesetz unterst\u00fctzt werden.\n\nGrunds\u00e4tzlich bleibt festzuhalten, dass auch Bed\u00fcrftige in unserem Land von der guten gesamtwirtschaftlichen und arbeitsmarktpolitischen Lage profitieren. Deshalb werden ab kommendem Jahr die Regels\u00e4tze im SGB II und im SGB XII um durchschnittlich 5 Euro erh\u00f6ht. F\u00fcr Kinder im Alter von 7 bis 14 Jahren werden wir die Regels\u00e4tze um 21 Euro anheben. Unser Ziel ist und bleibt, Kinder aus bed\u00fcrftigen Familien zielgerichtet und durch eine chancengerechte Politik zu unterst\u00fctzen; denn zu oft \u00fcbertr\u00e4gt sich die Bed\u00fcrftigkeit in Familien auf sp\u00e4tere Generationen. Das wollen und das m\u00fcssen wir \u00e4ndern. Bildung ist eine entscheidende Voraussetzung f\u00fcr den Weg in Arbeit und aus Hartz IV. Hier unterst\u00fctzen unsere Beh\u00f6rden, zum Beispiel mit den Jugendberufsagenturen. Dabei muss man ganz n\u00fcchtern sagen - gestatten Sie mir diese Bemerkung am Rande meiner Ausf\u00fchrungen -, dass auch die Arbeit unserer Arbeitsvermittler in den Agenturen vor Ort immer mehr der Arbeit von Sozialarbeitern gleicht. Deshalb sind an dieser Stelle vor allen Dingen die Eltern gefragt. Sie tragen die Verantwortung daf\u00fcr, staatliche Angebote f\u00fcr ihre Kinder in Anspruch zu nehmen.\n\nMeine Damen und Herren, auch die Regels\u00e4tze nach dem Asylbewerberleistungsgesetz sind Gegenstand des vorliegenden Gesetzentwurfes. Man kann sicher sagen, dass wir in diesem und im letzten Jahr eine Vielzahl notwendiger Regelungen im Bereich der Asylpolitik auf den Weg gebracht haben. Das Ergebnis ist, dass wir heute das sch\u00e4rfste Asylrecht haben, das wir in der Bundesrepublik Deutschland je hatten.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1078,"sitzung":197,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Sind Sie auch noch stolz darauf?","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1079,"sitzung":197,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Die Verfahren wurden beschleunigt und vereinfacht und Fehlanreize beseitigt. Seitdem erhalten Asylbewerber vorrangig Sach- statt Geldleistungen.\n\nDas ber\u00fccksichtigen wir jetzt auch bei der Berechnung der Regelbedarfe. Wir werden die Regels\u00e4tze beim sogenannten notwendigen Bedarf - was ist das? das ist der Bedarf f\u00fcr Nahrung, f\u00fcr Kleidung, f\u00fcr die Unterkunft, f\u00fcr die Gesundheitspflege oder auch f\u00fcr Haushaltsprodukte - ab 2017 um durchschnittlich 17 Euro reduzieren. Denn gerade in den Sammelunterk\u00fcnften - in ihnen leben nun einmal Menschen, die Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz beziehen -","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1080,"sitzung":197,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Unglaublich, das Argument!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1081,"sitzung":197,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"werden nicht alle notwendigen Leistungen von den Bewohnern selbst erbracht.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1082,"sitzung":197,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Echt? Und warum nicht?","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1083,"sitzung":197,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Dazu z\u00e4hlen zum Beispiel die Kosten f\u00fcr das Wohnen, f\u00fcr Strom oder auch die Wohnungsinstandsetzung.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1084,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht das Argument in dem Gesetzentwurf!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1085,"sitzung":197,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Mit der Reduzierung des Regelsatzes beim notwendigen Bedarf schaffen wir somit Klarheit und auch mehr Gerechtigkeit im Sinne aller, die in Deutschland auf staatliche Hilfen angewiesen sind. Wohlgemerkt ist dies auch ein ganz konkretes Beispiel daf\u00fcr, wie wir Fehlanreize in der bisherigen Asylpolitik reduzieren und abbauen.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":1086,"sitzung":197,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"\u201eFehlanreize\u201c? Aha!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1087,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das Argument d\u00fcrfen Sie nicht verwenden! Das sind also Fehlanreize? Mit dem Argument ist das eine verfassungswidrige K\u00fcrzung!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1088,"sitzung":197,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte eindringlich davor warnen, die soeben erl\u00e4uterten Anpassungen und K\u00fcrzungen zu kritisieren. Sozialpolitik ist immer etwas, was sich eine Gesellschaft leisten muss und sich auch leisten k\u00f6nnen muss.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1089,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Nein, nein, nein! Stellen Sie die Sozialpolitik jetzt etwa unter Haushaltsvorbehalt?","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1090,"sitzung":197,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Das ist ja unglaublich!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1091,"sitzung":197,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke hier gerade an jene Menschen, die sie mit ihren Steuern und mit ihrem Einkommen erm\u00f6glichen. Die gro\u00dfe Solidarit\u00e4t gegen\u00fcber Hilfebed\u00fcrftigen, aber auch die sozialen Standards, die wir uns geben, sind eine Besonderheit unserer Gesellschaft.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1092,"sitzung":197,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Artikel 1 steht nicht unter Kostenvorbehalt!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1093,"sitzung":197,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb sollten wir alles daf\u00fcr tun, dass es diese Solidarit\u00e4t auch morgen noch gibt.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659803,"profile_url":null,"sequence":1094,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1095,"sitzung":197,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir regeln im Gesetzentwurf aber nicht nur die Anpassung der jeweiligen Regelbedarfe. Vorgesehen ist auch eine Neuabgrenzung bei den Regelbedarfsstufen. So richtet sich der Umfang sozialer Unterst\u00fctzung in Deutschland danach, wie viel Hilfe man tats\u00e4chlich ben\u00f6tigt. Besteht eine Ehe oder eine Lebensgemeinschaft oder gibt es andere Ressourcen, auf die man selbst zur\u00fcckgreifen kann, ist der Bedarf an staatlicher Hilfe entsprechend geringer. So haben Menschen mit Behinderung, die bei ihrer Familie oder in einer Einrichtung leben, bisher einen geringeren Regelsatz erhalten als Alleinlebende. Das Bundessozialgericht hat uns beauftragt, das zu \u00e4ndern.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659805,"profile_url":null,"sequence":1096,"sitzung":197,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Schlimm, dass Sie dazu erst aufgefordert werden mussten!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1097,"sitzung":197,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Ich halte das f\u00fcr richtig. Denn Menschen mit Behinderung haben oft nicht die Wahl zwischen einem Leben in der Gemeinschaft oder als Alleinlebende.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1098,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Das haben wir Ihnen damals schon gesagt! Da haben Sie sich dagegen ausgesprochen!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1099,"sitzung":197,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind ein Leben lang auf die Hilfe anderer angewiesen.\n\nStrittig stellen m\u00f6chte ich jedoch die Frage, ob Personen, die zwar nicht liiert sind, aber in einer Wohngemeinschaft leben, k\u00fcnftig wie Alleinlebende behandelt werden sollten. Konkret h\u00e4tte dies zur Folge, dass Ehepaare und Lebenspartnerschaften einen geringeren Regelsatz erhalten und damit benachteiligt w\u00fcrden.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":1100,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Die Ehe ist eine Einstandsgemeinschaft und keine WG! Das gibt es doch wohl nicht!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1101,"sitzung":197,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Jeder von uns wei\u00df, dass das Leben in der Gemeinschaft - und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob man verheiratet oder Single ist - immer Einsparungen mit sich bringt.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1102,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ich wei\u00df nicht, wie Sie in Ihren Wohngemeinschaften gelebt haben! Ich lebe mit meiner Frau anders!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1103,"sitzung":197,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Denken Sie an die geteilten Kosten f\u00fcr Strom und Kommunikation oder an die M\u00f6bel und Ger\u00e4te in K\u00fcche und Bad. Wir sollten deshalb davon absehen, eine Regelung zu treffen, die in der Sozialgesetzgebung eine Privilegierung von Alleinstehenden in einer Wohngemeinschaft gegen\u00fcber Lebenspartnerschaften bedeutet. Auch das werden wir in den anstehenden Beratungen thematisieren.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659813,"profile_url":null,"sequence":1104,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":1105,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Da m\u00fcssen wir die CDU noch \u00fcber die Ehe aufkl\u00e4ren! Das gibt es ja gar nicht! Alter Schwede!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1106,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen als n\u00e4chster Redner das Wort.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1107,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Schimke, Sie haben die K\u00fcrzungen im Asylbewerberleistungsgesetz eben mit dem Abbau von Fehlanreizen begr\u00fcndet. Das m\u00f6chte ich im Protokoll deutlich vermerkt haben.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1108,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Ja! Das fand ich sehr entlarvend!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1109,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Wenn das die Begr\u00fcndung ist, dann ist die \u00c4nderung verfassungswidrig.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659819,"profile_url":null,"sequence":1110,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1111,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das Bundesverfassungsgericht hat deutlich gemacht, dass die Festlegung der H\u00f6he der Regels\u00e4tze nicht von migrationspolitischen \u00dcberlegungen geleitet sein darf. Denn es handelt sich hier um ein Grundrecht: um ein Grundrecht auf Existenzsicherung und ein Grundrecht auf soziale und kulturelle Teilhabe.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659821,"profile_url":null,"sequence":1112,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1113,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Es ist das Ziel der Grundsicherung, soziale und kulturelle Teilhabe zu erm\u00f6glichen.\n\nVielleicht noch eine Vorbemerkung, weil sowohl Katja Kipping als auch Jana Schimke sich so ausgedr\u00fcckt haben, als w\u00e4ren Hartz\u001eIV-Empf\u00e4nger \u00fcberwiegend Langzeitarbeitslose. Dem ist nicht so. Nur eine Minderheit der Hartz\u001eIV-Beziehenden sind Langzeitarbeitslose. Es gibt sogar mehr Erwerbst\u00e4tige als Langzeitarbeitslose, die Hartz IV beziehen. Diese Gruppe ist deutlich gr\u00f6\u00dfer als die Gruppe der Langzeitarbeitslosen. Insgesamt beziehen fast 8 Millionen Menschen Grundsicherungsleistungen. Darum geht es heute.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1114,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Das habe ich doch gesagt!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1115,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe gesagt: Ziel muss es sein, soziale und kulturelle Teilhabe zu erm\u00f6glichen. Die Bundesregierung macht genau das Gegenteil. Vielleicht kurz f\u00fcr die Zuschauerinnen und Zuschauer auf den Trib\u00fcnen und diejenigen, die sich die Debatte sp\u00e4ter ansehen: Die Idee des Statistikmodells, das hier angewandt wird, ist eigentlich relativ einfach. Man betrachtet die Ausgaben einer Gruppe von Menschen, die etwas mehr als Grundsicherung haben, also gerade so im untersten Teil der Einkommensverteilung liegen, die keine Grundsicherung beziehen. Anhand ihrer Ausgaben soll der neue Regelsatz berechnet werden. Das ist die Grundidee des Statistikmodells.\n\nDie Bundesregierung schl\u00e4gt jetzt vor - wir als Parlament m\u00fcssen das noch ausf\u00fchrlich beraten -, dass das Einkommen dieser Referenzgruppe erst einmal dadurch reduziert wird, dass nun auch noch Personen in der Gruppe sind, die Grundsicherung beziehen. Dadurch wird das Einkommen also schon ein bisschen geringer. Dann sollen Personen zur Gruppe geh\u00f6ren, die Anspruch auf Grundsicherung haben, diesen Anspruch aber nicht wahrnehmen, also noch weniger als Grundsicherung haben. Dadurch wird das Einkommen der Referenzgruppe noch einmal geringer. Dabei bleibt es nicht. Von den Ausgaben, die diese Gruppe hat - Katja Kipping hat schon gesagt, dass es eine Gruppe ist, die im Durchschnitt ein Einkommen an der Armutsgrenze oder sogar darunter hat -, werden noch Ausgaben abgezogen. Das hat das Bundesverfassungsgericht erlaubt, obwohl es methodisch eigentlich fragw\u00fcrdig ist. Es hat dabei aber enge Grenzen gesetzt. Was die Bundesregierung vorschl\u00e4gt, ist eine wahre K\u00fcrzungsorgie: Zimmerpflanzen, Haustiere, Gartenpflege, Weihnachtsbaum, Handy, Taschen, Regenschirme, Adventsschmuck, das Speiseeis im Sommer, Fotografien, Campingger\u00e4te, Malstifte f\u00fcr Kinder in der Freizeit, Kleidung f\u00fcr Familienfeste usw. usw. Sie erm\u00f6glichen nicht soziale Teilhabe, sie verhindern soziale Teilhabe mit dem, was Sie hier vorschlagen.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659825,"profile_url":null,"sequence":1116,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1117,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ich k\u00f6nnte jetzt noch diverse weitere Themen ansprechen. Die K\u00fcrzung bei den Leistungen f\u00fcr Asylbewerber wurde schon angesprochen. Es handelt sich um eine K\u00fcrzung um 10 Prozent, die meines Erachtens nicht vern\u00fcnftig begr\u00fcndet ist. Frau Schimke hat deutlich gesagt, was der eigentliche Grund ist, n\u00e4mlich der Abbau von Fehlanreizen. Das darf nicht sein.\n\nDie Stromkosten werden im Regelsatz nicht vern\u00fcnftig abgedeckt. Das hat das Bundesverfassungsgericht angemahnt und wird jetzt in vielen Stellungnahmen erw\u00e4hnt. Sie werden in der EVS nicht ausreichend ermittelt. Sie sollten separat vom Regelsatz behandelt werden.\n\nDas Problem, dass Hartz\u001eIV-Empf\u00e4nger auch einmal einen kaputten K\u00fchlschrank oder eine kaputte Waschmaschine haben, ist nicht gel\u00f6st. F\u00fcr das Problem der sogenannten Wei\u00dfen Ware br\u00e4uchten wir auch eine L\u00f6sung.\n\nDer Umgangsmehrbedarf f\u00fcr Kinder, die bei Eltern, die getrennt leben, aufwachsen, wird nicht abgedeckt; da ist das Existenzminimum nicht gesichert. Das Bildungs- und Teilhabepaket m\u00fcsste eigentlich komplett reformiert und ver\u00e4ndert werden. Auch das wird nicht angegangen.\n\nDie Regelbedarfsstufen sind schon angesprochen worden. Das ist v\u00f6llig unsystematisch. Es gibt viele Punkte in diesem Gesetzentwurf, die unbedingt ge\u00e4ndert werden sollten.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659827,"profile_url":null,"sequence":1118,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1119,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ich will noch einmal zum Kern zur\u00fcckkommen, n\u00e4mlich zum Regelsatz. Was m\u00fcsste gemacht werden? Es m\u00fcsste eine Referenzgruppe betrachtet werden ohne diese Zirkelschl\u00fcsse, die Sie machen - so sagt man es technisch -, also eine Referenzgruppe, bei der klar ist, dass sie keine Grundsicherungsbeziehenden und dass sie keine verdeckten Armen umfasst; die Personen in der Referenzgruppe sollten etwas mehr haben als die derzeitigen Bezieher von Grundsicherung. Dann darf diese Kleinrechnerei der Ausgaben nicht so stattfinden, wie Sie das gemacht haben. Wenn wir das so machen w\u00fcrden, dann h\u00e4tten wir endlich wieder eine Grundsicherung, die das schafft, wof\u00fcr sie eigentlich da ist, n\u00e4mlich Armut zu bek\u00e4mpfen und soziale und kulturelle Teilhabe zu erm\u00f6glichen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659829,"profile_url":null,"sequence":1120,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1121,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Dagmar Schmidt hat als n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659831,"profile_url":null,"sequence":1122,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":1123,"sitzung":197,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich einmal aus meiner Sicht einordnen, wor\u00fcber wir hier heute reden. Wir haben in der Gro\u00dfen Koalition gro\u00dfe Sozialreformen gemacht und machen sie noch: Mindestlohn, Rente, Bundesteilhabegesetz und Bek\u00e4mpfung der Leiharbeit. Eine grundlegende Reform der Regelbedarfe machen wir nicht. Eine grunds\u00e4tzliche Neufassung findet mit dem Gesetzentwurf nicht statt. Die Anmerkungen, die Kritik des Bundesverfassungsgerichts wurde aufgenommen, und eine Reihe von Verbesserungen wurde erzielt. Frau Staatssekret\u00e4rin L\u00f6sekrug-M\u00f6ller hat darauf hingewiesen.\n\nAber es gilt das Struck\u2019sche Gesetz. Wir m\u00f6chten noch an einigen Stellen Verbesserungen erzielen. Uns geht es dabei vor allem um konkrete Probleme, die Menschen im Transferleistungsbezug haben. Da ist zum Beispiel die sogenannte Erstrentenproblematik. Menschen, die vom Sozialhilfe- oder Arbeitslosengeld-I-Bezug in die Rente wechseln, m\u00fcssen einen Monat \u00fcberbr\u00fccken, denn Ersteres wird vorsch\u00fcssig gezahlt und die Rente erst am Ende des Monats. Das Problem m\u00fcssen wir l\u00f6sen.\n\nAuch gibt es oftmals Probleme - Herr Strengmann-Kuhn hat es angesprochen - mit der Wei\u00dfen Ware. Waschmaschinen und K\u00fchlschr\u00e4nke verursachen einmalig hohe Kosten, wenn sie neu angeschafft werden m\u00fcssen. Eigentlich ist vorgesehen, dass f\u00fcr diesen Fall aus dem Regelsatz angespart werden soll, aber jeden Monat etwas zur\u00fcckzulegen, beiseitezulegen, das gelingt nur schwer oder gar nicht. Es ist inakzeptabel, dass eine alleinerziehende Mutter ohne Waschmaschine und K\u00fchlschrank zurechtkommen soll. Auch daf\u00fcr brauchen wir eine L\u00f6sung.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659833,"profile_url":null,"sequence":1124,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":1125,"sitzung":197,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Ein anderes Problem entsteht, wenn die Stromkosten steigen, eine Anpassung an die Preise aber erst im Folgejahr stattfindet. Auch das darf nicht dazu f\u00fchren, dass Menschen der Strom abgeschaltet wird. Deswegen haben wir Erleichterungen f\u00fcr Direktzahlungen erreicht. Sprich: Das Geld wird direkt vom Jobcenter \u00fcberwiesen, wenn das Konto nicht gedeckt ist. Es muss aber auch m\u00f6glich werden, die Nachzahlung zu begleichen. Wir k\u00f6nnten uns f\u00fcr alle diese Fragen erleichterte Darlehensregelungen vorstellen, die die Betroffenen zwar nicht aus der Verantwortung lassen, sie aber auch nicht \u00fcberfordern.\n\nEin weiterer Punkt, der uns wichtig ist, ist die Mobilit\u00e4t im l\u00e4ndlichen Raum. Wie k\u00f6nnen wir erreichen, dass Menschen auch dort mobil bleiben, wo es einen schlechten oder gar keinen \u00f6ffentlichen Personennahverkehr gibt, wenn sie also nicht nur mit Blick auf die Erwerbst\u00e4tigkeit auf einen Pkw angewiesen sind, sondern auch zur Bew\u00e4ltigung des ganz normalen Alltaglebens?\n\nEin weiteres und sehr wichtiges Thema ist der Umgangsmehrbedarf f\u00fcr Alleinerziehende.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1126,"sitzung":197,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Da mussten wir euch ganz schwer zum Jagen tragen!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":1127,"sitzung":197,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen nicht, dass der Umgang mit dem anderen Elternteil dazu f\u00fchrt, dass die Mutter - meistens ist es ja die Mutter - finanzielle Einbu\u00dfen hat. Jeder wei\u00df, dass es mehr kostet, wenn Kinder bei getrennt lebenden Elternteilen aufwachsen. Dem wollen wir Rechnung tragen.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659837,"profile_url":null,"sequence":1128,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":1129,"sitzung":197,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Ein weiterer Punkt, der die Kinder betrifft, ist folgender: Bisher ist es leider g\u00e4ngige Praxis, dass aus dem Bildungs- und Teilhabepaket nur Nachhilfe bezahlt wird, wenn das Kind akut davon bedroht ist, sitzen zu bleiben. Wir w\u00fcrden gerne klarstellen, dass auch dann, wenn die Chance besteht, dass das Kind sich verbessert, vom B- in den A\u001eKurs, von der Realschule aufs Gymnasium kommt, eine Unterst\u00fctzung m\u00f6glich wird.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659839,"profile_url":null,"sequence":1130,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":1131,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Kann man jetzt schon machen! Das w\u00e4re gut! Daf\u00fcr brauchen wir kein Gesetz!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":1132,"sitzung":197,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"- Ja, aber es wird nicht gemacht. Die L\u00e4nder, auch die, in denen Sie regieren, machen es leider nicht. Die sind f\u00fcr die Umsetzung verantwortlich. Wir wollen das im Gesetz deutlich klarstellen, damit die L\u00e4nder den Hinweis verstehen - auch die, in denen die Gr\u00fcnen mitregieren -, dass man auch die unterst\u00fctzen kann, die aufsteigen wollen.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659842,"profile_url":null,"sequence":1133,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":1134,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"In NRW ist das kein Problem!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":1135,"sitzung":197,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Gerade bei den Kindern gibt es noch einen gro\u00dfen Handlungsbedarf. Jedes siebte Kind lebt in Armut oder ist von Armut bedroht. Immer noch h\u00e4ngt der Bildungserfolg vom Einkommen der Eltern ab. Wir werden mit den Verbesserungen beim Unterhaltsvorschuss f\u00fcr Alleinerziehende schon einiges erreichen. Hier ist nicht nur der Bund gefragt, sondern genauso die L\u00e4nder und Kommunen. Wir brauchen eine verbesserte soziale Infrastruktur: Ganztagsschulen, kleine Klassen, gemeinsames Lernen, aber auch eine bessere Ausstattung der Kinder- und Jugendhilfe, des Erfolgsprogramms \u201eSoziale Stadt\u201c und vieles mehr. Da haben wir, Bund, L\u00e4nder, Kommunen, noch einen weiten Weg vor uns, aber Chancengleichheit f\u00fcr alle Kinder herzustellen, bleibt unser Ziel.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659845,"profile_url":null,"sequence":1136,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":1137,"sitzung":197,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Ich fasse zusammen: Wir haben keine grunds\u00e4tzlichen Ver\u00e4nderungen vorgenommen, aber Verbesserungen erreicht. Wir wollen im Rahmen der Beratungen noch weitere Verbesserungen erzielen, die die konkreten Probleme l\u00f6sen. Mit der Bek\u00e4mpfung von Kinderarmut und der Herstellung von Chancengleichheit haben wir noch dr\u00e4ngende und gro\u00dfe Aufgaben vor uns, an denen ich gerne mit allen in diesem Haus weiterarbeiten m\u00f6chte.\n\nGl\u00fcck auf!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659847,"profile_url":null,"sequence":1138,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1139,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Professor Dr. Matthias Zimmer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659849,"profile_url":null,"sequence":1140,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1141,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wenn man am Schluss einer Debatte zu Wort kommt - nicht ganz, es kommen ja noch zwei Redner -,","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":1142,"sitzung":197,"speaker":"Daniela Kolbe [SPD]","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Danke!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659852,"profile_url":null,"sequence":1143,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1144,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"ist man doch sehr versucht, auf die Argumente der vorherigen Rednerinnen und Redner einzugehen, was ich an dieser Stelle auch einmal machen will.\n\nFrau Kollegin Schmidt, wir hatten ein sehr konstruktives Gespr\u00e4ch \u00fcber die Punkte, die Sie angesprochen haben. Ich bin eigentlich sehr zuversichtlich, dass wir da zu einer Einigung kommen werden, weil wir viele Dinge ganz \u00e4hnlich sehen.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659854,"profile_url":null,"sequence":1145,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1146,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Zweiter Punkt. Ich h\u00f6re dem Kollegen Strengmann-Kuhn immer sehr gerne zu und m\u00f6chte eine Anmerkung zu dem machen, was er gesagt hat. Es geht um die Wei\u00dfe Ware. Er hat recht: Es ist ein Problem, dass die Betroffenen Waschmaschinen und \u00e4hnliche Dinge nicht per Zuschuss bekommen, sondern daf\u00fcr \u00fcber ein Ansparmodell selbst ansparen m\u00fcssen, was in der Regel vermutlich den wenigsten gelingen wird. Das h\u00e4ngt aber, lieber Kollege Strengmann-Kuhn, sehr urs\u00e4chlich mit einer Gesetzes\u00e4nderung zusammen, die Rot-Gr\u00fcn im Jahr 2005 zu verantworten hatte; denn das ist damals eingef\u00fchrt worden.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1147,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das ist richtig! Wir lernen auch manchmal dazu!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1148,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Da das Sein das Bewusstsein bestimmt","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":1149,"sitzung":197,"speaker":"Dagmar Schmidt [Wetzlar] [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Das gesellschaftliche Bewusstsein!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1150,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"- das gesellschaftliche Bewusstsein; vielen Dank -, w\u00fcnsche ich mir, dass die Lernerfolge, die es in der Opposition gibt, auch bei einigen anderen Dingen noch etwas st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt sein m\u00f6gen.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659860,"profile_url":null,"sequence":1151,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1152,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Auf einen Punkt sollte man noch einmal hinweisen, n\u00e4mlich auf die Berechnung der Regels\u00e4tze. Wenn ich in die Anlage zum Gesetzentwurf schaue, habe ich schon den Eindruck, dass man sich sehr gro\u00dfe M\u00fche gegeben hat, das alles methodisch sauber abzuleiten.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1153,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben sich stets bem\u00fcht!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1154,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Mir ist auch v\u00f6llig klar, dass es in der Wissenschaft sehr unterschiedliche Ans\u00e4tze gibt, wie man das sauber berechnet. Ich glaube aber, eines sollte man nicht machen - das hat der Kollege ja auch nicht getan -: Wir sollten denjenigen, die diesen Gesetzentwurf vorbereitet und mit wissenschaftlicher Expertise eine Berechnung durchgef\u00fchrt haben, nicht die Wissenschaftlichkeit abstreiten. Das w\u00e4re sicherlich nicht richtig.\n\nEbenso wenig sollten wir uns dar\u00fcber aufregen, dass das Bundesverfassungsgericht dem Gesetzgeber einen Ermessensspielraum gegeben hat. Diesen Ermessensspielraum hat das Ministerium bei der Formulierung des Gesetzentwurfs genutzt. Es hat nicht den h\u00f6chstm\u00f6glichen Regelbedarf zugrunde gelegt, sondern vern\u00fcnftige Abschl\u00e4ge formuliert.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1155,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"\u201eVern\u00fcnftig\u201c? Dar\u00fcber kann man sehr streiten!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1156,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, insgesamt ist etwas herausgekommen, was angemessen und vertretbar ist.\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte auch noch eine Bemerkung zu Ihnen, Frau Kipping, machen, weil mich Ihre Ausf\u00fchrungen etwas verwundert haben. Sie sprachen von den 8,5 Millionen","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1157,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Indirekt Betroffenen!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1158,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"indirekt Betroffenen, die \u00fcber das SGB II Leistungen beziehen. Frau Kipping, wenn wir den Regelsatz deutlich erh\u00f6hen w\u00fcrden, so wie Sie das wollen - sagen wir einmal: auf 560 Euro -, h\u00e4tten wir das gro\u00dfe Problem, dass es dann nicht nur 8,5 Millionen, sondern weit \u00fcber 10 Millionen Berechtigte geben w\u00fcrde, weil nat\u00fcrlich auch andere Anspruch auf diese Leistungen h\u00e4tten und in die Gruppe der Bezieher fallen w\u00fcrden. Dann m\u00fcssten wir uns von Ihnen anh\u00f6ren, dass durch unsere Politik die Armut in Deutschland steigt. Das finde ich eine ziemlich verr\u00fcckte Nummer.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659868,"profile_url":null,"sequence":1159,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1160,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Herr Zimmer, das ist echt unter Ihrem Niveau! Sie wissen, dass ich wei\u00df, wie man die Armutsrisikogrenze berechnet!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1161,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"- Frau Kipping, ich wei\u00df nicht, ob Sie auch einmal das Zuh\u00f6ren gelernt haben.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1162,"sitzung":197,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Ach, Herr Zimmer! Sie wissen, dass wir gerade keine Kurzinterventionen machen, und stellen die Sachen falsch dar!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1163,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben es hier mit einer Rationalit\u00e4tenfalle zu tun, die von Ihnen sehr populistisch genutzt wird. Das finde ich eigentlich sehr schade.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659873,"profile_url":null,"sequence":1164,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kerstin Griese [SPD]","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659874,"profile_url":null,"sequence":1165,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Katja Kipping [DIE LINKE] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1166,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, heute m\u00f6chte ich sie nicht zulassen.\n\nIch will noch einen Gedanken aufgreifen, den Jana Schimke formuliert hat. Es geht um die Frage, ob wir mit den Regelbedarfs\u00e4tzen Eltern bzw. Familien diskriminieren. Ich glaube, das ist hier der Fall; wir m\u00fcssen uns noch sehr genau dar\u00fcber unterhalten. Mit diesem Gesetzentwurf ist die Regelbedarfsstufe 2 in der Regel f\u00fcr die Betroffenen vorgesehen, die einen gegenseitigen Einstandswillen bekundet haben, w\u00e4hrend f\u00fcr die \u201eunabh\u00e4ngigen Erwachsenen\u201c die Regelbedarfsstufe 1 vorgesehen ist, in der mehr gezahlt wird. Ich glaube, das ist der falsche Weg. Das w\u00e4re, wenn man es \u00fcberspitzt formulieren wollte, der endg\u00fcltige Sieg der Kommune \u00fcber das Elternhaus. Das halte ich f\u00fcr familienpolitisch falsch und f\u00fcr gesellschaftspolitisch hoch bedenklich.\n\nMeine Damen und Herren, ich glaube, wir haben hier in Bezug auf die Berechnung der Regels\u00e4tze einen insgesamt ausgewogenen Gesetzentwurf vorgelegt. Im parlamentarischen Verfahren haben wir aber, wie die Kollegin Schmidt es formuliert hat, noch einiges zu tun. Ich bin zuversichtlich, dass wir das in der daf\u00fcr vorgesehenen Zeit schaffen werden und zum 1. Januar 2017 die neuen Regels\u00e4tze in Kraft treten lassen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659876,"profile_url":null,"sequence":1167,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1168,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Daniela Kolbe hat als n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659878,"profile_url":null,"sequence":1169,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":1170,"sitzung":197,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn die Deutsche Post die Portogeb\u00fchren anhebt oder die Deutsche Bahn und die Leipziger Verkehrsbetriebe die Fahrkartenpreise erh\u00f6hen, dann m\u00fcssen wir alle miteinander tiefer in die Tasche greifen und mehr Geld bezahlen. Das ist nat\u00fcrlich f\u00fcr diejenigen, die auf Hilfe angewiesen sind, besonders sp\u00fcrbar. Deswegen ist es richtig und gut, dass es regelm\u00e4\u00dfig eine Einkommens- und Verbrauchsstichprobe gibt, dass es Menschen gibt, die sich bereit erkl\u00e4ren, all ihre Eink\u00e4ufe zu notieren, anhand dessen wir berechnen k\u00f6nnen, was die unteren Einkommensschichten ausgeben. Entsprechend k\u00f6nnen wir die Leistungss\u00e4tze anpassen.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":1171,"sitzung":197,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht so, wie es n\u00f6tig w\u00e4re!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":1172,"sitzung":197,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Das gilt auch f\u00fcr Gefl\u00fcchtete und Geduldete, die Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz bekommen. Das hat jedenfalls das Bundesverfassungsgericht 2012 in seinem Urteil klargestellt. In der Begr\u00fcndung, Frau Schimke, steht - ich habe gerade einmal hineingesehen -, dass einem jeden nach dem Grundgesetz ein Grundrecht auf Gew\u00e4hrleistung eines menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums zusteht. Ich muss sagen: Darauf bin ich sehr stolz. Ich finde es gut und richtig, dass wir das in Deutschland so handhaben.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659882,"profile_url":null,"sequence":1173,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":1174,"sitzung":197,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Die Berechnung nach dem Asylbewerberleistungsgesetz ist geringf\u00fcgig anders. Au\u00dferdem wird dort zwischen notwendigem Bedarf, etwa f\u00fcr Wohnen und Essen, und pers\u00f6nlichem Bedarf, etwa f\u00fcr kulturelle Aspekte, unterschieden.\n\nWas genau \u00e4ndern wir jetzt im Asylbewerberleistungsgesetz? Die Leistungen werden zun\u00e4chst einmal nach der EVS angepasst, also nach oben. Wir hatten in der Koalition im Rahmen des Integrationsgesetzes vereinbart, den notwendigen Bedarf anders zu regeln und die Bedarfe f\u00fcr Strom und Wohnungsinstandhaltung aus dem Leistungssatz auszugliedern, wie das schon beim Hausrat der Fall ist. Das hei\u00dft, die Leistungen werden als Sachleistungen erbracht und sind nicht mehr im Regelsatz enthalten.\n\nEs wird eine neue Bedarfsstufe f\u00fcr erwachsene Leistungsberechtigte geschaffen, die in Sammelunterk\u00fcnften untergebracht werden. Erwachsene unter 25 Jahren, die unverheiratet sind und bei ihren Eltern leben, kommen in die Bedarfsstufe 3.\n\nWir haben endlich - dar\u00fcber freue ich mich sehr - die Ehrenamtspauschale f\u00fcr Asylsuchende umgesetzt. Mit Inkrafttreten des Gesetzes d\u00fcrfen Gefl\u00fcchtete bis zu 200 Euro, die sie als Ehrenamtspauschale erhalten, wenn sie zum Beispiel im Fu\u00dfballverein Jugendliche trainieren, behalten. Dadurch haben wir einen Gleichklang mit dem SGB II. Damit wird die Integrationsleistung, die von ganz vielen, die zu uns gekommen sind, erbracht wird, gew\u00fcrdigt. Ich finde es richtig toll, dass wir das umsetzen werden.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659884,"profile_url":null,"sequence":1175,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":1176,"sitzung":197,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Wir werden sicher einiges noch diskutieren m\u00fcssen, insbesondere die neue Bedarfsstufe. Da habe ich pers\u00f6nlich noch einige Fragen. Immerhin reden wir dar\u00fcber, dass Menschen nicht freiwillig mit vielen anderen Menschen anderer Nationen zusammenleben. Wie genau hier Synergien aussehen k\u00f6nnten, f\u00e4nde ich spannend, zu diskutieren. Ich m\u00f6chte nicht, dass wir diejenigen Kommunen \u00fcber h\u00f6here Leistungss\u00e4tze bestrafen, die die Menschen dezentral, also, damit sie sich besser integrieren k\u00f6nnen, in Wohnungen unterbringen. Ich f\u00e4nde es gut, wenn wir hier\u00fcber noch einmal in die Diskussion miteinander gingen, um keine Fehlanreize zu setzen.\n\nIch will das, wor\u00fcber wir reden, ins Verh\u00e4ltnis setzen: Im Vergleich zu den aktuellen pers\u00f6nlichen Bedarfen werden die Menschen in der neuen Bedarfsstufe 4 Euro weniger erhalten. Sie werden also weniger Leistungen bekommen und auch von der Steigerung in der Regelbedarfsstufe 1 nicht profitieren. Wir reden hier also \u00fcber 4 Euro.\n\nEs gab in den Stellungnahmen noch einige andere Kritikpunkte. Es wurde bef\u00fcrchtet, dass UMAs und minderj\u00e4hrige M\u00fctter durch das Gesetz schlechtergestellt w\u00fcrden. Diese Sorge ist mittlerweile ausger\u00e4umt; das will ich ganz deutlich sagen. Dar\u00fcber freue ich mich sehr.\n\nAnsonsten haben wir hier, denke ich, eine gute Grundlage f\u00fcr intensive Diskussionen, die es ja noch braucht. Darauf freue ich mich. Ich freue mich auch auf die zweite und dritte Lesung hier im Plenum.\n\nSch\u00f6nes Wochenende Ihnen!","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659886,"profile_url":null,"sequence":1177,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1178,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in dieser Aussprache hat Matth\u00e4us Strebl f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659888,"profile_url":null,"sequence":1179,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":1180,"sitzung":197,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":"1573","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Nachdem sich meine Kollegin Schimke und mein Kollege Zimmer ausf\u00fchrlich mit der Ermittlung der Regelbedarfe nach dem Sozialgesetzbuch II und dem Sozialgesetzbuch XII befasst haben, m\u00f6chte ich einige Worte zu den geplanten \u00c4nderungen des Asylbewerberleistungsgesetzes sagen.\n\nBetroffen sind hier insbesondere Asylbewerberinnen und Asylbewerber, Geduldete und vollziehbar Ausreisepflichtige. Auch f\u00fcr diese Leistungen spielt die neue Einkommens- und Verbrauchsstichprobe aus dem Jahr 2013 eine signifikante Rolle. Die Leistungen werden aufgrund dieser Stichprobe ermittelt und nicht einfach wahllos festgelegt. Die Leistungen passen wir mit dem vorliegenden Gesetzentwurf an.\n\nMit dem Gesetzentwurf tragen wir insbesondere dem Umstand Rechnung, dass die Leistungen f\u00fcr Erwachsene in Sammelunterk\u00fcnften geringer ausfallen. Es ist davon auszugehen, dass das gemeinsame Zusammenleben in Sammelunterk\u00fcnften Einspareffekte erm\u00f6glichen kann. Ich halte es f\u00fcr sinnvoll, ja, ich halte es f\u00fcr nachvollziehbar, dass bei einzelnen Leistungen differenziert werden muss, ob jemand in einer Gemeinschaftsunterkunft oder in einer Wohnung lebt. Deshalb besteht hier f\u00fcr die Asylbewerber eine abweichende Bedarfslage. Diese Bedarfslage findet sich zuk\u00fcnftig in der Regelbedarfsstufe 2 wieder. Ich begr\u00fc\u00dfe es au\u00dferordentlich, dass die in Bayern weitverbreitete Praxis von mehr Sachleistungen nun auch bundesweit praktiziert werden kann.\n\nMit den \u00c4nderungen f\u00f6rdern wir auch die ehrenamtliche T\u00e4tigkeit von Asylbewerbern. Durch die Freibetragsregelung werden sie ermutigt, sich in die Gesellschaft einzubringen und gleichzeitig Sprache und Kultur kennenzulernen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, lassen Sie mich als letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt die Gelegenheit nutzen, einige S\u00e4tze zur Situation von gefl\u00fcchteten Menschen allgemein zu sagen.\n\nWir alle wissen, dass die B\u00fcrgerkriege und die politischen Krisen in anderen Staaten und Regionen Konsequenzen nicht nur, aber auch f\u00fcr Deutschland haben. Deutschland wird dadurch in den n\u00e4chsten Jahren vor besonderen Herausforderungen stehen. Viele Menschen sorgen sich, ob wir diese Herausforderungen meistern k\u00f6nnen. Es besteht Unsicherheit, ob es Deutschland weiterhin gut gehen wird und wie sich das Land ver\u00e4ndern wird. Ich kann diese Sorgen der Menschen gut nachvollziehen. Aber gerade deshalb sind wir verpflichtet, die Ver\u00e4nderungen richtig zu gestalten und den Rechtspopulisten entgegenzuwirken.\n\nGute Sprachkenntnisse - um auf das Thema zu kommen - und Teilnahme am Arbeitsmarkt sind zweifelsfrei unerl\u00e4ssliche Schl\u00fcssel f\u00fcr eine erfolgreiche Integration. Zwischenzeitlich wurden durch die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge die Angebote f\u00fcr die speziellen Bed\u00fcrfnisse der Zielgruppen weiterentwickelt und die Kapazit\u00e4ten angepasst. Nat\u00fcrlich gibt es regionale Engp\u00e4sse und M\u00f6glichkeiten zur Verbesserung. Inzwischen wird den Fl\u00fcchtlingen aber ein gro\u00dfes Angebot an Kursen unterbreitet. Ich m\u00f6chte nur nennen: normale Integrationskurse, Alphabetisierungskurse, Frauenintegrationskurse, Jugendintegrationskurse, berufsbezogene Deutschsprachf\u00f6rderung und viele andere. Durch die Regelung des \u00a7 421 im Sozialgesetzbuch III hat die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit die M\u00f6glichkeit, auch Asylbewerberinnen und Asylbewerbern mit guter Bleibeperspektive Sprachkurse anzubieten. Bis zum letzten Monat haben \u00fcber 190 000 Teilnehmerinnen und Teilnehmer diese Kurse besucht. Das beweist, dass die Ma\u00dfnahmen zu greifen beginnen.\n\nEine erfolgreiche Integration von Fl\u00fcchtlingen - diese Aufgabe muss und wird gelingen. Den Grundsatz aus dem Sozialgesetzbuch II \u201eFordern und F\u00f6rdern\u201c halte ich auch hier f\u00fcr angebracht und vollkommen richtig. Die \u00c4nderungen des Asylbewerberleistungsgesetzes werden dazu beitragen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659890,"profile_url":null,"sequence":1181,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1182,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Gesetzentw\u00fcrfe auf den Drucksachen 18\/9984 und 18\/9985 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 32 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Franziska Brantner, Katja D\u00f6rner, Ulle Schauws, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nDamit Kinder gut aufwachsen - Kinderschutz und Pr\u00e4vention ausbauen\n\nDrucksache 18\/9054\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nInnenausschuss\n\nSportausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. Gibt es dazu Widerspruch? - Das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile Frau Dr. Franziska Brantner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen als erster Rednerin in dieser Aussprache das Wort.","top":"TOP 30 Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen","top_id":15051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1183,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Liebe Damen und Herren! Wir reden heute \u00fcber Kinderschutz und M\u00f6glichkeiten, Kinder in diesem Land besser zu sch\u00fctzen vor all den grausamen Dingen, die wir hier immer nur wahrnehmen, wenn es wieder einzelne F\u00e4lle gibt, die in den Medien aufpoppen; dann sind sie Gespr\u00e4chsthema, verschwinden danach aber auch wieder. Wir haben gesagt: Wir setzen das Thema auf die Tagesordnung, auch wenn es gerade keinen schlimmen Fall gibt, weil wir wollen, dass man pr\u00e4ventiv und rechtzeitig bessere Strukturen erarbeitet.\n\nNach Aussagen des Unabh\u00e4ngigen Beauftragten f\u00fcr Fragen des sexuellen Kindesmissbrauchs k\u00f6nnten in Deutschland rund 1 Million Kinder von sexualisierter Gewalt betroffen sein. Das ist fast jedes zehnte Kind. Man muss sich das einmal vorstellen: fast jedes zehnte Kind. Das ist eine Zahl, die wir nicht hinnehmen wollen. Wir sagen: Da m\u00fcssen wir unserer Verantwortung besser gerecht werden.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659893,"profile_url":null,"sequence":1184,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1185,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Gewalt oder Vernachl\u00e4ssigung pr\u00e4gen die Kinder ihr Leben lang. Das bleibt. Das, was mit den Kindern geschieht, tragen sie ihr Leben lang mit sich. Nachdem der runde Tisch seine Arbeit abgeschlossen hatte, wurde das Bundeskinderschutzgesetz verabschiedet. Dann wurde das Bundeskinderschutzgesetz evaluiert. Diese Evaluierung hat eindeutig gezeigt: Es gibt enormen Handlungsbedarf; denn zwischen den gesetzlichen Regelungen und der Praxis vor Ort klaffen weiterhin riesige L\u00fccken.\n\nEine der gr\u00f6\u00dften Baustellen ist nach wie vor die Zusammenarbeit zwischen der Kinder- und Jugendhilfe und dem Gesundheitswesen. Es wurde von Anfang an gesagt, dass es dabei Schwierigkeiten gibt. Jetzt haben wir evaluiert und sehen: Es gibt immer noch gro\u00dfe Schwierigkeiten. Da wollen wir ansetzen.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659895,"profile_url":null,"sequence":1186,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1187,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Wir wissen, dass es nicht immer einfach ist, diese Kooperation verbindlich zu gestalten, die Ressourcen zu den richtigen Akteuren zu bekommen und die Vernetzung zu garantieren. Wir haben uns deswegen mit den Gesundheitspolitikern unserer Fraktion zusammengesetzt und miteinander gerungen. Wir haben gemeinsam nach M\u00f6glichkeiten gesucht, die umsetzbar und praktikabel sind.\n\nWir fordern, die Beteiligung von Vertretern der \u00c4rzteschaft in kommunalen und landesweiten Gremien verbindlicher zu gestalten. Uns schwebt analog zur Sozialpsychiatrie-Vereinbarung eine Vereinbarung zwischen den gesetzlichen Krankenkassen und der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung vor. Wir haben lange \u00fcberlegt, wie wir M\u00f6glichkeiten schaffen k\u00f6nnen, an dieser Netzwerkarbeit teilzunehmen. In der Sozialpsychiatrie-Vereinbarung, die es schon gibt, werden Anforderungen an die Qualit\u00e4t der Behandlung definiert; es gibt aber auch eine Aufwandspauschale. Das ist auch die Idee f\u00fcr diesen Bereich: Wir wollen Qualit\u00e4t definieren; daf\u00fcr gibt es aber auch eine Aufwandspauschale. Netzwerkarbeit ist nicht einfach so nebenbei zu leisten, sondern ist auch Arbeit und geh\u00f6rt deswegen als solche ber\u00fccksichtigt.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659897,"profile_url":null,"sequence":1188,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1189,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Wir w\u00fcrden uns sehr freuen, wenn Sie sich dieser Forderung anschlie\u00dfen und wir dar\u00fcber hier gemeinsam diskutieren k\u00f6nnten.\n\nWir haben auch \u00fcber den Tellerrand geschaut, nach \u00d6sterreich. Die Kinderschutzgruppen, die dort eingerichtet wurden, halten wir f\u00fcr sehr vielversprechend. Diese Gruppen sind direkt an den Kliniken t\u00e4tig, um Kindern bei Verdacht auf Gewalt, Missbrauch und Vernachl\u00e4ssigung Hilfe und Schutz anzubieten. Sie \u00fcbernehmen die Schnittstellenfunktion zwischen medizinischem Personal, Sozialarbeit, Jugend\u00e4mtern und anderen Institutionen. Wir halten die Kinderschutzgruppen in \u00d6sterreich f\u00fcr ein gutes Modell, mit dem wir diese Schnittstellenfunktion auch bei uns umsetzen k\u00f6nnen.\n\nWichtig sind auch - dieser Punkt wurde in der Evaluierung immer wieder angemahnt - verpflichtende Weiterbildungs- und Qualifizierungsangebote f\u00fcr alle Fachkr\u00e4fte nicht nur im Gesundheitswesen, sondern auch f\u00fcr Richter, Verfahrensbeist\u00e4nde und alle, die in diesem Bereich t\u00e4tig sind - wichtig ist auch, bei den Gutachtern mit den Standards voranzukommen -, damit es in den Berufsgruppen, die mit Kindern in diesem Bereich zu tun haben, endlich die entsprechende Qualifikation gibt. Das ist zurzeit nicht sichergestellt, und daf\u00fcr m\u00fcssen wir sorgen.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659899,"profile_url":null,"sequence":1190,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1191,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Eine weitere Forderung in unserem Antrag ist - das hat auch der Bundesbeauftragte schon mehrfach angemahnt -, dass Kinder nur einmal befragt werden. In vielen L\u00e4ndern ist es schon Usus, dass es - statt mehrfach und mit unterschiedlichen Akteuren - nur einmal und dann auch gemeinsam zu einer Befragung kommt. Ich glaube, diesen Anspruch \u00fcberall vor Ort realisieren zu k\u00f6nnen, ist mittlerweile ein internationaler Standard, den wir auch in Deutschland umsetzen sollten.\n\nWir m\u00fcssen uns auch dringend f\u00fcr die Pr\u00e4vention einsetzen. Hier geht es um die Frage von Kinderrechten. Kinder m\u00fcssen ihre Rechte nicht nur kennen, sondern sie auch verinnerlichen und leben k\u00f6nnen. Sie m\u00fcssen wissen, wie stark sie sind und an wen sie sich wenden k\u00f6nnen, wenn ihnen etwas nicht passt. Das f\u00e4ngt in der Kita an mit dem Wissen: Ich kann mich beschweren; das ist okay. Ich darf etwas sagen, und danach gibt es hoffentlich sogar eine positive Reaktion. - Kinderschutz f\u00e4ngt an, wenn Kinder erfahren: Ich kann mich beschweren. Ich darf meine Meinung \u00e4u\u00dfern. Ich wei\u00df, an wen ich mich wenden kann. - Das ist die beste Pr\u00e4ventionsarbeit. Diese St\u00e4rkung von Kindern m\u00fcssen wir gemeinsam voranbringen.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659901,"profile_url":null,"sequence":1192,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1193,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Zum Schluss will ich einen Punkt noch kurz ansprechen. Wir wissen, es ist auch immer eine Geldfrage. Die Beratungsstellen vor Ort brauchen eine sichere und kontinuierliche Finanzierung und wesentlich mehr Geld. Insofern sollten wir \u00fcber die gesetzlichen Regelungen hinaus auch entsprechende Mittel zur Verf\u00fcgung stellen, damit sie diese Arbeit vor Ort leisten k\u00f6nnen. Sie sind h\u00e4ufig die Lebensretter von Kindern und ihren Familien, und wir m\u00fcssen sie st\u00e4rken. Sie sind h\u00e4ufig \u00fcberlastet und haben nicht gen\u00fcgend Ressourcen. Dabei machen sie unglaublich viel f\u00fcr uns und unsere Zukunft, damit hier alle gut aufwachsen k\u00f6nnen.\n\nIch danke Ihnen und freue mich auf die Beratungen in den Aussch\u00fcssen.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659903,"profile_url":null,"sequence":1194,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1195,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Marcus Weinberg hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion als n\u00e4chster Redner das Wort.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659905,"profile_url":null,"sequence":1196,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":1197,"sitzung":197,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich ebenfalls auf die Beratungen, weil Sie - das ist ein Kompliment an die Gr\u00fcnen, an Frau Brantner - tats\u00e4chlich auch f\u00fcr uns in weiten Teilen wichtige Themen angesprochen haben. Wir werden noch viel dar\u00fcber debattieren und \u00fcberlegen, wo wir noch Handlungsans\u00e4tze weiterentwickeln. Insofern haben Sie einen interessanten Antrag vorgelegt. Einen Satz finde ich besonders gut:\n\nIn den zur\u00fcckliegenden Jahren hat sich der Kinderschutz erheblich weiterentwickelt.\n\nDas ist ein Ergebnis der Arbeit der Gro\u00dfen Koalition. Dass Sie das best\u00e4tigen, sehe ich als Erfolg unserer Arbeit an.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659907,"profile_url":null,"sequence":1198,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":1199,"sitzung":197,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Was haben wir erreicht? Sie haben vieles angesprochen. Ich will das gerne wiederholen. Anfang 2016 wurde die Aufarbeitungskommission beim Unabh\u00e4ngigen Beauftragten f\u00fcr sexuellen Kindesmissbrauch eingerichtet und damit erstmals - ich glaube, das ist wichtig - eine auf nationaler Ebene angesiedelte unabh\u00e4ngige Kommission.\n\nSie haben das Sachverst\u00e4ndigenrecht und die Qualifizierung der Gutachter angesprochen. Das war uns auch besonders wichtig, gerade mit Blick auf die Bedeutung, die Sachverst\u00e4ndige und Gutachter im Familienrecht haben; denn sie entscheiden \u00fcber ihre Gutachten dar\u00fcber, was mit einem Kind passiert. Insoweit war und ist es wichtig, dass wir mit der \u00c4nderung des Sachverst\u00e4ndigenrechts den richtigen Weg eingeschlagen haben.\n\nWir diskutieren zurzeit sehr intensiv und auch manchmal etwas strittig \u00fcber eine Studie zum Thema Kindeswohl, die uns wichtig war, weil wir unabh\u00e4ngig und objektiv erkennen m\u00fcssen, wie es Kindern nach Trennungen geht und was sie danach erleben. Ich glaube \u00fcbrigens, dass in dem Bereich Kinderschutz der Komplex Forschung noch unterentwickelt ist. Ich halte sehr viel davon, immer genau zu wissen, was passiert, um die richtigen Ma\u00dfnahmen auf den Weg zu bringen.\n\nDas Bundeskinderschutzgesetz wurde angesprochen. In weiten Teilen konnten wir schon Erkenntnisse umsetzen.\n\nSie haben die Teamarbeit zwischen den im Kinderschutz und in der Jugendhilfe t\u00e4tigen Gruppen angesprochen. F\u00fcr die Union kann ich sagen, dass wir, weil das auch unser Gedankengang war, mit der Kinderschutz-Hotline, glaube ich, das Richtige auf den Weg gebracht haben. Was ist denn wichtig bei der Vernetzung von Jugendhilfe und Gesundheit? Wichtig ist, denjenigen, die mit Kindern arbeiten, und denjenigen, die den Auftrag haben, zu \u00fcberpr\u00fcfen, was den Kindern passiert ist - gab es eine Vernachl\u00e4ssigung, gab es einen Missbrauch oder \u00c4hnliches? -, die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Unterst\u00fctzung anzubieten.\n\nEin Arzt in einer Notfallambulanz am Wochenende muss, wenn ein Kind zu ihm kommt, das erkennbar eine Verletzung hat, beraten werden: Wie geht es weiter? Wie kann er mit der rechtsmedizinischen Analyse medizinisch beraten werden? Es geht auch um die Frage: Was muss Jugendhilfe leisten? - Viele Mediziner haben uns gesagt, dass Misshandlungen und Missbrauch erkannt werden m\u00fcssen. Deswegen ist diese Kinderschutz-Hotline so wichtig, die im April 2017 starten wird. Wenn \u00c4rzte nicht wissen, was genau passiert ist, k\u00f6nnen sie sich dort Informationen holen. Das betrifft auch die rechtliche Frage: Was m\u00fcssen sie machen, wenn sie einen Missbrauch oder eine Misshandlung erkennen? Die Kinderschutz-Hotline ist ein gro\u00dfer Erfolg der Gro\u00dfen Koalition. Die Union hatte das vorgeschlagen. Das wird kommen.\n\nWichtig ist die Qualifizierung von \u00c4rzten, von Jugendamtsmitarbeitern und von Familienrichtern - auch mit Blick auf rechtsmedizinische Grundkenntnisse. Das ist auch im Kontext der Kinderschutz-Hotline eine wichtige Forderung.\n\nIch finde Ihre Einlassung mit Blick auf die Kinderschutzgruppen hochinteressant. Dazu haben wir alle eine klare Position. Die Modelle von Kinderschutzgruppen in Krankenh\u00e4usern sind sehr positiv. In Deutschland, auch hier in Berlin, haben wir einige Modelle. Dort wird auf mehreren Ebenen zusammengearbeitet. Diese Kinderschutzgruppen sind noch ausbauw\u00fcrdig, weil man so auf strukturierte Art und Weise nicht nur analysieren kann, was passiert ist, sondern auch die Folgewirkung bespricht. Daf\u00fcr braucht man einen Psychologen und vielleicht einen Sozialarbeiter. Aber man braucht nat\u00fcrlich Mediziner. Das Modell der Kinderschutzgruppen werden wir uns demn\u00e4chst noch intensiver anschauen.\n\nZum Kinderschutz geh\u00f6rt auch, was uns momentan sehr intensiv bewegt. Nat\u00fcrlich haben wir eine Diskussion \u00fcber die anstehende Reform zum Achten Buch Sozialgesetzbuch - Kinder- und Jugendhilfe. Wir k\u00f6nnen aus meiner Sicht stolz darauf sein: Das KJHG, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, ist eine Errungenschaft der Kinder- und Jugendhilfe. Es wurde vor 25 Jahren auf den Weg gebracht nach intensiver Diskussion mit den Betroffenen, mit den Tr\u00e4gern und mit den Verb\u00e4nden. Was ist in der aktuellen Diskussion zu beachten? F\u00fcr uns - das sagen wir ganz deutlich - stehen zwei zentrale \u00fcbergeordnete Punkte im Mittelpunkt.\n\nErstens reden wir \u00fcber Hilfe zur Erziehung. \u201eUnterst\u00fctzung\u201c oder \u201eLeistung\u201c ist keine Hilfe. Bei der SGB\u001eVIII-Reform gibt es Reformvorhaben und Reformschritte, die wichtig sind. Die Jugendhilfe muss fr\u00fcher, zielgenauer und bedarfsorientierter arbeiten. Aber auf eines werden wir niemals verzichten, n\u00e4mlich auf einen individuellen Anspruch auf eine Hilfeleistung. Das ist Kern des KJHG. Die Kinder, die Familien, die Eltern sollen wissen: Es gibt nicht irgendwo Unterst\u00fctzung, wenn eine Notfallsituation eintritt, sondern klar Hilfe. Das werden wir in die Diskussionen einbringen.\n\nZweitens ist f\u00fcr uns wichtig, dass der kooperative Gedanke der Jugendhilfe - gemeinsam mit Jugendamt, Tr\u00e4gern, Eltern und Kindern - bestehen bleibt. Wenn wir eine Reform durchf\u00fchren, werden wir das ganz deutlich so formulieren: Alle m\u00fcssen mitarbeiten im Sinne des Kindes.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659909,"profile_url":null,"sequence":1200,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":1201,"sitzung":197,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft: Wir werden in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten intensiv dar\u00fcber diskutieren, wie es mit dieser Reform weitergeht.\n\nWir hatten 124 000 Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzungen im Jahr 2014, in denen der Verdacht aufgekommen ist, dass Kinder psychische, physische oder sexuelle Gewalt erleben bzw. vernachl\u00e4ssigt sind. Das sind 7 Prozent mehr als im Vorjahr. Das ist f\u00fcr unsere Gesellschaft nicht hinnehmbar. Dass diese Zahlen weiter steigen, ist nicht hinnehmbar. Das wird uns als Jugend- und Kinderpolitiker weiterhin bewegen m\u00fcssen.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659911,"profile_url":null,"sequence":1202,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":1203,"sitzung":197,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Wir d\u00fcrfen es nicht zulassen, dass Kinder in einer Anzahl, die der Einwohnerzahl einer mittleren Stadt vergleichbar ist, Jahr f\u00fcr Jahr gef\u00e4hrdet sind. Deswegen m\u00fcssen wir genau \u00fcberlegen, was wir machen. Das tun wir auch.\n\nDie SGB\u001eVIII-Reform - wie und wann auch immer; das werden wir sehen - k\u00f6nnte einen Fortschritt bedeuten. Ich bin auch sehr dankbar f\u00fcr den Antrag und den Impuls, eine Diskussion zum Thema \u201eKinderschutz, Vernetzung, Gesundheit, Medizin, Jugendhilfe\u201c zu f\u00fchren. Wir haben in der Gro\u00dfen Koalition bereits viel erreicht und Gutes gemacht. Aber das Gute kann man ja auch ausweiten und noch besser machen.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659913,"profile_url":null,"sequence":1204,"sitzung":197,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Das geht immer!","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":1205,"sitzung":197,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen freue ich mich genauso wie Sie auf die gute Diskussion im Ausschuss.\n\nDanke.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659915,"profile_url":null,"sequence":1206,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1207,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Norbert M\u00fcller hat f\u00fcr die Fraktion Die Linke als n\u00e4chster Redner das Wort.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659917,"profile_url":null,"sequence":1208,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":1209,"sitzung":197,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir beraten heute \u00fcber einen Antrag der Gr\u00fcnen zum Kinderschutz. Herr Kollege Weinberg, ich habe Ihnen aufmerksam zugeh\u00f6rt und habe Ihrer Rede entnommen, dass wir in diesem Haus die seltene Chance haben, gemeinsam einem Antrag der Gr\u00fcnen zuzustimmen. Die Fraktion Die Linke sieht dieses Chance genauso wie Sie.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659919,"profile_url":null,"sequence":1210,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":1211,"sitzung":197,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Die UN-Kinderrechtskonvention kennt drei gro\u00dfe St\u00fctzen: Schutz, F\u00f6rderung und Beteiligung. Wir sind im internationalen Vergleich in allen Bereichen nicht schlecht. Wir k\u00f6nnen und m\u00fcssen aber besser werden. Sie haben bereits einige Punkte in der Debatte angesprochen: das Bundeskinderschutzgesetz oder die Einsetzung des Unabh\u00e4ngigen Beauftragten f\u00fcr Fragen des sexuellen Kindesmissbrauchs. Diesem m\u00f6chte ich f\u00fcr seine hervorragende Arbeit danken.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659921,"profile_url":null,"sequence":1212,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":1213,"sitzung":197,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Herr R\u00f6rig als Unabh\u00e4ngiger Beauftragter hat in den letzten Monaten eine ganze Reihe von Themen aufgeworfen, bei denen es nicht nur um Aufarbeitung, sondern auch um Pr\u00e4vention geht und wir im gesetzlichen Rahmen nacharbeiten m\u00fcssen. Ich will zwei Punkte ansprechen, bei denen Sie wahrscheinlich etwas schwerh\u00f6riger werden. Das Erste ist die Umsetzung der EU-Aufnahmerichtlinie und der Schutz besonders schutzbed\u00fcrftiger Menschen, also von minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen und Frauen, insbesondere von alleinreisenden Frauen, in Erstaufnahmeeinrichtungen und Gemeinschaftsunterk\u00fcnften. Hier m\u00fcssen wir besser werden. Ich empfehle Ihnen, nachzulesen, was die Kinderkommission des Deutschen Bundestags insbesondere zum Schutz von Fl\u00fcchtlingskindern - mit Unterst\u00fctzung von Herrn R\u00f6rig - aufgeschrieben hat.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659923,"profile_url":null,"sequence":1214,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":1215,"sitzung":197,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Ein gro\u00dfes Thema ist der sexuelle Missbrauch in Schulen. Wie k\u00f6nnen wir auch in diesem riesigen Bereich, in dem sich aufgrund der zehnj\u00e4hrigen Schulpflicht so gut wie alle jungen Menschen aufhalten, Pr\u00e4vention betreiben? Hier l\u00e4uft die Kooperation mit den L\u00e4ndern bereits an. Wir sollten dar\u00fcber nachdenken, wie der Bund besser unterst\u00fctzend t\u00e4tig sein kann.\n\nIch war 2013\/14 Mitglied des Bildungsausschusses des brandenburgischen Landtags, als Brandenburg die drei Einrichtungen der Haasenburg GmbH geschlossen hat. Diese station\u00e4ren Einrichtungen der Kinder- und Jugendhilfe hatten einen geschlossenen Bereich, der dazu geeignet war, Kinder zu missbrauchen; das wurde auch praktiziert. Kinder wurden dort missbraucht, geschlagen, misshandelt, unterworfen und gedem\u00fctigt. Es war richtig, diese Einrichtungen zu schlie\u00dfen. Ich sage Ihnen aber auch: Das war ziemlich schwierig; denn die gesetzlichen Grundlagen waren nicht so, wie wir sie brauchten. Deswegen sind die Vorschl\u00e4ge der Gr\u00fcnen, insbesondere was das Betriebserlaubnisverfahren angeht, aber auch die Ergebnisse der Bund-L\u00e4nder-Gruppe, was die Betriebsaufsicht und die Heimaufsicht angeht, entscheidend. Wir sollten daf\u00fcr sorgen, dass nicht nur die station\u00e4ren Einrichtungen besser kontrolliert werden, sondern dass alle Einrichtungen der Kinder- und Jugendhilfe engmaschiger kontrolliert werden. Wir m\u00fcssen das Betriebserlaubnisverfahren deutlich verbessern, um sicherzustellen, dass es in Einrichtungen der Kinder- und Jugendhilfe weder zu \u00dcbergriffen noch zu Missbrauch kommt.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659925,"profile_url":null,"sequence":1216,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":1217,"sitzung":197,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Ein wichtiges Instrument f\u00fcr den Kinderschutz ist das in den letzten Jahren vorgeschriebene F\u00fchrungszeugnis f\u00fcr ehrenamtlich T\u00e4tige. Wie Sie aber wissen, greift dieses Instrument viel zu kurz. Das kann nur ein erster Anfang sein. Seit Monaten liegen uns Vorschl\u00e4ge des Bayerischen Jugendrings und des Deutschen Bundesjugendrings vor. Wir finden es sehr gut, dass die Gr\u00fcnen diese Vorschl\u00e4ge aufgreifen. Wir m\u00fcssen dieses F\u00fchrungszeugnis weiterentwickeln. Es ist bislang zu b\u00fcrokratisch und zu aufwendig f\u00fcr die Verb\u00e4nde. Es ist viel zu schwierig zu handhaben. Wie Sie wissen, gab es vor anderthalb Jahren dazu eine Anh\u00f6rung im Familienausschuss. Die Ergebnisse m\u00f6chte ich noch einmal kurz zusammenfassen; Sie k\u00f6nnen sie auch im Antrag der Gr\u00fcnen nachlesen.\n\nDas F\u00fchrungszeugnis f\u00fcr ehrenamtlich T\u00e4tige zum Beispiel in Sportvereinen soll zugunsten einer Unbedenklichkeitsbescheinigung, basierend auf dem Bundeszentralregister, abgeschafft werden, die nicht mehr jeder x-Beliebige auf Antrag bekommt und die deutlich macht, ob der Betreffende mit Kindern arbeiten darf oder ob davon abzusehen ist, weil es einen entsprechenden Eintrag im Bundeszentralregister gibt. Der Vorschlag der Gr\u00fcnen ist gut. Diesen k\u00f6nnten wir sofort umsetzen, Herr Weinberg.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659927,"profile_url":null,"sequence":1218,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":1219,"sitzung":197,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Die Gr\u00fcnen st\u00e4rken in ihrem Antrag den Beratungsanspruch. Das finden wir richtig. Ja, die Beratung muss entb\u00fcrokratisiert und ausgeweitet werden. Sie muss f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen ge\u00f6ffnet werden. Wenn wir aber - das fehlt mir ein St\u00fcck weit in Ihrem Antrag; das werden wir noch einmal in die Beratungen einbringen - die Beratungsanspr\u00fcche ausweiten, die Aufsicht \u00fcber Einrichtungen der Kinder- und Jugendhilfe, insbesondere die Heimaufsicht, ausbauen sowie die Betriebsgenehmigungsverfahren qualitativ verbessern wollen, dann brauchen wir eine bessere Kinder- und Jugendhilfe. Das hei\u00dft, wir brauchen mehr Geld in L\u00e4ndern und Kommunen f\u00fcr Aufsichtsbeh\u00f6rden und Jugend\u00e4mter. Wir m\u00fcssen den kompletten Bereich der Kinder- und Jugendhilfe st\u00e4rken. Die anstehende Reform des Achten Buches Sozialgesetzbuch bietet eine gute Gelegenheit, Herr Weinberg, die Kinder- und Jugendhilfe in Deutschland insgesamt zu st\u00e4rken. Diese Signale sollten Sie aufnehmen. Dann h\u00e4tten Sie uns als Linke an Bord. Das k\u00f6nnen Sie mit Geld, einer Entlastung der Kommunen an dieser Stelle und mit besseren gesetzlichen Grundlagen tun.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659929,"profile_url":null,"sequence":1220,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1221,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Ulrike Bahr f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659931,"profile_url":null,"sequence":1222,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":1223,"sitzung":197,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":"1338","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kollegen und Kolleginnen! Equal Pay - hochaktuell. Viele Kolleginnen und Kollegen waren in der letzten Woche bei den Auftaktveranstaltungen zum Equal Pay Day 2017. Zum Titel Ihres Antrags - keine Sorge, ich habe mich nicht im Thema vertan -, \u201eDamit Kinder gut aufwachsen\u201c, fiel mir spontan ein ganz \u00e4hnliches Schlagwort ein, n\u00e4mlich: Equal Grow Up.\n\nDas ist zweifelsfrei ein mindestens genauso wichtiges Thema; denn genauso wie es ungerechte Lohnl\u00fccken gibt, gibt es auch weiterhin ungleiche Startbedingungen, was das Aufwachsen von Kindern und Jugendlichen betrifft. In der Gewerkschaftsarbeit haben wir dazu immer ein einfaches, aber daf\u00fcr sehr eindrucksvolles Bild benutzt. Stellen Sie sich eine Startlinie vor, an der nebeneinander ein Rabe, ein Affe, ein Pelikan, ein Elefant, eine Robbe und ein Dackel stehen. Vor ihnen sitzt ein Lehrer am Pult und sagt: Aus Gerechtigkeitsgr\u00fcnden lautet f\u00fcr Sie alle die Aufgabe gleich: \u201eKlettern Sie auf einen Baum!\u201c - So viel zur Chancengleichheit in der Realit\u00e4t.\n\nDabei haben wir in der Vergangenheit nat\u00fcrlich schon viele \u201eProthesen\u201c und Hilfsmittel entwickelt, um Nachteile auszugleichen und gerechtere Startchancen f\u00fcr alle Kinder zu schaffen, auch mithilfe unseres \u00fcber die Landesgrenzen hinaus anerkannten Kinder- und Jugendhilfesystems, bei dem wir auch in Zukunft keinerlei Standardsenkungen akzeptieren werden.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659933,"profile_url":null,"sequence":1224,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":1225,"sitzung":197,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":"1338","speaker_party":"spd","text":"\u201eviel wert. gerecht. wirkungsvoll\u201c - das waren die Schlagworte des letzten Kinder- und Jugendhilfetages, wenige Worte, die aber alles sagen. Seit mittlerweile einem Vierteljahrhundert stellen wir so das Kind und seine bestm\u00f6gliche pers\u00f6nliche Entwicklung in den Mittelpunkt. Wir sprechen hier nicht ohne Grund von einem Paradigmenwechsel; denn seitdem geh\u00f6rt es zum Verst\u00e4ndnis von gutem Aufwachsen, dass wir die Kinder in ihrer Pers\u00f6nlichkeit und als Individuen st\u00e4rken. Es geht darum, St\u00e4rken zu f\u00f6rdern und auszubauen, und eben nicht darum, vermeintliche Defizite auszumerzen. Auch das ist f\u00fcr mich Kinderschutz.\n\nDabei scheint uns das heute oft selbstverst\u00e4ndlich. Erinnern wir uns: Wie war es denn noch in der Mitte des letzten Jahrhunderts, wenn man beispielsweise Linksh\u00e4nder war? Ich bin mir sicher, dass sich hier im Saal einige \u201eUmgedrehte\u201c finden, jene, denen mit Zwang, nicht selten mit Schl\u00e4gen, beigebracht wurde, mit der \u201esch\u00f6nen\u201c Hand zu schreiben und guten Tag zu sagen.\n\nF\u00fcr mich ist diese Abkehr davon, dass man nur \u201erichtig\u201c ist, wenn man in eine bestimmte Norm passt oder gepresst wird, wirklich eine Errungenschaft zum Nutzen und auch zum Schutz vieler sp\u00e4terer Kindergenerationen. Unsere Kinder lernen, dass es v\u00f6llig normal ist, unterschiedlich zu sein, dass jeder Schw\u00e4chen hat. Aber noch wichtiger ist: Jeder hat St\u00e4rken, die wir f\u00f6rdern k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Jedes Kind soll die gleichen Chancen auf diese F\u00f6rderung haben. Das gilt f\u00fcr M\u00e4dchen und Jungen, f\u00fcr Aufgeweckte und Ruhige, f\u00fcr hier Geborene und f\u00fcr Zugezogene, kurz: f\u00fcr alle Kinder - und das auch unabh\u00e4ngig vom Geldbeutel ihrer Eltern.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659935,"profile_url":null,"sequence":1226,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":1227,"sitzung":197,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":"1338","speaker_party":"spd","text":"Wenn wir eine inklusive Gesellschaft wollen, dann brauchen wir genauso ein System mit Hilfe- und Unterst\u00fctzungsleistungen, das f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen gilt, egal ob behindert oder nicht behindert. Wir brauchen auch die inklusive L\u00f6sung im SGB VIII, damit die verschiedenen Schubladen bei den Eingliederungshilfen endg\u00fcltig zu sind.\n\nZweifelsohne ist viel passiert in den letzten Jahren in Richtung inklusive Gesellschaft mit den Fr\u00fchen Hilfen, integrativen Kitas, Programmen wie \u201eJugend St\u00e4rken im Quartier\u201c oder, gerade neu, mit dem schon jetzt sehr erfolgreichen Bundesprogramm \u201eSprach-Kitas\u201c. Wir haben also durchaus Erfolge zu verzeichnen. Heutzutage ist das katholische M\u00e4dchen vom Lande nicht mehr zwangsl\u00e4ufig bildungsbenachteiligt. Frau kann sogar Bundestagsabgeordnete werden.\n\nAber es gibt weiterhin jene und auch neue Gruppen, f\u00fcr die wir noch breitere Zug\u00e4nge zu mehr Bildung, zu mehr Schutz und zu mehr Partizipation schaffen m\u00fcssen. Das gilt f\u00fcr Kinder aus einkommensschwachen und bildungsfernen Familien, das gilt f\u00fcr Jugendliche, die uns teils an den \u00dcberg\u00e4ngen von der Schule in die Ausbildung verloren zu gehen drohen und schlimmstenfalls durch alle Netze fallen, und das gilt nicht zuletzt f\u00fcr diejenigen jungen Menschen, mit deutschem genauso wie mit Migrationshintergrund, die sich von unserer Gesellschaft nicht angenommen f\u00fchlen und f\u00fcr extremistisches Gedankengut anf\u00e4llig werden. Deshalb geh\u00f6ren f\u00fcr mich politische Bildung und Demokratieerziehung unbedingt auch dazu, wenn es um gutes Aufwachsen, Schutz und Pr\u00e4vention geht.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659937,"profile_url":null,"sequence":1228,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":1229,"sitzung":197,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":"1338","speaker_party":"spd","text":"Ein weiteres Instrument, das vor Ort im Bereich der Kinder- und Jugendhilfe dazu beitragen kann, Ungleichgewichte auszubalancieren, sind Ombudsstellen. F\u00fcr alle, denen dieser Begriff - einfach auch deswegen, weil es diese leider noch nicht fl\u00e4chendeckend gibt - nicht so gel\u00e4ufig ist: Ombudsstellen sind unabh\u00e4ngige Anlaufstellen, die den Anspruchsberechtigten in der Kinder- und Jugendhilfe offenstehen. Hier gibt es Beistand und Hilfe, wenn es Unklarheiten, Probleme und Konflikte in der Kinder- und Jugendhilfe gibt.\n\nIch bin seit dem letzten Jahr stellvertretende Vorsitzende eines neuen Vereins in Bayern, der das Thema \u201eunabh\u00e4ngige Ombudschaft\u201c weiter vorantreiben will. In dieser kurzen Zeit habe ich eine Menge gelernt, vor allem von den vielen engagierten Fachkr\u00e4ften, die sich haupt- wie ehrenamtlich f\u00fcr dieses Thema starkmachen. Ich bin \u00fcberzeugt, dass eine Verankerung von Ombudsstellen im SGB VIII der absolut richtige Weg ist.\n\nAber was ist eigentlich mit den Kindern? Wissen wir immer so ganz genau, was f\u00fcr die Kinder selbst gutes Aufwachsen ist? Eine Umfrage der Deutschen Bahn im Sommer hat dazu interessante Ergebnisse geliefert. Die Hauptfrage war: Was w\u00fcnschen sich Kinder am meisten? Man hat sowohl die Kinder als auch ihre Eltern gefragt. Die Eltern lagen da - wenn wundert es? - nicht immer richtig. Nat\u00fcrlich stehen S\u00fc\u00dfigkeiten, Computerspiele und Hunde ziemlich weit oben auf der Skala. Am Schluss aber kam heraus: Das, was Kinder sich wirklich am meisten w\u00fcnschen, ist Zeit, Zeit mit der ganzen Familie. Deshalb w\u00fcnsche ich mir auch, dass k\u00fcnftig - m\u00f6glichst bald - auch die Familienarbeitszeit zum guten Aufwachsen dazugeh\u00f6rt.\n\nIn diesem Sinne vielen Dank.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659939,"profile_url":null,"sequence":1230,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1231,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin spricht Christina Schwarzer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659941,"profile_url":null,"sequence":1232,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-schwarzer-0","sequence":1233,"sitzung":197,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":"1566","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sieben Monate alt durfte die kleine Lena aus Berlin-Neuk\u00f6lln werden, bevor ihr junger Vater der Meinung war, dass ihn ihr Schreien so sehr nervt, dass er sie durchsch\u00fctteln k\u00f6nnte. Und er tat es. F\u00fcnf Sekunden lang. Lena hatte keine Chance. Sie ist einen Tag sp\u00e4ter an ihren schweren Gehirnverletzungen gestorben. Dieser unglaublich traurige Fall passierte hier bei uns in Berlin im Jahre 2012, allerdings nicht in einer Familie, die durch das Hilfenetz fiel, auch nicht in einer Familie, die von unseren Regeln und Gesetzen nicht erreicht wurde. Es passierte in der Obhut des Jugendamtes, in einer Berliner Jugendhilfeeinrichtung, einem sogenannten Mutter-Kind-Haus.\n\nF\u00e4lle wie der der kleinen Lena gibt es leider immer wieder in Deutschland. Viel zu oft wird dann - vielleicht auch aufgrund der Hilflosigkeit der Verantwortlichen - nach bundesgesetzlichen Regelungen gerufen. Sehr geehrte Kollegen der Gr\u00fcnen, Sie sagen es in Ihrem Antrag ja selbst: Der gesetzliche Kinderschutz hat sich erheblich weiterentwickelt, auch und insbesondere durch das Bundeskinderschutzgesetz. Zwischen diesen gesetzlichen, vor allem bundesgesetzlichen Regelungen und dem damit verbundenen Anspruch sowie der Praxis vor Ort klaffen dennoch L\u00fccken. Das beschreiben Sie ebenfalls in Ihrem Antrag.\n\nMein Heimatbezirk Neuk\u00f6lln hat aus diesem Fall gelernt. Unser Jugenddezernent hat dieses Thema zur Chefsache erkl\u00e4rt, den Fall sehr intensiv und mit zahlreichen Experten aufgearbeitet und vor Ort wichtige Ma\u00dfnahmen umgesetzt. Die vielleicht wichtigste Ma\u00dfnahme ist die Einrichtung eines Kinderschutzteams mit zus\u00e4tzlichem Personal. Das war ein Novum in Berlin. Die Etablierung einer Pr\u00e4ventionskette - und damit eine rechtzeitige fr\u00fche famili\u00e4re Pr\u00e4ventionsarbeit am besten schon in der Schwangerschaft - konnte ebenfalls erreicht werden. Eine fr\u00fche Unterst\u00fctzung der jungen und werdenden Familien bewahrt in den allermeisten F\u00e4llen die Kinder vor sp\u00e4ten negativen Entwicklungen.\n\nUm es noch einmal sehr deutlich zu sagen: Wir haben in den vergangenen Jahren unsere Regeln und unsere Gesetze zum Kinderschutz zum Gl\u00fcck und zu Recht erheblich weiterentwickelt, nicht zuletzt - das sagte auch der Kollege Weinberg - durch das Bundeskinderschutzgesetz. Mir pers\u00f6nlich ist dabei das System \u201eFr\u00fche Hilfen\u201c ganz wichtig. Ich glaube, da sind wir hier einer Meinung.\n\nAuch die M\u00f6glichkeit f\u00fcr \u00c4rzte und andere Berufsgeheimnistr\u00e4ger, bei Verdacht auf Kindesmisshandlungen die Jugend\u00e4mter einzuschalten - also ihre Schweigepflicht zu brechen -, ist eine bedeutende Ma\u00dfnahme. Sie m\u00fcsste nur noch viel st\u00e4rker genutzt und publik gemacht werden. Die \u00c4rzte m\u00fcssten \u00fcber ihren Nutzen wie auch \u00fcber Merkmale und Folgen von Kindesmisshandlungen st\u00e4rker aufgekl\u00e4rt werden. Auch hier stehen wir immer wieder vor der gro\u00dfen Herausforderung, ob der Datenschutz dem Kinderschutz entgegensteht.\n\nNoch recht aktuell im gro\u00dfen Feld Kinderschutz ist die so wichtige Versch\u00e4rfung des Sexualstrafrechts. An Letzterem k\u00f6nnen wir - diese Nebenbemerkung sei mir erlaubt - meines Erachtens ruhig noch ein bisschen weiterarbeiten. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir das Thema \u201eVersuchsstrafbarkeit beim Cybergrooming\u201c noch einmal angehen. Sp\u00e4testens nachdem viele von uns den Film Das wei\u00dfe Kaninchen gesehen haben, wissen wir alle, was f\u00fcr Dinge im Internet passieren. Am Ende sind wir uns jedoch aber alle einig: Kinder brauchen und verdienen unseren besonderen Schutz. Und egal, wie hoch die Schutzstandards bei uns sind: Gesetze m\u00fcssen eben auch eingehalten und gut umgesetzt werden. Daf\u00fcr braucht es Kontrollmechanismen in den L\u00e4ndern und Kommunen. Wir alle, die wir hier sitzen, k\u00f6nnen uns daf\u00fcr verantwortlich zeigen und uns in den Heimatregionen, aus denen wir kommen, daf\u00fcr starkmachen.\n\nEinen Punkt w\u00fcrde ich gerne noch aufgreifen - meine Vorredner haben ihn schon erw\u00e4hnt -: das F\u00fchrungszeugnis. Hierzu gibt es sehr unterschiedliche Auffassungen der Fraktionen in unserem Haus. Ich teile die Auffassung der Vereine und Verb\u00e4nde, die auch in der Expertenanh\u00f6rung Anfang des letzten Jahres, also vor rund anderthalb Jahren, deutlich wurde. Die Vorlage des F\u00fchrungszeugnisses sollte durch eine sogenannte bereichsspezifische Auskunft beim Bundeszentralregister ersetzt werden. Diese Bescheinigung w\u00fcrde dann nur Auskunft dar\u00fcber geben, ob eine Person nach dem Bundeskinderschutzgesetz haupt- oder ehrenamtlich mit Kindern arbeiten darf oder nicht, ergo, ob sie nach den in \u00a7 72a Absatz 1 SGB VIII genannten Straftatbest\u00e4nden verurteilt sind. Hierbei handelt es sich im Wesentlichen um Sexualdelikte. Andere Vergehen wie zum Beispiel Diebstahl, Drogenhandel oder auch Mord w\u00fcrden dem Vereinsvorsitzenden nicht bekannt. Das Bundeskinderschutzgesetz nennt diese aber auch nicht als Ausschlussgr\u00fcnde f\u00fcr die Arbeit mit Kindern und Jugendlichen.\n\nWeil ich auch die Gegenargumente, unter anderem der zust\u00e4ndigen Ministerien kenne, m\u00f6chte ich gleich noch etwas klarstellen: Die Gegner einer m\u00f6glichen Gesetzes\u00e4nderung argumentieren, dass es einem Vereinsvorstand m\u00f6glich sein m\u00fcsse, auch in andere Straftatbest\u00e4nde Einsicht zu nehmen, die nicht von \u00a7 72a Absatz 1 SGB VIII abgedeckt sind. Dann solle er im Einzelfall entscheiden, ob, sagen wir, ein ehemaliger Drogenh\u00e4ndler Kinder- und Jugendarbeit in einem Verein machen darf. Um das noch etwas deutlicher zu machen: Wir verlangen vom Vereinsfunktion\u00e4r hier eine Entscheidung, die wir als Gesetzgeber nicht treffen wollen. Wir haben den Funktion\u00e4ren doch gar keine Entscheidungsgrundlage an die Hand gegeben, also kann der eine ehemalige Drogenh\u00e4ndler ruhig die Fu\u00dfballmannschaft trainieren, weil der Vereinsvorsitzende der Meinung ist, er sei ausreichend bekehrt, ein anderer darf das aber nicht.\n\nIch muss aber auch kritisch hinterfragen, wie dieser Punkt in einen Antrag passt, in dessen Titel es \u201eKinderschutz und Pr\u00e4vention ausbauen\u201c hei\u00dft. Ich denke, wir sind uns einig, dass wir auf keinen Fall die Kinderschutzstandards senken d\u00fcrfen. Ich w\u00fcrde mir in diesem Zusammenhang im \u00dcbrigen auch noch w\u00fcnschen, dass wir das Erfordernis der Vorlage eines entsprechenden Nachweises auf all diejenigen ausweiten, die im Haupt- oder Ehrenamt mit Kindern arbeiten, egal ob diese Jugendarbeit nun \u00f6ffentlich gef\u00f6rdert ist oder nicht. Gleiches gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr Berufsgruppen, die vermehrt mit Kindern arbeiten. Ich denke hier zum Beispiel an Kinder\u00e4rzte und Kinderpsychologen. Weil wir ein Land von B\u00fcrokraten sind, gehen wir immer wie selbstverst\u00e4ndlich davon aus, dass so etwas bei uns gekl\u00e4rt ist. Ist es aber nicht.\n\nIch freue mich ebenfalls auf die guten Beratungen. Herr M\u00fcller, vielleicht k\u00f6nnen wir ja noch gemeinsam gute Ideen entwickeln.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659943,"profile_url":null,"sequence":1234,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1235,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin spricht G\u00fclistan Y\u00fcksel f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659945,"profile_url":null,"sequence":1236,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gulistan-yuksel\/archive\/216773","sequence":1237,"sitzung":197,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":"1350","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eKein Kind zur\u00fccklassen!\u201c, diesen Titel tr\u00e4gt ein erfolgreiches Projekt in NRW. Es schafft durch sogenannte kommunale Pr\u00e4ventionsketten niedrigschwellige Angebote zur Unterst\u00fctzung von Kindern und Familien, und zwar m\u00f6glichst l\u00fcckenlos und von der Schwangerschaft bis zum Eintritt ins Berufsleben. \u201eKein Kind zur\u00fccklassen\u201c umschreibt auch unser aller Anliegen: Kinder zu sch\u00fctzen und ihnen zu erm\u00f6glichen, dass sie gut aufwachsen k\u00f6nnen. Unser Schutzsystem mit seinen Beratungs- und Unterst\u00fctzungsangeboten ist zwar grunds\u00e4tzlich gut und wirksam, weil aber jeder Fall von Kindesmissbrauch einer zu viel ist, m\u00fcssen wir kontinuierlich an weiteren Verbesserungen arbeiten.\n\nErfolgreiche Bausteine unserer aktuellen Kinderschutzpolitik sind unter anderem das Gesamtkonzept f\u00fcr den Schutz von Kindern und Jugendlichen vor sexueller Gewalt; Initiativen wie \u201eTrau dich!\u201c, die bundesweit Eltern und Kinder \u00fcber ihre Rechte und das Thema Missbrauch informieren; oder die Fr\u00fchen Hilfen, die Eltern bei der Erziehung ihrer Kinder in puncto Gewaltschutz und gesundes Aufwachsen unterst\u00fctzen. Au\u00dferdem wird es eine neue zentrale medizinische Kinderschutzhotline geben, die \u00c4rztinnen und \u00c4rzten 24 Stunden am Tag, sieben Tage die Woche bei Verdachtsf\u00e4llen der Kindeswohlgef\u00e4hrdung unterst\u00fctzend zur Seite steht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, auch der Unabh\u00e4ngige Beauftragte f\u00fcr Fragen des sexuellen Kindesmissbrauchs leistet wichtige Arbeit im Bereich der Hilfe, Beratung und Pr\u00e4vention. Seine Initiative \u201eKein Raum f\u00fcr Missbrauch\u201c gibt den Ansto\u00df dazu, dass Einrichtungen und Organisationen Orte werden, an denen Kinder und Jugendliche vor sexueller Gewalt gesch\u00fctzt sind sowie Hilfe und Unterst\u00fctzung bekommen. Ein besonderer Schwerpunkt wird auf den Ort gelegt, an dem die meisten Kinder und Jugendlichen erreicht werden k\u00f6nnen: die Schule. Gerade Schulen m\u00fcssen gesch\u00fctzte R\u00e4ume sein, in denen Probleme sensibel wahrgenommen und gel\u00f6st werden.\n\nBesonders schutzbed\u00fcrftig sind in diesen Tagen gefl\u00fcchtete Kinder und Jugendliche. Sie haben kriegs- und fluchtbedingte Gewalterfahrungen gemacht; viele sind traumatisiert. Es ist unsere Aufgabe, dass sie bei uns endlich Ruhe und Schutz finden.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659947,"profile_url":null,"sequence":1238,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gulistan-yuksel\/archive\/216773","sequence":1239,"sitzung":197,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":"1350","speaker_party":"spd","text":"Die SPD-Bundestagsfraktion unterst\u00fctzt die Bundesfamilienministerin in ihrer Forderung, Schutzkonzepte in Asylunterk\u00fcnften als Standard bundesweit vorzuschreiben.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659949,"profile_url":null,"sequence":1240,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gulistan-yuksel\/archive\/216773","sequence":1241,"sitzung":197,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":"1350","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Kinderschutz und gutes Aufwachsen m\u00fcssen ganzheitlich gedacht werden. Politik hat die Aufgabe, die Rahmenbedingungen daf\u00fcr zu schaffen, dass Eltern ihren Kindern ein k\u00f6rperlich, seelisch und sozial gesundes Aufwachsen erm\u00f6glichen k\u00f6nnen. Zu \u201eKein Kind zur\u00fccklassen\u201c geh\u00f6rt auch, jedes Kind bestm\u00f6glich zu f\u00f6rdern. Alle Kinder brauchen vollen Zugang zu fr\u00fchkindlichen Bildungsangeboten, Schulen sowie zur Kinder- und Jugendhilfe. Deshalb war es wichtig und richtig, dass wir die Kinderbetreuung weiter ausgebaut haben, dass wir bei den j\u00fcngsten Bund-L\u00e4nder-Verhandlungen zus\u00e4tzliche Investitionen im schulischen Bereich sowie eine Verbesserung des Unterhaltsvorschusses durchgesetzt haben, dass wir die Grundsicherung und den Kinderzuschlag verbessern und dass wir die hohen Standards der Kinder- und Jugendhilfe f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen erhalten.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659951,"profile_url":null,"sequence":1242,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gulistan-yuksel\/archive\/216773","sequence":1243,"sitzung":197,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":"1350","speaker_party":"spd","text":"Durch Programme wie KitaPlus oder staatliche Leistungen wie dem Elterngeld Plus erm\u00f6glichen wir Familien au\u00dferdem eine zeitlich flexiblere Ausgestaltung des Alltags. Wie meine Kollegin Ulrike Bahr bereits ausgef\u00fchrt hat, w\u00fcnschen sich Kinder mehr Zeit mit der Familie. Als Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten nehmen wir diesen Wunsch ernst und werden uns weiterhin f\u00fcr das zukunftsweisende Familienarbeitszeitmodell starkmachen.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659953,"profile_url":null,"sequence":1244,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gulistan-yuksel\/archive\/216773","sequence":1245,"sitzung":197,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":"1350","speaker_party":"spd","text":"Schade, dass sich noch nicht alle daf\u00fcr haben erw\u00e4rmen k\u00f6nnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, verantwortungsvolle und vorbeugende Politik ist nicht nur gut f\u00fcr Kinder und Familien. Verantwortungsvolle und vorbeugende Politik spart auch soziale Folgekosten, etwa bei Kinder- und Jugendhilfen und Grundsicherungsleistungen. Dem Kindeswohl muss bei allem staatlichen Handeln der Vorrang einger\u00e4umt werden. F\u00fcr uns als SPD ist deshalb eine St\u00e4rkung der Rechte von Kindern ein wesentliches Ziel.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659955,"profile_url":null,"sequence":1246,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gulistan-yuksel\/archive\/216773","sequence":1247,"sitzung":197,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":"1350","speaker_party":"spd","text":"Um diese Rechte im Alltag besser durchzusetzen und Kinder somit zu st\u00e4rken und auch besser zu sch\u00fctzen, brauchen wir als einen wichtigen Schritt Kinderrechte im Grundgesetz.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659957,"profile_url":null,"sequence":1248,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gulistan-yuksel\/archive\/216773","sequence":1249,"sitzung":197,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":"1350","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir d\u00fcrfen kein Kind zur\u00fccklassen. Das hei\u00dft f\u00fcr uns: fr\u00fch handeln, gezielt f\u00f6rdern, ganzheitlich helfen. Das ist unsere Pflicht. Danach handeln wir. Auch wir freuen uns auf die Diskussionen in den Aussch\u00fcssen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659959,"profile_url":null,"sequence":1250,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1251,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster und letzter Redner in der Debatte hat Eckhard Pols f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659961,"profile_url":null,"sequence":1252,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhard-pols\/archive\/214525","sequence":1253,"sitzung":197,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":"1410","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als Vater von f\u00fcnf Kindern f\u00fchlt man sich im Familienausschuss am richtigen Fleck. Ich vermag hier all meine praktischen Erfahrungen als Elternteil mit einzubringen. Ebenso verh\u00e4lt es sich mit dem Blick auf meine Mitgliedschaft in der Kinderkommission seit Beginn der 17. Legislaturperiode des Deutschen Bundestages.\n\nIn der Zeit meines Vorsitzes in der Kinderkommission habe ich etwas gesagt, zu dem ich auch heute noch stehe: \u201eOhne Kinder ist kein Staat zu machen, ohne Kinder gibt es keine Zukunft.\u201c Deshalb ist es \u00fcberaus wichtig, dass vor allem wir Familienpolitiker das Wohl der Kleinen in unserer Gesellschaft stets im Auge behalten. Dabei handelt es sich nat\u00fcrlich um einen fortw\u00e4hrenden Prozess der Analyse, wie wir die bestm\u00f6gliche Entwicklung unserer Kinder gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. \u201eKinderschutz\u201c und \u201ePr\u00e4vention\u201c lauten hier die zentralen Begriffe.\n\nVor diesem Hintergrund halte ich Ihren Antrag sogar grunds\u00e4tzlich f\u00fcr lobenswert. Ich bin mir ziemlich sicher, dass Sie damit auch zu einem besseren Kinderschutz beitragen wollen. Sie sprechen auch wichtige Themen an. Da sind zum Beispiel eine bessere Kooperation zwischen Kinder- und Jugendhilfe und dem Gesundheitswesen sowie die bestm\u00f6gliche Integration von Ehrenamtlichen in die Kinder- und Jugendarbeit.\n\nAls aufrichtiger Kollege muss ich Ihnen aber leider auch sagen, dass Sie mit Ihrem Antrag an vielen Stellen Gefahr laufen, das eigene Ziel zu verfehlen. Ich m\u00f6chte meine Position an zwei Punkten erl\u00e4utern.\n\nZum einen wollen Sie die Pflicht zur Vorlage des erweiterten F\u00fchrungszeugnisses aufheben. Sie sprechen in diesem Zusammenhang \u00fcberwiegend von Ehrenamtlichen, die in der Tat Au\u00dfergew\u00f6hnliches im Bereich der Kinder- und Jugendhilfe leisten. Die Gesellschaft - ebenso wie wir Abgeordnete - kann sich wahrhaftig gl\u00fccklich sch\u00e4tzen, ein solch bewundernswertes ehrenamtliches Engagement vorzufinden. Deshalb pl\u00e4diere auch ich daf\u00fcr, Ihnen die Aufnahme eines entsprechenden Ehrenamtes so leicht wie m\u00f6glich zu machen. Da sind sich Union und Gr\u00fcne sogar einig.\n\nWas uns jedoch unterscheidet, ist das Augenma\u00df. Ausgerechnet beim Kindeswohl - ich betone: beim Kindeswohl - wollen Sie die gesetzlich vorgeschriebene Pflicht zur Vorlage eines erweiterten F\u00fchrungszeugnisses abschaffen - ohne Pr\u00fcfung, ob dies auch zweckdienlich w\u00e4re. Dabei sollten wir jedoch stattdessen reinen Gewissens in den Spiegel schauen und sagen k\u00f6nnen: Unsere Kinder befinden sich in guten H\u00e4nden. So vermag es allerdings nur zu sein, wenn wir den Personen, in deren Obhut wir unsere Kinder geben, wirklich vertrauen k\u00f6nnen.\n\nNat\u00fcrlich sehe auch ich das Unbehagen derjenigen, die sich um unsere Kinder k\u00fcmmern, wenn sie dem Tr\u00e4ger ihr erweitertes F\u00fchrungszeugnis vorlegen m\u00fcssen. Dies gilt laut Gesetz f\u00fcr die hauptamtlichen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Kinder- und Jugendhilfe wie auch f\u00fcr Ehrenamtliche gleicherma\u00dfen. Allerdings muss zuerst gepr\u00fcft werden, ob gleichwertige Alternativen zur derzeitigen Vorlagepflicht wirklich bestehen. Ich sage Ihnen: Gerade beim Thema Kindeswohl muss Sorgfalt vor Schnelligkeit gehen.\n\nAngesichts dessen will ich vielmehr unserer unionsgef\u00fchrten Bundesregierung ein gro\u00dfes Lob aussprechen. Sie geht \u00e4u\u00dferst bed\u00e4chtig und verantwortungsvoll mit dem Kindeswohl um. Sie wird die Zweckdienlichkeit des sogenannten Negativ-Attestes, welches die Gr\u00fcnen in ihrem Antrag vielleicht schon als der Weisheit letzter Schluss verkaufen wollen, eingehend pr\u00fcfen.\n\nEine Pr\u00fcfung wird die Regierung auch hinsichtlich der Frage vornehmen, ob bestimmte andere schwere Straftaten, die heutzutage noch nicht zum Ausschluss von T\u00e4tigkeiten aus der Kinder- und Jugendhilfe f\u00fchren, mit in den Katalog der ausschlussrelevanten Straftaten einbezogen werden sollten. Von dieser \u00dcberpr\u00fcfung sind Delikte etwa des Totschlags und der schweren K\u00f6rperverletzung betroffen, und das finde ich gut.\n\nDer zweite kritische Punkt, den ich sehe, ist, dass Sie die Verantwortung f\u00fcr die Unterhaltung von Hilfenetzwerken anscheinend allein dem Bund auferlegen wollen, und zwar mit der Begr\u00fcndung, dass Pr\u00e4ventionsnetzwerke Schwierigkeiten bei ihrer langfristigen Finanzierung h\u00e4tten. Meine Damen und Herren von den Gr\u00fcnen, ich sage Ihnen einmal Folgendes: Kinderschutz und Pr\u00e4vention sind eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, an der sich sowohl der Bund als auch die L\u00e4nder zu beteiligen haben.\n\nWenn sich Ihre eigenen Landesregierungen dieser Verantwortung entziehen, ist das ein Problem, das vor allem die L\u00e4nder zu l\u00f6sen haben und nicht die Bundesebene. Wie auch in anderen Politikbereichen nach dem Bund zu rufen, wenn man wieder einmal nicht weiterwei\u00df, ist zwar immer sehr einfach, ich halte das aber an dieser Stelle f\u00fcr deplatziert.\n\nUngeachtet dessen bekennt sich der Bund zu seiner Verpflichtung, wie etwa die Anschubfinanzierung des Pr\u00e4ventionsnetzwerkes \u201eKein T\u00e4ter werden\u201c zeigt, das sich an P\u00e4dophile richtet. Diese \u00fcbernahm das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Sogar das rot-schwarz regierte Berlin hat \u00fcbrigens die Anschlussfinanzierung f\u00fcr das Jahr 2017 \u00fcbernommen. Das nenne ich verantwortungsvoll.\n\nAber zu guter Letzt m\u00f6chte ich tats\u00e4chlich einen Sozialdemokraten zitieren, n\u00e4mlich unsere Familienministerin Manuela Schwesig - leider ist sie gerade nicht da -, die einmal gesagt hat: \u201eJedes Kind hat ein Recht darauf, gut und sicher aufzuwachsen.\u201c Und das wollen wir doch alle.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659963,"profile_url":null,"sequence":1254,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1255,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf der Drucksache 18\/9054 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 31 auf:\n\nBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nGartenbau sowie Garten- und Landschaftsbau als innovativen Wirtschaftszweig st\u00e4rken und zukunftsfest machen\n\nDrucksache 18\/10018\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nSobald alle Kolleginnen und Kollegen, die an dieser Debatte teilhaben wollen, einen Platz gefunden haben, k\u00f6nnte ich die Aussprache er\u00f6ffnen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Thomas Mahlberg f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659965,"profile_url":null,"sequence":1256,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Kinderschutz und Pr\u00e4vention","top_id":15052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":1257,"sitzung":197,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren, die dieser Debatte auf der Trib\u00fcne oder vor dem Fernseher beiwohnen! Wir haben die Initiative f\u00fcr den Gartenbau deshalb ergriffen, weil es wichtig ist, wie ich finde, einen innovativen, einen klein- und mittelst\u00e4ndisch strukturierten Wirtschaftszweig hier in Deutschland zu st\u00e4rken und ihn auch weiterhin zukunftsfest zu machen.\n\nManch einer reibt sich die Augen und fragt sich: Im Deutschen Bundestag wird \u00fcber Gartenbau debattiert? Man reibt sich noch mehr die Augen, wenn man mit den Hard Facts des Gartenbaus konfrontiert wird; denn der Gartenbau bei uns im Land hat eine Bruttowertsch\u00f6pfung von rund 20 Milliarden Euro. Er macht einen Umsatz von etwa 78 Milliarden Euro. Rund 700 000 Menschen arbeiten in dieser Wertsch\u00f6pfungskette. Der Gartenbau in Deutschland stellt etwa 13 000 Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung und ist damit einer der gr\u00f6\u00dften Ausbilder in der Agrarbranche.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659967,"profile_url":null,"sequence":1258,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-holzenkamp","sequence":1259,"sitzung":197,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":"1792","speaker_party":"cducsu","text":"Das muss man w\u00fcrdigen!","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":1260,"sitzung":197,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"Sie sehen also: Der Gartenbau verdient unsere volle Unterst\u00fctzung. Gartenbaubetriebe bereichern unser Leben; ich glaube, diese Erfahrung hat jeder schon ganz pers\u00f6nlich gemacht.\n\nDas Thema Ern\u00e4hrung ist derzeit in aller Munde. Wir haben auch in dieser Woche Debatten \u00fcber dieses Thema gef\u00fchrt. Wenn Sie morgen wie ich und meine Kolleginnen und Kollegen selber einkaufen gehen, dann erfahren Sie wieder, welche tollen und innovativen Produkte unser Gartenbau hervorbringt, beispielsweise Obst und Gem\u00fcse auf dem Wochenmarkt oder in den Gesch\u00e4ften. So geh\u00f6ren gartenbauliche Betriebe mit ihren Erzeugnissen zu unserem Alltag.\n\nAber es gibt nicht nur Obst und Gem\u00fcse vom Gartenbau, sondern der Gartenbau ist viel mehr. Es gibt neben Essbarem, neben viel Gesundem, das produziert wird, auch Zierpflanzen, es gibt den Friedhofsbereich - ein sehr gro\u00dfer Bereich - und Einzelhandelsg\u00e4rtnereien sowie den Garten- und Landschaftsbau, kurz: GaLa-Bau.\n\nAls Arbeitgeber spielt der Gartenbau eine wichtige Rolle in unserem Land - das habe ich eben deutlich gemacht -, vor allen Dingen in den l\u00e4ndlichen Regionen unseres Landes, aber nicht nur dort: Er leistet auch Gro\u00dfartiges im Bereich der Integration. Ich komme aus Nordrhein-Westfalen. Dort gibt es beispielsweise ein sehr gro\u00dfes Integrationsprojekt, von dem gerade junge Menschen sehr profitieren, aber nicht nur die jungen Menschen, sondern auch die Betriebe, weil so die entsprechenden Fachkr\u00e4fte f\u00fcr den Garten- und Landschaftsbau ausgebildet werden.\n\nNeben den Integrationsm\u00f6glichkeiten im Rahmen dieser Projekte findet auch eine allt\u00e4gliche Integration statt, zum Beispiel in den vielen Kleingartenanlagen, die wir haben; davon ist nat\u00fcrlich auch der st\u00e4dtische Raum betroffen. Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang ein gro\u00dfes Lob und einen gro\u00dfen Dank den vielen Kleing\u00e4rtnern aussprechen, die wir bei uns im Land haben; denn sie tragen mit Urban Gardening, mit Urban Farming und mit ihren Kleing\u00e4rten dazu bei, viel Gr\u00fcn in unsere St\u00e4dte zu bringen, viel Gr\u00fcn in unser Land zu bringen, und damit sorgen sie f\u00fcr die entsprechende Lebensqualit\u00e4t in unseren St\u00e4dten.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659970,"profile_url":null,"sequence":1261,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":1262,"sitzung":197,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"Sie steigern damit die Attraktivit\u00e4t unserer urbanen R\u00e4ume. Und nicht nur das: Sie verbessern auch das Stadtklima. Das Stadtgr\u00fcn ist n\u00e4mlich auch eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr ein gesundes Klima, das wir in unseren St\u00e4dten brauchen.\n\nNat\u00fcrlich gibt es auch viele Herausforderungen f\u00fcr den Gartenbau, zum Beispiel die gestiegenen Anforderungen an die Energieeffizienz. Dabei steht vor allen Dingen die ressourcenschonende Produktion im Vordergrund. Wir k\u00f6nnen es nur begr\u00fc\u00dfen - das darf ich an dieser Stelle ganz pers\u00f6nlich sagen -, dass im Haushalt zus\u00e4tzliche Gelder insbesondere f\u00fcr die F\u00f6rderung von Energieberatung und energiesparenden Investitionen f\u00fcr den Garten- und Landschaftsbau vorgesehen sind. Somit unterst\u00fctzt der Bund die schnelle Umsetzung wissenschaftlicher Erkenntnisse in die Praxis. Deshalb an dieser Stelle ein gro\u00dfes Lob an unseren Bundesminister Christian Schmidt! Ich denke, stellvertretend wird der Staatssekret\u00e4r Peter Bleser dieses Lob weiterleiten.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659972,"profile_url":null,"sequence":1263,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":1264,"sitzung":197,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt viele Aufgaben, die wir gemeinsam mit der Bundesregierung l\u00f6sen m\u00fcssen. Das gilt auch mit Blick auf die europ\u00e4ische Ebene. Dazu z\u00e4hlt die weitere Angleichung wettbewerbsrelevanter Regelungen genauso wie der europ\u00e4ische Patent- und Sortenschutz. Wir fordern die Bundesregierung deshalb auf, auf europ\u00e4ischer Ebene darauf hinzuwirken, dass Erzeugnisse aus konventioneller Zucht und alle herk\u00f6mmlichen biologischen Zuchtverfahren von der Patentierbarkeit ausgeschlossen sind.\n\nIm Bereich der Absatzf\u00f6rderung sind die Stellung und die F\u00f6rderf\u00e4higkeit aller Produkte des Gartenbaus zu verbessern und Selbstvermarkter - ich glaube, da sind wir uns einig - st\u00e4rker zu unterst\u00fctzen. Letztendlich geht es ja darum, dass unsere leistungsf\u00e4hige Gartenbauwirtschaft einen leichteren Zugang zu den M\u00e4rkten gerade in Drittstaaten bekommt. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen die Zahl der nichttarif\u00e4ren Handelshemmnisse weiter reduzieren.\n\nIm Jahre 2013 hat es einen gro\u00dfen Kongress des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft gegeben. Wichtig erscheint mir, dass wir die Ergebnisse, die wir dort erzielt haben, weiterhin umsetzen: im Bereich der Energieeffizienz, zum Beispiel, was die Reduktion von Torf in Substraten angeht, in der Z\u00fcchtungsforschung und gerade auch bei der Erforschung neuer Gefahren durch Krankheiten und Sch\u00e4dlinge sowie der Gefahren der Bodenm\u00fcdigkeit. Deshalb haben wir in unserem Antrag, den wir gemeinsam mit der SPD formuliert haben, der Forschung ein gro\u00dfes Kapitel gewidmet.\n\nKontraproduktiv ist, wie ich finde - auch das darf an dieser Stelle erw\u00e4hnt werden; aber ich hoffe, dass wir da noch eine gemeinsame L\u00f6sung finden -, die existenzielle Frage des Leibniz-Instituts f\u00fcr Gem\u00fcse- und Zierpflanzenbau am Standort Erfurt. Dort gibt es massive Probleme. Wir haben ja bereits verabredet, im November dieses Jahres ein gemeinsames Gespr\u00e4ch zu f\u00fchren. Ich hoffe, dass wir dann eine L\u00f6sung finden. Ich glaube, die Schlie\u00dfung dieses Instituts w\u00e4re ein gro\u00dfer Verlust - da sind wir uns wahrscheinlich partei\u00fcbergreifend einig -, nicht nur f\u00fcr die Branche, sondern auch im Hinblick auf die politischen Ziele, die wir verfolgen.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659974,"profile_url":null,"sequence":1265,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-mahlberg\/archive\/214668","sequence":1266,"sitzung":197,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":"1738","speaker_party":"cducsu","text":"Auch was das Thema \u201eGr\u00fcn in der Stadt\u201c angeht, gibt es viele Fragen, die einer wissenschaftlichen Kl\u00e4rung bed\u00fcrfen. Wir glauben, wie gesagt, auch hier weiter f\u00f6rdern zu m\u00fcssen. Wir brauchen ein eigenst\u00e4ndiges F\u00f6rderprogramm Stadtgr\u00fcn. Die Gr\u00fcnentwicklung, gerade quartierbezogen in den St\u00e4dten, ist eine wichtige Aufgabe, der wir uns widmen m\u00fcssen. Vor allem diejenigen, die aus St\u00e4dten kommen, wissen, dass das Gr\u00fcn ein Bereich ist, der aus Kostengr\u00fcnden - weil es vielen Kommunen wirtschaftlich nicht so gut geht - oft stark vernachl\u00e4ssigt wird. Ich glaube, an dieser Stelle brauchen wir gemeinsame Anstrengungen, weil gerade das Gr\u00fcn in der Stadt den Lebensraum f\u00fcr die Menschen ausmacht.\n\nAbschlie\u00dfend und zusammenfassend: Ich finde, den Antrag, den wir formuliert haben, hat sich der Gartenbau in Deutschland redlich verdient. Er ist ein innovativer Wirtschaftszweig. Ich hoffe, dass wir diesem Antrag \u00fcber die Parteigrenzen hinweg tats\u00e4chlich gemeinsam zustimmen werden. Ich glaube, er ist ein gutes Zeichen f\u00fcr unseren Gartenbau. Die ersten Stellungnahmen, die ich dazu schon geh\u00f6rt habe, sind sehr positiv. Insofern freue ich mich auf die Beratungen, die wir im Ausschuss haben werden, und hoffe, dass wir alle diesem Antrag zustimmen werden, um dem Gartenbau gemeinsam eine gute Zukunft zu bieten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659976,"profile_url":null,"sequence":1267,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1268,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Ralph Lenkert f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659978,"profile_url":null,"sequence":1269,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1270,"sitzung":197,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir alle sch\u00e4tzen Gr\u00fcnanlagen und Parks in St\u00e4dten und D\u00f6rfern. Ich esse gern Tomaten, Gurken und Paprika aus heimischer Produktion.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/artur-auernhammer\/archive\/214965","sequence":1271,"sitzung":197,"speaker":"Artur Auernhammer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":"1310","speaker_party":"cducsu","text":"Haupts\u00e4chlich rote!","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":1272,"sitzung":197,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":"1706","speaker_party":"spd","text":"Du siehst auch ganz gesund aus!","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1273,"sitzung":197,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Zierpflanzen versch\u00f6nern G\u00e4rten und Balkons und machen unsere Wohnungen bunter. Gartenbau ist ein wichtiger Wirtschaftszweig mit, wie schon gesagt, fast 700 000 Besch\u00e4ftigten. Die Initiative, den Gartenbau zu st\u00e4rken, unterst\u00fctzt die Linke.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659983,"profile_url":null,"sequence":1274,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1275,"sitzung":197,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Aber Gartenbau ist noch viel mehr. B\u00e4ume, Str\u00e4ucher und Gr\u00fcnanlagen vermindern L\u00e4rm und Staubbelastungen in St\u00e4dten und schaffen Abk\u00fchlung in hei\u00dfen Sommern. In Auswertung der Abgasskandale bei Dieselfahrzeugen muss man jetzt von deutlich h\u00f6heren Feinstaub- und Stickoxidbelastungen ausgehen. Da k\u00f6nnen mehr und bessere Gr\u00fcnanlagen in Ballungszentren Abhilfe schaffen.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659985,"profile_url":null,"sequence":1276,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1277,"sitzung":197,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Bei der Planung von Gr\u00fcnanlagen, aber auch generell im Landschafts- und Gartenbau stehen Fragen an: Welche Pflanzen sind wo am besten geeignet? Wie kann ein Gew\u00e4chshaus energieeffizient betrieben werden? Welche Arten verkraften den Klimawandel? Welche Gefahren gehen eventuell von Zier- und Gartenpflanzen aus? In einigen St\u00e4dten empfehlen \u00c4mter Baumsorten, die vom Bundesamt f\u00fcr Naturschutz als invasive Arten eingestuft sind, also Arten, die einheimische Pflanzen und B\u00e4ume verdr\u00e4ngen und gef\u00e4hrden k\u00f6nnen. Wir brauchen mehr Information, Koordination und vor allem Forschung. Denn Antworten auf all diese Fragen sind notwendig.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Koalition, Sie fordern in Ihrem Antrag folgerichtig mehr Ressortforschung f\u00fcr Gartenbau. Dem stimmt die Linke zu.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659987,"profile_url":null,"sequence":1278,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1279,"sitzung":197,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Bis zum Jahresende gibt es in Deutschland zwei Standorte, an denen au\u00dferuniversit\u00e4r im Bereich Gartenbau geforscht wird. Beide geh\u00f6ren zum Leibniz-Institut f\u00fcr Gem\u00fcse- und Zierpflanzenbau, IGZ. Einer dieser Standorte ist Gro\u00dfbeeren in Brandenburg, der andere ist Erfurt in Th\u00fcringen. Sollen unsere Gartenbaubetriebe weiter erfolgreich sein, brauchen sie die Ergebnisse der Forschung, und zwar anwendungsbereit.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659989,"profile_url":null,"sequence":1280,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1281,"sitzung":197,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Ein gelungenes Experiment, ein Nachweis, dass eine speziell gekreuzte Pflanze \u00fcber Triebe vermehrt werden kann, reicht vielleicht Wissenschaftlern f\u00fcr ihre Expertise und ihr Renommee in der Grundlagenforschung, es reicht aber nicht f\u00fcr den Gartenbaubetrieb Meier, der diese Pflanzen tausendfach in St\u00e4dten einsetzen will.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659991,"profile_url":null,"sequence":1282,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1283,"sitzung":197,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Das IGZ verbindet derzeit beides: die Grundlagenforschung in Gro\u00dfbeeren und die F\u00e4higkeit, Forschungsergebnisse in die Breite zu \u00fcberf\u00fchren, in Th\u00fcringen. Die Leibniz-Gemeinschaft legt ihren Schwerpunkt leider nunmehr auf die Grundlagenforschung und wird deshalb den Standort Erfurt zum Jahresende abwickeln. Der Zentralverband Gartenbau bef\u00fcrchtet wie die Linke, dass sich damit die Innovationskraft des gesamten Wirtschaftszweiges verschlechtert. Die rot-rot-gr\u00fcne Th\u00fcringer Landesregierung k\u00e4mpft f\u00fcr den Erhalt dieser Forschung f\u00fcr Gem\u00fcse und Zierpflanzen in Erfurt.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659993,"profile_url":null,"sequence":1284,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1285,"sitzung":197,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Aber allein und ohne Bundesmittel kann Th\u00fcringen diese eigentliche Bundesaufgabe nicht schaffen. Gegen\u00fcber dem Landwirtschaftsministerium hat Th\u00fcringen in Gespr\u00e4chen und Protokollen stets best\u00e4tigt, dass es den Neustart einer wissenschaftlichen Forschungseinrichtung in Nachfolge des IGZ in Erfurt unterst\u00fctzen wird. Im Landeshaushalt f\u00fcr 2017 sind die Mittel eingestellt. In der mittelfristigen Finanzplanung des Freistaates Th\u00fcringen sind die Mittel enthalten. Am 23. September 2016 hat der Staatssekret\u00e4r des Th\u00fcringer Ministeriums f\u00fcr Infrastruktur und Landwirtschaft in Berlin vor Leitung, Betriebsr\u00e4ten und Besch\u00e4ftigten des IGZ die Bereitschaft zur anteiligen Weiterfinanzierung einer Forschungseinrichtung durch Th\u00fcringen best\u00e4tigt.\n\nHerr Staatssekret\u00e4r Bleser, Th\u00fcringen steht wie der Zentralverband Gartenbau zur Garten- und Zierpflanzenforschung in Erfurt. Minister Schmidt best\u00e4tigte zuletzt am Mittwoch im Landwirtschaftsausschuss des Bundestages, dass solch eine Einrichtung zu erhalten und finanziell zu unterst\u00fctzen ist. Hier reden wir gerade \u00fcber den im Antrag dokumentierten Willen der Koalitionsfraktionen, die Gartenbauforschung zu st\u00e4rken. Wenn jedoch das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft nur Projektf\u00f6rderung anbietet und sich abweichend von den Aussagen des Ministers im Landwirtschaftsausschuss um eine institutionelle F\u00f6rderung dr\u00fcckt, dann wird das Ministerium dem Willen der Koalition nicht gerecht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Koalition, die Linke unterst\u00fctzt Sie bei der Konkretisierung und Umsetzung dieses Antrags. Verhindern wir gemeinsam einen Verlust an Forschungskapazit\u00e4ten f\u00fcr eine innovative heimische Gartenwirtschaft. Geben wir als Bundestag der Regierung auf, den gewachsenen Gartenbauforschungsstandort in Erfurt dauerhaft zu sichern.\n\nDanke.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659995,"profile_url":null,"sequence":1286,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1287,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Johann Saathoff hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":659997,"profile_url":null,"sequence":1288,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":659998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1289,"sitzung":197,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der Stadt Wiesmoor in Ostfriesland, einem Zentrum des Gartenbaus in Deutschland, findet jedes Jahr ein Bl\u00fctenfest statt. Es ist eine wundervolle Veranstaltung mit gesteckten Wagen, mit Dahlien, die dort in ehrenamtlicher Arbeit gesteckt werden. Es gibt einen Bl\u00fctenkorso und die Wahl einer Bl\u00fctenk\u00f6nigin. Das Ganze endet mit einer eindrucksvollen Veranstaltung \u201eKanal in Flammen\u201c. Ich lade Sie alle herzlich nach Wiesmoor ein; denn ein Besuch lohnt sich zu jeder Zeit, aber nat\u00fcrlich auch zum Bl\u00fctenfest.\n\nIn Ostfriesland ist der Gartenbau wie in vielen l\u00e4ndlichen Regionen Deutschlands ein wichtiger Bestandteil; denn er generiert Arbeitspl\u00e4tze und Wertsch\u00f6pfung. Wir von der SPD, meine Damen und Herren, wollen, dass das auch so bleibt. Das sage ich hier ganz deutlich.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":659999,"profile_url":null,"sequence":1290,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1291,"sitzung":197,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Dieser wertvolle Beitrag des Gartenbaus schl\u00e4gt sich nat\u00fcrlich auch in Zahlen nieder. Die will ich jetzt nicht im Einzelnen nennen, die k\u00f6nnen Sie aber in unserem Antrag nachlesen. Herr Kollege Mahlberg hat ja auch darauf hingewiesen. Nur so viel: Deutschland bietet seit Jahrzehnten den gr\u00f6\u00dften europ\u00e4ischen Verbrauchermarkt f\u00fcr Blumen und Pflanzen. Der Gartenbausektor ist eine innovative Branche, ohne die der l\u00e4ndliche Raum nicht nur ein kleines, sondern ein gro\u00dfes St\u00fcck \u00e4rmer w\u00e4re. Deswegen ist er f\u00fcr uns im l\u00e4ndlichen Raum wichtig.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660001,"profile_url":null,"sequence":1292,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1293,"sitzung":197,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Das Wetter ist und bleibt aber der gr\u00f6\u00dfte Unsicherheitsfaktor f\u00fcr den Gartenbau. Das eint den Gartenbau mit den erneuerbaren Energien, neben dem Gartenbau einer der weiteren wichtigen Wertsch\u00f6pfungsfaktoren in l\u00e4ndlichen Regionen. In Ostfriesland gibt es nicht nur viele Gartenbaubetriebe, es gibt auch viele Windenergieanlagen. Die \u00dcbertragungsnetzbetreiber haben k\u00fcrzlich die EEG-Umlage f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr bekannt gegeben. Sie ist mit 6,88 Cent pro Kilowattstunde erneut leicht gestiegen. Gleichzeitig steigen die Netzentgelte, was den Strompreis zus\u00e4tzlich belastet.\n\nNat\u00fcrlich ist das alles auch von den Gartenbaubetrieben zu zahlen, so wie ein gro\u00dfer Teil der Einnahmen des EEG-Kontos aus den mittelst\u00e4ndischen Betrieben stammt. Denn anders, als es im Allgemeinen wahrgenommen wird, ist nur ein kleiner Teil der deutschen Wirtschaft von der EEG-Umlage als privilegiert zu betrachten. So leisten auch die Gartenbaubetriebe einen essenziellen Beitrag zum Gelingen der Energiewende in Deutschland.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660003,"profile_url":null,"sequence":1294,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Ralph Lenkert [DIE LINKE]","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1295,"sitzung":197,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Bei der Energiewende geht es zuallererst um Klimaschutz. Die Branche wei\u00df ganz genau, was Klimawandel bedeutet, und stellt sich schon darauf ein, zum Beispiel mit neuen Sorten. Daf\u00fcr ist eine breit aufgestellte Forschung notwendig. Deswegen hei\u00dft es in der Antrags\u00fcberschrift: \u201e... Garten- und Landschaftsbau als innovativen Wirtschaftszweig st\u00e4rken und zukunftsfest machen\u201c.\n\nDer Bund tritt weiterhin f\u00fcr eine leistungsf\u00e4hige Forschung im Gartenbau ein und setzt sich gemeinsam mit den zust\u00e4ndigen L\u00e4ndern daf\u00fcr ein, dass die Forschung auf diesem hohen Niveau erhalten bleibt.\n\nAber die Branche tr\u00e4gt nicht nur mit der Zahlung der EEG-Umlage zur Energiewende bei, sie arbeitet auch aktiv am Klimaschutz mit, indem sie hilft, die Klimaziele zu erreichen, wie zum Beispiel durch die Senkung des Prim\u00e4renergieverbrauchs. Wir alle unterst\u00fctzen sie dabei, liebe Kolleginnen und Kollegen. Das Bundesprogramm zur F\u00f6rderung von Effizienzma\u00dfnahmen in Landwirtschaft und Gartenbau ist sehr erfolgreich.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660005,"profile_url":null,"sequence":1296,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1297,"sitzung":197,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Es l\u00e4uft seit dem 1. Januar 2016 und erf\u00e4hrt seitdem zunehmenden Zuspruch aus der Branche. Antragszahlen und Antragsvolumen haben sich sehr erfreulich entwickelt. Aktuell liegen 483 Antr\u00e4ge mit einem Gesamtvolumen von 11,8 Millionen Euro vor. Daf\u00fcr, dass es so erfolgreich bleibt, wollen wir im n\u00e4chsten Jahr die Mittel deutlich aufstocken.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660007,"profile_url":null,"sequence":1298,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1299,"sitzung":197,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Damit l\u00e4sst sich vor allem im Unterglasgartenbau eine Menge Energie und damit eine Menge Geld, aber auch eine Menge CO2 einsparen. Dem Klimaschutz m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle aber noch mehr widmen wollen. Der Aussto\u00df von CO2 ist n\u00e4mlich bislang quasi kostenlos. Es gibt keine Geb\u00fchr f\u00fcr die Ablagerung von CO2 in der Deponie, die Atmosph\u00e4re hei\u00dft. Als ehemaliger B\u00fcrgermeister kann ich Ihnen aber sagen: keine Ablagerung und keine Abfallentsorgung ohne Geb\u00fchr.\n\nNat\u00fcrlich begeben wir uns damit in ein Spannungsfeld. Beispielhaft f\u00fcr das Spannungsfeld stehen die Ziele im Klimaschutzplan der Bundesregierung, deren Erreichen eine Umstrukturierung der gesamten Wirtschaft voraussetzt und eben auch den Gartenbau betreffen wird. In Ostfriesland sagt man: \u201eVan l\u00fcttje Fisken worden Heekten groot\u201c, was sehr frei \u00fcbersetzt hei\u00dft: Kleinvieh macht auch Mist. - Zu den kleinen Ma\u00dfnahmen im Entwurf des Klimaschutzplans der Bundesregierung geh\u00f6rt im Bereich Gartenbau vor allem die Reduktion des Torfeinsatzes.\n\nIn meiner Heimat Ostfriesland gibt es eben nicht nur viele Gartenbaubetriebe, viele Windenergieanlagen und viele andere einmalige, sehenswerte Dinge, sondern traditionell auch viel Torf. Torf wurde fr\u00fcher in den \u00e4rmsten Regionen unter bittersten Umst\u00e4nden gestochen, \u00fcber die Kan\u00e4le in die St\u00e4dte gebracht und gegen Lebensmittel getauscht. Torf ist ein essenzieller Bestandteil des Gartenbaus. Wir alle wissen aber, dass der, der Torf abbaut, dem Klima extrem schadet.\n\nIn Niedersachsen wurde deshalb beispielsweise ein Programm ins Leben gerufen, das dem Schutz und der Entwicklung der nieders\u00e4chsischen Moorlandschaften dient. Es besteht ein vielschichtiger Ma\u00dfnahmenkatalog zur Verringerung der Torfzehrung und Torfsackung und damit zur Reduzierung der Treibhausgasemissionen. Das Programm umfasst Ma\u00dfnahmen zum Moorschutz und zur moorschonenden Bewirtschaftung. Dabei geht es beispielsweise um Wiedervern\u00e4ssung nach dem Torfabbau und um die Optimierung des Wasserhaushalts auf bereits renaturierten Fl\u00e4chen.\n\nIch wei\u00df, dass der Gartenbau enorme Anstrengungen leistet, um Torf zu substituieren. Am Beispiel des \u00d6kowerks in Emden m\u00f6chte ich Ihnen heute demonstrieren, dass sich Klimaschutz, Torfsubstitution und Wirtschaftlichkeit nicht gegenseitig ausschlie\u00dfen:\n\nIm Pomarium des \u00d6kowerks werden rund 600 Apfelsorten kultiviert. Es gibt Apfelsorten, die so klein wir Kirschen sind, und es gibt Apfelsorten, die so gro\u00df wie kleine K\u00fcrbisse sind. In diesem Pomarium gibt es 600 verschiedene Geschm\u00e4cker, also deutlich mehr als die 25 Sorten, die es im Einzelhandel \u00fcblicherweise zu kaufen gibt. Als das Pomarium vor einigen Jahren eingerichtet wurde, bestand es noch komplett aus Topfkulturen. Mittlerweile stehen die jungen B\u00e4ume komplett in Beeten im Freiland - und das alles ohne den Einsatz von Torf.\n\nSicher werden jetzt einige sagen: Das geht doch gar nicht. Das ist viel zu teuer. Das kann man nur in Ostfriesland machen. - So ist es aber eben nicht. Im Gegenteil: Der Arbeitsaufwand hat sich durch die Umstellung reduziert. Man muss zum Beispiel am Wochenende nicht mehr nachschauen, ob die Tropfanlage irgendwo verstopft ist. Die Pflanzen bekommen auch so ganz nat\u00fcrlich gen\u00fcgend Feuchtigkeit.\n\nIch sehe hier also erst einmal die Schutzreaktion von Menschen, die umstellen m\u00fcssen, nach dem Motto: Watt de Buur neet kennt, dat freet he neet. - Es kann aber eben doch funktionieren. Genau deshalb steht im Klimaschutzplan nicht nur irgendein Verbot, sondern dass man Beratungs- und Informationsma\u00dfnahmen zur Nutzung von Torfersatzstoffen durchf\u00fchren soll, damit sich diese Erkenntnis dann auch \u00fcber Emden hinaus in Deutschland verbreiten kann.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind in diesem Zusammenhang noch enorme Forschungsanstrengungen notwendig, aber so sicher, wie wir irgendwann unseren Strom komplett aus erneuerbaren Energien gewinnen werden, wollen wir den Torf zum Schutz des Klimas da lassen, wo er hingeh\u00f6rt.\n\nEin gro\u00dfes Thema ist aktuell auch das Stadtgr\u00fcn. Der Gartenbautag stand dieses Jahr unter dem Motto: \u201eMensch. Stadt. Gr\u00fcn.\u201c Urbanes Gr\u00fcn tr\u00e4gt unmittelbar zu einer guten Nachbarschaft und einem sozialen Quartier bei. Deshalb unterst\u00fctzt die SPD auch die Bestrebungen, dem Gr\u00fcn in der Stadt einen wichtigen Stellenwert einzur\u00e4umen.\n\nSo wie wir mit dem Mieterstrom die Erzeugung gr\u00fcnen Stroms in den St\u00e4dten f\u00f6rdern und auch Menschen, die kein eigenes Haus besitzen, auf der Erzeugungsseite an der Energiewende beteiligen wollen, haben wir mit dem Stadtgr\u00fcn vor, mehr Teilnahme am Gr\u00fcn zu erm\u00f6glichen. Das bedeutet bessere Freizeit, bessere Luft und damit ein gutes und soziales Leben miteinander im Quartier. Gr\u00fcnfl\u00e4chenparks, Spielpl\u00e4tze und andere Naturerholungsr\u00e4ume tragen zu einem guten Miteinander bei.\n\nEin weiteres wichtiges Thema, das gerade in allen Wirtschaftsbereichen diskutiert wird, ist \u201eDigitalisierung und Industrie 4.0\u201c. Die Digitalisierung ver\u00e4ndert unser Leben, und sie ver\u00e4ndert, wie wir arbeiten. Manche Menschen haben aber auch berechtigte Bef\u00fcrchtungen, dass die Digitalisierung dazu f\u00fchrt, dass sie im Endeffekt gar keine Arbeit mehr oder nur noch eine viel schlechter bezahlte Arbeit haben.\n\nIm Gartenbau bietet die Digitalisierung M\u00f6glichkeiten zur Optimierung von Bestandserfassung, Orderprozessen und bedarfsgerechter Planung der Produktion. Diese Prozesse k\u00f6nnen also deutlich effizienter ausgestaltet werden, wodurch Aufwand und Geld gespart werden. Der Kundenkontakt kann ebenfalls substanziell weiterentwickelt werden. Ich habe in den vergangenen Wochen und Monaten mit ganz vielen Start-up-Unternehmen gesprochen. So wie vor 15 Jahren noch niemand an Smartphones und die Apps dachte, die dazugeh\u00f6ren, wird es in den n\u00e4chsten Jahren viele Entwicklungen geben, die heute bestenfalls schemenhaft zu erkennen sind.\n\nDarin besteht eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung. Aber diese Chance birgt nat\u00fcrlich wie jede Chance in gesellschaftlichen Umbr\u00fcchen gewisse Gefahren. Deswegen ist es f\u00fcr die SPD ganz wichtig, dass solche Weiterentwicklungen m\u00f6glich gemacht werden, aber der Mensch bei der Weiterentwicklung in diesen Bereichen immer fest in den Blick genommen wird.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660009,"profile_url":null,"sequence":1300,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1301,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Friedrich Ostendorff f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":1302,"sitzung":197,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Gartenbaubranche erf\u00fcllt in ihrer Vielfalt wichtige gesellschaftliche Aufgaben. Die Fr\u00fcchte des Erwerbsobst- und -gem\u00fcsebaus sind Teil unserer Ern\u00e4hrung. Den Ausbau und die Instandsetzung des \u00f6ffentlichen Gr\u00fcns leistet der Garten- und Landschaftsbau. Der Freizeitwert wird vom Sport- und Spielst\u00e4ttenbau bef\u00f6rdert. Auch andere Bereiche wie Friedhofsg\u00e4rtnereien, aber auch Baumschulen, Staudeng\u00e4rtnereien oder Zierpflanzenbau sind wichtige Kulturtr\u00e4ger.\n\nNicht zu vergessen: Der Gartenbau ist Tr\u00e4ger positiver Emotionen, meine Damen und Herren. Das bedeutet, der gesellschaftlichen Erwartungshaltung und der gesellschaftlichen Akzeptanz ist nachzukommen. Inzwischen sp\u00fcren wir eine breite Bewegung und gerade auch bei jungen Familien den Wunsch nach einer eigenen Anbauparzelle, nach einem eigenen Sehnsuchtsort; sei es Urban Gardening - Stichwort: Tempelhofer Feld -, sei es der klassische Kleingarten im Ruhrgebiet. Da gibt es in den Kleing\u00e4rtenvereinen inzwischen wahre Kulturrevolutionen.\n\nDer Garten- und Landschaftsbau verdient viel st\u00e4rkere Aufmerksamkeit; denn die Branche muss zukunftsorientiert denken und handeln. Daf\u00fcr braucht sie aber Perspektive. Das ist die politische Aufgabe, die wir haben. Es ist gut, dass es diesen Antrag der Koalitionsfraktionen gibt. Deshalb k\u00f6nnen wir diese Debatte, meine Damen und Herren, nur sehr begr\u00fc\u00dfen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der CDU\/CSU und der SPD, wo liegen denn die Priorit\u00e4ten in der F\u00f6rderung der Branche? Was wir im Antrag lesen, ist ein w\u00e4rmender, wohlwollender Rundumschlag nach dem Motto: Wir stehen immer hinter euch, heute und gestern. - Was fehlt, sind nat\u00fcrlich die Wegweiser, wo es in der Zukunft hingehen soll.\n\nDie Umstellung auf regenerative Energien ist den Gartenbaubetrieben wahrlich nicht fremd. Sie sind schon lange auf dem Weg. Durch Energieeffizienz und Energiesparen k\u00f6nnen Kosten eingespart werden, Energie kann aber auch ein wichtiger Kostentreiber sein.\n\nBei \u00d6kologisierung und Nachhaltigkeit m\u00fcssen wir die Betriebe viel st\u00e4rker unterst\u00fctzen. Darum m\u00fcssen wir uns k\u00fcmmern. Da geht es nicht nur um den knappen Rohstoff Torf, der aus dem Gartenbau weiter verbannt werden muss; darin sind wir uns durchaus einig. Es geht um viel mehr.\n\nEin Thema ist zum Beispiel die EU-weite Harmonisierung der Pflanzenschutzgesetzgebung. Im Obstbau f\u00fchrt die nichteinheitliche EU-Regulierung immer wieder zu enormen Wettbewerbsverzerrungen. Mittel, die hier in Deutschland zu Recht l\u00e4ngst verboten sind, kommen in Nachbarl\u00e4ndern noch immer zum Einsatz, durch den Import von Fr\u00fcchten aber leider auch zu uns. Umgekehrt ist es aber genauso. Auch wir m\u00fcssen hier t\u00e4tig werden und haben da noch einiges zu tun. Dieses Problem muss endlich angegangen werden, meine Damen und Herren.\n\nIm Zierpflanzenbau muss der Einsatz von bestimmten Wachstumsregulatoren endlich geregelt werden. Hier erf\u00e4hrt die Branche aufgrund fehlender EU-Regelungen ebenfalls gro\u00dfe Benachteiligungen. Eine Harmonisierung der EU-Pflanzenschutzvorgaben wird die Forschung nach Alternativen und die EU-weite \u00d6kologisierung des Gartenbaus endlich voranbringen.\n\nEin weiteres dringendes Thema ist die F\u00f6rderung des \u00d6kozierpflanzenbaus. Hier stecken Forschung und Lehre noch in den Kinderschuhen, obwohl der Markt diese Produkte zunehmend fordert, wie auch im \u00dcbrigen der \u00d6komarkt.\n\nMeine Damen und Herren, diesen Bereich an Gartenbauforschungszentren anzugliedern, ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Da gilt es, endlich Fahrt aufzunehmen. Die unterschiedliche Branchenausrichtung auf Produktion, Handel und Dienstleistung oder auch deren Kombination erfordert vielf\u00e4ltige betriebliche Strukturen. Eine St\u00e4rkung kleiner und mittlerer, direktabsetzender Betriebe ist zur Erhaltung der Branchenstruktur unabdingbar. Was wir in den b\u00e4uerlichen Strukturen erfolgreich vorangebracht haben, geht im Gartenbau im Moment noch sehr stark verloren. Diese Entwicklung muss gestoppt werden. Die Politik muss daf\u00fcr sorgen, dass die Chancen der kleinen und mittleren Betriebe, sich gegen\u00fcber Gartencenterketten, Baum\u00e4rkten und dem Lebensmitteleinzelhandel durchzusetzen, die sich hier ja auch im Verkauf sehr stark engagieren, und zwar nur da, verbessert werden.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660012,"profile_url":null,"sequence":1303,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":1304,"sitzung":197,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"In den direktabsetzenden Betrieben finden wir die Innovation, die wir in der Branche brauchen. Diese Betriebe stellen auch eine gro\u00dfe Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr den so wichtigen Fachkr\u00e4ftenachwuchs. Diese attraktiven Berufe des Gartenbaus haben absolute Nachwuchsprobleme. Das kann uns doch nicht egal sein.\n\nGesellschaftlich liegt Garten voll im Trend. Eine professionelle Ausbildung in diesem Bereich, vor allem im produktiven Gartenbau, ist leider bei jungen Leuten out. Da m\u00fcssen wir gemeinsam Anstrengungen unternehmen und innovative Marketingideen hineinstecken, um diesen spannenden, abwechslungsreichen, kreativen und gesellschaftlich wertgesch\u00e4tzten Bereich voranzubringen. Nat\u00fcrlich bedeutet das auch, Betrieben zu helfen, die sich darum m\u00fchen, jungen Fl\u00fcchtlingen, die oft gute Voraussetzungen mitbringen, das Berufsfeld Gartenbau zu \u00f6ffnen. Das k\u00f6nnte, wenn es gelingt, auch ein wichtiger Beitrag zur Integration werden.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660014,"profile_url":null,"sequence":1305,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1306,"sitzung":197,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Artur Auernhammer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660016,"profile_url":null,"sequence":1307,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/artur-auernhammer\/archive\/214965","sequence":1308,"sitzung":197,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":"1310","speaker_party":"cducsu","text":"Danke sch\u00f6n. - Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon fast sehr harmonisch zu nennen, wie hier ein Thema unseres Ausschusses debattiert wird. Bei anderen Themen sind wir etwas leidenschaftlicher. Vielleicht eint uns ja das Thema, das wir hier haben.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe zu dieser Debatte auch Menschen aus einem Bundesland, die alles k\u00f6nnen au\u00dfer Hochdeutsch. Ich begr\u00fc\u00dfe die Mitglieder des Kreistages G\u00f6ppingen und meinen Kollegen Hermann F\u00e4rber. Sch\u00f6n, dass Sie dieser Debatte beiwohnen! Ich kann Ihnen versprechen: Nicht immer ist es so harmonisch hier.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660018,"profile_url":null,"sequence":1309,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/artur-auernhammer\/archive\/214965","sequence":1310,"sitzung":197,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":"1310","speaker_party":"cducsu","text":"Der Gartenbau hat in Deutschland eine lange Tradition. Es war fr\u00fcher eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, einen eigenen Hausgarten anzulegen und f\u00fcr den eigenen Bedarf anzupflanzen. Das war gerade in den neuen Bundesl\u00e4ndern der Fall. Die Versorgungssituation hat es ja bedingt notwendig gemacht, sein eigenes Obst und Gem\u00fcse im Schrebergarten mit einer kleinen Datsche anzubauen. Auch und gerade im l\u00e4ndlichen Raum und auf unseren Bauernh\u00f6fen geh\u00f6rt der Gartenbau wie selbstverst\u00e4ndlich dazu. Der eigene Garten ist das wahre \u201eBio\u201c. Gerade die junge Generation entdeckt den eigenen Garten wieder vollkommen neu f\u00fcr sich. Wahre Kleinbauern sind sie.\n\nAls Landwirt begr\u00fc\u00dfe ich die Ziele des vorliegenden Antrags ausdr\u00fccklich. Mit den aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen wir die Inklusion von Urbanit\u00e4t und Landwirtschaft. In der Landwirtschaft und im heimischen oder urbanen Garten geht es um die gleichen Dinge. Der richtige Umgang mit Pflanzen ist Voraussetzung, damit aus der Saat ein genie\u00dfbares Produkt wird. Die Vorarbeit ist wichtig, ebenso die Pflege, der Schutz, auch der Pflanzenschutz.\n\nWir haben hier Potenzial f\u00fcr mehr Wertsch\u00e4tzung der Produktion von Lebensmitteln, wir haben Potenzial f\u00fcr Akzeptanz der Preise, und wir haben Potenzial f\u00fcr geringere Verschwendung. Der Gartenbau, der in der Bev\u00f6lkerung selbst stattfindet, erzeugt ein gr\u00f6\u00dferes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Lebensmittel bei uns. Gerade Kinder k\u00f6nnen nicht fr\u00fch genug entsprechende Erfahrungen machen, etwa in der Schule einen Apfel zu verzehren, der aus dem eigenen Garten kommt und selbst gepfl\u00fcckt worden ist. So kann man die heimische Produktion wesentlich besser wertsch\u00e4tzen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich freue mich \u00fcber das starke Verlangen der Verbraucher nach regionalen Produkten. Auch hier handelt es sich nicht um eine moderne Entwicklung, sondern um Altbew\u00e4hrtes, das wieder auflebt. Gesundheitsbewusste Stadtbewohner, vorwiegend junge Familien, wollen wieder \u00f6kologisch angebautes Obst und Gem\u00fcse vom Bauernhof in ihrer Region. Mit diesem Antrag wollen wir die regionale Produktion von Lebensmitteln unterst\u00fctzen.\n\nGerade kleine und mittelst\u00e4ndische Agrarbetriebe, die sich auf \u00f6kologische Landwirtschaft spezialisieren, sind auf die Forschungsergebnisse angewiesen, die der Bund mit seinen Programmen zu Saatgut und zur Sch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfung unterst\u00fctzt. Mit diesem Antrag wollen wir hier f\u00fcr eine Verstetigung sorgen. Wer im 21. Jahrhundert nicht M\u00f6hren und Zwiebeln im Wechsel anpflanzt, um einen nat\u00fcrlichen Sch\u00e4dlingsbefall zu verringern, ist auf die Forschungsergebnisse im Bereich Saatgut und Sch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfung angewiesen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren ich komme auf Landschaftsbau und St\u00e4dtebau bzw. Gr\u00fcn in der Stadt zu sprechen. Berlin ist - das muss man gnadenlos anerkennen - das Paradebeispiel f\u00fcr Gr\u00fcn in der Stadt. Ich spreche jetzt nicht von der Partei.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":1311,"sitzung":197,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Warum eigentlich nicht?","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/artur-auernhammer\/archive\/214965","sequence":1312,"sitzung":197,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":"1310","speaker_party":"cducsu","text":"Den einen oder anderen von uns trifft man ja morgens immer im Tiergarten beim Joggen. Da k\u00f6nnen Sie das hautnah erleben. Wenn ich in meine Heimat schaue, kann ich feststellen, dass auch dort in den St\u00e4dten immer mehr auf Gr\u00fcn in der Stadt geachtet wird. Wir sorgen diesbez\u00fcglich mit den St\u00e4dtebauf\u00f6rdermitteln f\u00fcr gute Ans\u00e4tze.\n\nHeute kommt aber dem Thema \u201eGr\u00fcn in der Stadt\u201c noch eine ganz andere Bedeutung zu. Gr\u00fcn in der Stadt ist Staubfilter, ist L\u00e4rmd\u00e4mpfer, ist Sichtschutz und vor allem Klimaschutz. Ich freue mich, dass sich im Deutschen Bundestag eine Parlamentsgruppe \u201eKulturgut Alleen\u201c gegr\u00fcndet hat, die sich den Schutz unserer Alleeb\u00e4ume an den Stra\u00dfen auf die Fahne geschrieben hat.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir sprechen in diesem Haus oft \u00fcber \u00f6kologische Ausgleichsfl\u00e4chen. Wie wir wissen, regeln wir mit der Kompensationsverordnung diese \u00f6kologischen Ausgleichsma\u00dfnahmen. Gerade wenn neue Stra\u00dfen, wenn neue Geb\u00e4ude gebaut werden m\u00fcssen, ist der \u00f6kologische Ausgleich von Bedeutung. Wir m\u00fcssen aber leider immer h\u00e4ufiger feststellen, dass gerade die St\u00e4dte in Ballungsr\u00e4umen in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4chen kaufen und damit diese landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen den Landwirten und damit der Lebensmittelproduktion entziehen. Es besteht Bedarf, dar\u00fcber zu diskutieren. Hier m\u00fcssen wir nachsteuern.\n\nMeine Damen und Herren, es ist wichtig, dass wir innerhalb der St\u00e4dte einen \u00f6kologischen Ausgleich schaffen und nicht au\u00dferhalb, irgendwo in der Ferne. Deshalb ist bei Bauma\u00dfnahmen auf das Thema \u201eGr\u00fcn in der Stadt\u201c durch innovative Ideen der Architekten und eine verst\u00e4rkte Pflege w\u00e4hrend der Bauma\u00dfnahmen zu achten. Zugleich muss daf\u00fcr gesorgt werden, dass die Sache mit extern ausgelagerten Ausgleichsfl\u00e4chen, mit \u00f6kologischen Ausgleichsfl\u00e4chen im l\u00e4ndlichen Raum ein Ende hat. Die biologische Vielfalt muss innerhalb der Stadt gew\u00e4hrleistet sein; ein Ausgleich irgendwo auf dem flachen Land hilft da nicht weiter.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der Gartenbau hat einen gro\u00dfen Energiebedarf; Kollegen sind schon darauf eingegangen. Es freut mich allerdings, dass sehr viele Gartenbaubetriebe auf regenerative Energieversorgung umgestellt haben. Ich kenne viele Gartenbaubetriebe, die eine eigene Hackschnitzelheizanlage oder Bioenergieanlagen betreiben oder an Biogasanlagen angeschlossen sind, um die W\u00e4rme zu nutzen. Das sogenannte regenerative Zusammenspiel funktioniert im Gartenbaubereich bereits hervorragend. Das sollten wir weiter unterst\u00fctzen, damit wir hier vorankommen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der Garten- und Landschaftsbau ist f\u00fcr mich neben der deutschen Landwirtschaft - er ist ja eigentlich ein Teil der deutschen Landwirtschaft - Garant f\u00fcr das freundliche Gesicht Deutschlands. Lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten, dass dieses Gesicht weiterhin freundlich bleibt.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660022,"profile_url":null,"sequence":1313,"sitzung":197,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Innovativer Garten- und Landschaftsbau","top_id":15053,"type":"poi","wahlperiode":18}]