[{"id":751627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":0,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Guten Tag, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Tag in schweren Stunden, in denen die Welt, glaube ich, nicht einfacher geworden ist. Ich wei\u00df nicht, wie es Ihnen geht, aber ich bin in diesen schweren Stunden sehr froh \u00fcber unsere politische Kultur in unserem Land und in unserem Haus, und ich hoffe, dass wir das auch als Reichtum verstehen und daran festhalten werden.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751628,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":2,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nInterfraktionell ist vereinbart worden, dass der Antrag auf der Drucksache 18\/10029 zu den Entw\u00fcrfen f\u00fcr eine Durchf\u00fchrungsverordnung und zwei Durchf\u00fchrungsbeschl\u00fcsse der Europ\u00e4ischen Kommission \u00fcber das Inverkehrbringen von Saatgut zum Anbau der gentechnisch ver\u00e4nderten Maislinien MON 810, 1507 und Bt 11 f\u00fcr eine Stellungnahme gegen\u00fcber der Bundesregierung gem\u00e4\u00df Artikel 23 Absatz 3 des Grundgesetzes dem Ausschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung zur Mitberatung \u00fcberwiesen werden soll.\n\nDes Weiteren soll die Unterrichtung der Bundesregierung \u00fcber die Stellungnahme des Bundesrates zum bereits \u00fcberwiesenen Entwurf eines Vierten Gesetzes zur \u00c4nderung des Regionalisierungsgesetzes auf der Drucksache 18\/10225 an den federf\u00fchrenden Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur sowie zur Mitberatung an den Haushaltsausschuss \u00fcberwiesen werden. Sind Sie mit diesen Vorschl\u00e4gen einverstanden? - Ich h\u00f6re und sehe keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nDann rufe ich jetzt den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nZweite Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Vierten Gesetzes zur \u00c4nderung arzneimittelrechtlicher und anderer Vorschriften\n\nDrucksachen 18\/8034, 18\/8333, 18\/8461 Nr. 1.5\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Gesundheit (14. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/10056\n\nZu Artikel 2 Nummer 11 - \u00a7 40b - liegen \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge - erstens der Abgeordneten Uwe Schummer, Ulla Schmidt und weiterer Abgeordneter, zweitens der Abgeordneten Hilde Mattheis und Sabine Dittmar und drittens der Abgeordneten Dr. Georg N\u00fc\u00dflein, Dr. Karl Lauterbach und weiterer Abgeordneter - betreffen die gruppenn\u00fctzige klinische Pr\u00fcfung von Arzneimitteln an nichteinwilligungsf\u00e4higen Personen. \u00dcber diese \u00c4nderungsantr\u00e4ge werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen.\n\nUnabh\u00e4ngig davon liegt ein weiterer \u00c4nderungsantrag des Kollegen Hubert H\u00fcppe vor, \u00fcber den wir dann durch Handaufheben abstimmen werden. Er bezieht sich auf jeden der drei anderen \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Also, egal welchem Antrag zugestimmt wird: Im Anschluss daran wird per Handaufheben auch \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag abgestimmt.\n\nIch weise schon jetzt darauf hin, dass die dritte Beratung und Schlussabstimmung des Gesetzentwurfs am Freitag stattfinden wird.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Auch dazu h\u00f6re und sehe ich keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne diese Aussprache und gebe als erstem Redner Dr. Georg N\u00fc\u00dflein f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751630,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":4,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich hat die gruppenn\u00fctzige Forschung an nicht mehr einwilligungsf\u00e4higen Erwachsenen eine ethische Dimension. Deshalb ist das von uns gew\u00e4hlte Verfahren, \u00fcber die Fraktionsgrenzen hinweg offen zu diskutieren und dann Beschl\u00fcsse zu fassen, richtig.\n\nAber ich m\u00f6chte einleitend darauf hinweisen, dass sich das Thema f\u00fcr Skandalisierungen nicht eignet, wie wir sie im Rahmen der Debatte bereits erlebt haben. Es ist deshalb nicht geeignet, weil wir sonst das, was \u00c4rzte in der NS-Diktatur gemacht haben, bagatellisieren w\u00fcrden. Es ist deshalb nicht geeignet, weil gro\u00dfes Vertrauen in die forschende \u00c4rzteschaft - ich habe es jedenfalls - gerechtfertigt ist. Es ist auch deshalb nicht geeignet, weil wir hier nichts anderes tun, als eine Verordnung, die uns auf europ\u00e4ischer Ebene vorgegeben ist, weiter zu pr\u00e4zisieren und zu versch\u00e4rfen. Nach geltendem europ\u00e4ischem Recht wird die gruppenn\u00fctzige Forschung an nicht mehr einwilligungsf\u00e4higen Erwachsenen unter bestimmten, ganz engen Auflagen erm\u00f6glicht.\n\nWorum geht es im Detail? Es geht um gruppenn\u00fctzige Studien. Die spannende Frage lautet in diesem Zusammenhang: Was bedeutet Gruppennutz? Eigennutz kennt in diesem Land jeder. \u201eGruppenn\u00fctzig\u201c bedeutet nicht, dass jeder Teilnehmer solcher Studien einen individuellen Nutzen davon hat, wohl aber, dass Patienten mit der gleichen Krankheit wie die Studienteilnehmer einen Nutzen davon haben k\u00f6nnen. Davon zu unterscheiden sind fremdn\u00fctzige klinische Studien, von denen nur Gesunde oder Patienten mit einem anderen Krankheitsbild einen Nutzen haben k\u00f6nnen. Um das ganz klar an dieser Stelle festzuhalten: Nichteinwilligungsf\u00e4hige d\u00fcrfen in Deutschland nicht an fremdn\u00fctzigen Studien teilnehmen. Das soll auch in Zukunft so bleiben.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751632,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":6,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich steht auch fest, dass niemand gezwungen werden darf. Deshalb ist es sehr wichtig, dass zu jedem Zeitpunkt die M\u00f6glichkeit zum Ausstieg besteht, auch dann, wenn der nicht mehr Einwilligungsf\u00e4hige nur seinen Unwillen zeigt.\n\nWorin besteht nun der Streitpunkt? Der Streitpunkt ist, ob man zu einem Zeitpunkt, an dem man noch einwilligen kann, in Voraussicht auf die Zukunft eine solche Entscheidung treffen kann. Ich sage: Ja, das kann man, allerdings unter engen Voraussetzungen, die dem Schutz dienen.\n\nEin gutes Beispiel in diesem Zusammenhang ist aus meiner Sicht die Patientenverf\u00fcgung. Hier besteht eine sehr \u00e4hnliche Problematik: Ich entscheide heute, wo ich noch gesund bin, was passiert, wenn mein Leben dem Ende zugeht, wenn es um die Frage geht, ob noch lebenserhaltende Ma\u00dfnahmen ergriffen werden sollen oder nicht. Jeder wird sicherlich verstehen, dass das eine andere, eine gr\u00f6\u00dfere Tragweite hat, als heute zu entscheiden, ob man sich an minimalinvasiven Studien beteiligen m\u00f6chte.\n\nWeil die Patientenverf\u00fcgung in Deutschland - Gott sei Dank - Realit\u00e4t ist und vielen Menschen selbst hilft, bin ich der Auffassung, dass wir jedem auch die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen sollten, etwas f\u00fcr andere zu tun. Es geht darum, auf Grundlage des Selbstbestimmungsrechts zu sagen: Ich m\u00f6chte im Rahmen einer gruppenn\u00fctzigen Studie etwas f\u00fcr andere tun, weil ich zum Beispiel bestimmte Erfahrungen im famili\u00e4ren Umfeld habe, weil ich erlebt habe, wie es meinem Gro\u00dfvater oder meinem Vater ergangen ist, weil ich einer Risikogruppe angeh\u00f6re und der Arzt mir gesagt hat, dass mich dasselbe Schicksal ereilen kann. - Dann ist es doch naheliegend, dass so jemand f\u00fcr sich entscheidet: Jawohl, dann m\u00f6chte ich in dem Stadium, in dem ich nicht mehr einwilligungsf\u00e4hig bin und in dem man an der bei mir fortgeschrittenen Krankheit forschen kann, etwas daf\u00fcr tun, dass anderen geholfen wird, wenn man schon mir nicht mehr helfen kann.\n\nWenn man das so regelt, dann vermeidet man, dass erst Eigennutz vorget\u00e4uscht werden muss, um Forschung zu erm\u00f6glichen. Man kann bei einer entsprechenden Regelung offensiv sagen: Die Wahrscheinlichkeit, dass es dem Patienten noch hilft, ist \u00fcberschaubar, aber gruppenn\u00fctzig ist es auf jeden Fall. \u201eGruppenn\u00fctzig\u201c bedeutet altruistisch: Ich tue etwas f\u00fcr andere.\n\nMeine Damen und Herren, das sage ich an die Adresse derjenigen, die genauso wie ich unter einem christlichen Blickwinkel argumentieren: N\u00e4chstenliebe ist ein tragendes Prinzip des Christentums. Dann soll mir niemand sagen: Eigennutz, das geht f\u00fcr einen Christen. Aber einem anderen zu helfen, das kommt nicht infrage, das ist nicht zul\u00e4ssig, das soll der Staat verbieten. - Das ist doch der falsche Ansatz. Wenn man das noch als christlich bezeichnet, dann, glaube ich, sollte man ernsthaft in sich gehen und genau dar\u00fcber nachdenken.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751634,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":8,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Was ist das denn f\u00fcr eine Unterstellung? Das ist eine Unversch\u00e4mtheit!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":9,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich habe offenbar einen wunden Punkt getroffen, stelle ich fest.\n\nMeine Damen und Herren, wir diskutieren hier \u00fcber die Schutzrechte der Pr\u00fcfungsteilnehmer. Da geht es zun\u00e4chst einmal um die verpflichtende Aufkl\u00e4rung, die aus unserer Sicht - das unterscheidet unseren Antrag beispielsweise von dem der Kollegin Mattheis - wichtig ist. Wir sagen klar: Eine Aufkl\u00e4rung durch den Arzt muss sein. Sie muss sein, um den Patienten zu sch\u00fctzen, sie muss aber auch sein, um das, was er vorhat, n\u00e4mlich sp\u00e4ter zu helfen, wirklich auf eine Grundlage zu stellen, damit man sp\u00e4ter nicht infrage stellen kann, ob er damals, als er sich entschieden hat, \u00fcberhaupt gewusst hat, um was es geht. Es macht also Sinn, sich beraten zu lassen. Die Beratung sorgt daf\u00fcr, dass man am Ende tats\u00e4chlich die Option hat, dass man helfen kann, wenn man es denn will. Deshalb sind wir f\u00fcr eine verpflichtende \u00e4rztliche Beratung an dieser Stelle.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751637,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":11,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe darauf hingewiesen, dass man den Probanden \u00fcber Wesen, Ziele, Nutzen, Folgen, Risiken und Nachteile der klinischen Pr\u00fcfung aufkl\u00e4ren muss. Die Erkl\u00e4rung kann jederzeit - das habe ich einleitend schon gesagt - formlos widerrufen werden. Eine Unwilligkeits\u00e4u\u00dferung muss ausreichen. Auch das halte ich f\u00fcr ganz wichtig.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":12,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie schon einmal einen an Demenz Erkrankten erlebt?","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":13,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn die Thematik dann konkret wird, wenn der Proband nicht mehr einwilligungsf\u00e4hig ist, wenn es so weit ist, dass man mit dieser klinischen Studie beginnen will, dann ist auch der Betreuer gefragt. Er muss - wiederum nach \u00e4rztlicher Aufkl\u00e4rung - tats\u00e4chlich einwilligen. Auch das ist ganz entscheidend. Und es muss ein direkter Zusammenhang der klinischen Pr\u00fcfung mit dem lebensbedrohlichen oder zur Invalidit\u00e4t f\u00fchrenden klinischen Zustand bestehen. Es darf nicht irgendetwas sein, das man testet, sondern es muss ein Zusammenhang mit dem Krankheitsbild vorhanden sein.\n\nEs muss einen Gruppennutzen geben, und es darf nur um ein minimales Risiko, um einen minimalen Eingriff gehen. Gestern hat jemand behauptet, das gehe bis hin zur Fixierung des Patienten. Das widerspricht sich komplett. Das ist undenkbar, weil man erstens, wenn man fixiert ist, nicht seinen Unwillen zeigen kann - wenn eine Fixierung notwendig ist, zeigt das vielmehr schon den Unwillen -, und zweitens, weil es nur um einen minimalen Eingriff - Speichelprobe, Blutentnahme - gehen darf. Das halte ich f\u00fcr ganz entscheidend.\n\nInsbesondere ist mir die Rolle der Ethikkommission wichtig. Diese Ethikkommission muss bei jeder einzelnen beantragten klinischen Pr\u00fcfung kontrollieren, ob die Vorgaben, ob die Auflagen erf\u00fcllt sind. Es wird sogar doppelt gepr\u00fcft, von der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde und der zust\u00e4ndigen Ethikkommission.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":14,"sitzung":198,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das geh\u00f6rt gar nicht zu deren Aufgaben!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":15,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Doppelte Pr\u00fcfung: Das ist gut, und das ist richtig so.\n\nGanz wesentlich ist: Es darf keine finanziellen oder andere Anreize geben. Auch das ist entscheidend. Wir wollen nichts kommerzialisieren, ganz im Gegenteil. Ich will auch darauf hinweisen, dass eine gruppenn\u00fctzige Forschung mit Menschen, die bereits als Kind einwilligungsunf\u00e4hig waren, weiterhin verboten bleibt; also, es geht auch nicht um Minderj\u00e4hrige an dieser Stelle.\n\nIch glaube, dass das, was wir hier in einem Bundesgesetz pr\u00e4zisieren wollen und was auf europ\u00e4ischen Vorgaben fu\u00dft, eine Frage der Selbstbestimmung ist, die nat\u00fcrlich in Grenzen gelten muss, aber auch ein Beitrag dazu sein kann, schwierige Krankheitsverl\u00e4ufe wie beispielsweise Alzheimer in Zukunft sinnvoll zu erforschen. Das wollen wir erm\u00f6glichen, sonst nichts. Der Schutz steht f\u00fcr uns an oberster Stelle, und dieser Schutz ist eben auch durch \u00e4rztliche Aufkl\u00e4rung zu gew\u00e4hrleisten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751643,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":17,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Dr. N\u00fc\u00dflein. - N\u00e4chste Rednerin: Kathrin Vogler f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751645,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":19,"sitzung":198,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Der medizinische Fortschritt ist mit gro\u00dfen Erwartungen verbunden. Schwerkranke Menschen erhoffen sich von neuen Arzneimitteln Heilung oder zumindest Linderung. Sie hoffen auf eine Verl\u00e4ngerung des Lebens oder auf mehr Lebensqualit\u00e4t.\n\nDoch - das d\u00fcrfen wir nicht vergessen - es gibt auch die dunkle Seite der Forschung. Um sich das zu vergegenw\u00e4rtigen, muss man, lieber Kollege N\u00fc\u00dflein, gar nicht bis zu den grausamen Menschenversuchen in den KZs und in Behinderteneinrichtungen w\u00e4hrend der Nazizeit zur\u00fcckgehen. Auch nach 1945 gab es in beiden Teilen Deutschlands ethisch bedenkliche Forschung an Menschen ohne deren Zustimmung. In Nordrhein-Westfalen sorgt gerade eine Studie f\u00fcr Entsetzen - wir haben gerade im Gesundheitsausschuss dar\u00fcber gesprochen -, die nachweist, dass bis in die 1970er-Jahre hinein Heimkinder und Bewohner von Behinderteneinrichtungen als unfreiwillige Versuchspersonen \u00fcbel missbraucht worden sind.\n\nWeil wir diese dunkle Seite der Medizin in Deutschland ganz besonders gut kennen, haben wir uns auch hier ganz besonders klare Regeln gegeben, die die Testpersonen sch\u00fctzen sollen: Arzneimitteltests m\u00fcssen von einer unabh\u00e4ngigen Ethikkommission genehmigt werden. Die Teilnehmerinnen und Teilnehmer m\u00fcssen umfassend \u00e4rztlich aufgekl\u00e4rt werden. Sie m\u00fcssen in die Teilnahme an der Studie einwilligen, und sie haben das Recht, sie jederzeit abzubrechen. Und: Menschen, die nicht einwilligen k\u00f6nnen, zum Beispiel, weil sie bewusstlos sind oder weil sie nicht verstehen, worum es eigentlich geht, d\u00fcrfen nur dann als Versuchspersonen eingesetzt werden, wenn sie von der Studie einen direkten individuellen Nutzen haben.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751647,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":21,"sitzung":198,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Diese Regeln hat der Deutsche Bundestag am 31. Januar 2013 in einem einstimmigen Beschluss quer durch alle Fraktionen bekr\u00e4ftigt. Er hat damals die Bundesregierung aufgefordert, sich bei der Erarbeitung der jetzt vorliegenden EU-Richtlinie daf\u00fcr einzusetzen, dass dieses Schutzniveau uneingeschr\u00e4nkt erhalten bleibt. Damals haben wir festgestellt, dass sich die bisherige Regelung in Deutschland - ich zitiere - \u201esowohl hinsichtlich des Schutzes von Teilnehmerinnen und Teilnehmern an klinischen Pr\u00fcfungen als auch aus der Sicht der Sponsoren klinischer Arzneimittelforschung insgesamt bew\u00e4hrt hat\u201c.\n\nJetzt hat die Bundesregierung einen Gesetzentwurf vorgelegt, der diesem einstimmigen Beschluss des Bundestages und der bisherigen Praxis in einem \u00fcberaus wichtigen Punkt widerspricht. Sie wollen nun auch Forschung ohne direkten individuellen Nutzen an nichteinwilligungsf\u00e4higen Erwachsenen erlauben. Dazu sollen sich diese vorab in einer Patientenverf\u00fcgung bereit erkl\u00e4rt haben, und ihr gesetzlicher Betreuer soll zustimmen m\u00fcssen. Jetzt sage ich noch einmal, was das hei\u00dft: Nichteinwilligungsf\u00e4hig im Sinne des Gesetzes ist eine Person, die nicht in der Lage ist, Wesen, Bedeutung und Tragweite der klinischen Pr\u00fcfung zu erkennen und ihren Willen danach auszurichten.\n\nGemeinsam mit den Kolleginnen und Kollegen Uwe Schummer, Cordula Schulz-Asche, Ulla Schmidt und vielen anderen Abgeordneten habe ich jetzt einen fraktions\u00fcbergreifenden \u00c4nderungsantrag eingebracht, f\u00fcr den ich hier werben m\u00f6chte. Durch seine Annahme soll diese Verschlechterung verhindert werden.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751649,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":23,"sitzung":198,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Wir meinen, dass es keinen vern\u00fcnftigen Grund gibt, die Regeln f\u00fcr diese besonders schutzbed\u00fcrftige Patientengruppe aufzuweichen. Deswegen wollen wir die jetzige Gesetzeslage beibehalten.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751651,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":25,"sitzung":198,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"In Reaktion auf unseren Antrag haben sich noch zwei andere Abgeordnetengruppen gebildet, die jetzt ihrerseits \u00c4nderungen vorschlagen. Sie unterscheiden sich aber nur in der Frage, wie eine solche Vorabverf\u00fcgung konkret aussehen soll. Ich habe den Eindruck - das muss ich ganz ehrlich sagen -, dass es hier weniger um unterschiedliche Positionen geht als um ein taktisches Man\u00f6ver, eine gespielte Kontroverse, um von der eigentlichen Frage abzulenken. Die eigentliche Frage lautet doch: Wollen wir wirklich, dass Arzneimittel in diesem Land an Menschen getestet werden, die nicht in der Lage sind, Wesen, Bedeutung und Tragweite einer Studie zu erkennen und ihren Willen danach auszurichten,","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751653,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":27,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Menschen, die nicht mehr dazu in der Lage sind!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":28,"sitzung":198,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"und zwar auch dann, wenn sie selber davon keinen Nutzen haben?\n\nWenn Sie ehrlich sind, m\u00fcssen Sie zugeben, dass es gleichg\u00fcltig ist, ob ein Arzt oder eine \u00c4rztin bei der Abfassung einer solchen Probandenerkl\u00e4rung beteiligt ist. Denn was soll der oder die schon erkl\u00e4ren, da es doch noch gar kein konkretes Studiendesign gibt, in das jemand einwilligen k\u00f6nnte? Man k\u00f6nnte h\u00f6chstens sehr allgemein \u00fcber Arzneimittelstudien informieren. Ich sage: Das verst\u00f6\u00dft sehr klar gegen das Prinzip des Informed Consent, der informierten Zustimmung. Sie ist eines der wichtigsten Patientenrechte.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751656,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":30,"sitzung":198,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Sie behaupten nun, dass man an diesen Menschen forschen m\u00fcsse, um zum Beispiel Mittel gegen Alzheimer zu entwickeln. Das ist aber einfach nicht wahr. Auch auf mehrere Nachfragen konnte uns das Ministerium nicht eine einzige Studie nennen, die unter den bisher geltenden Bedingungen in Deutschland nicht durchgef\u00fchrt werden konnte.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751658,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751659,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":198,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":33,"sitzung":198,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Die einzige Studie, die Sie genannt haben, h\u00e4tte auch nach den von Ihnen beantragten \u00c4nderungen in der EU nicht zugelassen werden k\u00f6nnen.\n\nSelbst die forschende Pharmaindustrie sieht keinen Bedarf f\u00fcr solche Forschungen. Medizinerinnen und Mediziner best\u00e4tigen, dass alle erfolgversprechenden Therapieans\u00e4tze in einem fr\u00fchen Stadium von Alzheimer-Demenz ansetzen m\u00fcssen, und dann k\u00f6nnen die Patienten noch selbst bestimmen, ob sie an einer Studie teilnehmen wollen, und gegebenenfalls einwilligen.\n\nDie Idee mit der vorab erteilten Pauschalzustimmung bringt \u00fcbrigens nicht nur ethische Probleme mit sich, sondern auch ganz praktische. Wer soll denn zum Beispiel die Zustimmungserkl\u00e4rungen sammeln und aufbewahren? Wer hilft gesetzlichen Betreuern, solche Arzneimittelstudien zu verstehen und richtig zu interpretieren? Welche Folgen hat es f\u00fcr die Betreuer, wenn sie nicht erkennen, dass ein Schutzbefohlener eigentlich nicht mehr mitmachen m\u00f6chte und die Teilnahme an der Studie eigentlich abbrechen m\u00f6chte? Auf all diese Fragen haben Sie keine Antwort.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":34,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch nicht!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":35,"sitzung":198,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Deutschland ist ein hervorragender Standort f\u00fcr die Arzneimittelforschung. Der hohe Probandenschutz ist da kein Hindernis, sondern ein Qualit\u00e4tsmerkmal.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751663,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":37,"sitzung":198,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Deswegen sollten wir hier keinerlei Abstriche machen. Bitte stimmen Sie f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag \u201eSchummer, Schmidt und andere\u201c.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751665,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":39,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollegin Vogler. - N\u00e4chste Rednerin: Ulla Schmidt f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751667,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":41,"sitzung":198,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte auch ich mich bedanken, dass wir diese Frage hier so ausf\u00fchrlich diskutieren k\u00f6nnen. Ich glaube, es ehrt dieses Parlament, dass wir uns in ethischen Fragen immer die Zeit genommen haben, die verschiedenen Argumente gegeneinander abzuw\u00e4gen.\n\nDer Ausgangspunkt ist - da habe ich keine Zweifel, dass wir uns da einig sind -, dass kranke Menschen, die nicht selbst in Forschungsvorhaben einwilligen k\u00f6nnen, eine besonders verletzliche und damit auch eine besonders sch\u00fctzenswerte Personengruppe sind, so wie das auch in der Deklaration von Helsinki beschrieben ist.\n\nIm Hinblick auf all diese Fragen hat schon der N\u00fcrnberger Kodex von 1947 gesagt, dass Aufkl\u00e4rung \u00fcber Nutzen, Risiken und m\u00f6glicherweise auch Belastungen eine zwingende Voraussetzung daf\u00fcr sein soll, dass einwilligungsf\u00e4hige Menschen, Probandinnen und Probanden, in ein Forschungsvorhaben einsteigen k\u00f6nnen. Dabei ist klar, glaube ich, dass von Nutzen nur dann gesprochen werden kann, wenn es eigenn\u00fctzig ist. Bei \u201efremdn\u00fctzig\u201c stehen immer die Belastungen und auch die eventuellen Risiken im Vordergrund; bei fremdn\u00fctzigen und gruppenn\u00fctzigen Forschungsvorhaben gibt es keinen individuellen Nutzen.\n\nIch glaube, dass das der Grund ist, warum bisher bei allen Debatten \u00fcber die Frage \u201eForschung an Nichteinwilligungsf\u00e4higen\u201c hier im Parlament einstimmig Konsens war, in dieser schwierigen Abw\u00e4gung zwischen dem hohen Schutzbed\u00fcrfnis des Nichteinwilligungsf\u00e4higen auf der einen Seite und dem vielleicht vorhandenen Nutzen und den Notwendigkeiten medizinischen Forschens auf der anderen Seite zu sagen: Nichteinwilligungsf\u00e4hige k\u00f6nnen dann an Forschungsvorhaben teilnehmen, wenn sie davon einen individuellen Nutzen haben. Denn von einem solchen Nutzen wollte man auch Nichteinwilligungsf\u00e4hige nicht ausschlie\u00dfen.\n\nDie aktuelle Gesetzeslage - auch Frau Vogler hat darauf hingewiesen - wurde Anfang 2016 noch einmal einstimmig best\u00e4tigt - mit dem Auftrag, bei der Arzneimittelrichtlinie daf\u00fcr zu sorgen, dass dieses hohe Schutzniveau in Deutschland erhalten bleibt.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751669,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":43,"sitzung":198,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":"spd","text":"Dem ist die EU-Kommission nachgekommen, aber davon soll jetzt abgewichen werden. Das ist schon ein Widerspruch in sich. Das war etwas, was uns geeint hat, und jetzt soll es ge\u00e4ndert werden. Man soll als Einwilligungsf\u00e4higer sagen k\u00f6nnen: \u201eF\u00fcr irgendwann gebe ich meine Einwilligung\u201c, mit oder ohne \u00e4rztliche Beratung.\n\nJetzt frage ich Sie einmal, Herr Kollege N\u00fc\u00dflein: Bleibt denn dann wirklich alles so, wie es ist? Ich glaube, drei Gr\u00fcnde sprechen dagegen.\n\nErstens. Zu dem Zeitpunkt, an dem ich eine solche Vorabentscheidung treffe, kenne ich den Forschungsinhalt nicht, sonst w\u00e4re es zeitnah. Keiner, auch kein Arzt, kann mich \u00fcber Risiken, Nutzen oder Sonstiges aufkl\u00e4ren.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":44,"sitzung":198,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Aber das Ziel kennen Sie!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751672,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weiterer Zuruf des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":46,"sitzung":198,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Kauder, wenn schon bei Einwilligungsf\u00e4higen die Information \u00fcber Nutzen, Risiken und Belastungen eine Voraussetzung ist, damit sie an einer Studie teilnehmen k\u00f6nnen, dann kann man bei Nichteinwilligungsf\u00e4higen nicht pl\u00f6tzlich auf diesen Schutz und diese Information verzichten.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751674,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":48,"sitzung":198,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":"spd","text":"Zweitens. Jeder Proband und jede Probandin, die an einer Studie teilnehmen, haben das Recht, jederzeit ohne Nachteil selbstbestimmt aus einer Studie wieder aussteigen zu k\u00f6nnen. Auch das kann der Nichteinwilligungsf\u00e4hige nicht wahrnehmen, weil die M\u00f6glichkeit, selbstbestimmt auszusteigen, f\u00fcr ihn nicht mehr gegeben ist. Damit ist es auch eine Benachteiligung gegen\u00fcber denen, die einwilligungsf\u00e4hig sind.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751676,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":50,"sitzung":198,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":"spd","text":"Drittens. Wir \u00fcberschreiten diese Grenze, ohne dass wirklich ein Nutzen vorhanden ist. Die Kollegin Vogler hat gesagt: Niemand kann uns sagen, welche Forschung nicht m\u00f6glich ist, wenn wir diesen Weg nicht gehen. - Professor Dr. Johannes Pantel, Leiter des Arbeitsbereichs Altersmedizin der Universit\u00e4t Frankfurt, hat auf diese Frage so geantwortet:\n\nIch kann mir nicht wirklich eine klinische Forschung vorstellen, die zu wesentlichen Fortschritten f\u00fchrt und ausschlie\u00dflich mit einer solchen Gesetzes\u00e4nderung m\u00f6glich w\u00e4re.\n\nIrgendwann werden im Zuge der Teilnahme an einem Forschungsvorhaben medizinische Belastungen bei den Menschen auftreten. Er spricht sich weiter daf\u00fcr aus, dass das, was wir hier machen, ausschlie\u00dflich dem Wohle der Patienten dienen solle. Dem steht aber die gruppenn\u00fctzige Forschung entgegen. Wir brauchen keine neuen Wege.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfen mit dem, was die Deutsche Alzheimer Gesellschaft gesagt hat. Sie ist die Selbstvertretung der Menschen mit Demenz. Sie hat dazu aufgefordert, die Regelung, wie wir sie jetzt haben, beizubehalten, und sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass Menschen mit Demenz, die nicht mehr einwilligungsf\u00e4hig sind, selber entscheiden k\u00f6nnen m\u00fcssen, ob sie aus einer Studie aussteigen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751678,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":52,"sitzung":198,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":"spd","text":"Weiterhin sagt die Deutsche Alzheimer Gesellschaft, dass das, was wir hier vorhaben, n\u00e4mlich dass die Betreuer es entscheiden sollen, nicht mit dem geltenden Betreuungsrecht zu vereinbaren ist; denn die Betreuer sind ausschlie\u00dflich dem Wohle des Einzelnen verpflichtet.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751680,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":54,"sitzung":198,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":"spd","text":"Deshalb bitte ich Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen: Lassen Sie uns diesen Vorschl\u00e4gen folgen. Lassen wir die Gesetzeslage, wie sie ist. Sie reicht aus. Deutsche Forschung ist immer noch Spitze in der Welt.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751682,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":56,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollegin Ulla Schmidt. - N\u00e4chste Rednerin: Kordula Schulz-Asche f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":57,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Demenzielle Erkrankungen breiten sich immer mehr aus. Inzwischen sind ungef\u00e4hr 1,6 Millionen Menschen in Deutschland betroffen. Diese Erkrankungen bedeuten unendliches Leid f\u00fcr die Betroffenen, aber auch f\u00fcr ihre Familien. Vor der Diagnose Demenz haben viele Menschen gro\u00dfe Angst. Demenz ist bisher nicht heilbar. Umso intensiver suchen Forscherinnen und Forscher weltweit nach geeigneten Therapien. Alle hier im Haus, meine Damen und Herren, wollen die Forschung dabei unterst\u00fctzen, geeignete Therapien zu finden.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751685,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":59,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Sowohl meine Mutter als auch mein Vater waren an einer Demenz erkrankt. So k\u00f6nnen Sie mir wirklich glauben, dass ich alles Interesse daran habe, dass wir so schnell wie m\u00f6glich mehr wissen \u00fcber diese Erkrankung, ihre Ursachen, ihre Pr\u00e4vention, ihre Diagnostik und ihre Therapie. Ja, meine Damen und Herren, wir brauchen medizinischen Fortschritt in diesem Bereich, aber wir brauchen daf\u00fcr eine Forschung, die den Schutz der Studienteilnehmerinnen und \u001eteilnehmer in jeder Phase einer Arzneimittelstudie in den Vordergrund stellt.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751687,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":61,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Unsere derzeitige Rechtslage macht das. Sie leistet beides. Arzneimittelstudien mit nicht mehr einwilligungsf\u00e4higen Erwachsenen sind heute m\u00f6glich, allerdings unter der Voraussetzung, dass sie selbst von einer Studie einen individuellen Nutzen haben. Das ist die aktuelle Rechtslage, und sie ist auch mit dem EU-Recht vereinbar.\n\nDaraus ergibt sich die Frage: Wird aufgrund der aktuellen Rechtslage Forschung verhindert? Auf mehrfache Nachfragen, die wir an die Bundesregierung gestellt haben - auch in den Anh\u00f6rungen -, konnte uns keine einzige Forschung in Deutschland genannt werden, die unter den heutigen Bedingungen nicht durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnte. Im Gegenteil: Klinische Forschungen mit Demenzkranken finden in Deutschland seit langem statt. Das Deutsche Register Klinischer Studien f\u00fchrt aktuell acht interventionelle Arzneimittelstudien allein zu Alzheimer-Demenz auf. Die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrzahl der bereits heute durchgef\u00fchrten klinischen Studien zu Demenzerkrankungen konzentriert sich aber auf geringe bis m\u00e4\u00dfige Schweregrade, also auf noch einwilligungsf\u00e4hige Patientinnen und Patienten, auch und gerade, um das Voranschreiten in ein sp\u00e4teres Stadium der Nichteinwilligungsf\u00e4higkeit hinauszuz\u00f6gern oder sogar zu verhindern.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751689,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":63,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich ist auch Forschung mit Menschen mit einer Erkrankung im fortgeschrittenen Stadium m\u00f6glich. Aber mit welchem Ziel? Das Ziel muss doch sein, dass es zur erhofften Erleichterung oder Verbesserung des Krankheitszustandes kommt, es also einen individuellen Nutzen gibt. Das ist eine andere Definition des Eigennutzes als die Definition, die Sie, Herr N\u00fc\u00dflein, hier eingef\u00fchrt haben und die wirklich unanst\u00e4ndig ist.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751691,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":65,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Wenn es aber so ist, wie ich es gerade gesagt habe, n\u00e4mlich dass Forschung derzeit auf breiter Basis m\u00f6glich ist, dann ist doch jetzt die n\u00e4chste Frage: Warum soll ein bew\u00e4hrtes Gesetz \u00fcberhaupt ge\u00e4ndert werden?","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751693,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":67,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Erst 2013 hat sich der Bundestag explizit daf\u00fcr ausgesprochen, den hohen Schutzstandard in Deutschland aufrechtzuerhalten und entsprechend mit der EU zu verhandeln. Noch im Referentenentwurf der Bundesregierung war die Erhaltung dieses Schutzstandards vorgesehen. Aber - Minister Gr\u00f6he, das hat mich pers\u00f6nlich, ehrlich gesagt, sehr erstaunt - ohne jede Not und jede Vorank\u00fcndigung ist nun dieser tiefgreifende Einschnitt in die Rechtslage in Bezug auf Nichteinwilligungsf\u00e4hige erfolgt - zwischen dem Referentenentwurf und der Kabinettsvorlage. Diese rasante Kehrtwende konnten Sie bisher nicht erkl\u00e4ren.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751695,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":69,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Wir bef\u00fcrchten, dass sie auf Zuruf einer einzelnen Interessengruppe erfolgt ist. Was anfangs lediglich als kleine Anpassung an EU-Recht ausgegeben wurde, entpuppt sich jetzt in Wahrheit als eine bedeutende ethische Frage.\n\nEs gibt gleich mehrere Gr\u00fcnde, die gegen eine Neuregelung sprechen:\n\nErstens. Es gibt aus Sicht der Forschung keine Notwendigkeit, die Personengruppe f\u00fcr Arzneimittelstudien auszuweiten. Die bisherige Gesetzeslage f\u00fchrt im Bereich Demenzforschung weder aktuell noch in der Zukunft zur Behinderung eines wesentlichen Fortschritts, noch koppelt sie die Demenzkranken vom medizinischen Fortschritt ab - was ja auch ein Argument f\u00fcr eine \u00c4nderung w\u00e4re. Die gegenw\u00e4rtige Gesetzeslage ist v\u00f6llig ausreichend, um die ethisch gebotene Forschung in diesem Bereich zu erm\u00f6glichen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751697,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":71,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Zweitens. Es gibt keine renommierte Forschergruppe, die neue Rahmenbedingungen gefordert hat, um laufende oder geplante Forschungsvorhaben erfolgreich aufsetzen und fortsetzen zu k\u00f6nnen. Deutschland nimmt trotz des hohen Schutzniveaus f\u00fcr Probandinnen und Probanden international einen Spitzenplatz in der klinischen Forschung ein.\n\nDrittens. Die beiden anderen \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die hier heute zur Abstimmung stehen, gehen mit einer immensen Rechtsunsicherheit einher. Hier gilt umso mehr: Wir alle im Bundestag sollten dem Prinzip folgen, dass man keine bew\u00e4hrten Gesetze \u00e4ndern sollte, wenn es daf\u00fcr keine triftigen Gr\u00fcnde gibt.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751699,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":73,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Weder die im Gesetzentwurf vorgesehene Patientenverf\u00fcgung noch die in den beiden zur Abstimmung stehenden Antr\u00e4gen vorgesehene Probandenverf\u00fcgung schaffen mehr Rechtssicherheit. Im Gegenteil: W\u00e4hrend eine Patientenverf\u00fcgung ja wenigstens noch ein klar definiertes, eingef\u00fchrtes und an sehr hohe Anforderungen unserer jetzigen Rechtsprechung gekn\u00fcpftes Instrument ist, ist die Probandenerkl\u00e4rung ein neu erfundenes Instrument, f\u00fcr das \u00fcberhaupt kein Rechtsrahmen vorgegeben ist. Sie unterscheiden in Ihren Antr\u00e4gen lediglich, ob \u00e4rztliche Beratung stattfinden soll oder nicht. So schafft man keine Rechtssicherheit. Aber gerade in diesem Bereich brauchen wir eine sehr hohe Rechtssicherheit, um Menschen zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751701,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":75,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Was Sie mit Ihren \u00c4nderungsantr\u00e4gen einf\u00fchren wollen, ist eine Vorausverf\u00fcgung mit einer Unterschrift zu einem sehr fr\u00fchen Zeitpunkt. Das ist eine Blankounterschrift, die zu einem Zeitpunkt gegeben wird, zu dem der Proband noch einwilligungsf\u00e4hig ist, zu dem aber das Ziel und das Design der Studie, an der er teilnehmen soll, \u00fcberhaupt nicht bekannt sind. Was soll das denn f\u00fcr eine Verf\u00fcgung sein? Was soll denn in der Verf\u00fcgung stehen, wenn sie einigerma\u00dfen rechtssicher sein und die Probanden vor Eingriffen sch\u00fctzen soll, die sie nicht wollen?\n\nDeshalb mein Fazit: Forschung, von der nichteinwilligungsf\u00e4hige Patienten nicht selbst profitieren, ist nicht nur unn\u00f6tig, sondern medizinisch, juristisch und ethisch fragw\u00fcrdig.\n\nHerr Kollege N\u00fc\u00dflein, Sie haben auf die Ethikkommissionen verwiesen. Wir werden am Freitag \u00fcber das gesamte Gesetz abstimmen, und das beinhaltet leider auch die Entmachtung der Ethikkommissionen, die sich auf L\u00e4nderebene bew\u00e4hrt haben. Auch das steht neben anderen Punkten im Gesetz.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751703,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":77,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Au\u00dferdem: Es wird nicht heute endg\u00fcltig dar\u00fcber abgestimmt, sondern am Freitag. Auch das muss man der Ehrlichkeit halber sagen.\n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie um Ihre Unterst\u00fctzung f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag von Schummer, Schmidt, Vogler und mir. Ich glaube, dass wir ein gutes Werk tun, wenn wir die seitens der Bundesregierung vorgesehene Gesetzes\u00e4nderung und die in den anderen \u00c4nderungsantr\u00e4gen enthaltenen Vorschl\u00e4ge verhindern und bei der bew\u00e4hrten Rechtslage bleiben.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751705,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":79,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kordula Schulz-Asche. - Der n\u00e4chste Redner ist Hubert H\u00fcppe, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":80,"sitzung":198,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":"1786","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Es ist schon ein paarmal gesagt worden, dass wir 2013 beschlossen haben, dass wir fremdn\u00fctzige Forschung an nichteinwilligungsf\u00e4higen Patienten nicht wollen. Ich will einmal vorlesen - weil das noch nicht gesagt worden ist -, wie der Text lautete. Die Forderung war:\n\nBei Forschung an nicht einwilligungsf\u00e4higen Erwachsenen und an Personen in Notfallsituationen ist ein direkter \u2026 Nutzen vorauszusetzen.\n\nAlle haben dem zugestimmt, \u00fcbrigens auch viele von denen, die jetzt anders reden und sich f\u00fcr die \u00d6ffnung der Regelung aussprechen. Da fragt man sich in der Tat: Welche Gr\u00fcnde gibt es daf\u00fcr? Noch im Referentenentwurf wurde sich ja daran gehalten - ich war als Berichterstatter hochzufrieden, dass man sich daran gehalten hat, was im Parlament beschlossen wurde -, aber dann wurde der Entwurf pl\u00f6tzlich ge\u00e4ndert. Ich habe einmal nachgefragt: Woran lag es? Es hie\u00df: Die Allianz f\u00fcr Menschen mit Demenz sei daf\u00fcr. Dann habe ich die Allianz f\u00fcr Menschen mit Demenz gefragt. Da sagte man mir: Auf keinen Fall! Wir sind f\u00fcr Forschung, aber nicht an nichteinwilligungsf\u00e4higen Patienten, das w\u00fcrden wir unseren Patienten nie zumuten. - Dann wird gesagt - das h\u00f6re ich immer wieder -: Ja, aber andere sind daf\u00fcr, Forscher sind daf\u00fcr, das KKS-Netzwerk der Koordinierungsstellen f\u00fcr Klinische Studien ist daf\u00fcr, der Arbeitskreis Medizinischer Ethik-Kommissionen und auch die Forschungsgesellschaften sind f\u00fcr unseren Antrag. - Meine Damen und Herren, das stimmt nicht. Die sind nicht f\u00fcr die Antr\u00e4ge, in denen eine \u00d6ffnung gefordert wird. Alle diese Gremien wollen viel mehr: Sie wollen fremdn\u00fctzige Forschung ohne eine Verf\u00fcgung. Sie verfolgen ein anderes Ziel. Sie nehmen die Vorschl\u00e4ge nur an, weil sie wissen, dass man irgendwann sagen wird: Es gibt so viel B\u00fcrokratie, und ihr habt der fremdn\u00fctzigen Forschung grunds\u00e4tzlich doch schon zugestimmt, nun macht doch bitte weiter, damit wir endlich ohne Einwilligung forschen k\u00f6nnen. Damit sind aber eben nicht nur die Alzheimerpatienten gemeint, sondern auch Menschen mit Downsyndrom. Und das ist die Angst, die wir haben, n\u00e4mlich dass das immer weiter geht; denn das haben wir in der Diskussion schon erlebt.\n\nGestern hat mir ein Kollege gesagt: Aber wir haben doch schon 2004 fremdn\u00fctzige Forschung an Kindern, sogar an Kleinkindern zugelassen. Die Forschung erfolgt ohne Einwilligung der Kinder; denn sie k\u00f6nnen nicht einwilligen. Ich war damals Berichterstatter, und ich muss zugeben: Ich habe damals zugestimmt. Wenn ich aber gewusst h\u00e4tte, dass das jetzt als Argument benutzt wird, um noch einen Schritt weiterzugehen, dann h\u00e4tte ich damals niemals zugestimmt, meine Damen und Herren. Man hat mir als Berichterstatter damals versprochen: Es geht nur um Kinder, sie haben einen anderen Stoffwechsel, das ist etwas ganz Besonderes, wir achten darauf, und eine solche Forschung mit nichteinwilligungsf\u00e4higen Erwachsenen werden wir in Deutschland nie und nimmer wieder einf\u00fchren. - Jetzt wollen das einige aber doch einf\u00fchren. Aber, meine Damen und Herren, das darf nicht stattfinden!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751708,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":82,"sitzung":198,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":"1786","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist eben gesagt worden, es gehe nicht um Fixierung. Entschuldigung, aber dazu muss ich Folgendes sagen: Die Bundesregierung ist gefragt worden: Kennt ihr irgendeine vergleichbare Studie mit Nichteinwilligungsf\u00e4higen, die bei uns nicht gemacht werden k\u00f6nnte? Eine einzige hat sie gefunden, die sogenannte Wong-Studie aus 2007. Worum ging es dabei? Es ging um ein Diagnostikum. Es ging nicht um ein Heilmittel, sondern um ein Diagnostikum. Es ging darum, ein Diagnostikum zu finden, das eine l\u00e4ngere Halbwertszeit hat, das also besser zu verpacken und besser zu lagern ist. Es ging nicht um Therapie, es ging um \u00d6konomie. Daf\u00fcr Menschen, wie ich sage, zu missbrauchen, die nicht einwilligungsf\u00e4hig sind, das darf hier in Deutschland nicht beschlossen werden.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751710,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":84,"sitzung":198,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":"1786","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe mich mit der Studie besch\u00e4ftigt. Ich will Ihnen sagen, was in dieser Studie stand. Darin stand, dass die Probanden 90 Minuten in einem PET liegen mussten und in einen MRT, also in eine R\u00f6hre gesteckt werden mussten. Das geht bei einem Alzheimerpatienten, der das Stadium der Nichteinwilligungsf\u00e4higkeit erreicht hat, nur, wenn Sie ihn fixieren, weil er sich n\u00e4mlich dagegen wehrt. - Das haben nicht die Gegner vorgebracht, sondern das ist Teil der Antwort, die wir von der Bundesregierung bekommen haben.\n\nEs wurde immer wieder gesagt, dass es um eine minimale Belastung geht, dass nur Speichelproben und zus\u00e4tzliche Blutentnahmen anfallen w\u00fcrden - h\u00f6chstens. Aber darum geht es nicht. Es gibt keine Pr\u00fcfung, die damit auskommt, nicht eine einzige. Wir haben nachgefragt: Gibt es eine Pr\u00fcfung, die nur mit Speichel- und Blutprobe auskommt? - Nein, es gibt sie nicht.\n\nSie m\u00fcssen sich einmal vorstellen, was das bedeutet, was dazugeh\u00f6rt. Sie m\u00fcssen die Leute aus ihrem Wohnumfeld herausholen. Mein Schwiegervater, ein Alzheimerpatient, war bis letzte Woche in einer Einrichtung, in einem Krankenhaus; jetzt ist er wieder zu Hause. Er weint jedes Mal, wenn man ihn aus seinem Wohnumfeld herausholt. Sie m\u00fcssen diese Leute in Studienzentren bringen, Sie m\u00fcssen mit ihnen MRTs machen, und Sie m\u00fcssen vieles andere machen. F\u00fcr uns ist das kein Problem; aber f\u00fcr diese Menschen ist das ein gro\u00dfes Problem. Wer Alzheimerpatienten kennt, wei\u00df das.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751712,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":86,"sitzung":198,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":"1786","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will ein Letztes sagen. - Frau Pr\u00e4sidentin, meine Redezeit ist knapp. Vielleicht darf ich, da ich einen eigenen \u00c4nderungsantrag eingebracht habe, eine Minute l\u00e4nger reden. - Nein, gut, okay. Dann rede ich ganz schnell. - Meine Damen und Herren, wir haben im geltenden Recht eine Regelung, die beinhaltet, dass es bei nichteinwilligungsf\u00e4higen Kindern reicht, dass sie eine abwehrende Haltung zeigen, damit die Studie abgebrochen wird. Wenn dieser Gesetzentwurf rechtskr\u00e4ftig wird, gilt das nicht mehr. Dann muss man ausdr\u00fccklich sagen und beteuern - das gilt nicht nur f\u00fcr die Kinder, sondern auch f\u00fcr die nichteinwilligungsf\u00e4higen Erwachsenen -, dass man das nicht will. Aber selbst das reicht dann nicht aus. Dann reicht es nicht, dass Sie sagen: \u201eNein, nein, ich will das nicht\u201c, weil die Verordnung, auf die dieser Gesetzentwurf Bezug nimmt, eindeutig besagt, dass Sie nicht nur Ihren Willen \u00e4u\u00dfern m\u00fcssen, sondern Sie sich auch dar\u00fcber im Klaren sein m\u00fcssen, was das Wesen dieser Studie ist, wie lange sie dauert und welche Risiken sie f\u00fcr Sie bedeutet. - Aber Sie sind ja nicht mehr einwilligungsf\u00e4hig, und auch kein Kleinkind kann das absch\u00e4tzen, meine Damen und Herren.\n\nDeswegen habe ich diesen Antrag eingebracht. Ich bitte um Entschuldigung, dass ich ihn so sp\u00e4t eingebracht habe; aber wir haben das Protokoll erst am Montag, drei Wochen nach der Anh\u00f6rung, bekommen. Gestern habe ich den Antrag formuliert und vor 19 Uhr eingebracht. Diese vorgesehene Regelung w\u00fcrde nicht nur ein absolutes Absenken des Schutzstandards von Menschen, die nicht einwilligungsf\u00e4hig sind, bedeuten, sondern auch ein Absenken des Schutzstandards von Kindern. Dieser Antrag hat mit den drei anderen \u00c4nderungsantr\u00e4gen nichts zu tun. Er ist erg\u00e4nzend und ersetzt die anderen Antr\u00e4ge nicht.\n\nIch bitte Sie, wenigstens meinen \u00c4nderungsantrag anzunehmen, auch wenn er erst vor kurzem vorgelegt wurde. Das kann nicht als Begr\u00fcndung dienen, ihn nicht anzunehmen. Daf\u00fcr kann ich nichts. So ist das nun einmal gewesen. Ich m\u00f6chte Sie eindr\u00fccklich bitten, hier mit Ja zu stimmen, damit, selbst wenn die andere L\u00f6sung kommt, dieser Schutzstandard erhalten bleibt. Ich m\u00f6chte Sie bitten, dass wir keine T\u00fcr \u00f6ffnen, wo wir auch keine T\u00fcr \u00f6ffnen m\u00fcssen; denn sonst denken wir - zumindest der eine oder andere - in einigen Jahren: H\u00e4tten wir dies doch nie getan.\n\nVielen Dank, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751714,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":88,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Hubert H\u00fcppe. - N\u00e4chste Rednerin: Dr. Petra Sitte f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751716,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":90,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nach den klinischen Tests gab es Gewissheit: Die Vergesslichkeiten meines Vaters waren keine Zeichen von Unaufmerksamkeit oder Schusseligkeit, es waren Vorboten der Alzheimererkrankung. Schnell kamen dann auch die schwer ertr\u00e4glichen Bilder von Menschen, die immer weniger verstehen oder in sich versunken leben, Bilder von Menschen aus der Nachbarschaft, die sich verloren hatten, oder eben auch Nachrichten \u00fcber Menschen, die in ihren besten Zeiten Weltgeschehen mitbestimmt hatten, Menschen wie beispielsweise Walter Jens, die mit ihren Ideen, ihrem Geist und ihrer Redekunst ganze Generationen inspiriert haben.\n\nAktuell beziehen sich - das ist schon gesagt worden - Forschungsstudien vor allem auf die Fr\u00fchstadien. Gegenw\u00e4rtig ist es so, dass man gar nicht so weit ist, um andere Stadien zu untersuchen. Die Forschung kann erst einmal nur diese Fr\u00fchstadien untersuchen. Deshalb hat sich die Frage, ob es in diesem Land Forschung bzw. Studien zu weiteren Stadien geben sollte, eigentlich erledigt. Das ist also kein gutes Argument.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751718,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN, der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":92,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Warum ist das in anderen L\u00e4ndern anders? Ist doch unlogisch!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":93,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Auch in meinem Wahlkreis in Halle forscht man zu Alzheimer. Ich wei\u00df noch ganz genau, wie mein Vater damals zu mir sagte: M\u00e4del, wenn ich eine Chance habe, in solch eine Studie zu kommen, dann sieh zu, dass ich da auch reinkomme. Vielleicht bringt es mir etwas; wenn nicht, dann hilft es vielleicht anderen. - Nat\u00fcrlich hat er tief im Inneren auf einen direkten individuellen Nutzen gehofft; das ist doch v\u00f6llig klar. Beides kam nie: weder die Chance noch eine Verbesserung. Aber zu dem Zeitpunkt war er einwilligungsf\u00e4hig. Er wusste, dass die Studien ihm diesen pers\u00f6nlichen Nutzen nicht garantieren k\u00f6nnen. Nicht einmal der Nutzen f\u00fcr andere kann sichergestellt werden. Niemand kann das. Es macht ja gerade das Wesen von Forschung aus, dass man vorher nicht wei\u00df, was sie erbringt.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":94,"sitzung":198,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":95,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Das verkennt leider der Antrag von Uwe Schummer und anderen.\n\nEs w\u00e4re aber sehr wohl der Wille meines Vaters und auch sein Selbstbestimmungsrecht gewesen, sich solidarisch, sich altruistisch gegen\u00fcber sp\u00e4ter Erkrankten zu verhalten. Eine Einwilligungserkl\u00e4rung im Zusammenhang mit seiner viel weiter reichenden Patientenverf\u00fcgung oder von mir aus auch eine Probandenerkl\u00e4rung w\u00e4re ganz sicher kein Problem gewesen. Ob es dazu \u00e4rztlicher Aufkl\u00e4rung, freiwillig oder verpflichtend, bedurft h\u00e4tte, sei jetzt einmal dahingestellt. Vielleicht h\u00e4tte er darauf verzichten wollen, so wie man auch auf die Aufkl\u00e4rung zu einer bevorstehenden Operation verzichten kann. Insofern liegen mir zwei Antr\u00e4ge nahe, n\u00e4mlich der von Hilde Mattheis und der von Karl Lauterbach.\n\nMein Vater wie auch wir h\u00e4tten uns damals \u00fcberhaupt kein \u00e4u\u00dferes Ereignis vorstellen k\u00f6nnen, aus dem heraus sich sein Grundsatz, sich an einer solchen Studie zu beteiligen, erledigt h\u00e4tte. Allein der Verlauf seiner Erkrankung setzte diese Grenzen. Denn es zeigte sich im sp\u00e4teren Krankheitsverlauf, dass er aggressiv reagierte. Er lie\u00df sich ungern anfassen. Dieser Entwicklung wegen h\u00e4tte seine Studienteilnahme abgebrochen werden m\u00fcssen, sowohl aus unserer Betreuungsverantwortung als eben auch aus der \u00e4rztlichen Ethik heraus, aber genauso auch aufgrund der Festlegungen der Ethikkommissionen wie auch der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rden.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":96,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Was macht der Patient, der keine Angeh\u00f6rigen mehr hat? Hat der Pech gehabt, oder was?","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":97,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Insofern ist dieses MRT-Szenario - in einen MRT haben wir ihn gar nicht mehr hineinbekommen - eine v\u00f6llig fiktive Konstruktion, die gar nicht zutrifft, wenn sich der Patient wehrt.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751725,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN, der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":99,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Auch nichteinwilligungsf\u00e4hige Menschen \u00e4u\u00dfern ihren Willen und ebenso ihren Gegenwillen. Das wissen Pflegende, das wissen Angeh\u00f6rige. Dar\u00fcber gibt es keine Irrt\u00fcmer. Dieser Gegenwille ist unbedingt zu respektieren. Insofern kann man dem Antrag von Herrn H\u00fcppe zustimmen. Zudem werden in der EU-Verordnung von 2014 und in nationalen Regelungen weitere ganz klare Bedingungen formuliert, die f\u00fcr die Studienteilnahme von nichteinwilligungsf\u00e4higen Erwachsenen erf\u00fcllt sein m\u00fcssen. Davon will hier \u00fcberhaupt niemand abgehen.\n\n\u00dcber die Frage der individuellen Einwilligung, der \u00e4rztlichen Einsch\u00e4tzung oder der eingesetzten Betreuer bedarf es dar\u00fcber hinaus der Zustimmung von Ethikkommissionen und Bundesoberbeh\u00f6rden zu solchen Studien; das habe ich ja schon gesagt. Demzufolge kann \u00fcberhaupt nicht von einem systematisch m\u00f6glichen Missbrauchspotenzial gesprochen werden.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":100,"sitzung":198,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":101,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, es ist f\u00fcr mich nicht hinnehmbar, dass durch den Antrag von Herrn Schummer und anderen viele Menschen in h\u00f6heren Stufen der Alzheimererkrankung trotz aller berechtigterweise bestehenden Kontroll- und Begrenzungsregelungen g\u00e4nzlich vom medizinischen Fortschritt ausgeschlossen werden sollen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":102,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch auch Quatsch! Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":103,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Wenn der Bundestag den im Voraus verf\u00fcgten Willen, sich selbst aus Solidarit\u00e4t mit gleicherma\u00dfen Erkrankten der Forschung zur Verf\u00fcgung zu stellen, aus einem paternalistischen Sendungsbewusstsein heraus ignorieren will, ist das aus meiner Sicht eine Anma\u00dfung gegen\u00fcber allen, die auf Heilung hoffen, und auch gegen\u00fcber allen, die in k\u00fcnftigen Generationen daran erkranken.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":104,"sitzung":198,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das war jetzt auch eine Anma\u00dfung, Frau Kollegin!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":105,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Unfassbar!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":106,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Nicht zuletzt: Im Umfeld der Organtransplantation wurde die hier zur Debatte stehende altruistische, solidarische Bereitschaft als Akt der N\u00e4chstenliebe ausdr\u00fccklich auch von den Kirchen gelobt.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":107,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Sie sollten sich da vielleicht auch mal die Unterschiede angucken!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":108,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, abschlie\u00dfend: Aktuell gibt es in Deutschland circa 700 000 Menschen mit verschiedenen demenziellen Erkrankungen. Finden wir keine Gegenmittel, sind es bis 2050  1,5 Millionen. Wir alle wissen, dass das eine riesige gesellschaftliche Herausforderung ist. Ich betrachte es als ein Gebot der Humanit\u00e4t, dass wir auch aus der Perspektive der fortgeschritten Erkrankten denken und handeln. Wir haben einfach nicht das Recht - so empfinde ich das -, Menschen die Hoffnung zu nehmen, sich selbst mit auf den Weg zur Heilung dieser Krankheit zu machen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751736,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN, der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":110,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Petra Sitte. - N\u00e4chste Rednerin: Hilde Mattheis, SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751738,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":112,"sitzung":198,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Ich bin froh, dass die Vertreter der \u00c4nderungsantr\u00e4ge Schummer\/Schmidt und H\u00fcppe gesagt haben: Wir haben hohe Schutzstandards, und wir wollen sie nicht senken. - Jemand, der sagt: \u201eDiejenigen, die einem anderen Antrag zustimmen, wollen diese Schutzstandards senken\u201c, hat sich geirrt.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":113,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Ach ja?","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":114,"sitzung":198,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Dass die Schutzstandards unangetastet bleiben sollen, hei\u00dft: Bei eigenn\u00fctziger Forschung sollen der Betreuer bzw. die Betreuerin und auch die Ethikkommission nat\u00fcrlich mitsprechen. Derzeit gibt es f\u00fcr Eltern das Recht, einzuwilligen, dass an ihren minderj\u00e4hrigen Kindern geforscht wird. Diese hohen Schutzstandards, die alle dazu beitragen, dass wir die Sicherheit haben, dass diese Forschungsprojekte nicht ausufern, werden selbstverst\u00e4ndlich auch beim Thema \u201eGruppenn\u00fctzige Forschung an Nichteinwilligungsf\u00e4higen\u201c Anwendung finden. Das ist bislang von niemandem hier bestritten worden.\n\nJetzt geht es darum: Was ist der Unterschied zwischen gruppenn\u00fctziger Forschung und eigenn\u00fctziger Forschung? Wie viele andere fand auch ich sehr interessant, was uns die Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung gesagt haben.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":115,"sitzung":198,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das war doch nur einer!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":116,"sitzung":198,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Die Grenzen sind flie\u00dfend. Jeder, der an eigenn\u00fctziger Forschung teilnimmt, nachdem der Betreuer bzw. die Betreuerin und die Ethikkommission dem zugestimmt haben, hat wom\u00f6glich nicht direkt etwas davon, kann aber aufgrund der intensiveren Betreuung und Begleitung Nutzen daraus ziehen. Dies wird dann unter eigenn\u00fctziger Forschung verbucht.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":117,"sitzung":198,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Was reden Sie da f\u00fcr verquastes Zeug?","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":118,"sitzung":198,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Jetzt kommt der n\u00e4chste Punkt: Was unterscheidet eine Vorausverf\u00fcgung zur Teilnahme an einer gruppenn\u00fctzigen Forschung von dem, was wir bei der Patientenverf\u00fcgung und bei der Organspende schon kennen? Wenn wir diese Kriterien n\u00e4mlich auch hier anwenden w\u00fcrden, m\u00fcssten wir das, was wir bei der Patientenverf\u00fcgung und bei der Organspende kennen, logischerweise l\u00e4ngst infrage stellen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":119,"sitzung":198,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Armutszeugnis!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":120,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Wer macht das denn?","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":121,"sitzung":198,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Wir als Gesetzgeber werben aber f\u00fcr die Organspende","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":122,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Bei der Organspende geht es um Tote, nicht um Lebende!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":123,"sitzung":198,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"- Ich greife diesen Hinweis gerne auf.\n\nIm letzten Jahr gab es fast 700 Lebendspender. Ist das die Ausnahme? Nein, das ist nicht die Ausnahme, und auch hier gelten selbstverst\u00e4ndlich ganz hohe Schutzstandards.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":124,"sitzung":198,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Da waren keine Nichteinwilligungsf\u00e4higen dabei!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751752,"profile_url":null,"sequence":125,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":126,"sitzung":198,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"- Augenblick.\n\nNehmen wir den Fall an, dass ich nicht mehr einwilligungsf\u00e4hig bin und an einer gruppenn\u00fctzigen Forschung teilnehmen m\u00f6chte. Ich frage Sie: Worin besteht hier der Unterschied zwischen einer Patientenverf\u00fcgung, dem ge\u00e4u\u00dferten Willen zur Organspende und einer Vorausverf\u00fcgung? Auch bei der Vorausverf\u00fcgung gelten die Schutzmechanismen. Der Betreuer bzw. die Betreuerin sagt: \u201eJa, der Wille des Patienten vor 20 Jahren ist auch jetzt vorauszusetzen\u201c, und die Ethikkommission sagt: Das ist ein Projekt, das wir vertreten k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":127,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Bleiben Sie dabei, was Sie beantragen!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":128,"sitzung":198,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Hier gibt es also \u00fcberhaupt keinen gro\u00dfen Unterschied.\n\nWenn Sie jetzt sagen, die gruppenn\u00fctzige Forschung an Nichteinwilligungsf\u00e4higen soll verboten werden, dann w\u00fcrde das bedeuten, dass ich \u00fcber die Teilnahme meines minderj\u00e4hrigen Kindes an einem Forschungsprojekt verf\u00fcgen darf, w\u00e4hrend ich aber nicht mit 40 oder 50 Jahren sagen kann, dass ich im Falle meiner Nichteinwilligungsf\u00e4higkeit unter Beachtung der gegebenen Schutzma\u00dfnahmen an dem Forschungsprojekt teilhaben m\u00f6chte. Worin besteht hier bitte die Logik f\u00fcr Sie? F\u00fcr mich gibt es hier keine.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751756,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":130,"sitzung":198,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Ich komme jetzt zum Thema \u201e\u00c4rztliche Beratungspflicht\u201c. Das B\u00fcrgerliche Gesetzbuch kennt die M\u00f6glichkeit - das wurde schon zitiert -, auf eine Aufkl\u00e4rung zu verzichten. Wenn eine Vorausverf\u00fcgung abgegeben wird - auch das wurde schon gesagt -, wei\u00df niemand, um welches Forschungsprojekt es sich handelt. Uns wurde gesagt, Basisinformationen k\u00f6nne man in einem Faltblatt mitliefern.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":131,"sitzung":198,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":132,"sitzung":198,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Ja, aber ich glaube nicht, dass wir durch die \u00e4rztliche Beratungspflicht irgendeine sichere Information \u00fcber diese Basisinformationen hinaus liefern k\u00f6nnen. Warum sollten wir also bei der Organspende und bei der Patientenverf\u00fcgung keine \u00e4rztliche Beratungsverpflichtung vorsehen, bei diesem Thema aber schon? Auch das erschlie\u00dft sich mir nicht.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751760,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":134,"sitzung":198,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"All diese Dinge werden jetzt sehr emotional und auch unter ethisch-moralischen Gesichtspunkten diskutiert. Ich will hier niemandem die Redlichkeit absprechen, bitte aber auch darum, den jeweils anderen diese Redlichkeit ebenfalls nicht abzusprechen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":135,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Denken Sie bitte an Ihre Redezeit.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":136,"sitzung":198,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Sehr gerne.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":137,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ja.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":138,"sitzung":198,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Unter diesen Voraussetzungen bitte ich um die Unterst\u00fctzung des Antrags Dittmar\/Sitte\/Mattheis.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751766,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":140,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Der n\u00e4chste Redner: Dr. Harald Terpe f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":141,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich nehme zun\u00e4chst ein paar Stichworte derjenigen auf, die den jetzigen Schutzstandard bei nichteinwilligungsf\u00e4higen Patienten verlassen wollen, und fange mit dem Kollegen N\u00fc\u00dflein an, der den Begriff \u201eEigennutz\u201c in dieser Diskussion f\u00fcr mich abwegigerweise mit einer Negativkonnotation verbunden hat. Ich finde, das ist f\u00fcr diese Diskussion nicht angemessen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751769,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":143,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben jetzt wiederholt geh\u00f6rt, dass Patientenverf\u00fcgungen, Organtransplantationen und die von Ihnen angestrebte Probandenverf\u00fcgung in einen Topf geworfen werden. Ich komme zun\u00e4chst zu den Organtransplantationen:\n\nEs geht auf der einen Seite um postmortale Transplantationen. Sie erfolgen also nach dem Tode und haben mit dem Schutzstatus zu Lebzeiten \u00fcberhaupt nichts zu tun.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751771,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":145,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Die Lebendspende von Nichteinwilligungsf\u00e4higen ist verboten; sie gibt es gar nicht. Dazu muss man n\u00e4mlich einwilligungsf\u00e4hig sein und den konkreten Tatbestand abw\u00e4gen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751773,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":147,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Es ist unzul\u00e4ssig, das miteinander zu vermengen.\n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr Patientenverf\u00fcgungen. Die Patientenverf\u00fcgung ist ein Instrument, womit man \u00e4rztliches oder medizinisches Handeln am Lebensende sozusagen ablehnen will. Nach dem Informed Consent f\u00fcr Behandlungen im \u00e4rztlichen Bereich ist jeder Eingriff, der an einem informierten Patienten gegen seinen Willen vorgenommen wird, eine K\u00f6rperverletzung. Die Patientenverf\u00fcgung zielt darauf ab, diesen Informed Consent zu verlassen, indem verf\u00fcgt wird, keine Behandlung mehr haben zu wollen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751775,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":149,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Beim Probandenschutz geht es ja gerade darum, einen Eingriff vorzunehmen. Er entspricht, auch wenn er noch so klein ist, einer K\u00f6rperverletzung. Werfen Sie also nicht alle Begriffe in einen Topf, und bringen Sie sie nicht durcheinander.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751777,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":151,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt, liebe Kolleginnen und Kollegen, stellen Sie sich mit mir Folgendes vor: Ein naher Angeh\u00f6riger hat wegen einer schweren Krankheit seine Einwilligungsf\u00e4higkeit verloren. Ich w\u00fcrde nun mit der Frage konfrontiert, ob an ihm Forschungen zum Nutzen anderer durchgef\u00fchrt werden d\u00fcrfen, zu fremden Zwecken, jedenfalls nicht zum Wohle des mir Nahestehenden. Ich f\u00e4nde ein solches Ansinnen unversch\u00e4mt, es w\u00e4re eine schwere Zumutung f\u00fcr sein Leid und mein Mitgef\u00fchl.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751779,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":153,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Vermutlich w\u00fcrde ich noch emotionaler reagieren. Meine Emotionalit\u00e4t sch\u00fctzt meinen Angeh\u00f6rigen vor Verzweckung, noch bevor ich realisiere, dass es sich um eine schwerwiegende ethische Frage handelt.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":154,"sitzung":198,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"\u201eVerzweckung\u201c ist keine angemessene Ausdrucksweise!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":155,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Als gesetzgebender Abgeordneter f\u00fchle ich gerade wegen des Fehlens dieses skizzierten emotionalen Schutzschildes eine besondere Verantwortung f\u00fcr den nichteinwilligungsf\u00e4higen Schutzbefohlenen,","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751783,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":157,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"der sich gegen fremdn\u00fctzige Zwecklogik nicht wehren kann. Seien wir uns deswegen gemeinsam dieser bioethischen Dimension bewusst.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751785,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":159,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"In unserem Parlament war es bisher Tradition, dass medizinethische Fragen aus dem Parlament heraus debattiert und dann entschieden wurden, nicht aber auf der Basis von \u00c4nderungsantr\u00e4gen. Bislang sind wir damit gut gefahren, weil dies gen\u00fcgend Raum und Zeit f\u00fcr Gewissensentscheidungen erm\u00f6glichte. Da kann ich, wenn ich mich hier umgucke, schon einmal sagen: In dieser Hinsicht haben wir unsere Verpflichtung als Parlament nur teilweise erf\u00fcllt. Erinnern Sie sich an alle bioethischen Fragen, die wir diskutiert haben: Da war das Parlament voll bis zum letzten Platz und nicht nur so besetzt, wie es jetzt ist. Das hei\u00dft, meine Bef\u00fcrchtung ist folgende: Manchen ist noch gar nicht klar geworden, dass sich hinter diesem Gesundheitsthema eigentlich eine schwerwiegende bioethische Frage verbirgt.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751787,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":161,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt noch einmal zur Europ\u00e4ischen Kommission: Es ist schon vielfach darauf hingewiesen worden, dass wir als Bundestag 2012, 2013 einen einstimmigen Beschluss gefasst haben, \u00fcbrigens zusammen mit vielen Abgeordneten, die jetzt noch im Bundestag sind. Wahrscheinlich ist sogar die Mehrheit derjenigen, die damals zugestimmt haben, jetzt noch im Parlament. Aber es hat noch niemand darauf hingewiesen, was eigentlich der Ausgangspunkt war. Damals hat n\u00e4mlich die Europ\u00e4ische Kommission einen Vorschlag f\u00fcr eine Richtlinie verfasst und dort hineingeschrieben, dass fremdn\u00fctzige Forschung in Zukunft zugelassen werden soll. Wir wussten also, um welche Frage es da geht, und haben aus diesem Grunde unserer Regierung den R\u00fccken gest\u00e4rkt, genau daf\u00fcr einzutreten, dass unser Schutzstandard nicht durch europ\u00e4ische Richtlinienkompetenz ausgehebelt wird und dass wir genau diesen Schutzstandard bei uns erhalten.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751789,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":163,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, es sind gen\u00fcgend Argumente daf\u00fcr genannt worden, warum das notwendig ist: Es geht n\u00e4mlich um eine Verzweckung. Sie verwahren sich jetzt gegen die Verzweckung. So etwas wird in den Anh\u00f6rungen von Sachverst\u00e4ndigen gesagt.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":164,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Bitte denken Sie an die Redezeit.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":165,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Da sage ich als letzten Satz: Das widerspricht auch unserer Verfassung. Genau das darf nicht stattfinden.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751793,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":167,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. Ich bitte alle Fraktionen, sich diese Dinge zu Herzen zu nehmen und f\u00fcr den Antrag Schummer und andere zu stimmen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751795,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD und der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":169,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dr. Harald Terpe. - Der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Bundesregierung: Minister Hermann Gr\u00f6he.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751797,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":171,"sitzung":198,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Auch wenn es in dieser Debatte zuallererst um die Zul\u00e4ssigkeit sogenannter gruppenn\u00fctziger Forschung geht, m\u00f6chte ich doch zun\u00e4chst etwas zum Gesetzentwurf insgesamt sagen.\n\nWir setzen mit diesem Vierten AMG-\u00c4nderungsgesetz eine EU-Verordnung um, deren Ziel die Harmonisierung von Genehmigung, \u00dcberwachung und Verfahren klinischer Studien ist. Diese Harmonisierung wird dazu f\u00fchren, dass auch Menschen in unserem Land schneller Zugang zum medizinischen Fortschritt erhalten. Wer einmal erlebt hat, wie viele Menschen Hoffnung auf die M\u00f6glichkeit zur Beteiligung an einer solchen Studie setzen, wird wissen, was das bedeutet. Ich denke auch daran, dass im letzten Jahr die Europ\u00e4ische Arzneimittel-Agentur Zulassungen von Arzneimitteln zur\u00fcckgezogen hat, weil es zu Recht Zweifel an klinischen Studien in anderen Kontinenten gab. Es geht also im Kern um den Schutz von Patientinnen und Patienten und um den Zugang zum medizinischen Fortschritt.\n\nDarum geht es auch bei dem Thema, \u00fcber das wir hier mit gro\u00dfer Leidenschaft diskutieren. Diese Leidenschaft ist angemessen. Ich pers\u00f6nlich will aber auch sagen, worum es aus meiner Sicht nicht geht. Es geht nicht um eine Abw\u00e4gung zwischen Lebensschutz und Forschungsinteresse. W\u00fcrde es darum gehen - da kann ich wirklich auf mein Abstimmungsverhalten in der Vergangenheit hinweisen -, w\u00e4re f\u00fcr mich klar, dass ich auf der Seite des Lebensschutzes st\u00fcnde.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751799,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":173,"sitzung":198,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Deshalb lehne ich wie viele beispielsweise jede verbrauchende Embryonenforschung ab, bei der Lebensschutzinteressen gegen\u00fcber Forschungsinteressen hintangestellt werden. Nein, worum es heute geht, ist, wie wir in diesen schwierigen Fragen die Orientierung auf die Menschenw\u00fcrde, zu der wir alle verpflichtet sind, behalten.\n\nDazu aus meiner Sicht drei Anmerkungen.\n\nErstens. Gerade die Schw\u00e4chsten brauchen unseren Schutz.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751801,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":175,"sitzung":198,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Ich lehne die \u201eVerzweckung\u201c eines Menschen - ein Begriff aus der Anh\u00f6rung - ausdr\u00fccklich ab. Sie darf es nicht geben. Deswegen freue ich mich dar\u00fcber, dass es in Wahrheit bei allem notwendigen Ringen einen gro\u00dfen Konsens dar\u00fcber gibt und dass wir, egal welcher Antrag heute beschlossen wird, die strengste Regelung in der Europ\u00e4ischen Union haben und wir gemeinsam eine Forschung an Nichteinwilligungsf\u00e4higen ohne deren Einwilligung ablehnen. Daf\u00fcr hatten wir in Br\u00fcssel im Rahmen der Beauftragung durch den Bundestag gek\u00e4mpft. Dies haben wir durchgesetzt. Davon machen wir Gebrauch, unabh\u00e4ngig davon, welcher Antrag heute hier beschlossen wird.\n\nZweitens. Zum Menschsein geh\u00f6rt es auch, Leid lindern zu wollen, Krankheiten besser zu verstehen, ja heilen zu k\u00f6nnen. Mich bedr\u00fcckt der in Teilen - weniger hier, aber in der \u00f6ffentlichen Debatte - forschungsfeindliche Ton; denn gerade solche T\u00f6ne gef\u00e4hrden die notwendige Debatte \u00fcber die ethischen und rechtlichen Grenzen unseres Forschens.\n\nIch habe viele in Behandlung und Forschung t\u00e4tige \u00c4rztinnen und \u00c4rzte kennengelernt. Wir vertrauen Schwerstkranke und auch Kinder ihrem K\u00f6nnen, ihrem ethischen Kompass an. Nat\u00fcrlich ist eine gruppenn\u00fctzige Forschung ohne Nutzen f\u00fcr den Probanden etwas anderes. Aber genau diese \u00c4rztinnen und \u00c4rzte haben einen derartigen Generalverdacht wahrlich nicht verdient, meine Damen, meine Herren.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751803,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":177,"sitzung":198,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Drittens. Menschsein verwirklicht sich auch in der Wahrnehmung des Selbstbestimmungsrechts, auch wenn es weit dar\u00fcber hinausgeht. Dass das Selbstbestimmungsrecht auch Vorausverf\u00fcgungen f\u00fcr den Fall eigener Nichteinwilligungsf\u00e4higkeit umfasst, ja sogar zwingend umfassen muss, ist durch die Rechtsprechung und Gesetzgebung zur Patientenverf\u00fcgung immer wieder betont worden. Dabei k\u00f6nnen solche Verf\u00fcgungen beispielsweise einen Behandlungsabbruch oder einen Behandlungsverzicht vorgeben und damit eine Entscheidung treffen, die bis zur schnelleren Lebensbeendigung f\u00fchren kann. Um weit weniger geht es bei den Entscheidungen \u00fcber die Beteiligung an einer Studie, bei der Belastung und Risiko minimal sein m\u00fcssen.\n\nWir haben damit ja Erfahrungen durch die Anwendung der entsprechenden Regelung seit 2004 bei Kindern - auf die wir \u00fcbrigens, weil wir viel zu wenig ausdr\u00fccklich f\u00fcr Kinder zugelassene Arzneimittel haben, so dringend angewiesen sind. Ich m\u00f6chte doch sehr deutlich sagen, dass nach meiner \u00dcberzeugung auch die Anh\u00f6rung klar ergeben hat, dass die Verweise auf die Verordnung insgesamt deutlich machen, dass mit der Annahme des Gesetzentwurfes keine Schutzabsenkung f\u00fcr die Beteiligung Minderj\u00e4hriger an entsprechenden Studien verbunden ist.\n\nMeine Damen, meine Herren, diese drei Gedanken haben uns bei der Erarbeitung des Gesetzentwurfes geleitet. Ich will aber ausdr\u00fccklich sagen, dass ich es gut finde, dass wir - nach sehr intensiven parlamentarischen Beratungen und zwei Anh\u00f6rungen - Sorgen und Anfragen bez\u00fcglich des Gesetzentwurfes heute auch in Form von \u00c4nderungsantr\u00e4gen aufnehmen und uns insofern eine Weiterentwicklung vorgenommen haben. Deswegen unterst\u00fctze ich ausdr\u00fccklich den \u00c4nderungsantrag der Kollegen N\u00fc\u00dflein, Lauterbach, Henke und weiterer. Ich glaube, es ist gut, wenn wir mit den darin vorgesehenen Regelungen - etwa \u00fcber das klare Erfordernis einer \u00e4rztlichen Beratung im Vorfeld der eigenen Entscheidung - st\u00e4rker verdeutlichen, dass dieser Entscheidung im Zustand v\u00f6lliger geistiger Kr\u00e4fte eine reflektierte Entscheidung vorausgehen muss. Diese Reflexion muss nicht jedes Detail eines sp\u00e4teren Studiendesigns umfassen, aber die Grundprinzipien, nach denen eine solche Studie m\u00f6glich ist. Im \u00dcbrigen wird es f\u00fcr den Probanden die M\u00f6glichkeit geben, einzugrenzen, an welcher Art von Test er bereit ist mitzuwirken oder nicht.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":178,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Minister, erlauben Sie eine Zwischenfrage?","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":179,"sitzung":198,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Ja, gerne.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":180,"sitzung":198,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Vielen Dank auch, Herr Minister, dass Sie die Frage zulassen. Sie sprachen gerade \u00fcber die strengen Regeln. Was ist denn mit den schon vorhandenen strengen Regeln der Patientenverf\u00fcgung? Die unterliefen wir doch mit den Regelungen des Antrags Lauterbach, Gr\u00f6he und andere oder des Antrags Mattheis und andere, wenn wir einem von diesen Antr\u00e4gen folgen w\u00fcrden.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":181,"sitzung":198,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Die unterlaufen wir nicht. Zun\u00e4chst ist klar: Eine solche Probandenerkl\u00e4rung ist v\u00f6llig freiwillig.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":182,"sitzung":198,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Die Patientenverf\u00fcgung auch!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":183,"sitzung":198,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Wer sich nicht ausreichend beraten f\u00fchlt, wer darauf verzichtet, sich damit zu besch\u00e4ftigen, oder sich \u00fcberhaupt nicht damit besch\u00e4ftigen will, wird niemals in eine solche Studie einbezogen. Aber dass eine solche Erkl\u00e4rung m\u00f6glich ist, auch in Beziehung zu anderen Vorausverf\u00fcgungen, die ja eine ganz andere Lebenssituation betreffen - wie im Falle von Patientenverf\u00fcgungen -, ist klar. Und sollte es im Ausnahmefall - diesen Streit gibt es auch beim Verh\u00e4ltnis vom Organspendeausweis zur Patientenverf\u00fcgung - Interpretationsunsicherheiten geben,","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":184,"sitzung":198,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das Betreuungsrecht ist doch gar nicht abgedeckt, Herr Gr\u00f6he!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":185,"sitzung":198,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"wacht dar\u00fcber der Betreuer, und der Patient darf im Zweifel eben nicht einbezogen werden. Insofern gibt es diesen Widerspruch nicht.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":186,"sitzung":198,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das Betreuungsrecht ist doch gar nicht abgedeckt! Das wissen Sie!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":187,"sitzung":198,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Ich lege Wert darauf, dass es richtig ist, mit dem heute vorliegenden Antrag der Kollegen Lauterbach und weitere auch auf Kritiker zuzugehen. Ich will einmal deutlich sagen, weil das Stichwort \u201eVerzweckung\u201c aus der Anh\u00f6rung zitiert wurde, dass der Vorsitzende des Deutschen Ethikrats, Peter Dabrock, ausdr\u00fccklich erkl\u00e4rt hat, dass es bei Annahme dieses Antrages einen Schutz vor Verzweckung gibt und es um eine konkrete Ausgestaltung des Selbstbestimmungsrechts geht. Das wurde ebenso festgehalten wie die Aussagen des Bevollm\u00e4chtigten der EKD, der sich zwischenzeitlich sehr kritisch zum Gesetzentwurf ge\u00e4u\u00dfert hat und den jetzt vorliegenden Regelungsvorschlag als gangbaren Weg bezeichnet hat.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751815,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":189,"sitzung":198,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Meine Damen, meine Herren, wir streiten immer wieder um das Wort \u201eNotwendigkeit\u201c. Frau Kollegin Schmidt, Sie haben Herrn Professor Pantel zitiert.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":190,"sitzung":198,"speaker":"Ulla Schmidt [Aachen] [SPD]","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":"spd","text":"Ich h\u00e4tte auch andere zitiert! Ich hatte nicht so viel Zeit!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":191,"sitzung":198,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Sie k\u00f6nnten aber auch auf andere Professoren verweisen. Es ist interessant, dass man sich nur einen herauspickt. Wenn Sie Herrn Maier und Kollegen Schneider sehen -","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":192,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Wenn man nur vier Minuten Redezeit hat, ist das nachvollziehbar!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751820,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der SPD","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":194,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gr\u00f6he, erlauben Sie noch eine Zwischenfrage?","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":195,"sitzung":198,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"- ich w\u00fcrde jetzt gerne diesen Satz vollenden -, dann werden Sie jedenfalls - - Ich r\u00e4ume doch ein, dass es verschiedene Meinungen gibt. Sie haben, mit Verlaub, nur eine Meinung zitiert. Ich sage ausdr\u00fccklich: Ja, es gab Herrn Pantel, den Sie zu Recht zitieren. Es gibt aber auch andere, die eine gegenteilige Position haben. Vielleicht nehmen Sie auch noch zur Kenntnis, dass die, die eine andere Position haben als die, die Sie zitieren, den Medizinischen Fakult\u00e4tentag der Bundesrepublik Deutschland, den Verband der Universit\u00e4tsklinika der Bundesrepublik Deutschland, das Koordinierungszentrum f\u00fcr Klinische Studien auf ihrer Seite haben und den Arbeitskreis Medizinischer Ethik-Kommissionen in der Bundesrepublik Deutschland, auf den ja zu Recht ein Hohes Lied gesungen wurde. Das geh\u00f6rt dann auch dazu.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":196,"sitzung":198,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":197,"sitzung":198,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Im \u00dcbrigen gilt: Die konkrete Notwendigkeit muss eine Ethikkommission erstens pr\u00fcfen und zweitens bejahen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":198,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Aber das Votum wird ja nicht mehr geh\u00f6rt!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":199,"sitzung":198,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Dazu geh\u00f6rt ausdr\u00fccklich, dass sie feststellen muss, dass ein entsprechender Forschungsstudieninhalt in anderer Weise nicht erarbeitet werden kann. Insofern ist es, glaube ich, klar, dass hier ein hohes Ma\u00df an Schutz besteht.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751827,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":201,"sitzung":198,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Meine Damen, meine Herren, wir haben uns in dieser Legislaturperiode entschieden, in einem besonderen Kraftakt die Pflege von Menschen mit einer Demenz umfassend zu verbessern. F\u00fcr mich geh\u00f6rt dies eindeutig zur ersten Aufgabe, wenn es um Menschen mit demenzieller Erkrankung geht.\n\nAber ich bin genauso davon \u00fcberzeugt, dass es richtig, ja menschengem\u00e4\u00df ist, zu fragen, wie wir diese Krankheit besser verstehen und eines Tages auch heilen oder ihr vorbeugen k\u00f6nnen.\n\nIch zitiere abschlie\u00dfend noch einmal Peter Dabrock, den Vorsitzenden des Deutschen Ethikrats:\n\nWir brauchen Forschung und den Schutz der Schw\u00e4chsten. Beides, verantwortlich gestaltet, bedingt sich gegenseitig.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751829,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":203,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Hermann Gr\u00f6he. - N\u00e4chster Redner: Dr. Karl Lauterbach, SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751831,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":205,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich mich f\u00fcr die Debatte bedanken. Ich finde, die Debatte ist angemessen und emotional. Das Haus ist nicht komplett voll, aber wir haben uns sehr intensiv mit der Sachlage auseinandergesetzt, und es gibt gute Gr\u00fcnde f\u00fcr alle drei Antr\u00e4ge - das ist ganz klar -, sodass jeder, der nachher dar\u00fcber abstimmt, in gewisser Weise richtig entscheidet. Denn es ist tats\u00e4chlich eine Situation, in der es keine alleinig richtige Entscheidung gibt.\n\nIch will trotzdem f\u00fcr unseren Antrag werben, zu dem Herr N\u00fc\u00dflein und Herr Gr\u00f6he vorgetragen haben. Ich fange zun\u00e4chst einmal mit der ganz wichtigen faktischen Frage an: Ist es \u00fcberhaupt notwendig, bei fortgeschrittener Demenz Studien zu machen, oder hat der Sachverst\u00e4ndige Pantel, der schon zitiert wurde, recht, dass man alles bereits in fr\u00fcheren Stadien untersuchen kann?\n\nDas ist abwegig. Dann w\u00e4re die Demenz die einzige Erkrankung, bei der sich alle Stadien in fr\u00fchen Stadien untersuchen lie\u00dfen und es in sp\u00e4teren Stadien keine Ver\u00e4nderungen mehr g\u00e4be. Es ist bestens bekannt, dass die Demenz verschiedene Stadien durchl\u00e4uft, angefangen bei der beginnenden Neuroinflammation. Dann bauen sich Proteine auf; dann verhalten sich die Proteine, und zum Schluss folgt eine weitere Phase der Neuroinflammation und auch der Gef\u00e4\u00dfbesch\u00e4digung. Diese Stadien sind voneinander getrennt, und selbstverst\u00e4ndlich sind die sp\u00e4ten Stadien nur bei fortgeschrittener Erkrankung untersuchbar; das ist klar.\n\n\u00dcbrigens w\u00e4re, wenn das Argument von Herrn Pantel richtig w\u00e4re, bei fortgeschrittener Demenz gar keine eigenn\u00fctzige Forschung mehr n\u00f6tig.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":206,"sitzung":198,"speaker":"Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":"1786","speaker_party":"cducsu","text":"Genauso ist es!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":207,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"Denn dann w\u00fcrde auch bei der eigenn\u00fctzigen Forschung bei Demenz alles ausreichen, was in den fr\u00fcheren Stadien untersucht wird. Dann m\u00fcssten wir sagen: Bei fortgeschrittener Demenz brauchen wir gar keine Forschung mehr,","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":208,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Das sagt doch \u00fcberhaupt gar keiner! Um Gottes willen! Das ist Unsinn!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":209,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"weil sich im Gegensatz zu allen anderen Erkrankungen alles schon in den fr\u00fchen Erkrankungsstadien untersuchen l\u00e4sst. - Das ist nicht die Wahrheit.\n\nDie Wahrheit ist: Es gibt zahlreiche Untersuchungen. Ich nenne wegen der K\u00fcrze der Zeit nur ein paar,","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":210,"sitzung":198,"speaker":"Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":"1786","speaker_party":"cducsu","text":"Aber nicht wieder die aus Amerika!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":211,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"die derzeit durchgef\u00fchrt werden, zum Beispiel die Untersuchung mit dem sogenannten Pittsburgh Compound, bei der man mithilfe einer Positronenemissionstomografie feststellt, ob bei sp\u00e4ten Stadien der Demenz noch die M\u00f6glichkeit besteht, den Prozess umzukehren.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":212,"sitzung":198,"speaker":"Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":"1786","speaker_party":"cducsu","text":"Ist das ein minimaler Eingriff?","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":213,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"- Das ist kein minimaler Eingriff. Ich habe nicht gesagt, dass das ein minimaler Eingriff ist. Ich bringe aber jetzt einen minimalen Eingriff.\n\nWir lernen zunehmend, dass bei der fortgeschrittenen Demenz die sogenannten Interleukine - das sind Botenstoffe der Inflammation im Gehirn - eine gro\u00dfe Rolle spielen. Die lernen wir jetzt erst kennen. Wenn man wissen will, wie diese Botenstoffe wirken, dann muss man damit Blutuntersuchungen machen. Davon hat der Patient nichts, weil er derzeit keine Behandlung abwarten kann. Es ist nur deshalb derzeit m\u00f6glich, diese Studien zu machen, weil wir, wenn wir ehrlich sind, immer so tun, als w\u00fcrden wir diese Studien f\u00fcr den Patienten durchf\u00fchren. Die Wahrheit ist aber: Es ist eine gruppenn\u00fctzige Forschung.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":214,"sitzung":198,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":215,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr brauchen wir uns nicht zu sch\u00e4men. Das m\u00fcssen wir nicht verbergen. Aber wenn wir uns ehrlich machen, dann machen wir derzeit sehr viele Studien bei Demenzkranken, bei denen wir so tun, als w\u00e4ren sie zum Eigennutz. Dabei ist es Gruppennutz. Daher ist diese Debatte auch ein Fortschritt in der Ehrlichkeit.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751843,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":217,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt ist die Frage: Warum gibt es keine Klage, wenn gegen Gesetze versto\u00dfen wird? Das ist nicht zu fassen!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":218,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"Ich komme jetzt zum Kern. Wieso ist das keine Verzweckung? Wenn ich mich selbst f\u00fcr gruppenn\u00fctzige Forschung zur Verf\u00fcgung stelle, weil ich die Erkrankung erforschen oder bei der Erforschung der Krankheit helfen m\u00f6chte, an der ich selbst leide und an der durch die genetische Belastung beispielsweise meine eigenen Kinder m\u00f6glicherweise erkranken werden, und wenn ich dies nicht mache, um selbst zu profitieren, sondern um anderen - m\u00f6glicherweise meinen Kindern und auch der Gesellschaft - zu helfen, worin liegt dann die Verzweckung? Mit welchem Recht sprechen Sie Demenzerkrankten das Recht ab, sich selbst zu verwirklichen und zu sagen: \u201eIch bin von der Erkrankung befallen und m\u00f6chte noch einen Beitrag leisten, und zwar nach klaren Regeln\u201c? Das ist aus meiner Sicht keine Verzweckung, sondern Selbstverwirklichung, die auch Demenzkranken zusteht. Sie sind zu dem Zeitpunkt, zu dem sie sich zugunsten der Forschung aussprechen, nicht entm\u00fcndigt.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":219,"sitzung":198,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Entm\u00fcndigung gibt es \u00fcberhaupt nicht mehr, Herr Kollege!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":220,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"Ich komme nun zu der Argumentation, dass die Menschen m\u00f6glicherweise fixiert werden und sich nicht mehr wehren k\u00f6nnen. Herr H\u00fcppe, Sie haben v\u00f6llig recht: Das ist nicht akzeptabel. Das darf nie passieren. Aber das passiert derzeit bei der eigenn\u00fctzigen genauso wie bei der gruppenn\u00fctzigen Forschung. Wir m\u00fcssen das grunds\u00e4tzlich verbieten. Daher bin ich f\u00fcr Ihren Zusatz. Aber dieser Zusatz hat mit der eigentlichen Frage nichts zu tun; denn das gilt f\u00fcr jede Forschung an Demenzkranken und Nichteinwilligungsf\u00e4higen. Diese Vorsichtsma\u00dfnahme ist richtig.\n\nIch habe gro\u00dfen Respekt vor dem von Frau Mattheis initiierten Antrag, in dem es hei\u00dft, dass Selbstverwirklichung jedem zusteht und dass jeder f\u00fcr sich selbst entscheiden soll. Wir sind lediglich aus Sicherheitsgr\u00fcnden dazu \u00fcbergegangen, noch eine \u00e4rztliche Beratung vorzuschalten. Wir wollen dadurch das Sicherheitsniveau erh\u00f6hen. Ich nenne Ihnen ein Beispiel, das deutlich macht, warum das einen Unterschied macht. Ich kann als Patient, der sich im Fr\u00fchstadium einer Demenzerkrankung befindet und der viele Studien bereits kennt, sagen: Diese Untersuchung m\u00f6chte ich, jene aber nicht. - So haben viele Demenzerkrankte zu Recht Angst vor weiteren Liquorpunktionen. Wenn ich mich von einem Arzt beraten lasse und sie ausschlie\u00dfe, dann ist das ein wesentlicher Fortschritt. Dann ist nicht mehr alles erlaubt. Man kann aber auch sagen: Bei mir d\u00fcrfen bestimmte Blutuntersuchungen gemacht werden, aber ich m\u00f6chte keine bildgebende Positronenemissionstomografie, weil ich nicht fixiert werden m\u00f6chte. - F\u00fcr eine Positronenemissionstomografie muss der Patient fast immer fixiert werden. Auch wenn ich als Patient die Details der Studien noch nicht kenne, kann ich mit dem Arzt \u00fcber wichtige Fragen diskutieren und festlegen, was gemacht werden soll und was nicht.\n\nDas Gesetz deckt sicherlich den im von Frau Mattheis und ihren Kolleginnen und Kollegen eingebrachten \u00c4nderungsantrag formulierten Anspruch auf Selbstverwirklichung ab. Aber in Anbetracht der hohen ethischen Standards, die hier ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen, und auch, weil ich glaube, dass wir den Betreffenden so einen besseren Eindruck von dem Unterschied zwischen eigenn\u00fctziger und gruppenn\u00fctziger Forschung vermitteln, erh\u00f6hen wir das Sicherheitsniveau.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":221,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Lauterbach, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder Bemerkung von Renate K\u00fcnast?","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":222,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"Sehr gerne.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":223,"sitzung":198,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege, Sie haben darauf hingewiesen, dass eine \u00e4rztliche Aufkl\u00e4rung und Beratung aus Sicherheitsgr\u00fcnden notwendig sind. Ich versuche, zu verstehen, wie das zuk\u00fcnftige Verfahren aussehen soll. Bei Operationen und Forschungen, die voll gesch\u00e4fts- und einwilligungsf\u00e4hige Menschen betreffen, hat uns die Rechtsprechung \u00fcber mehrere Jahre in zunehmendem Ma\u00dfe Details vorgegeben. Zur Absicherung geht die Medizin bei Operationen und Behandlungsma\u00dfnahmen sehr detailliert und genau vor und erkl\u00e4rt, welche Nebenwirkungen zu erwarten sind und welche Langzeitsch\u00e4den auftreten k\u00f6nnen. Nun versuche ich, nachzuvollziehen, was Sie in Ihrem \u00c4nderungsantrag unter \u00e4rztlicher Aufkl\u00e4rung verstehen. Sie haben gesagt, dass das nicht in allen Details geregelt werden soll. Wenn aber eine Person heute schriftlich erkl\u00e4rt, dass sie sich in 10, 20 oder 30 Jahren einer gruppenn\u00fctzigen Forschung unterzieht: K\u00f6nnen Sie mir einmal genau erkl\u00e4ren, wie Sie als Arzt diese Person \u00fcber Details einer Forschung aufkl\u00e4ren wollen, die Sie noch gar nicht kennen, weil diese Forschung erst Jahrzehnte sp\u00e4ter betrieben wird? Ist diese Aufkl\u00e4rung nur ein Placebo? K\u00f6nnen Sie mir einmal genau erkl\u00e4ren, wie das gehen soll?","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":224,"sitzung":198,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt ist es gut!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":225,"sitzung":198,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Die Frage ist angekommen!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":226,"sitzung":198,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"- Ich habe Zeit und bleibe gerne zehn Minuten hier stehen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":227,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"Ich nenne Ihnen ein praktisches Beispiel. Da ich mich f\u00fcr die Alzheimerforschung sehr intensiv interessiere, habe ich vor drei Wochen Professor Richard Isaacson von der Cornell Universit\u00e4t besucht. Er f\u00fchrt Studien \u00fcber beginnende und fortgeschrittene Demenz durch, unter anderem bei Risikopatienten aus Upper East Side in Manhattan. In dieser Sprechstunde spricht er mit Patienten - ich habe selbst an einer solchen Sprechstunde teilgenommen -, bei denen die Demenz schon begonnen hat, und erkl\u00e4rt ihnen, wie die Studie funktioniert.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":228,"sitzung":198,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Eine Studie, die es noch nicht gibt!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":229,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"- Sie haben mich etwas gefragt. Bitte geben Sie mir die Ehre, dass ich das zu Ende f\u00fchren kann.\n\nIrgendwann wird dieser Patient, der jetzt an der Studie teilnimmt, nicht mehr in der Lage sein, die Fragen, die Isaacson ihm jetzt stellt, zu beantworten, weil er dann schlicht und einfach diese F\u00e4higkeit nicht mehr hat.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":230,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Darum geht es gar nicht!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":231,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"Ich kann zum Beispiel sagen, dass ich im Rahmen dieser Studie weiter diese oder jene Blutuntersuchung zulassen m\u00f6chte, aber an einer Liquorpunktion nicht mehr teilnehmen m\u00f6chte, ich kann zum Beispiel im Rahmen einer solchen Aufkl\u00e4rung erkl\u00e4ren, dass Genuntersuchungen gemacht werden d\u00fcrfen, dass ich aber nicht f\u00fcr Medikamententests zur Verf\u00fcgung stehe, oder ich kann zum Beispiel sagen, dass ich an Studien teilnehme, die die Cornell-Universit\u00e4t macht, aber nicht an Pharmastudien. Das alles sind hochrelevante Informationen, die der Patient versteht. Sie m\u00fcssen bedenken: Patienten, die sich f\u00fcr gruppenn\u00fctzige Studien zur Verf\u00fcgung stellen, sind sehr h\u00e4ufig Patienten, die jahrelang entweder schon die Risikofaktoren oder die fr\u00fchen Stufen der Demenz gehabt haben.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751859,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":233,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"Diese Gespr\u00e4che werden von Fachleuten gef\u00fchrt. Man kann aus \u00e4rztlicher Sicht sehr genau einengen, was der Patient sp\u00e4ter zulassen m\u00f6chte oder nicht.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751861,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":235,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Abschluss. Ich glaube, dass alle Argumente, die hier ausgebreitet werden, in gewisser Weise nachvollziehbar sind. Ich verstehe das hohe Schutzbed\u00fcrfnis. Ich glaube \u00fcbrigens auch nicht, dass wir dann, wenn wir die gruppenn\u00fctzige Demenzforschung nicht zulassen, wesentlich von der internationalen Forschung abgekoppelt sein werden. Der Ehrlichkeit halber muss ich zugeben: Die Studien, um die es hier geht, machen nur einen kleinen Teil der Studien aus. Wir werden nicht von der Forschung abgekoppelt.\n\nEs geht mir in erster Linie um das Selbstverwirklichungsargument bei h\u00f6chster Sicherheit und die M\u00f6glichkeit, einen Beitrag zu dieser Forschung zu leisten, insbesondere dann, wenn man selbst betroffen ist, dies wei\u00df und einen Beitrag leisten m\u00f6chte, damit diese Krankheit von anderen Betroffenen und von den eigenen Kindern abgewendet werden kann.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751863,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":237,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dr. Karl Lauterbach. - N\u00e4chster Redner: Uwe Schummer f\u00fcr die CDU\/CSU oder von der CDU\/CSU. Heute muss man es anders sagen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751865,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":239,"sitzung":198,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":"1700","speaker_party":"cducsu","text":"Kollege Lauterbach, die Teilhabe an einer klinischen Forschung auch an Menschen, die ihre Zustimmung nicht gegeben haben, als einen Akt der Selbstverwirklichung zu definieren, war heute eine sehr steile These.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751867,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":241,"sitzung":198,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":"1700","speaker_party":"cducsu","text":"Dar\u00fcber werden wir uns im Rahmen der Definition der Selbstverwirklichung noch einmal auseinandersetzen. Ich will noch eines sagen, n\u00e4mlich dass niemand von denjenigen, die den Antrag, den auch ich vertrete, mittragen, in seiner Rede irgendetwas Forschungsfeindliches gesagt hat.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751869,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":243,"sitzung":198,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":"1700","speaker_party":"cducsu","text":"Im Gegenteil, Ulla Schmidt hat gesagt: Wir sind ein Spitzenstandort der Gesundheitsforschung. Auch der Verband Forschender Arzneimittelhersteller sagte, dass zur Bek\u00e4mpfung von Demenz und anderen Krankheiten die Ausweitung der Gruppe auf diejenigen, die nicht f\u00e4hig sind, ihre Einwilligung zu klinischen Forschungen zu geben, nicht notwendig ist. Wenn auf der anderen Seite jetzt der Eindruck erweckt wird, dass Fortschritte erst dann m\u00f6glich sind, wenn die Gruppe erweitert wird, dann wird doch etwas vorgegaukelt, was selbst in der Forschungslandschaft nicht vertreten wird.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751871,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":245,"sitzung":198,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":"1700","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben aus guten Gr\u00fcnden bis Dezember letzten Jahres immer wieder einstimmig im Deutschen Bundestag beschlossen, dass Forschung nur dann sinnvoll und akzeptabel ist, wenn ein direkter individueller Nutzen vorauszusetzen ist. Dass man ihn nicht garantieren kann, ist klar; deshalb ist es Forschung. Es ist auch so, dass nat\u00fcrlich derjenige, der an Demenz erkrankt ist, auch Teil einer solchen Gruppe ist, weshalb man bei der Definition, was eigenn\u00fctzig oder auch f\u00fcr die betroffene Gruppe n\u00fctzlich ist, sehr vorsichtig sein muss. Es gibt im Grunde keine Notwendigkeit f\u00fcr eine neue Definition, um Forschung zu verbessern.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751873,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":247,"sitzung":198,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":"1700","speaker_party":"cducsu","text":"Die Frage ist, weshalb wir die Gruppe und diese Kriterien, die bis Dezember letzten Jahres galten, seit September dieses Jahres nicht mehr so definieren, und das, obwohl wir, wie mehrfach gesagt, in der Europ\u00e4ischen Union daf\u00fcr gesorgt haben, dass unsere deutschen Schutzstandards in die betreffende europ\u00e4ische Verordnung \u00fcbertragen wurden.\n\nWas hat sich in der Welt so fundamental ver\u00e4ndert? Dazu haben wir in Richtung der Vertreter der Wissenschaft in der Anh\u00f6rung Fragen gestellt. Darauf gab es keine Antworten. Es gibt keine fundamentale Ver\u00e4nderung, keine neue Erkenntnis. Daher ist es gut und sinnvoll, wenn man denen folgt, mit denen wir in besonderer Weise verbunden sind und die uns warnen, n\u00e4mlich die Angeh\u00f6rigen der Gruppe, die davon profitieren soll, beispielsweise die Deutsche Alzheimer Gesellschaft.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":248,"sitzung":198,"speaker":"Ulla Schmidt [Aachen] [SPD]","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":249,"sitzung":198,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":"1700","speaker_party":"cducsu","text":"Sie hat uns vehement aufgefordert, diesen Schritt nicht zu vollziehen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751877,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":251,"sitzung":198,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":"1700","speaker_party":"cducsu","text":"Auch die Deutsche Bischofskonferenz hat in einem Beschluss die Bef\u00fcrchtung zum Ausdruck gebracht, dass davon erhebliche Gefahren und Belastungen f\u00fcr eine extrem schutzbed\u00fcrftige Gruppe von Menschen - wie Demenzkranken im fortgeschrittenen Stadium - ausgehen. Die Deutsche Bischofskonferenz ist f\u00fcr mich als christlich orientierten Politiker ein wesentlicher, ein wichtiger Ratgeber in dieser ethischen Frage.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751879,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":253,"sitzung":198,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":"1700","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich kann Forschung nicht ohne weitere Eingriffe auskommen - dabei geht es ja nicht nur um Blutabnahme -, wenn sie bis zum Ende durchgef\u00fchrt werden soll. Am Ende will man auch schauen, wie sich Arzneimittel im K\u00f6rper verteilen. Dann kann es eben, wie geschildert wurde, zu einer Fixierung kommen, um CT-Aufnahmen zu erm\u00f6glichen. Ich wei\u00df, dass im Rahmen einer Staatenpr\u00fcfung mit Blick auf die UN-Behindertenrechtskonvention die Fixierung - als ein St\u00fcck Folter - dargestellt worden ist, als etwas, was man beseitigen sollte und was nicht mehr stattfinden darf.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751881,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":255,"sitzung":198,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":"1700","speaker_party":"cducsu","text":"Von daher ist die Fixierung eine wesentliche Ma\u00dfnahme. Ohne diese Ma\u00dfnahme w\u00e4re ein Abschluss der Forschung kaum m\u00f6glich.\n\nWie ist es, wenn wir Ja zu der vorgesehenen Ausweitung der klinischen Forschung sagen? Ich kann nur sagen - Hubert H\u00fcppe hat das dargestellt -: 2004 ist der erste Schritt eigentlich schon vollzogen worden, indem man Forschung an Kindern zugelassen hat. Heute m\u00fcssen wir uns sagen lassen: Weil damals, 2004, Forschung an Kindern zugelassen wurde, k\u00f6nnen wir sie jetzt auch an Erwachsenen ohne deren Einwilligungsm\u00f6glichkeit zulassen. - Ich brauche keine gro\u00dfe Fantasie, um zu ahnen, dass in f\u00fcnf Jahren der dritte Weg kommt. Das hei\u00dft, die schiefe Ebene ist dann erreicht. Es w\u00fcrde gesagt werden: Die ganzen b\u00fcrokratischen Hemmnisse, die dazu f\u00fchren, dass wir diese Forschung nicht wirklich durchf\u00fchren k\u00f6nnen, muss man beseitigen, damit man diese Forschung - sie ist ja schon beschlossen worden - \u00fcberhaupt praktizieren kann. - Dann sind auch diese Hemmnisse weg. Befindet man sich einmal auf der schiefen Ebene, geht es immer weiter nach unten.\n\nDeshalb hat die Bundesvereinigung Lebenshilfe zum Schutz ihrer Mitglieder und deren Kinder, die beispielsweise geistig behindert sind und in die Entscheidungen nie selbst einwilligen k\u00f6nnen, einstimmig beschlossen, dass die schiefe Ebene nicht mehr betreten werden soll, dass wir vielmehr D\u00e4mme halten sollen, die heute notwendiger denn je sind.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751883,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":257,"sitzung":198,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":"1700","speaker_party":"cducsu","text":"Wer selber Sterbebegleitung in der Familie erlebt hat, etwa bei einem Demenzkranken, wei\u00df: Diese Menschen brauchen eine helfende Hand, sie brauchen Menschen, die bei ihnen sind. Sie wollen auch keine Apparatemedizin. Es ist wichtig und richtig - da sind wir konform mit Hermann Gr\u00f6he -, dass wir die Palliativmedizin ausgebaut haben, dass wir den Hospizbereich ausgebaut haben. Aber dies alles wird mit einem solchen Beschluss, der nicht notwendig ist, konterkariert, durch den Menschen zu einem medizinischen Versuchsobjekt gemacht werden. Menschen in einer solchen Situation sind Objekt und nicht nur Subjekt des Handelns. Niemand, kein Arzt, und auch niemand, der eine Patientenverf\u00fcgung mit formulieren kann, wei\u00df 20 Jahre im Voraus, woran der Betreffende erkranken kann. Das kann auch ein Unfall sein. Man kann auch ins Koma fallen. Niemand kann vorhersehen, welche klinischen Forschungen in 20 Jahren betrieben werden, damit er dar\u00fcber im Detail aufkl\u00e4ren kann.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751885,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":259,"sitzung":198,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":"1700","speaker_party":"cducsu","text":"Wir w\u00fcrden damit erwarten, dass \u00c4rzte nichts anderes tun, als mit den Menschen einen Blick in die Glaskugel zu werfen - und das als Voraussetzung f\u00fcr eine so zentrale und schwerwiegende Entscheidung. Das halte ich aus christlicher \u00dcberzeugung nicht f\u00fcr akzeptabel, und deshalb gibt es diesen \u00c4nderungsantrag.\n\nEs ist wichtig, dass wir diese Debatte miteinander f\u00fchren. Es war wichtig, dass wir dieses Thema in der Anh\u00f6rung ausf\u00fchrlich gekl\u00e4rt haben, miteinander besprochen haben.\n\nRichtig ist: Je schw\u00e4cher der Mensch ist, gerade am Ende des Lebens, umso st\u00e4rker muss die Schutzfunktion des Staates sein. - Dieser Grundsatz muss bestehen bleiben. Das wollen wir so bewahren, und daf\u00fcr bitte ich um Ihre Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751887,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":261,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Uwe Schummer. - Die n\u00e4chste Rednerin: Martina Stamm-Fibich von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751889,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":263,"sitzung":198,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":"1612","speaker_party":"spd","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucher auf der Trib\u00fcne! 99 Prozent der sogenannten vierten AMG-Novelle sind unstrittig. Aber hinter dem einen verbleibenden Prozent verbirgt sich die umstrittene ethische Frage.\n\nAls Berichterstatterin der SPD-Bundestagsfraktion f\u00fcr das Thema Arzneimittel habe ich den Gesetzgebungsprozess von Anfang an begleitet, und ich habe mich \u00fcber die eine oder andere mediale Berichterstattung doch sehr gewundert. Medien sollten komplizierte Sachverhalte ihren Lesern bzw. Zuschauern verst\u00e4ndlich machen. Bei der vierten AMG-Novelle ist dies aus meiner Sicht nur unzureichend gelungen. Schnell waren Artikel mit Aussagen wie \u201eGesetz f\u00fcr Tests an Demenzkranken\u201c oder \u201eVersuchskaninchen Demenzkranke\u201c zu lesen. Das sch\u00fcrte \u00c4ngste, und es baute sich ein Schreckensszenario auf. Eine ausgewogene Diskussion gab es selten. Meist gab es nur einseitige Positionierungen.\n\nWir als Politik waren daran nicht unschuldig; denn der Paragraf zur gruppenn\u00fctzigen Forschung kam sp\u00e4t und fast unbemerkt in den Gesetzentwurf. Im Referentenentwurf der AMG-Novelle war die strittige Formulierung des neuen \u00a7 40b noch nicht enthalten. Im Gegenteil: Ausdr\u00fccklich wurde damals nochmals auf die Entschlie\u00dfung des Bundestages vom Januar 2013 gegen diese Art klinische Pr\u00fcfung verwiesen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751891,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":265,"sitzung":198,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":"1612","speaker_party":"spd","text":"Im Kabinettsentwurf tauchte dann die M\u00f6glichkeit fremdn\u00fctziger Forschung pl\u00f6tzlich auf - verbunden mit der Auflage, dass der Betreffende die Teilnahme zuvor in einer Patientenverf\u00fcgung erlaubt haben muss. Warum die Senkung des Schutzniveaus f\u00fcr genau diese vulnerable Personengruppe n\u00f6tig ist, l\u00e4sst der Entwurf aber offen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751893,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":267,"sitzung":198,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":"1612","speaker_party":"spd","text":"Die erste Lesung des Gesetzes wurde am 14. April dieses Jahres als Tagesordnungspunkt 17 in die Abendstunden verbannt. Die Reden wurden zu Protokoll gegeben. Doch zum Gl\u00fcck scheiterte dann im Sommer der Versuch, das Gesetz still und heimlich zu verabschieden. Gerade bei medizinethischen Themen ist ein breiter gesellschaftlicher Diskurs unabdingbar.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751895,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":269,"sitzung":198,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":"1612","speaker_party":"spd","text":"Mit der heutigen offenen und nicht durch die Fraktionsdisziplin gez\u00e4hmten Debatte bekommt die Thematik das einzig ad\u00e4quate Forum.\n\nIch unterst\u00fctze den Antrag \u201eSchummer, Schmidt, Vogler, Schulz-Asche, u. a.\u201c und m\u00f6chte an der aktuellen Rechtslage festhalten. Gruppenn\u00fctzige Studien an nichteinwilligungsf\u00e4higen Erwachsenen sollen verboten bleiben.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751897,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":271,"sitzung":198,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":"1612","speaker_party":"spd","text":"Vielen ist bis heute nicht bewusst, dass im Gesetzentwurf nicht ein einziges Mal das Wort \u201eDemenz\u201c oder \u201edemenzielle Erkrankung\u201c zu finden ist.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751899,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zustimmung der Abg. Ulla Schmidt [Aachen] [SPD]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":273,"sitzung":198,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":"1612","speaker_party":"spd","text":"Der Gesetzentwurf macht die gruppenn\u00fctzige Forschung an nichteinwilligungsf\u00e4higen Erwachsenen zum Thema, und zwar ohne Verkn\u00fcpfung mit dem Thema Demenz. Der Gesetzentwurf will also nicht nur Demenzstudien erm\u00f6glichen, sondern \u00f6ffnet T\u00fcr und Tor f\u00fcr Arzneiforschung zu einer Vielzahl von Krankheiten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bitte bedenken Sie bei Ihrer Entscheidung, ob Sie eine T\u00fcr \u00f6ffnen wollen, die wir nicht mehr zubekommen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751901,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":275,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Martina Stamm-Fibich. - Der n\u00e4chste Redner: Rudolf Henke von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751903,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":277,"sitzung":198,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte einige Punkte aufgreifen, die in der Diskussion eine Rolle gespielt haben und von denen ich das Gef\u00fchl habe, dass zum Teil Vorstellungen existieren, die nicht so richtig fundiert sind.\n\nFangen wir einmal mit der Frage an, ob es wirklich nur um das Thema Demenz geht. Ja, das Thema Demenz - Frau Sitte hat auf die Zahlen aufmerksam gemacht - bedr\u00fcckt uns besonders, weil es niemanden unter uns gibt, der im Kreis der Freunde oder Angeh\u00f6rigen keinen h\u00e4tte, der davon betroffen ist. Aber wenn wir \u00fcber Forschung an nichteinwilligungsf\u00e4higen Menschen sprechen, dann sprechen wir nicht nur \u00fcber das Thema Demenz,","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":278,"sitzung":198,"speaker":"Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":"1786","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wahr!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":279,"sitzung":198,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"sondern wir sprechen auch \u00fcber andere Krankheiten, f\u00fcr die es bisher keine Heilungschance in irgendeiner Weise gibt. Ein paar weitere Beispiele: Da sprechen wir \u00fcber Menschen, die mit Tollwut, Rabies, auf der Intensivstation liegen, oder \u00fcber Menschen, bei denen wir nicht wissen k\u00f6nnen, wie ihre Heilungsperspektiven sind, weil sie in einem Wachkoma liegen - die einen haben ein Absterben des Gehirns erlitten und die anderen haben ein Locked-in-Syndrom -, also in einer Situation, in der eine Chance besteht, dass sie aus diesem Wachkoma erwachen und wieder gesunden. Ich will daran erinnern, dass wir vor Jahren alle aufgeregt waren beim Rinderwahnsinn. Auch hier gibt es eine menschliche Form dieser Krankheit: die Creutzfeldt-Jakob-Krankheit. Diese Krankheit spielt heute in der Debatte keine Rolle. Aber damals war eine Verlaufsforschung zu dieser Krankheit das Gebot der Stunde.\n\nIch will damit sagen: Es sind nicht alles Therapiestudien, es geht nicht immer um die Einwirkung von Arzneimitteln.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":280,"sitzung":198,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Doch, es geht um klinische Studien! Arzneimittelstudien!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":281,"sitzung":198,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist gesagt worden, der vfa ist so bedeutend, weil er Arzneimittelstudien machen kann.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":282,"sitzung":198,"speaker":"Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":"1786","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht nur um Arzneimittel!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":283,"sitzung":198,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich gibt es auch Krankheitssituationen, in denen gar keine Arzneimittel zur Verf\u00fcgung stehen,","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":284,"sitzung":198,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Ja, aber wir reden hier \u00fcber Arzneimittelrecht!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":285,"sitzung":198,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"aber auch f\u00fcr diese Situationen muss man Forschungsm\u00f6glichkeiten zur Unterst\u00fctzung der Patienten haben, beispielsweise zu der Frage: Wie kann man ihnen die beste unterst\u00fctzende Pflege geben?","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":286,"sitzung":198,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Aber das ist doch gar nicht Gegenstand des Gesetzes!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":287,"sitzung":198,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Das kann nur anhand der Regeln stattfinden, die man f\u00fcr vergleichende Arzneimittelstudien anwendet. Nat\u00fcrlich setzen wir auch f\u00fcr diese klinische Forschung mit dem Arzneimittelgesetz den Standard, an den sich die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde, die Ethikkommissionen zu halten haben.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751915,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":289,"sitzung":198,"speaker":"Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":"1786","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sprechen nur \u00fcber Arzneimittel!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":290,"sitzung":198,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"N\u00e4chster Punkt. Ja, die Menschen haben gro\u00dfe Erwartungen. Ich glaube aber, dass sich Fortschritte eher in kleinen Schritten vollziehen werden und dass wir nicht erleben werden, dass \u00fcbermorgen das Arzneimittel zur Verf\u00fcgung steht, mit dem man den Schalter einfach umlegt und pl\u00f6tzlich f\u00fcr viele die T\u00fcr zur Heilung ge\u00f6ffnet ist. Es gibt das Versprechen der Selbstn\u00fctzigkeit, der Eigenn\u00fctzigkeit. Man muss \u00fcbersetzen, was damit gemeint ist: Es ist ein potenzieller, ein m\u00f6glicher, ein denkbarer Eigennutz. Bei vergleichenden Arzneimittelstudien wissen wir, wer das Arzneimittel und wer das Placebo bekommt. Man hat m\u00f6glicherweise in beiden F\u00e4llen Belastungen und Risiken. Nur die H\u00e4lfte hat \u00fcberhaupt eine Chance, von den Arzneimitteln zu profitieren. Aber dennoch sagen wir: Diese Studie kann durchgef\u00fchrt werden, weil sie einen potenziellen Eigennutzen vermittelt.\n\nEs wird gesagt: Keine einzige Studie ist untersagt worden. - Ja, aber es ist auch keine einzige Studie erlaubt worden.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":291,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Es ist ja auch nichts beantragt worden!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":292,"sitzung":198,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wissen doch gar nicht, unter welchen Voraussetzungen in Zukunft welche Ans\u00e4tze entwickelt werden.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":293,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Und zwar weltweit keine einzige Studie!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":294,"sitzung":198,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Aber es ist doch klar, dass niemand Antr\u00e4ge stellt, wenn er von vornherein annehmen kann, dass der Antrag nicht genehmigt wird.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751922,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":296,"sitzung":198,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Dann wird gefragt: Kann man im Voraus informiert sein? Kann man im Voraus wissen, worin man einwilligt?","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":297,"sitzung":198,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Nein, kann man nicht!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":298,"sitzung":198,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die Frage. Das h\u00e4ngt davon ab, welche Erkl\u00e4rung man abgibt. Wir haben heute im Patientenverf\u00fcgungsrecht die M\u00f6glichkeit, weit im Voraus zu sagen: Ich m\u00f6chte niemals an Maschinen h\u00e4ngen, ich m\u00f6chte niemals beatmet werden, ich m\u00f6chte niemals k\u00fcnstliche Ern\u00e4hrung haben. - Wenn man das f\u00fcr sich erkl\u00e4rt, ist diese Erkl\u00e4rung f\u00fcr die gesundheitliche Versorgung bindend. Ob sie sinnvoll oder nicht sinnvoll ist, wird im Einzelnen nicht \u00fcberpr\u00fcft. Weil es m\u00f6glich ist, diese Entscheidung zu treffen, frage ich mich: Wo liegt eigentlich der Unterschied, wenn man eine solche Entscheidung auch f\u00fcr andere Bedingungen als den Abbruch von Therapien trifft, wenn man eben nicht unterbindet, dass bestimmte Therapien stattfinden, sondern erkl\u00e4rt, dass man bereit ist, an bestimmten Ma\u00dfnahmen mitzuwirken, die dem Erkenntnisgewinn dienen und mit denen m\u00f6glicherweise nicht mehr einem selber, aber anderen geholfen werden kann?\n\n\u00dcbrigens - nur damit sich keiner Illusionen macht -: Im Grunde akzeptiert das jeder von uns; denn jeder von uns ist damit einverstanden, dass es m\u00f6glich ist, sich vor einer Narkose damit einverstanden zu erkl\u00e4ren, dass man einer Operation unterzogen wird.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":299,"sitzung":198,"speaker":"Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":"1786","speaker_party":"cducsu","text":"Zum eigenen Nutzen!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":300,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Da gibt es aber einen individuellen Nutzen! Es wird ja immer verr\u00fcckter!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":301,"sitzung":198,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich eine solche Erkl\u00e4rung vor einem Eingriff abgebe, dann ist auch das eine Vorausverf\u00fcgung;","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":302,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Aber da gibt es einen individuellen Nutzen!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":303,"sitzung":198,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"denn in dem Moment, in dem die Operation beginnt, habe ich meine Einwilligungsf\u00e4higkeit l\u00e4ngst verloren, in dem Moment bin ich narkotisiert und kann nicht mehr einwilligen. Trotzdem gilt diese Vorausverf\u00fcgung auch f\u00fcr diesen Moment.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":304,"sitzung":198,"speaker":"Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":"1786","speaker_party":"cducsu","text":"Aber es gibt einen Eigennutzen! Wo ist denn da der Gruppennutzen?","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":305,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Henke, erlauben Sie eine Zwischenfrage von Frau Ha\u00dfelmann?","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":306,"sitzung":198,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, gern.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":307,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Aber lassen Sie mich erst mal etwas sagen. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind in einer sehr intensiven Debatte. Ich bitte diejenigen, die jetzt andere Gespr\u00e4che f\u00fchren wollen, dies nicht hier im Raum zu tun, sondern sich hinzusetzen und dieser Debatte zu folgen. Sie ist intensiv, und sie verdient es, dass den Kolleginnen und Kollegen, die hier am Redepult stehen oder Zwischenfragen stellen, Aufmerksamkeit geschenkt wird, auch im Interesse derjenigen, die zuh\u00f6ren wollen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751935,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU], Sabine Dittmar [SPD] und Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":309,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Bitte setzten Sie sich hin, und h\u00f6ren Sie den Kolleginnen und Kollegen zu. Es geht in Richtung Ende der Debatte, aber wir sind noch nicht am Ende, und jeder Kollege hat das Recht, dass ihm hier im Haus Aufmerksamkeit geschenkt wird. - Bitte, Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":310,"sitzung":198,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Vielen Dank, Herr Kollege Henke, f\u00fcr die Zulassung der Frage. Aber jetzt mal ganz im Ernst: Sie wollen uns doch nicht erkl\u00e4ren, dass die Vorauserkl\u00e4rung bei einer Narkose, die in diesem Gesetzentwurf vorgesehene Probandenerkl\u00e4rung und die Patientenverf\u00fcgung mit Blick auf die Frage, was das denn eigentlich bedeutet, in irgendeiner Art und Weise auf eine Stufe zu stellen sind.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751938,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":312,"sitzung":198,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Es kann doch nicht ernsthaft Ihr Interesse sein, dem Haus das so zu erl\u00e4utern.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751940,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":314,"sitzung":198,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin, was ich deutlich zu machen versucht habe,","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":315,"sitzung":198,"speaker":"Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":"1786","speaker_party":"cducsu","text":"Ist nicht logisch!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":316,"sitzung":198,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"ist, dass es m\u00f6glich sein muss, Vorausverf\u00fcgungen f\u00fcr einen Zeitpunkt zu treffen, zu dem man die eigene Einwilligungsf\u00e4higkeit nicht mehr zu Gebote hat. Diese M\u00f6glichkeit muss es geben, und diese M\u00f6glichkeit wird nat\u00fcrlich bei jeder unter Narkose stattfindenden Operation in Deutschland einger\u00e4umt.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":317,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Aber das ist doch ein konkreter Fall! Wir reden doch \u00fcber eine ganz andere Sachlage!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":318,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Harald Terpe [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Das sind aber ganz konkrete Umst\u00e4nde!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":319,"sitzung":198,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es nicht m\u00f6glich w\u00e4re, \u00fcberhaupt eine Vorausverf\u00fcgung f\u00fcr den Zeitpunkt zu treffen, zu dem man die Einwilligungsf\u00e4higkeit eingeb\u00fc\u00dft hat, dann m\u00fcsste das ja bedeuten, dass man im Grunde immer gegen Recht versto\u00dfen w\u00fcrde, wenn man sich damit einverstanden erkl\u00e4rte, dass man zu einem Zeitpunkt beispielsweise operiert wird, zu dem man die Einwilligungsf\u00e4higkeit verloren hat.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":320,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Harald Terpe [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":321,"sitzung":198,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Insofern sage ich: Die zentrale Frage, \u00fcber die wir heute hier diskutieren, ist nicht die Frage des Schutzniveaus. Das Schutzniveau ist gewaltig: Wir haben eine Bundesoberbeh\u00f6rde, die jede einzelne Studie zu pr\u00fcfen hat. Wir haben \u00f6rtliche Ethikkommissionen, die jede einzelne Studie zu pr\u00fcfen haben.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":322,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Die Sie gerade mit dem Gesetzentwurf entmachten!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":323,"sitzung":198,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Der Pr\u00fcfplan ist im Einzelnen vorzulegen. Dieser Pr\u00fcfplan ist im Einzelnen darauf zu pr\u00fcfen, ob er mit der Willenserkl\u00e4rung desjenigen \u00fcbereinstimmt, der sich einverstanden erkl\u00e4rt hat. Wir haben im EU-Recht die Generalklausel: Der Pr\u00fcfungsteilnehmer wird so weit wie m\u00f6glich in den Einwilligungsprozess einbezogen. - Das schlie\u00dft auch den nat\u00fcrlichen Willen mit ein, auf den der Antrag von Hubert H\u00fcppe abzielt und gegen dessen Annahme ich nichts habe.\n\nDer einzige Punkt, \u00fcber den wir diskutieren und entscheiden m\u00fcssen, ist die Frage, ob man im Voraus die Freiheit hat, dar\u00fcber zu entscheiden, dass man sich an einem Forschungsprojekt beteiligt. Das ist die zentrale Frage. Diese Entscheidung darf jeder Elternteil, jeder Erziehungsberechtigte f\u00fcr seine eigenen Kinder treffen. Im Jahr 2004 haben wir das so entschieden,","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":324,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Harald Terpe [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Aber das ist ein konkreter Fall mit konkreten Umst\u00e4nden!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":325,"sitzung":198,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"und es ist auch notwendig, dass wir das so entschieden haben. Es kann doch nicht sein, dass ein Erwachsener eine Entscheidung dar\u00fcber treffen kann, ob sein Kind an Forschungsprojekten beteiligt wird - es wird nat\u00fcrlich nicht selbst gefragt; dar\u00fcber darf der Erwachsene entscheiden -, aber nicht \u00fcber sich selbst bestimmen und sagen darf: In zwei Jahren, wenn bei mir die Demenz so weit ist, dass ich meinen Verstand verloren habe, dann bin ich bereit, mich an einer solchen Forschung zu beteiligen. - Das wollen wir verbieten? Das wollen wir untersagen? Ich finde, das kann nicht sein. Deswegen bitte ich Sie sehr herzlich um die Zustimmung zu dem \u00c4nderungsantrag, den ich mit anderen Kollegen gestellt habe.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751953,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":327,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen nichts verbieten! Das ist Gesetz! Das ist die aktuelle Rechtslage!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":328,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Henke. - Ich m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen - und das gilt f\u00fcr alle -: Wir sind nicht am Ende der Debatte. Es sprechen noch zwei Kollegen. Ich bitte Sie, die Gespr\u00e4che einzustellen und den Kollegen die n\u00f6tige Aufmerksamkeit zu schenken.\n\nN\u00e4chste Rednerin: Sabine Dittmar von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751956,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":330,"sitzung":198,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":"1561","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag Mattheis\/Dittmar werben und Ihnen meine Gr\u00fcnde daf\u00fcr nennen.\n\nVertreter der Grundlagenforschung haben mir sehr deutlich dargelegt, dass klinische Forschung auch mit nichteinwilligungsf\u00e4higen Probanden notwendig ist,","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":331,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Wer denn?","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":332,"sitzung":198,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":"1561","speaker_party":"spd","text":"um diese vulnerable Patientengruppe nicht vom medizinischen Fortschritt abzukoppeln.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":333,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Wie hei\u00dfen die denn?","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":334,"sitzung":198,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":"1561","speaker_party":"spd","text":"Mit einer gro\u00dfen Mehrheit von 80 Prozent hat sich daher der Arbeitskreis Medizinischer Ethik-Kommissionen, der sich aus den 50 nationalen Ethikkommissionen zusammensetzt, f\u00fcr die Zulassung von gruppenn\u00fctzlicher Forschung ausgesprochen. Mit unserem \u00c4nderungsantrag schlagen wir einen Weg vor, um den besonderen Schutzbed\u00fcrfnissen dieser vulnerablen Patientengruppe gerecht zu werden und notwendige Forschung zu erm\u00f6glichen; denn nur, wenn ich in einwilligungsf\u00e4higem Zustand festlege, dass ich meine Einbeziehung in gruppenn\u00fctzliche Forschung gestatte, komme ich sp\u00e4ter als Proband infrage. Wenn ich nichts regele und keine Erkl\u00e4rung abgebe, bleibt es beim Status quo.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751962,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Hilde Mattheis [SPD]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":336,"sitzung":198,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":"1561","speaker_party":"spd","text":"Wer nie einwilligungsf\u00e4hig war, zum Beispiel geistig behinderte Menschen von Kindheit an, der wird auch niemals in Studien einbezogen, Herr Kollege Schummer.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751964,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Daniela De Ridder [SPD]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":338,"sitzung":198,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":"1561","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr mich ist die Voraberkl\u00e4rung Ausdruck meines Selbstbestimmungsrechtes, und sie ist kein Freibrief f\u00fcr ungez\u00fcgelte Forschung an Nichteinwilligungsf\u00e4higen. Bundesoberbeh\u00f6rde und Ethikkommissionen pr\u00fcfen immer sehr genau, ob eine Studie gem\u00e4\u00df dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip nicht auch mit einwilligungsf\u00e4higen Probanden erfolgen k\u00f6nnte.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal ausdr\u00fccklich betonen, dass Interventionen w\u00e4hrend einer Studie nur minimal belastend sein d\u00fcrfen, und was minimal ist, das hat der deutsche Gesetzgeber definiert, als er die gruppenn\u00fctzliche Forschung bei Minderj\u00e4hrigen erlaubte: zum Beispiel Urinproben, zus\u00e4tzliche Blutproben, Blutdruckmessen, aber ganz sicher keine Zwangsfixierung und auch keine, Kollege Lauterbach, Liquorpunktion.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751966,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Hilde Mattheis [SPD]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":340,"sitzung":198,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":"1561","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, eine entscheidende Rolle kommt dem gesetzlichen Vertreter zu. Er muss letztendlich nach dann erfolgter Aufkl\u00e4rung entscheiden, ob der vorab ge\u00e4u\u00dferte Wille noch mit der aktuellen Situation \u00fcbereinstimmt, und niemals \u00fcbertrumpft der Vorabwille den gegebenenfalls auch nur vermuteten aktuellen Willen. Das ist eine hohe Anforderung, die wir an den Betreuer stellen. Aber diese Kolleginnen und Kollegen m\u00fcssen ja auch dar\u00fcber entscheiden, ob die Teilnahme an einer eigenn\u00fctzigen klinischen Studie m\u00f6glich ist. So ist es also nichts Neues.\n\nKolleginnen und Kollegen, Sie werden sich vielleicht wundern, dass ich als \u00c4rztin eine verpflichtende \u00e4rztliche Aufkl\u00e4rung bei der Voraberkl\u00e4rung ablehne. Eine solche Aufkl\u00e4rung k\u00f6nnte nur sehr allgemein sein: \u00fcber Sinn und Zweck, \u00fcber Gruppennutzen, Individualnutzen, Fremdnutzen und \u00fcber m\u00f6gliche Interventionen. Das kann genauso gut, wenn nicht in manchen F\u00e4llen sogar besser, in einer standardisierten, fachlich fundierten schriftlichen Form erfolgen, \u00e4hnlich wie wir dies bei Patientenverf\u00fcgungen und Organspendeausweisen praktizieren. Nat\u00fcrlich hat man immer das Recht auf \u00e4rztliche Beratung; aber eine Pflicht zur Beratung darf es nicht geben,","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751968,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Hilde Mattheis [SPD]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":342,"sitzung":198,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":"1561","speaker_party":"spd","text":"da davon eine G\u00fcltigkeit der Voraberkl\u00e4rung abh\u00e4ngig gemacht werden kann.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":343,"sitzung":198,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Aber f\u00fcr jede OP gibt es die!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":344,"sitzung":198,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":"1561","speaker_party":"spd","text":"Kolleginnen und Kollegen, wir entscheiden heute, ob wir eine vulnerable Patientengruppe von erwartbarem medizinischen Fortschritt abkoppeln oder Forschung unter hohen Schutzstandards zulassen. Derzeit sind wir - das ist f\u00fcr mich ein moralisch-ethisches Dilemma - Nutznie\u00dfer von Zulassungsstudien, die im Ausland durchgef\u00fchrt wurden,","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":345,"sitzung":198,"speaker":"Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":"1786","speaker_party":"cducsu","text":"Wurden sie ja nicht!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":346,"sitzung":198,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":"1561","speaker_party":"spd","text":"von Studien, die bei den Schutzstandards, die die Kollegen H\u00fcppe, Schmidt und Schummer w\u00fcnschen, nicht zul\u00e4ssig w\u00e4ren.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":347,"sitzung":198,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"K\u00f6nnen Sie mir eine Studie nennen?","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":348,"sitzung":198,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":"1561","speaker_party":"spd","text":"Deshalb bin ich davon \u00fcberzeugt, dass der Weg, den wir vorschlagen, der richtige ist, n\u00e4mlich klinische Studien unter sehr hohen Schutzstandards zuzulassen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751976,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":350,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollegin Dittmar. - Der letzte Redner in der Debatte: Dirk Heidenblut aus der SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751978,"profile_url":null,"sequence":351,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":352,"sitzung":198,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":"1490","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Um es vorweg zu sagen: Ich bitte Sie dringend: Stimmen Sie dem Antrag von Schmidt und Schummer zu, und sorgen Sie daf\u00fcr, dass wir das h\u00f6chste Schutzniveau f\u00fcr Menschen, die nicht einwilligungsf\u00e4hig sind, erhalten,","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751980,"profile_url":null,"sequence":353,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":354,"sitzung":198,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":"1490","speaker_party":"spd","text":"wenn sie keinerlei Nutzen von der Arzneimittelforschung, der sie unterworfen werden sollen, haben. Zu allen anderen Antr\u00e4gen sage ich: Nat\u00fcrlich geht es dabei um die Aufhebung dieses Schutzniveaus.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751982,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":356,"sitzung":198,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":"1490","speaker_party":"spd","text":"Es geht bei unserem Antrag nicht darum - dagegen verwahre ich mich ausdr\u00fccklich -, dass irgendjemand von der medizinischen Forschung abgekoppelt wird. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Forschungen betrieben werden; sie werden ja auch betrieben. Es gibt auch \u00fcberhaupt keinen Nachweis daf\u00fcr - in der ganzen Anh\u00f6rung ist nicht ein einziger Nachweis erbracht worden -, dass im Ausland irgendetwas wild erforscht worden w\u00e4re, was man hier nicht erforschen k\u00f6nnte.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751984,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":358,"sitzung":198,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":"1490","speaker_party":"spd","text":"Deutschland ist ein guter Forschungsstandort. Ja, wir kommen weiter und wir m\u00fcssen auch weiterkommen bei der Alzheimerforschung und in anderen Forschungsbereichen. Aber das verhindert unser Antrag nicht. Unser Antrag verhindert es vielmehr, dass der Schutzstandard von Menschen abgesenkt wird.\n\nJetzt komme ich auf Selbstverwirklichung - das halte ich f\u00fcr den v\u00f6llig falschen Ansatz - bzw. Selbstbestimmung zu sprechen. Nein, es geht hier nicht um Selbstbestimmung. Es geht um die Frage, ob die Wissenschaft Zugriff auf bestimmte Personengruppen erhalten soll. Die Selbstbestimmung soll lediglich ins Gesetz eingef\u00fchrt werden, um einen vermeintlich neuen Schutzmechanismus aufzubauen. Dazu ist sie aber nicht da.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751986,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":360,"sitzung":198,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":"1490","speaker_party":"spd","text":"Diese Selbstbestimmung l\u00e4uft im \u00dcbrigen ins Leere - das ist mehrfach gesagt worden -, weil das nur eine vermeintliche Selbstbestimmung ist: Ich stelle eine Blankovollmacht aus, und ich werde vermeintlich beraten. Lieber Kollege Lauterbach, ja, ich kann dem Arzt sagen, dass ich mir kein Blut abnehmen lassen m\u00f6chte, und mit dieser selbstbestimmten Entscheidung schlie\u00dfe ich obendrein alle Forschungsvorhaben aus. Das ist nun auch wenig sinnvoll. - Ich erhalte also eine vermeintliche Selbstbestimmung, habe aber nicht die M\u00f6glichkeit, auszusteigen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":361,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch gar nicht! Das ist falsch, objektiv falsch!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":362,"sitzung":198,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":"1490","speaker_party":"spd","text":"Das ist einer der Gr\u00fcnde, warum die Deutsche Alzheimer Gesellschaft sagt: Nein, das wollen wir nicht.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751990,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":364,"sitzung":198,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":"1490","speaker_party":"spd","text":"All denen, die die Selbstbestimmung so in den Vordergrund stellen, sage ich: Es gab an dieser Stelle doch \u00fcberhaupt keinen Druck von irgendjemandem, der sich eingezw\u00e4ngt oder fremdbestimmt f\u00fchlt. Der Druck kam doch ausschlie\u00dflich von der Wissenschaft, weil man Forschung machen m\u00f6chte.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751992,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":366,"sitzung":198,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das sind aber lange zwei Minuten!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":367,"sitzung":198,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":"1490","speaker_party":"spd","text":"Hier wird die Idee der Selbstbestimmung genutzt, um eine vermeintliche Sicherheit vorzuschieben. Das geht nicht. Das macht \u00fcberhaupt keinen Sinn.\n\nZur T\u00fcr\u00f6ffnungsfunktion. Wenn die vorliegenden Antr\u00e4ge durchkommen, werden wir in den kommenden 15 bis 20 Jahren feststellen, dass sie der Forschung \u00fcberhaupt nichts bringen, weil das im Zweifel erst in Patientenverf\u00fcgungen oder woanders verankert werden muss. Nat\u00fcrlich kommt dann der Ruf: Ihr habt ja schon eingesehen, dass das n\u00f6tig ist; das bringt aber alles nichts; jetzt m\u00fcssen wir die Schutzmechanismen doch ein bisschen weiter aushebeln. - Das wollen wir doch wohl nicht.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751995,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":369,"sitzung":198,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":"1490","speaker_party":"spd","text":"Deshalb kann ich nur dringend bitten: Sagen Sie Ja zu unserem Antrag, zu dem Antrag Schmidt\/Schummer, und sagen Sie Nein zu den anderen Antr\u00e4gen. Dann haben wir wieder eine klare, gesch\u00fctzte Regelung.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751997,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":371,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zu den Abstimmungen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751999,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":373,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"- Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen, jetzt konzentriert zu sein und ihre Gespr\u00e4che einzustellen. Das gilt f\u00fcr alle Kolleginnen und Kollegen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Vierten Gesetzes zur \u00c4nderung arzneimittelrechtlicher und anderer Vorschriften. Der Ausschuss f\u00fcr Gesundheit empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/10056, \u00fcber Artikel 2 Nummer 11 - \u00a7 40b - des Gesetzentwurfes der Bundesregierung auf Drucksachen 18\/8034 und 18\/8333 einen Beschluss herbeizuf\u00fchren. Eine inhaltliche Beschlussempfehlung wird zu dieser Vorschrift nicht abgegeben.\n\nEs liegen vier \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge, n\u00e4mlich der \u00c4nderungsantrag der Abgeordneten Uwe Schummer, Ulla Schmidt und weiterer Abgeordneter, der \u00c4nderungsantrag der Abgeordneten Hilde Mattheis und Sabine Dittmar sowie der \u00c4nderungsantrag der Abgeordneten Georg N\u00fc\u00dflein, Karl Lauterbach und weiterer Abgeordneter, betreffen die gruppenn\u00fctzige klinische Pr\u00fcfung von Arzneimitteln an nichteinwilligungsf\u00e4higen Personen. Hierzu ist namentliche Abstimmung verlangt. Wird einer dieser \u00c4nderungsantr\u00e4ge angenommen, bekommt er also mehr als 50 Prozent der abgegebenen Stimmen, entf\u00e4llt die Abstimmung \u00fcber die anderen dieser drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich werde daher die Sitzung jeweils bis zum Vorliegen des Ergebnisses der namentlichen Abstimmung \u00fcber den jeweiligen \u00c4nderungsantrag unterbrechen, damit wir die Stimmen ausz\u00e4hlen und anhand des Ergebnisses feststellen k\u00f6nnen, ob es weitere Abstimmungen gibt oder ob ein Antrag bereits die Mehrheit der anwesenden Kolleginnen und Kollegen gefunden hat. Im Anschluss an die letzte namentliche Abstimmung stimmen wir \u00fcber den \u00c4nderungsantrag des Abgeordneten Hubert H\u00fcppe ab. - Ich hoffe, alle Kolleginnen und Kollegen konnten dem folgen.\n\nWir kommen jetzt zu der ersten namentlichen Abstimmung, n\u00e4mlich der Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Abgeordneten Uwe Schummer, Ulla Schmidt und weiterer Abgeordneter. Das ist der Antrag auf Drucksache 18\/10233. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Sind alle Urnen mit Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern besetzt? - Die erste namentliche Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 18\/10233 ist er\u00f6ffnet.\n\nGibt es eine Kollegin oder einen Kollegen, die oder der noch nicht abgestimmt hat? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die Stimmkarten auszuz\u00e4hlen.\n\nDas Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen in wenigen Minuten bekannt gegeben. Bis dahin ist die Sitzung unterbrochen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752001,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 15.07 bis 15.14 Uhr","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":375,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Ich bitte Sie, Ihre Pl\u00e4tze wieder einzunehmen; die Ausz\u00e4hlung ist erfolgt.\n\nIch gebe Ihnen das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung bekannt: Abgegeben wurden 583 Stimmen. Mit Ja haben gestimmt 254 Kolleginnen und Kollegen, mit Nein haben gestimmt 321 Kolleginnen und Kollegen, 8 Kollegen haben sich enthalten. Damit ist dieser \u00c4nderungsantrag abgelehnt worden.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752003,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":377,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"- Lieber Kollege, ich bitte Sie, Beifallsbekundungen zu unterlassen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752005,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":379,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"- Das gilt generell.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t583;\n\ndavon\n\nja:\t254\n\nnein:\t321\n\nenthalten:\t8\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nDorothee B\u00e4r\n\nVeronika Bellmann\n\nSteffen Bilger\n\nPeter Bleser\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nIris Eberl\n\nJutta Eckenbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nThorsten Frei\n\nAlexander Funk\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nManfred Grund\n\nChristian Haase\n\nMatthias Hauer\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nAnsgar Heveling\n\nThorsten Hoffmann","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752007,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dortmund","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":381,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Franz-Josef Holzenkamp\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nBernhard Kaster\n\nJens Koeppen\n\nKordula Kovac\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nDr. Michael Meister\n\nVolker Mosblech\n\nMichaela Noll\n\nWilfried Oellers\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nJosef Rief\n\nKathrin R\u00f6sel\n\nKarl Schiewerling\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nUwe Schummer\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nJohannes Singhammer\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nSPD\n\nHeike Baehrens\n\nBettina B\u00e4hr-Losse\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nKlaus Barthel\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nWilli Brase\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nJ\u00fcrgen Co\u00dfe\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nDagmar Freitag\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nKerstin Griese\n\nMichael Gro\u00df\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752009,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wackernheim","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":383,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Dirk Heidenblut\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nHeidtrud Henn\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nJohannes Kahrs\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDaniela Kolbe\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nHiltrud Lotze\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nKlaus Mindrup\n\nBettina M\u00fcller\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo\u011fuz\n\nMarkus Paschke\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nMartin Rabanus\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nAndreas Rimkus\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nSarah Ryglewski\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nElfi Scho-Antwerpes\n\nUrsula Schulte\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nKerstin Tack\n\nMichael Thews\n\nDr. Karin Thissen\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752011,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wolmirstedt","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":385,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"G\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nStefan Zierke\n\nBrigitte Zypries\n\nDIE LINKE\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nJutta Krellmann\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nHarald Weinberg\n\nKatrin Werner\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nArtur Auernhammer\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nClemens Binninger\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nNorbert Brackmann\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nAxel E. Fischer","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752013,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Karlsruhe-Land","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":387,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Dr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nCemile Giousouf\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nFlorian Hahn\n\nRainer Hajek\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMark Hauptmann\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nDr. Heribert Hirte\n\nChristian Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nCharles M. Huber\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nAndreas Jung\n\nXaver Jung\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRonja Kemmer\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nAxel Knoerig\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nDr. Dr. h.c. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h.c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752015,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Braunschweig","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":389,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Stefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752017,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wiesbaden","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":391,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Dr. Klaus-Peter Schulze\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Frhr. von Stetten\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nThomas Stritzl\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nKarl-Heinz Wange\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nDr. h.c. Albert Weiler\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nUlrike Bahr\n\nDr. Katarina Barley\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nUwe Beckmeyer\n\nBurkhard Blienert\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nDr. h.c. Edelgard Bulmahn\n\nPetra Crone\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nDr. Johannes Fechner\n\nElke Ferner\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nThomas Hitschler\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz-Herrmann\n\nOliver Kaczmarek\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nAnette Kramme\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nSusanne Mittag\n\nThomas Oppermann\n\nChristian Petry\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMechthild Rawert\n\nDr. Carola Reimann\n\nS\u00f6nke Rix\n\nPetra Rode-Bosse\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nJohann Saathoff\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nClaudia Tausend\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nUte Vogt\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDagmar Ziegler\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nRoland Claus\n\nKerstin Kassner\n\nJan Korte\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nStefan Liebich\n\nThomas Lutze\n\nRichard Pitterle\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nDr. Valerie Wilms\n\nEnthalten\n\nCDU\/CSU\n\nDr. Thomas Feist\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDieter Stier\n\nOswin Veith\n\nSPD\n\nDoris Barnett\n\nUlrike Gottschalck\n\nRainer Spiering\n\nDIE LINKE\n\nKatja Kipping\n\nAbgeordnete, die sich wegen gesetzlichen Mutterschutzes f\u00fcr ihre Abwesenheit entschuldigt haben, sind in der Liste der entschuldigten Abgeordneten (Anlage 1) aufgef\u00fchrt.\n\nDamit, liebe Kolleginnen und Kollegen, werden wir fortfahren, wie angek\u00fcndigt, und jetzt \u00fcber den zweiten \u00c4nderungsantrag, n\u00e4mlich den \u00c4nderungsantrag der Abgeordneten Hilde Mattheis und Sabine Dittmar auf Drucksache 18\/10234, abstimmen. Hierzu bitte ich die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer wieder, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Sind alle Urnen mit Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern besetzt? - Das ist der Fall. Dann er\u00f6ffne ich die zweite namentliche Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 18\/10234.\n\nGibt es eine Kollegin oder einen Kollegen, die oder der noch nicht abgestimmt hat? - Das ist nicht der Fall. Ich schlie\u00dfe die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen.\n\nDas Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen in einigen Minuten bekannt gegeben. Die Sitzung ist bis dahin unterbrochen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752019,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 15.20 bis 15.25 Uhr","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":393,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Ich bitte Sie, Ihre Pl\u00e4tze einzunehmen.\n\nIch gebe das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Abgeordneten Hilde Mattheis und Sabine Dittmar bekannt: Abgegeben wurden 581 Stimmen. Mit Ja haben gestimmt 69, mit Nein haben gestimmt 508, 4 Kolleginnen und Kollegen haben sich enthalten. Damit ist auch dieser \u00c4nderungsantrag abgelehnt worden.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":394,"sitzung":198,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Dann brauchen wir jetzt nur noch den letzten abzulehnen, dann ist alles wieder wie vorher!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":395,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Endg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t581;\n\ndavon\n\nja:\t69\n\nnein:\t508\n\nenthalten:\t4\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nKatharina Landgraf\n\nDr. Silke Launert\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nSPD\n\nRainer Arnold\n\nUlrike Bahr\n\nKlaus Barthel\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nBurkhard Blienert\n\nDr. h.c. Edelgard Bulmahn\n\nMartin Burkert\n\nJ\u00fcrgen Co\u00dfe\n\nPetra Crone\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nSabine Dittmar\n\nSaskia Esken\n\nDr. Johannes Fechner\n\nElke Ferner\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nMichael Gerdes\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nMatthias Ilgen\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nCaren Marks\n\nHilde Mattheis\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Simone Raatz\n\nMechthild Rawert\n\nS\u00f6nke Rix\n\nPetra Rode-Bosse\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nBernd R\u00fctzel\n\nMarianne Schieder\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nSonja Steffen\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nDr. Karin Thissen\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nUte Vogt\n\nDagmar Ziegler\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHeidrun Bluhm\n\nRoland Claus\n\nDr. Gregor Gysi\n\nKerstin Kassner\n\nJan Korte\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nThomas Lutze\n\nRichard Pitterle\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nHalina Wawzyniak\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nIris Eberl\n\nJutta Eckenbach\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752023,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Karlsruhe-Land","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":397,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Dr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nRainer Hajek\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nDr. Heribert Hirte\n\nChristian Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752025,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dortmund","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":399,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Karl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nAndreas Jung\n\nXaver Jung\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRonja Kemmer\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Dr. h.c. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h.c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nVolker Mosblech\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752027,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Braunschweig","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":401,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Stefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nKathrin R\u00f6sel\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752029,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wiesbaden","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":403,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Bernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Frhr. von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nThomas Stritzl\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nKarl-Heinz Wange\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nDr. h.c. Albert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nHeike Baehrens\n\nBettina B\u00e4hr-Losse\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDr. Matthias Bartke\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nDr. Lars Castellucci\n\nDr. Karamba Diaby\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nPetra Ernstberger\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nKerstin Griese\n\nMichael Gro\u00df\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752031,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wackernheim","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":405,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Dirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nThomas Hitschler\n\nChristina Jantz-Herrmann\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nUlrich Kelber\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nKatja Mast\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo\u011fuz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nDr. Sascha Raabe\n\nMartin Rabanus\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nSarah Ryglewski\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nElfi Scho-Antwerpes\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752033,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wolmirstedt","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":407,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"G\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nStefan Zierke\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nDIE LINKE\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nKatja Kipping\n\nJutta Krellmann\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nKatrin Werner\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nEnthalten\n\nSPD\n\nDoris Barnett\n\nBernhard Daldrup\n\nUlrike Gottschalck\n\nRainer Spiering\n\nAbgeordnete, die sich wegen gesetzlichen Mutterschutzes f\u00fcr ihre Abwesenheit entschuldigt haben, sind in der Liste der entschuldigten Abgeordneten (Anlage 1) aufgef\u00fchrt.\n\nDamit setzen wir unsere Abstimmungen, wie angek\u00fcndigt, fort. Wir kommen zur dritten namentlichen Abstimmung, und zwar \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Abgeordneten Dr. Georg N\u00fc\u00dflein, Dr. Karl Lauterbach und weiterer Kolleginnen und Kollegen auf der Drucksache 18\/10235. Ich bitte auch hier die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Dann ist die Abstimmung er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bitte verlassen Sie nicht das Plenum. Es wird weitere Abstimmungen geben. Die Abstimmungen sind noch nicht beendet. Ich bitte, das auch den Kolleginnen und Kollegen mitzuteilen, die sich schon entfernt haben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, gibt es eine Kollegin oder einen Kollegen, die oder der noch nicht abgestimmt hat? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen.\n\nIch wiederhole: Es gibt anschlie\u00dfend weitere Abstimmungen. Deshalb w\u00e4re es notwendig und wichtig, dass die Kolleginnen und Kollegen anwesend sind.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752035,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 15.30 bis 15.37 Uhr","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":409,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, das Ergebnis der Abstimmung liegt vor. Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen, ihre Pl\u00e4tze einzunehmen.\n\nIch gebe das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Abgeordneten Dr. Georg N\u00fc\u00dflein, Dr. Karl Lauterbach und anderen auf Drucksache 18\/10235 bekannt: Abgegeben wurden 581 Stimmen. Mit Ja haben gestimmt 330, mit Nein haben gestimmt 243, und 8 Kolleginnen und Kollegen haben sich enthalten. Damit ist dieser \u00c4nderungsantrag angenommen worden.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752037,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":411,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Endg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t580;\n\ndavon\n\nja:\t330\n\nnein:\t242\n\nenthalten:\t8\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nArtur Auernhammer\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nNorbert Brackmann\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nRainer Hajek\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMark Hauptmann\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nDr. Heribert Hirte\n\nChristian Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752039,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dortmund","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":413,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Karl Holmeier\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nCharles M. Huber\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nAndreas Jung\n\nXaver Jung\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRonja Kemmer\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nAxel Knoerig\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Dr. h.c. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h.c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nVolker Mosblech\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752041,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wiesbaden","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":415,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Bernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Frhr. von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nThomas Stritzl\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nKarl-Heinz Wange\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nDr. h.c. Albert Weiler\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nUlrike Bahr\n\nDr. Katarina Barley\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nDr. h.c. Edelgard Bulmahn\n\nJ\u00fcrgen Co\u00dfe\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nThomas Hitschler\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz-Herrmann\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nRalf Kapschack\n\nUlrich Kelber\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nAnette Kramme\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nKatja Mast\n\nDr. Matthias Miersch\n\nSusanne Mittag\n\nThomas Oppermann\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nMechthild Rawert\n\nDr. Carola Reimann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nRainer Spiering\n\nSonja Steffen\n\nClaudia Tausend\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nRoland Claus\n\nDr. Gregor Gysi\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nThomas Lutze\n\nRichard Pitterle\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nAlexander Ulrich\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nDorothee B\u00e4r\n\nVeronika Bellmann\n\nSteffen Bilger\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nIris Eberl\n\nJutta Eckenbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752043,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Karlsruhe-Land","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":417,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Thorsten Frei\n\nAlexander Funk\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nManfred Grund\n\nMatthias Hauer\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nAnsgar Heveling\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nBernhard Kaster\n\nKordula Kovac\n\nKatharina Landgraf\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nDr. Michael Meister\n\nMichaela Noll\n\nWilfried Oellers\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nJosef Rief\n\nKathrin R\u00f6sel\n\nKarl Schiewerling\n\nPatrick Schnieder\n\nUwe Schummer\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nSPD\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nBettina B\u00e4hr-Losse\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nKlaus Barthel\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nKarin Evers-Meyer\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDagmar Freitag\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nKerstin Griese\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752045,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wackernheim","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":419,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Dirk Heidenblut\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nHeidtrud Henn\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nGabriele Katzmarek\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nBurkhard Lischka\n\nHiltrud Lotze\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nHilde Mattheis\n\nKlaus Mindrup\n\nBettina M\u00fcller\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo\u011fuz\n\nMarkus Paschke\n\nDetlev Pilger\n\nFlorian Post\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nPetra Rode-Bosse\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nSarah Ryglewski\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nElfi Scho-Antwerpes\n\nUrsula Schulte\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nKerstin Tack\n\nMichael Thews\n\nDr. Karin Thissen\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nGabi Weber\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752047,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wolmirstedt","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":421,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"G\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDIE LINKE\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nJutta Krellmann\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nDr. Axel Troost\n\nKathrin Vogler\n\nHarald Weinberg\n\nKatrin Werner\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nEnthalten\n\nCDU\/CSU\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nJens Koeppen\n\nDr. Silke Launert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nSPD\n\nDoris Barnett\n\nUlrike Gottschalck\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nBrigitte Zypries\n\nAbgeordnete, die sich wegen gesetzlichen Mutterschutzes f\u00fcr ihre Abwesenheit entschuldigt haben, sind in der Liste der entschuldigten Abgeordneten (Anlage 1) aufgef\u00fchrt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir kommen jetzt zu dem \u00c4nderungsantrag des Abgeordneten Hubert H\u00fcppe auf Drucksache 18\/10236. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag? -","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":422,"sitzung":198,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wie soll man die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse jetzt erkennen?","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":423,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Wer stimmt dagegen? - Enth\u00e4lt sich jemand? - Damit hat der \u00c4nderungsantrag von Hubert H\u00fcppe eine Mehrheit gefunden und ist angenommen worden.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752051,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":425,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ich rufe nun Artikel 2 Nummer 11 - \u00a7 40b - des Gesetzentwurfes einschlie\u00dflich der \u00c4nderungsantr\u00e4ge auf den Drucksachen 18\/10235 und 18\/10236, die wir eben angenommen haben, auf. Wer f\u00fcr den Gesetzentwurf einschlie\u00dflich der soeben beschlossenen \u00c4nderungen stimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das ist jetzt eine wichtige Entscheidung. Ich bitte, konzentriert zu sein. Ich wiederhole die Abstimmung, weil offensichtlich nicht alle konzentriert bei der Sache waren. Wir sind bei der zweiten Lesung. Nehmen Sie bitte Ihre Pl\u00e4tze ein. Das gilt auch f\u00fcr die Kollegen, die immer noch da hinten stehen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, nehmen Sie bitte Ihre Pl\u00e4tze ein. Ich werde die Abstimmung sonst nicht fortsetzen. - Dort hinten stehen noch drei Kollegen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":426,"sitzung":198,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Einfach rausgehen!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":427,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ich wiederhole die Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf einschlie\u00dflich der eben beschlossenen \u00c4nderungen auf den Drucksachen 18\/10235 und 18\/10236. Wer stimmt f\u00fcr diesen Gesetzentwurf einschlie\u00dflich der beschlossenen \u00c4nderungen? - Wer stimmt dagegen?\n\nDarf ich wiederholen: Ich m\u00f6chte ausz\u00e4hlen lassen, um sicherzustellen, dass wir eine eindeutige Mehrheit daf\u00fcr oder dagegen haben.\n\nAlso darf ich noch einmal bitten: Wer stimmt dem Gesetzentwurf zu? - Wer stimmt dagegen?","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":428,"sitzung":198,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Abz\u00e4hlen! Machen wir einen Hammelsprung!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":429,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es gibt keine einstimmige Meinung des Pr\u00e4sidiums. Deshalb m\u00fcssen wir einen Hammelsprung machen. Es tut mir leid, aber es ist so. Daher m\u00f6chte ich Sie jetzt bitten, den Saal zu verlassen. Wir machen jetzt die Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf einschlie\u00dflich, wie gesagt, der beschlossenen \u00c4nderungen. Wir stimmen jetzt nur \u00fcber \u00a7 40b ab. Das ist, glaube ich, aber auch allen klar.\n\nF\u00fcr alle Kolleginnen und Kollegen, die es nicht nachvollzogen haben: Wir stimmen jetzt, wie gesagt, \u00fcber Artikel 2 Nummer 11 - \u00a7 40b - des Gesetzentwurfes ab. Darum geht es bei dem Hammelsprung.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte Sie noch einmal bitten, den Sitzungssaal zu verlassen. Solange hier noch Abgeordnete anwesend sind, k\u00f6nnen wir mit dem Hammelsprung nicht beginnen.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752057,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":431,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"- Es wird \u00fcber Artikel 2 Nummer 11 - \u00a7 40b - des Gesetzentwurfes in der Fassung mit den beiden soeben beschlossenen \u00c4nderungen, Drucksachen 18\/10235 und 18\/10236, abgestimmt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, einige wissen offensichtlich nicht genau, wor\u00fcber abgestimmt wird. Deshalb wiederhole ich das jetzt, glaube ich, zum vierten Mal: Wir stimmen ab \u00fcber Artikel 2 Nummer 11 -\u00a7 40b - des Gesetzentwurfes einschlie\u00dflich der soeben beschlossenen \u00c4nderungen. Es wird jetzt sozusagen \u00fcber den neuen \u00a7 40b abgestimmt.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":432,"sitzung":198,"speaker":"Ingrid Fischbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":"cducsu","text":"Das h\u00f6rt doch jetzt keiner!","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":433,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"- Doch. Ich darf Sie korrigieren: Das kann man auch in der Lobby h\u00f6ren.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Abstimmung ist jetzt er\u00f6ffnet. Ich bitte, langsam durch die T\u00fcren zu gehen, damit die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer die M\u00f6glichkeit haben, gut mitzuz\u00e4hlen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, gibt es noch jemanden in der Lobby, der noch nicht durch eine der T\u00fcren gegangen ist? Falls das der Fall sein sollte, dann m\u00fcssen die Kolleginnen und Kollegen jetzt bitte kommen, danach ist es zu sp\u00e4t. - Dann bitte ich, die T\u00fcren zu schlie\u00dfen. Die Abstimmung ist geschlossen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Abstimmungsergebnis \u00fcber den Artikel 2 Nummer 11 - \u00a7 40b - des Gesetzentwurfes liegt vor. Daf\u00fcr haben gestimmt 327, dagegen 151, 3 haben sich enthalten. Es ist ein eindeutiges Ergebnis. Damit, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist Artikel 2 Nummer 11 - \u00a7 40b - des Gesetzentwurfes einschlie\u00dflich der zuvor beschlossenen \u00c4nderungen angenommen worden.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die \u00fcbrigen Teile des Gesetzentwurfes in der Ausschussfassung. Der Ausschuss f\u00fcr Gesundheit empfiehlt, die \u00fcbrigen Teile des Gesetzentwurfes in der Ausschussfassung anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung einschlie\u00dflich der \u00c4nderungen, die wir beschlossen haben, und der sich daraus ergebenden redaktionellen \u00c4nderungen zustimmen m\u00f6chten, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Gesetzentwurf mit den zuvor beschlossenen \u00c4nderungen angenommen worden.\n\nDie dritte Beratung und Schlussabstimmung erfolgt am Freitag, nicht heute. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt abgeschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Nationaler Strategierahmen \u00fcber den Aufbau der Infrastruktur f\u00fcr alternative Kraftstoffe als Teil der Umsetzung der Richtlinie 2014\/94\/EU.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat der Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, Herr Alexander Dobrindt. - Herr Minister, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (2. Lesung)","top_id":15054,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":434,"sitzung":198,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Pr\u00e4sidentin! Wir haben heute im Kabinett den Nationalen Strategierahmen \u00fcber den Aufbau der Infrastruktur f\u00fcr alternative Kraftstoffe beraten und verabschiedet. Dabei geht es darum, eine seit langem schwelende Debatte einer L\u00f6sung zuzuf\u00fchren, bei der es um ein Henne-Ei-Problem geht, n\u00e4mlich die ewige Diskussion dar\u00fcber, ob wir als Erstes die Infrastruktur f\u00fcr die alternativen Antriebe aufbauen m\u00fcssen oder als Erstes die Fahrzeuge zur Verf\u00fcgung stehen m\u00fcssen und dann eine entsprechend angepasste Infrastruktur geschaffen werden sollte.\n\nWir haben im Nationalen Strategierahmen festgelegt, dass es eine Mindestausstattung an Tank- und Ladem\u00f6glichkeiten f\u00fcr alternative Kraftstoffe geben soll. Unter alternativen Kraftstoffen verstehen wir Strom, Wasserstoff, Erdgas und LNG. Das ist eine in Europa abgestimmte Strategie. Das hei\u00dft, auch die anderen L\u00e4nder in Europa sind angehalten, eine entsprechende Strategie vorzustellen, damit wir in die Lage versetzt werden, mit Fahrzeugen mit alternativen Antrieben durch ganz Europa zu kommen, ohne Bedenken haben zu m\u00fcssen, dass irgendwo eine Versorgung mit Kraftstoff nicht m\u00f6glich ist. Wir wollen mit diesem klaren Signal f\u00fcr den Aufbau einer Infrastruktur f\u00fcr alternative Kraftstoffe den Markthochlauf der Fahrzeuge mit alternativen Antrieben begleiten und unterst\u00fctzen.\n\nDer Nationale Strategierahmen beinhaltet sowohl Formulierungen zum aktuellen Stand des Infrastrukturaufbaus als auch zu den entsprechenden Zielen. Im Einzelnen geht es zum Beispiel im Bereich der E-Mobilit\u00e4t, also der Versorgung mit Strom, darum: Wir sind aktuell dabei, auf allen bewirtschafteten Rastst\u00e4tten an den Bundesautobahnen bis Ende 2017 eine Schnellladeinfrastruktur zu errichten. Das l\u00e4uft ja auch aktuell im Rahmen eines Programms. Die Ladestationen werden gerade aufgebaut. Alle Rastst\u00e4tten werden Ende 2017 damit ausgestattet sein. Des Weiteren geht es dabei um das F\u00f6rderprogramm mit einem Volumen von 300 Millionen Euro, \u00fcber das 15 000 Ladepunkte geschaffen werden sollen, davon 5 000 im Bereich der Schnellladung und 10 000 im Bereich der Normalladung. Das ist die Ma\u00dfnahme, die wir in Kombination mit dem sogenannten Umweltbonus, also dem Kaufanreiz f\u00fcr Elektrofahrzeuge, beschlossen haben. Auch wird im Strategierahmen auf das Elektromobilit\u00e4tsgesetz und andere Ma\u00dfnahmen Bezug genommen, die wir in diesem Bereich ergriffen haben.\n\nDes Weiteren geht es um die Wasserstoffversorgung, das hei\u00dft um die Unterst\u00fctzung des Aufbaus der Infrastruktur f\u00fcr Fahrzeuge mit Brennstoffzelle. Wir gehen davon aus, dass Brennstoffzellenfahrzeuge in der Zukunft eine h\u00f6here Bedeutung erlangen werden. Im n\u00e4chsten Jahr wird ein deutscher Hersteller ein Serienfahrzeug im Bereich der Brennstoffzellentechnologie auf den Markt bringen. Wir sind aktuell dabei, bis zum Jahr 2020  100 Tankstellen f\u00fcr Wasserstofffahrzeuge aufzubauen, und werden bis 2025  400 Tankstellen in Deutschland f\u00fcr die Wasserstoffversorgung der Brennstoffzellenfahrzeuge errichten k\u00f6nnen.\n\nIm Bereich Erdgas ist die aktuelle Situation so, dass wir bereits 900 CNG-Tankstellen errichtet haben. Das ist im Sinne unseres Nationalen Strategierahmens. Damit sorgen wir daf\u00fcr, dass Erdgasfahrzeuge auf ein ausreichendes Netz von Tankstellen zugreifen k\u00f6nnen.\n\nIm Bereich LNG-Tankstellennetz wird darauf gesetzt, dass es Tankanlagen gibt, die vor allem auch f\u00fcr die Best\u00fcckung von Schiffen vorgesehen sind. Es geht also um die Bebunkerung. Im Wesentlichen kann man die Versorgung durch LNG-Tankwagen sicherstellen. Auch das wird im Nationalen Strategierahmen so vorgesehen.\n\nIn der Summe f\u00fchrt all dies dazu, dass wir eine Unterst\u00fctzung des Hochlaufs an alternativen Fahrzeugen erreichen und im vorgesehenen Zeitraum sicherstellen k\u00f6nnen, dass f\u00fcr die alternativen Antriebe die entsprechende Infrastruktur zur Verf\u00fcgung steht und dass man, wenn man in Zukunft auf alternative Antriebe setzt, keine Bedenken haben muss, dass es keine ausreichende Lade- oder Versorgungsinfrastruktur gibt und dass man die gew\u00fcnschten Entfernungen nicht zur\u00fccklegen kann.\n\nWir haben die Hoffnung, dass, \u00e4hnlich wie in Deutschland, auch in unseren europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4ndern der Fortschritt beim Aufbau der Infrastruktur vorangeht, sodass wir in Europa eine gleiche Entwicklung haben, die dazu f\u00fchrt, dass wir \u00fcberall in Europa mit alternativen Antrieben unterwegs sein k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752062,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":198,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":436,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich bitte, zun\u00e4chst Fragen zu dem Themenbereich zu stellen, \u00fcber den soeben berichtet wurde. Hierzu liegen mir mehrere Wortmeldungen vor. Zuerst hat der Kollege Lenkert das Wort.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":437,"sitzung":198,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, Sie haben Ihren Plan vorgestellt, der vorsieht, dass eine Infrastruktur f\u00fcr alternative Antriebe aufgebaut werden soll. Ich erinnere daran, dass schon einmal Infrastruktur f\u00fcr alternative Antriebe aufgebaut wurde, und zwar im landwirtschaftlichen Bereich f\u00fcr Fahrzeuge, die mit Biodiesel oder Pflanzen\u00f6l betrieben werden. In diese Infrastruktur wurde investiert, aber da einige Jahre sp\u00e4ter die gesetzlichen Rahmenbedingungen ge\u00e4ndert wurden, waren das Fehlinvestitionen. F\u00fcr mich stellt sich daher die Frage: Inwieweit ist diesmal sichergestellt, dass nicht auch durch dieses Projekt des unionsgef\u00fchrten Verkehrsministeriums Fehlinvestitionen ausgel\u00f6st werden? Weiterhin stellt sich mir die Frage: Wie wollen Sie gerade in diesem Bereich die Verkehrswende herbeif\u00fchren? Wie passt Ihr ge\u00e4u\u00dferter Wille, mehr in Schienen- und Wasserstra\u00dfenverkehr und nicht so sehr in den individuellen Pkw-Verkehr zu investieren, mit den im Bundesverkehrswegeplan vorgesehenen Ma\u00dfnahmen zusammen? K\u00f6nnen Sie mir das bitte erkl\u00e4ren?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":438,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie haben Ihre Fragezeit deutlich \u00fcberschritten. - Herr Minister, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":439,"sitzung":198,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Deutlich? 17 Sekunden!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":440,"sitzung":198,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege, das passt nat\u00fcrlich zusammen. Im Bundesverkehrswegeplan ist zum allerersten Mal vorgesehen, dass mehr als die H\u00e4lfte der Mittel in die Schiene und in Wasserstra\u00dfen und nicht in die Stra\u00dfe investiert wird. Das hei\u00dft, dass wir die \u00f6kologischen Verkehrstr\u00e4ger st\u00e4rken.\n\nWenn Sie mir zugeh\u00f6rt haben, dann haben Sie festgestellt, dass wir derzeit den Umbau von Schiffen vorantreiben, sodass sie LNG nutzen k\u00f6nnen. Es gibt entsprechende F\u00f6rderprogramme - \u00fcber sie wird auch in unserem Nationalen Strategierahmen berichtet -, damit Schiffe zuk\u00fcnftig vermehrt mit alternativen Kraftstoffen betrieben werden k\u00f6nnen.\n\nSie haben auf Biodiesel und Pflanzen\u00f6l hingewiesen. Wenn ich mich richtig erinnere, hat es damals steuerliche Ver\u00e4nderungen in diesem Bereich gegeben, aber das steht hier \u00fcberhaupt nicht an. Hier geht es darum, dass wir Antriebstechnologien f\u00f6rdern, die sich bereits am Markt befinden, und wir wollen daf\u00fcr sorgen, dass diese entsprechend genutzt werden k\u00f6nnen. Deswegen brauchen wir die Infrastruktur. Auch wenn wir an dem Grundprinzip, die G\u00fcterverkehre st\u00e4rker auf die Schiene zu verlagern, festhalten, wird der Individualverkehr weiterhin zu einem gro\u00dfen Teil auf der Stra\u00dfe stattfinden. Das ist f\u00fcr uns ein wesentlicher Grund, mit diesem Strategierahmen die Voraussetzungen f\u00fcr den Umbau der Antriebstechnologien im Bereich Stra\u00dfe zu schaffen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":441,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Bulling-Schr\u00f6ter hat als n\u00e4chste Fragestellerin das Wort.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":442,"sitzung":198,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Minister, mich w\u00fcrde interessieren, ob die Tatsache, dass f\u00fcr den Anbau von Palm\u00f6l Menschen vertrieben und W\u00e4lder gerodet werden, Eingang in den Strategierahmen gefunden hat.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":443,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":444,"sitzung":198,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Kollegin, wir bauen keine Infrastruktur f\u00fcr Palm\u00f6l auf, sondern wir bauen eine Infrastruktur f\u00fcr Strom, f\u00fcr Wasserstoff, f\u00fcr Gas und f\u00fcr LNG auf. Ich habe im Detail ausgef\u00fchrt, um welche Ma\u00dfnahmen es dabei geht. Es geht nicht um die Verwendung von Palm\u00f6l.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":445,"sitzung":198,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Okay!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":446,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Binder, Sie haben als N\u00e4chste das Wort.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":447,"sitzung":198,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, welche Ma\u00dfnahmen haben Sie denn vorgesehen, um beim Aufbau der f\u00fcr alternative Energien notwendigen Infrastruktur die bestehenden Oligopole auf dem Energiemarkt und dem Kraftstoffmarkt zu durchbrechen? Also, welche Ma\u00dfnahmen helfen tats\u00e4chlich alternativen Anbietern, sich gegen diese Gro\u00dfen auf dem Markt zu behaupten und durchzusetzen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":448,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":449,"sitzung":198,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Dem Aufbau der Infrastruktur ist ein Ausschreibungsverfahren vorgeschaltet. Das hei\u00dft, wir sorgen daf\u00fcr, dass all diejenigen, die heute im Energiesektor unterwegs sind, nicht zwingend und automatisch diejenigen sind, die zuk\u00fcnftig alternative Kraftstoffe anbieten. Es wird m\u00f6glicherweise ganz andere Anbieter geben, auch regional sehr unterschiedliche Anbieter.\n\nWir werden im Bereich der Ladeinfrastruktur, beim Strom, unser Modell der 15 000 Lades\u00e4ulen vorstellen. Die Regelung wird zurzeit in Br\u00fcssel behandelt. Wir warten auf die entsprechende Genehmigung. Danach k\u00f6nnen wir Ihnen das Programm vorstellen und sagen, wie das Ausschreibungsverfahren funktioniert. Es ist so ausgestaltet, dass auch andere Anbieter als die gro\u00dfen und bekannten Anbieter in diesem Bereich die Chance haben, zum Zuge zu kommen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":450,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":451,"sitzung":198,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, Sie haben in das Thema eingef\u00fchrt. In der Richtlinie steht ja auch, dass im Nationalen Strategierahmen \u201eeine Bewertung des gegenw\u00e4rtigen Stands und der zuk\u00fcnftigen Entwicklung des Markts f\u00fcr alternative Kraftstoffe\u201c enthalten sein soll. Ich will deshalb fragen, wie Sie die Marktentwicklung von Erdgas beurteilen. Hier haben wir ja kein klassisches Henne-Ei-Problem mehr, sondern wir haben eine Infrastruktur. In dem Bericht, den Sie nach Br\u00fcssel gemeldet haben, wird ja auch darauf Bezug genommen, dass die Infrastruktur insbesondere in Ballungsr\u00e4umen vorhanden ist. Dennoch sind Erdgasfahrzeuge, wenn man so will, Ladenh\u00fcter; denn wir haben keine 100 000 Erdgasfahrzeuge. Wie beurteilen Sie die Marktsituation heute und k\u00fcnftig? Welche Rolle wird Erdgas insbesondere im Personenverkehr, aber auch im G\u00fcterverkehr - da ist aber eher \u00fcber fl\u00fcssiges Erdgas zu reden - spielen? Mir geht es insbesondere um CNG. Wie beurteilen Sie diesen Rahmen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":452,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":453,"sitzung":198,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Ich kann heute keine abschlie\u00dfende Einsch\u00e4tzung abgeben, worauf im Bereich alternativer Kraftstoffe und Antriebstechnologien am Schluss das Hauptaugenmerk liegen wird. Deswegen wollen wir ja technologieoffen bleiben. Wir f\u00f6rdern hinsichtlich der Infrastruktur alle Bereiche.\n\nIm Bereich Erdgas haben wir eine schon l\u00e4nger am Markt befindliche Technologie. Deswegen sagen Sie ja zu Recht, dass eine ausreichende Ladeinfrastruktur vorhanden ist, der Marktanteil dieser Fahrzeuge aber dennoch - in der Tat - \u00fcberschaubar ist. Ich glaube, dass der f\u00fcr die Zukunft bleiben wird. In der Konkurrenz mit anderen, neu entstehenden Antriebstechniken wird Erdgas einen Platz haben, langfristig wird es aber wahrscheinlich durch den Einsatz von Batteriefahrzeugen, Brennstoffzellen oder auch durch LNG ersetzt werden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":454,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Gastel.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":455,"sitzung":198,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, ich habe eine Frage an Sie, die sich auf Wasserstoff f\u00fcr die Brennstoffzelle bezieht. Sie sind ja eingangs darauf eingegangen, dass Sie auch hier f\u00fcr den Ausbau der Tankstelleninfrastruktur sorgen wollen. Jetzt ist es aber so, dass es beim Wasserstoff entscheidend darauf ankommt, wie er erzeugt wurde. Ob er energieaufwendig, ob er aus erneuerbaren Energien erzeugt wurde, ist ganz entscheidend f\u00fcr die \u00d6kobilanz am Ende. Deswegen ist die Frage: Was unternimmt die Bundesregierung \u00fcber den Ausbau der Infrastruktur hinaus, damit Wasserstoff f\u00fcr das Betanken von Fahrzeugen entsprechend nachhaltig erzeugt wird?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":456,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":457,"sitzung":198,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege, Wasserstoff ist ja ein klassischer Energiespeicher. Wenn wir \u00fcber die Speicherproblematik diskutieren, dann reden wir in erster Linie dar\u00fcber, dass wir Wasserstoff als Energietr\u00e4ger und Energiespeicher nutzen wollen, weil er in der Lage ist, \u00f6kologische Energie, Solar- und Windenergie, aufzunehmen, wenn sie zur Verf\u00fcgung steht. Das ist die Grundlage. Daher sollten wir daf\u00fcr sorgen, dass auf diese Art erzeugter Wasserstoff auch zuk\u00fcnftig zum Tanken zur Verf\u00fcgung steht. Das ist die gro\u00dfe Frage, um die es an dieser Stelle geht. Der Wirkmechanismus ist richtig beschrieben: Wasserstoff ist vor allem dann \u00f6kologisch, wenn er aus gr\u00fcner Energie erzeugt worden ist.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":458,"sitzung":198,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"\u201eWas tut die Bundesregierung?\u201c, hatte ich gefragt!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":459,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Lemke.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":460,"sitzung":198,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, ich m\u00f6chte auf das Thema Palm\u00f6l zur\u00fcckkommen. Ich gehe davon aus, dass, wenn Sie im Kabinett \u00fcber Strategien f\u00fcr alternative Antriebe reden, auch der Anteil von Palm\u00f6l oder sogenannten Biokraftstoffen eine Rolle spielt. Ich m\u00f6chte Sie konkret fragen: Wie beurteilen Sie die Umweltauswirkungen, die Klimaauswirkungen des massiven Palm\u00f6leinsatzes in Europa? Wie beurteilen Sie, dass sich zwischen 2010 und 2014 der Einsatz von Palm\u00f6l in Europa versiebenfacht hat und der allergr\u00f6\u00dfte Teil davon in den Tanks landet? Wie wollen Sie technologieoffen ausbauen, solange der Beimischungszwang an unseren Tankstellen gilt?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":461,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":462,"sitzung":198,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Kollegin, noch einmal: Das, was wir im Bereich des Nationalen Strategierahmens \u00fcber den Aufbau der Infrastruktur f\u00fcr alternative Kraftstoffe heute beraten haben, befasst sich mit Strom, Wasserstoff, Erdgas und LNG.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":463,"sitzung":198,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen zum Palm\u00f6l nicht antworten!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":464,"sitzung":198,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Das ist die Herausforderung, der wir uns stellen. Die Aufgabe ist die Schaffung einer neuen Infrastruktur. Dabei geht es nicht um Palm\u00f6l.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":465,"sitzung":198,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen der Frage ausweichen!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":466,"sitzung":198,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"- Ja, selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":467,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Lenkert.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":468,"sitzung":198,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, ich frage noch einmal nach zu vorhin, weil ja das Problem bei Biodiesel und bei Pflanzen\u00f6len besteht. Inwieweit stellt die Bundesregierung sicher, dass solche steuerlichen und andere gesetzlichen Ver\u00e4nderungen nicht wieder Investitionen entwerten und damit zu Ressourcenverschwendung f\u00fchren?\n\nEine weitere, erg\u00e4nzende Frage: Das gro\u00dfe Problem bei Diesel-Pkw, bei dem es um das Nachtanken des Reinigungsmittels AdBlue, das den Aussto\u00df von Stickoxiden reduziert, geht, ist nicht gel\u00f6st. Haben Sie sich im Zusammenhang mit dem Nationalen Strategierahmen Gedanken dar\u00fcber gemacht, wie dieses AdBlue-Problem gel\u00f6st werden kann, und wird im Rahmen dieser Strategie auch \u00fcber Nachtankm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Diesel-Pkw nachgedacht, damit diese die Vorgaben, die eigentlich f\u00fcr sie gelten, erf\u00fcllen k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":469,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":470,"sitzung":198,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir haben hier nicht die Situation, die Sie schon vorhin versucht haben zu beschreiben, die es bei Pflanzen\u00f6len und Biodiesel in der Vergangenheit gab. Deswegen stellt sich diese Problemlage hier nicht. Jetzt geht es darum, eine Infrastruktur zur Verf\u00fcgung zu stellen, die es \u00fcberhaupt m\u00f6glich macht, dass Fahrzeuge mit alternativen Antrieben auch mit Kraftstoff versorgt werden k\u00f6nnen.\n\nIhre Frage zum Diesel im Allgemeinen muss ich so beantworten: Diesel ist kein alternativer Kraftstoff. Deswegen ist er auch nicht Teil unserer nationalen Strategie zum Aufbau der Infrastruktur f\u00fcr alternative Kraftstoffe.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":471,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Binder.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":472,"sitzung":198,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Minister, Sie stimmen mir sicherlich zu, dass wir ein besonders wichtiges Verkehrsmittel haben, das mit alternativem Kraftstoff f\u00e4hrt: die Bahn. Wir haben in Deutschland tats\u00e4chlich den Trend, dass sehr viele Menschen von der Bahn zum Flugzeug wechseln. Nach wie vor gibt es eine Sonderbesteuerung von Flugzeugbenzin. Welche Strategie haben Sie im Zusammenhang mit Ihrem jetzigen Programm, die Infrastruktur von Bahn und Schiene zu forcieren und gleichzeitig die nicht sehr umweltfreundliche Belastung durch Flugzeugbenzin einzud\u00e4mmen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":473,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":474,"sitzung":198,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir haben gro\u00dfes Interesse daran, dass die Bahn noch attraktiver wird. Das h\u00e4ngt auch damit zusammen, dass wir die Geschwindigkeiten, die auf den Strecken gefahren werden k\u00f6nnen, erh\u00f6hen. Der Bundesverkehrswegeplan bietet ausreichend Spielraum, dies m\u00f6glich zu machen. Wir kennen ja entsprechende Beispiele, etwa das VDE 8 zwischen M\u00fcnchen und Berlin. Durch die neue Strecke wird eine Fahrzeitverk\u00fcrzung in erheblichem Umfang erreicht, n\u00e4mlich von \u00fcber sechs Stunden auf unter vier Stunden. Das ist eine echte Alternative zu anderen Verkehrsmitteln wie dem Flugzeug.\n\nEs geht darum, dass wir den Wettbewerb st\u00e4rken und die Bahn in eine bessere Position bringen. Dazu geh\u00f6rt auch, dass wir die Elektrifizierung der Bahn, die weit fortgeschritten ist, vollenden. Auch die Elektrifizierung der Strecken, die bisher noch mit Dieselloks betrieben werden, findet sich in ausreichendem Umfang im Bundesverkehrswegeplan wieder. Ich sage, weil Sie mich schon wieder so anschauen, ausdr\u00fccklich: Nicht alle Vorhaben sind im Vordringlichen Bedarf.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":475,"sitzung":198,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Man muss lange suchen, um da etwas zu finden! Man muss sehr lange suchen!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":476,"sitzung":198,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"- Nein, das geht schnell. - Aber es gibt erhebliche Ma\u00dfnahmen, die dazu f\u00fchren, dass das Bahnfahren weiterhin attraktiv bleiben wird.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":477,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":478,"sitzung":198,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich habe eine Frage zum Aufbau der Ladeinfrastruktur im Hinblick auf das Tanken von E-Fahrzeugen. Wer kein eigenes Haus hat, sondern in einem Mietshaus wohnt, muss nat\u00fcrlich auch dort die M\u00f6glichkeit haben, zu tanken, sprich: das Elektrofahrzeug aufzuladen. Da sind wir beim Thema Wohneigentumsgesetz. Auch f\u00fcr Mieter soll in H\u00e4usern, die ihnen nicht geh\u00f6ren, also in Mietsh\u00e4usern, eine Ladeinfrastruktur aufgebaut werden. Ist damit zu rechnen, dass noch in dieser Legislaturperiode eine parlamentarische Initiative dazu auf den Weg gebracht wird?\n\nDas Zweite. Aus anderen L\u00e4ndern kennen wir, dass beispielsweise im Baurecht bzw. in Bebauungspl\u00e4nen eine Ladeinfrastruktur verankert ist. Das hei\u00dft, wenn eine \u00f6ffentliche oder halb\u00f6ffentliche Infrastruktur aufgebaut wird, dann ist sichergestellt, dass in diesem Zusammenhang auch die Ladeinfrastruktur ber\u00fccksichtigt wird. Das ist im deutschen Baurecht bisher nicht geregelt. Auch hier habe ich die Frage, ob noch in dieser Legislaturperiode entsprechende \u00c4nderungen und parlamentarische Initiativen auf den Weg gebracht werden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":479,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":480,"sitzung":198,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"In der Tat gibt es Diskussionen dar\u00fcber, wie beispielsweise in St\u00e4dten, in denen es ja viele Mietsh\u00e4user gibt, damit umgegangen wird, dass eine Ladeinfrastruktur nicht so leicht wie in Siedlungen mit Einfamilienh\u00e4usern zur Verf\u00fcgung gestellt werden kann. Es gibt auch Diskussionen dar\u00fcber, ob m\u00f6gliche \u00c4nderungen im Baurecht vorgenommen werden m\u00fcssen. Diese Diskussionen sind aber noch nicht abgeschlossen. Von daher kann ich jetzt keine Prognose abgeben, ob sie kurzfristig abgeschlossen werden oder ob es l\u00e4ngerer Diskussionen dar\u00fcber bedarf. Ich bin mir allerdings ziemlich sicher, dass uns das Thema Ladeinfrastruktur weiterhin besch\u00e4ftigen wird.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":481,"sitzung":198,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Wie ist denn Ihre Position?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":482,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Gastel.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":483,"sitzung":198,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, ich muss feststellen, dass Sie auf meine Frage von vorhin, was die Bundesregierung tut, damit mehr Wasserstoff auf erneuerbare und damit nachhaltige Art erzeugt wird, nicht antworten wollten. Ich probiere es mit einer anderen Frage, auf die Sie in der vorletzten Antwortrunde schon kurz eingegangen sind.\n\nElektromobilit\u00e4t auf der Stra\u00dfe finden wir gut, und das unterst\u00fctzen wir auch. Uns fehlt aber eine Art Gesamtstrategie f\u00fcr mehr Elektromobilit\u00e4t, und dazu geh\u00f6rt eben auch die Schiene. Wenn man sich den Bundesverkehrswegeplan anguckt, dann reicht keine Lupe, sondern dann braucht man schon ein Mikroskop, um das eine oder andere entsprechende Projekt darin zu finden.\n\nDeswegen lautet meine Frage: Wie passt es zusammen, dass Sie so energisch - das ist ja auch gut - den Ausbau der Stra\u00dfeninfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t vorantreiben, w\u00e4hrend Sie bezogen auf die Schiene schon im Vorfeld des Bundesverkehrswegeplanes \u00fcberwiegend sagen: \u201eDas ist gar nicht unsere Aufgabe. Das sollen die L\u00e4nder machen\u201c, und zwar selbst dann, wenn es Bundesschienenwege sind? Ohne dass sich die L\u00e4nder finanziell daran beteiligen, l\u00e4uft da herzlich wenig. Die meisten Projekte zur Elektrifizierung sind schon im Vorfeld der Bundesverkehrswegeplanung aus dem ganzen Prozess ausgeschieden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":484,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":485,"sitzung":198,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege, Sie versuchen hier nat\u00fcrlich, ein auf Ihrer Seite bestehendes Missverst\u00e4ndnis weiterzutragen, obwohl Sie es inzwischen besser wissen m\u00fcssten. Der Bundesverkehrswegeplan hat in der Tat das Bundesschienennetz f\u00fcr die Fernverkehre und nicht die Regionalverkehre im Blick.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":486,"sitzung":198,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Anders als bei den Stra\u00dfen!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":487,"sitzung":198,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Das liegt aber im System des Bundesverkehrswegeplanes begr\u00fcndet; das habe ich Ihnen im Ausschuss bereits ausreichend erkl\u00e4rt. Deswegen sind die Regionalstrecken, die Sie jetzt ansprechen, dort nicht beinhaltet. Im Bereich der Fernverkehrsstrecken machen wir genau das, was ich vorhin beschrieben habe. Wir treiben n\u00e4mlich die Elektrifizierung der Fernverkehrsstrecken voran.\n\nNichtsdestotrotz findet sich in unserem Nationalen Strategierahmen auch f\u00fcr den Bereich der Regionalstrecken eine entsprechende Initiative, n\u00e4mlich die Nutzung von Brennstoffzellen-Schienenfahrzeugen, das hei\u00dft, von Lokomotiven, die mit Brennstoffzellen betrieben werden und deswegen elektrisch auf Schienenstrecken fahren k\u00f6nnen, die keine Oberleitungen haben. Wir f\u00f6rdern genau diese Initiative, bei der einige Bundesl\u00e4nder Partner von uns sind.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":488,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Bulling-Schr\u00f6ter, Sie haben die M\u00f6glichkeit, zu fragen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":489,"sitzung":198,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Sehr geehrter Herr Minister, Sie kennen sicher den Beschluss des Bundesrates, der besagt, dass sp\u00e4testens ab dem Jahre 2030 unionsweit - \u201eEU-weit\u201c ist damit gemeint - nur noch emissionsfreie Pkws zugelassen werden. Ich w\u00fcrde jetzt gerne von Ihnen wissen, inwieweit dieser Beschluss schon in Ihre Strategie eingeflossen ist.\n\n(Lachen der Abg. Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":490,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":491,"sitzung":198,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Ich habe das ja bereits \u00f6ffentlich kommentiert - ich glaube, mit dem Hinweis, dass dieser Beschluss, sollte er so gefallen sein, Unsinn ist. Man darf keine unrealistischen Erwartungen wecken. Dass es im Jahre 2030 keine Pkws mit Verbrennungsmotoren mehr geben wird, ist schlichtweg eine falsche Erwartung, die man weckt. Ich werde diese falsche Erwartung nicht weiter fortschreiben.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":492,"sitzung":198,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Aber den Beschluss gibt es! Ich kann Ihnen den geben! Ich habe ihn!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":493,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Lemke hat jetzt das Wort.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":494,"sitzung":198,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, ich m\u00f6chte auch f\u00fcr die Zuh\u00f6rer noch einmal transparent machen, dass Sie mit Freuden bejaht haben, dass Sie meiner Frage nach Palm\u00f6l und den verheerenden Klimaauswirkungen von Palm\u00f6l gerne ausweichen m\u00f6chten. Das war Ihr erkl\u00e4rter Wille, der auch zur Erheiterung Ihrer Kabinettskollegen auf der Regierungsbank beigetragen hat.\n\nWeil die Biokraftstoffe sehr wohl Bestandteil der Richtlinie 2014\/94\/EU sind, mit der Sie sich heute im Kabinett befasst haben - diese Richtlinie enth\u00e4lt auch Regelungen zu den sogenannten Biokraftstoffen -, m\u00f6chte ich gerne nachfragen, ob Sie den Beimischungszwang unver\u00e4ndert beibehalten wollen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":495,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":496,"sitzung":198,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Es bleibt bei dem, was ich Ihnen gesagt habe: Wir reden in unserer Strategie \u00fcber diejenigen alternativen Kraftstoffe, die ich hier vorgestellt habe. Zu der von Ihnen wiederholt vorgetragenen Frage der Ver\u00e4nderung der Beimischungsvorgaben bei bestehenden Kraftstoffen gibt es bei uns keine Vorstellungen, die diskutiert werden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":497,"sitzung":198,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Es geht doch! Danke!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":498,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Lenkert.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":499,"sitzung":198,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, von welcher Entwicklung des Gesamtenergiebedarfs f\u00fcr alternative Antriebe im Bereich der Mobilit\u00e4t gehen Sie aus? Ich beziehe mich hier auf Ihre Aussage von vorhin, wonach Sie 15 000 Ladestationen installieren wollen. Bei den geplanten 1 Million Pkw stellt das eine echte Herausforderung dar. Selbst wenn Sie mit nur einer Stunde Ladezeit pro Tag rechnen, k\u00f6nnen n\u00e4mlich mit 15 000 Ladestationen in 24 Stunden nur 360 000 Pkw laden. Das hei\u00dft, da gibt es ein kleines Gap, bzw. es kann dann passieren, dass man nicht jeden Tag mit seinem E-Auto fahren kann, sofern man denn nicht eine eigene Ladestation besitzt. Inwieweit haben Sie also Ihre Planungen zur E-Mobilit\u00e4t mit der Planung der Errichtung von Ladestationen abgeglichen?\n\nDie Folgefrage, die sich anschlie\u00dft, lautet: Haben Sie bei Ihren Planungen ber\u00fccksichtigt, ob unsere Verteilstromnetze und auch die gesamte Folgeinfrastruktur \u00fcberhaupt in der Lage sind, diese zus\u00e4tzlichen Belastungen aufzunehmen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":500,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":501,"sitzung":198,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege, erstens gehen wir davon aus, dass eine E-Lades\u00e4ule da aufgestellt wird, wo es auch ein Stromkabel gibt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":502,"sitzung":198,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Aha! Sehr interessant!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":503,"sitzung":198,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Zweitens. Ich bin mir nicht sicher, ob Sie das normale Verhalten eines Besitzers eines Elektrowagens kennen: Elektrofahrzeuge werden haupts\u00e4chlich zu Hause oder an der Arbeitsstelle geladen. Jetzt geht es darum, eine Ladeinfrastruktur zu schaffen, die den Fahrer in die Lage versetzt, auch weitere Strecken zu \u00fcberbr\u00fccken. Genau das ist die Herausforderung, der wir uns hier stellen, sowohl auf den Autobahnen als auch in der Fl\u00e4che.\n\nDer letzte Punkt ist, dass dies ja nicht die abschlie\u00dfende Zahl der aufzubauenden Ladeinfrastruktureinrichtungen ist. Nicht jede Ladeinfrastruktur, die installiert wird, wird vom Staat eingerichtet.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":504,"sitzung":198,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":505,"sitzung":198,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich gibt es auch wirtschaftliche Alternativen, indem eben Ladeinfrastruktur von der Industrie oder auch von Privaten eingerichtet wird. Auch auf diese Weise kann daf\u00fcr gesorgt werden, dass Ladeinfrastruktur in ganz Deutschland aufgebaut wird.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":506,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, gibt es Fragen zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung? - Dann beende ich die Befragung zu Themenbereichen der heutigen Kabinettssitzung.\n\nGibt es dar\u00fcber hinaus sonstige Fragen an die Bundesregierung? - Das ist nicht der Fall. Dann beende ich die Befragung der Bundesregierung.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 3 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/10201\n\nIch erinnere daran, dass f\u00fcr die heutige Fragestunde 90 Minuten vorgesehen sind.\n\nIch rufe zun\u00e4chst den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit auf. Die Frage 1 des Abgeordneten Dr. Hahn wird schriftlich beantwortet.\n\nNun rufe ich den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung auf. Die Frage 2 des Abgeordneten Gehring und die Frage 3 der Abgeordneten Walter-Rosenheimer werden schriftlich beantwortet.\n\nJetzt rufe ich den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung auf. Die Frage 4 des Abgeordneten Movassat und die Frage 5 des Abgeordneten Kekeritz werden schriftlich beantwortet.\n\nNun rufe ich den Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes auf. Die Frage 6 des Abgeordneten Dr. Hahn wird ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Hier steht zur Beantwortung der Fragen die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Frau Brigitte Zypries zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 7 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl auf:\n\nWas sind nach Kenntnis der Bundesregierung die konkreten Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass es beim Energieversorgungsunternehmen EnBW Zwischen- und Endlagerr\u00fcckstellungen zwar f\u00fcr den Mehrzweckforschungsreaktor Karlsruhe (MZFR), aber nicht f\u00fcr die Kompakte Natriumgek\u00fchlte Kernreaktoranlage Karlsruhe (KNK) gibt, obwohl diese beiden der \u00f6ffentlichen Hand geh\u00f6renden Anlagen von derselben Tochtergesellschaft des EnBW-Vorl\u00e4uferunternehmens Badenwerk AG, der Kernkraftwerks-Betriebsgesellschaft mbH, betrieben wurden und Strom ins \u00f6ffentliche Netz speisten (bitte m\u00f6glichst ausf\u00fchrliche und konkrete Angabe der rechtlichen Unterschiede mit Nennung der betreffenden Vertrags-\/Vereinbarungspassagen; vergleiche hierzu den von der Bundesregierung am 19. Oktober 2016 beschlossenen Entwurf eines Gesetzes zur Neuordnung der Verantwortung der kerntechnischen Entsorgung und Plenarprotokolle 17\/26, Anlage 23, und 17\/23, Anlage 56), und gegebenenfalls welche R\u00fcckbau- und Entsorgungsr\u00fcckstellungen existieren nach Kenntnis der Bundesregierung bei den Energieversorgungsunternehmen RWE und Eon f\u00fcr den Thorium-Hochtemperaturreaktor Hamm-Uentrop (kurz THTR; vergleiche hierzu Gesellschafterstruktur der den THTR betreibenden Hochtemperatur-Kernkraftwerk GmbH; gegebenenfalls bitte mit Angabe der jeweiligen R\u00fcckstellungsh\u00f6he)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":15055,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":507,"sitzung":198,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, sowohl der Mehrzweckforschungsreaktor Karlsruhe als auch die Kompakte Natriumgek\u00fchlte Kernreaktoranlage Karlsruhe wird von der Wiederaufarbeitungsanlage Karlsruhe R\u00fcckbau- und Entsorgungs-GmbH, der sogenannten WAK GmbH, betrieben. Diese steht im Eigentum des Bundes, und zwar hei\u00dft hier die Gesellschafterin Energiewerke Nord GmbH. Die Finanzierung f\u00fcr Stilllegung und R\u00fcckbau dieser Anlagen sowie die Entsorgung der radioaktiven Abf\u00e4lle obliegt im Grundsatz dieser WAK GmbH und damit eben dem Bund und dem Land Baden-W\u00fcrttemberg.\n\nAufgrund von vertraglichen Vereinbarungen mit der EnBW sind bestimmte Abf\u00e4lle des Mehrzweckforschungsreaktors der EnBW zugeordnet, und f\u00fcr deren Entsorgung hat die EnBW nach derzeitiger Rechtslage die Kosten zu tragen und dementsprechend R\u00fcckstellungen zu bilden.\n\nDer zweite Teil Ihrer Frage bezog sich auf den Thorium-Hochtemperaturreaktor Hamm-Uentrop. Da verh\u00e4lt es sich so, dass f\u00fcr die Gesellschafter der Hochtemperatur-Kernkraftwerk Gesellschaft wegen der einmaligen Anlagenhistorie eine Zahlungspflicht besteht, und zwar nach Ma\u00dfgabe von besonderen vertraglichen Vereinbarungen mit der \u00f6ffentlichen Hand. Die Unternehmen Eon und RWE sind aufgrund dieser Vereinbarung nach Kenntnis der Bundesregierung nicht verpflichtet, R\u00fcckstellungen zu bilden. Erg\u00e4nzend dazu k\u00f6nnen Sie die Antwort der Bundesregierung vom 31. Oktober auf Ihre schriftliche Frage vom 24. Oktober dieses Jahres nachlesen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":508,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":509,"sitzung":198,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin, f\u00fcr die Antwort. - Sie k\u00f6nnen mir, nehme ich an, doch best\u00e4tigen, dass RWE unmittelbar und Eon mittelbar an der THTR-Betriebsgesellschaft beteiligt sind und die THTR-Kosten - das war ja die Vereinbarung - von Anfang an zu je einem Drittel von Bund, NRW und Gesellschafterverbund, der sogenannten THTR-Betriebsgesellschaft, getragen wurden und dass es von daher - ich sage einmal: eigentlich - R\u00fcckstellungen bei RWE und Eon geben m\u00fcsste.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":510,"sitzung":198,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Nach Kenntnis der Bundesregierung haben diese Energieversorgungsunternehmen ihren Kostenanteil aufgrund von vertraglichen Regelungen mit der \u00f6ffentlichen Hand bereits gezahlt. Deswegen sind R\u00fcckstellungen nicht zu bilden. Das ist unser Kenntnisstand.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":511,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich die Frage 8 der Abgeordneten Kotting-Uhl auf:\n\nWas ist die konkrete jeweilige H\u00f6he der verschiedenen Kosten der Energieversorgungsunternehmen in den Jahren 2015 und 2016, die laut dem von der Bundesregierung am 19. Oktober 2016 beschlossenen Entwurf eines Gesetzes zur Neuordnung der Verantwortung der kerntechnischen Entsorgung in Summe 939 Millionen Euro ergeben (vergleiche Antwort der Bundesregierung vom 1. November 2016 auf meine schriftliche Frage mit Arbeitsnummer 166, in der die Frage nach der Kostenh\u00f6he unbeantwortet blieb), und wie sieht im Detail die \u201erealit\u00e4tsn\u00e4here Barwertermittlung\u201c der Endlagerkosten aus, die in dem vorgenannten Gesetzentwurf in Artikel 1 \u00a7 7 Absatz 2 \u201ezu einer Minderung des Barwerts von rund 0,54 Milliarden Euro\u201c f\u00fchrte (bitte mit m\u00f6glichst konkreter Benennung des Rechenwegs und Angabe von \u00fcber die schon bekannte Gesetzesbegr\u00fcndung hinausgehenden Informationen)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":512,"sitzung":198,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Die Frage 8 besteht aus zwei Teilfragen. Zu dem ersten Teil der Frage, in dem nach der Aufschl\u00fcsselung in Einzelposten der Gesamtsumme von 939 Millionen Euro gefragt wird, kann ich Ihnen sagen, dass wir keine Aufschl\u00fcsselung machen k\u00f6nnen. Der Grund daf\u00fcr ist, dass die Unternehmen die Angaben \u00fcber die Einzelposten an die Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft Warth & Klein Grant Thornton AG gegeben haben, und zwar vertraulich. Diese Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft pr\u00fcft die Kostenpositionen im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie und haftet daf\u00fcr, dass sie alles richtig macht, genauso wie das Wirtschaftspr\u00fcfer ansonsten auch tun.\n\nZum zweiten Teil Ihrer Frage m\u00f6chte ich gerne sagen, dass im Hinblick auf die Endlagerung die Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft f\u00fcr die Berechnung der Einzahlungsbetr\u00e4ge eine Barwertkorrektur vorgenommen hat, und zwar insoweit, als es um die Frage der Endlagerbeh\u00e4lter f\u00fcr abgebrannte Brennelemente sowie die anteiligen Kosten der Konditionierung geht. Wenn ich richtig informiert bin, haben Sie dar\u00fcber schon mit der Fachebene gesprochen. Das hei\u00dft, Sie wissen, wie sich dieser Barwert errechnet.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":513,"sitzung":198,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":514,"sitzung":198,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"- Dann kann ich das gerne erkl\u00e4ren. Die Idee ist, dass man jetzt eine Summe einzahlt und sie bis zu einem bestimmten sp\u00e4teren Zeitpunkt angespart wird, wobei sie entsprechend verzinst wird. Weil aber die Kosten f\u00fcr die Abfallbeh\u00e4lter erst sp\u00e4ter anfallen, n\u00e4mlich erst dann, wenn das Endlager fertig gebaut ist - erst dann braucht man ja die Beh\u00e4lter -, muss man hierf\u00fcr nicht schon jetzt Geld zahlen, das dann verzinst angelegt wird. Wenn man diese Kosten mit hereinrechnet, dann hat man einen geringeren Barwert. Wenn man also die Kosten f\u00fcr die Beh\u00e4lter dazurechnet, dann ist am Ende genauso viel zu bezahlen, obwohl der Barwert am Anfang geringer war. - Alles nicht so einfach.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":515,"sitzung":198,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":516,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl, Sie haben die M\u00f6glichkeit zur Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":517,"sitzung":198,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Frau Staatssekret\u00e4rin, zun\u00e4chst zum ersten Teil. Ich hatte ja schon einmal schriftlich gefragt und habe darauf auch die Antwort bekommen, dass man das nicht im Einzelnen aufschl\u00fcsseln k\u00f6nne, aber dass es sich insbesondere um Vorausleistungen auf Beitr\u00e4ge nach der Endlagervorausleistungsverordnung, Umlagen nach dem Standortauswahlgesetz und Betriebskosten f\u00fcr die standortnahen Zwischenlager handele. Von diesen drei Posten stellt zwei Posten der Bund in Rechnung, n\u00e4mlich die Vorausleistungsbescheide - da dreht es sich um Schacht Konrad; ich w\u00fcsste nicht, was das sonst sein sollte - und die Umlagen nach dem Standortauswahlgesetz - das k\u00f6nnen derzeit nur die Offenhaltungskosten f\u00fcr Gorleben sein. Beides sind also Posten, die Sie benennen k\u00f6nnen m\u00fcssten. Deshalb w\u00fcrde ich gerne noch einmal danach fragen bzw., wenn Sie es nicht beantworten k\u00f6nnen, Sie fragen, ob Sie bereit w\u00e4ren, das dann zu eruieren und es mir schriftlich zukommen zu lassen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":518,"sitzung":198,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Ich habe in der Vorbereitung der Antwort auf Ihre Frage mit der Fachebene gesprochen, und diese hat mir au\u00dfer Schacht Konrad noch einen weiteren Posten genannt, den ich mir aber leider nicht aufgeschrieben habe; deswegen kann ich es jetzt nicht mehr beantworten. Insofern machen wir das dann gerne schriftlich.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":519,"sitzung":198,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Gut. - Nun zu der Frage der realit\u00e4tsn\u00e4heren Barwertermittlung, die wirklich ziemlich kompliziert ist. Ich hatte dar\u00fcber in der Tat schon mit einem Ihrer Gutachter gesprochen. Aber was sich mir noch nicht erschlie\u00dft - und das m\u00f6chte ich Sie jetzt gerne fragen -: Handelt es sich dabei um eine Korrektur der von Warth & Klein Grant Thornton vorgenommenen Berechnungen?\n\nUnd in dem Zusammenhang: Diese Ausgaben belaufen sich ja immerhin auf etwas \u00fcber eine halbe Milliarde Euro. Werden diese noch mal dezidiert aufgeschl\u00fcsselt vorgelegt? Wer pr\u00fcft sie am Ende? Das ist alles ein bisschen vage. Es handelt sich ja immerhin um gewaltige Abz\u00fcge von den Geldern, aus denen schlie\u00dflich der Fonds f\u00fcr die Endlagerung und die Zwischenlagerung gebildet werden soll. Also, war das ein Fehler, den Warth & Klein Grant Thornton in ihren Berechnungen gemacht haben?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":520,"sitzung":198,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Das mit Warth & Klein Grant Thornton habe ich hier nirgends. Waren das diejenigen, die den sogenannten Stresstest gemacht haben?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":521,"sitzung":198,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":522,"sitzung":198,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Dann kann man das vielleicht als Fehler bezeichnen, weil sie auf alle F\u00e4lle nicht in Rechnung gestellt haben, dass die Gelder zu einem unterschiedlichen Zeitpunkt anfallen. Das ist genau das, was eben diesen Barwert ausmacht. Das ist ja eine ganz logische Geschichte; man macht das ja auch im Ablauf eines Bauvorhabens, dass man dann, wenn etwas fertig ist, wieder Geld hineinschie\u00dft, um weiterzubauen. So ist das hier auch. Man baut eben erst das Endlager, und erst dann ben\u00f6tigt man Geld f\u00fcr die Beh\u00e4lter, die man da einlagert. Solche Beh\u00e4lter sind nat\u00fcrlich auch hinreichend teuer. Ich nehme einmal an, das hatten die nicht bedacht; sonst h\u00e4tten sie es jetzt nicht anders darstellen m\u00fcssen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":523,"sitzung":198,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":524,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Bei Frage 9 des Abgeordneten Oliver Krischer wird um eine schriftliche Beantwortung gebeten.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes. Hier \u00fcbernimmt die Beantwortung der Fragen die Staatsministerin Professor Dr. Maria B\u00f6hmer.\n\nFrage 10 des Abgeordneten Uwe Kekeritz, Frage 11 des Abgeordneten Kai Gehring, Frage 12 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen, Frage 13 des Abgeordneten Andrej Hunko sowie Fragen 14 und 15 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit rufe ich jetzt die Frage 16 des Kollegen Volker Beck auf:\n\nWelche Erkenntnisse - Quellen der Zahlungen, H\u00f6he der Zahlungen, Administration der Zahlungen - (www.rbb-online.de\/kontraste\/archiv\/kontraste-25-08-2016\/wie-die-palaestinensische-regierung-moerder-und-deren-familien-unterstuetzt.html, www.memri.org\/report\/en\/0\/0\/0\/0\/0\/0\/9305.htm#) hat die Bundesregierung inzwischen \u00fcber die Zahlung von sogenannten M\u00e4rtyrerrenten durch pal\u00e4stinensische Stellen (PA, PLO et al.) an pal\u00e4stinensische Terroristen und\/oder ihre Hinterbliebenen, und mit welchem konkreten Ergebnis hat die Bundesregierung als einer der gr\u00f6\u00dften Geber bei der Vierten Sitzung des Deutsch-Pal\u00e4stinensischen Lenkungsausschusses (www.facebook.com\/AuswaertigesAmt\/videos\/1084048998358936\/?comment_id=1084345844995918&comment_tracking=%7B%22tn%22%3A%22R0%22%7D, www.auswaertiges-amt.de\/DE\/Aussenpolitik\/Laender\/Aktuelle_Artikel\/PalaestinensischeGebiete\/161026-D-PAL_Lenkungsausschuss.html) diese nach meiner Auffassung inakzeptable Finanzierung des Terrors durch den Pr\u00e4sidenten unterstellten Stellen (PLO wie PA) angesprochen?\n\nFrau Staatsministerin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":525,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Beck, lassen Sie mich zun\u00e4chst noch einmal ausdr\u00fccklich klarstellen, dass sich die Bundesregierung weder direkt noch indirekt an Zahlungen beteiligt, die von pal\u00e4stinensischer Seite an Gefangene oder Hinterbliebene gezahlt werden. Die Bundesregierung verfolgt dieses Thema mit ihren pal\u00e4stinensischen Gespr\u00e4chspartnern, so zum Beispiel j\u00fcngst mit Premierminister Hamdallah in Vorbereitung des Deutsch-Pal\u00e4stinensischen Lenkungsausschusses. Premierminister Hamdallah hat zugesagt, dass aus dem Haushalt der pal\u00e4stinensischen Beh\u00f6rde auch indirekt keine Zahlungen an Gefangene geleistet werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":526,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":527,"sitzung":198,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Also nach Recherchen des RBB bekommen 36 000 Familien in Pal\u00e4stina solche Renten; ein Gro\u00dfteil davon sind Hinterbliebene von sogenannten M\u00e4rtyrern, die bei Terroranschl\u00e4gen auf israelische Staatsb\u00fcrger oder israelische Soldaten zu Tode gekommen sind. Diese Leistungen werden seit 2014 - das ist richtig - nicht direkt von der pal\u00e4stinensischen Autorit\u00e4t, sondern von der Pal\u00e4stinensischen Befreiungsorganisation, der PLO, gezahlt, und zwar sowohl im Gebiet von Gaza als auch im Westjordanland. Der Vorsitzende der PLO ist Pr\u00e4sident Abbas, der Pr\u00e4sident der Autonomiebeh\u00f6rde. Es fehlt mir jedes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sie sich nun schon zum f\u00fcnften Mal im Plenum damit herausreden, dass das unterschiedliche Kassen sind. Wir wissen genau, wie das l\u00e4uft.\n\nWas hat die Bundesregierung, die mit der Regierung der Pal\u00e4stinensischen Autorit\u00e4t in einem gemeinsamen Lenkungsausschuss sitzt, gegen\u00fcber der PLO dazu gesagt, was sie unternehmen wird, wenn diese Rentenzahlungen an Terroristen und ihre Hinterbliebenen als Belohnung f\u00fcr Terror weiter von der PLO geleistet werden? Das sind unsere politischen Partner, und ich erwarte eigentlich, dass Sie dem Parlament sagen, welche Ansagen Sie ihnen gegen\u00fcber machen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":528,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":529,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Gern. - Herr Kollege Beck, Sie haben mich mitnichten ein f\u00fcnftes Mal dazu geh\u00f6rt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":530,"sitzung":198,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Nein! Das letzte Mal war es Ihr Kollege Staatsminister!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":531,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"- Richtig, mein Kollege Roth. - Ich habe die Debatte mit dem Kollegen Roth im Protokoll nachgelesen; es war auch nicht die erste. Sie haben zu der Frage auch ein Schreiben des Bundesau\u00dfenministers erhalten, Sie haben ein Schreiben von mir erhalten.\n\nIch kann es \u00fcbrigens gut nachempfinden. Wir sind uns ja sehr verbunden, wenn es um Israel und die Frage der Sicherheit dort geht. Insofern glaube ich, dass wir bei dem, was Sie in der heutigen Frage mit Blick auf den Deutsch-Pal\u00e4stinensischen Lenkungsausschuss thematisieren, deutlich unterscheiden m\u00fcssen: Ein solches Forum gibt es nicht f\u00fcr die PLO, sondern das gibt es f\u00fcr die PA. Deshalb, Herr Kollege Beck - Sie m\u00f6gen den Kopf sch\u00fctteln -, glaube ich, dass Ihre Frage an der Stelle nicht das eigentliche Anliegen, das Sie haben, trifft.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":532,"sitzung":198,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Wie bewerten Sie die Schritte der britischen Regierung, die mit einem Zahlungsstopp gegen\u00fcber der Pal\u00e4stinensischen Autorit\u00e4t gedroht hat, wenn diese Frage nicht gekl\u00e4rt wird? Warum ist das f\u00fcr die Bundesregierung, die von sich behauptet, dass die Sicherheit Israels deutsche Staatsr\u00e4son ist, bislang kein Thema gewesen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":533,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Da widerspreche ich jetzt aber einmal heftig. Sie wissen selbst ganz genau, dass wir dieses immer wieder zum Thema gemacht haben. Ich habe eben noch einmal darauf hingewiesen,","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":534,"sitzung":198,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine konkrete Frage gestellt!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":752162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":535,"sitzung":198,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"dass es in der Vorbereitung der Sitzung des j\u00fcngsten Deutsch-Pal\u00e4stinensischen Lenkungsausschusses zu einem nachdr\u00fccklichen Gespr\u00e4ch mit Premierminister Hamdallah kam. Sie wissen von der Debatte im Rahmen der Fragestunde mit meinem Kollegen Roth, dass es auch vorher schon entsprechende Gespr\u00e4che meines Kollegen, des Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rs Silberhorn, gab und dass Hamdallah sehr klar erkl\u00e4rt hat, dass an dieser Stelle keine Mittel flie\u00dfen. Sie wissen ebenso, dass wir seit 2011 keine Budgethilfe an die PA zahlen.\n\nAber ich glaube, es geht Ihnen um etwas anderes. Von daher ist das nicht nur ein Thema f\u00fcr diese Fragestunde. Ich muss sagen, ich bewundere geradezu, wie Sie immer wieder dieses Thema aufgreifen. Es ist auch uns ein Anliegen, und Sie k\u00f6nnen nicht einfach so tun, als ob das Ausw\u00e4rtige Amt und die Bundesregierung dieses Thema nicht mit aller Kraft verfolgen w\u00fcrden. Das haben Sie aber - auch auf Facebook - gemacht.\n\nDarf ich jetzt vielleicht noch eine Empfehlung von Kollegin zu Kollegen geben? Ich w\u00fcrde sagen, das ist ein Thema, das im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss intensiv behandelt werden sollte, und ich stelle es Ihnen anheim, es dort anzusprechen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":536,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Frage 17 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele und die Frage 18 des Abgeordneten \u00d6zcan Mutlu werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Die Frage 19 des Abgeordneten \u00d6zcan Mutlu, die Frage 20 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele, die Frage 21 des Abgeordneten Niema Movassat und die Fragen 22 und 23 der Abgeordneten Ulla Jelpke werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Christian Lange zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 24 des Abgeordneten Volker Beck auf:\n\nIst der Bundesregierung bekannt, dass die Er\u00f6ffnung eines Ermittlungsverfahrens nach den \u00a7\u00a7 175, 175a des Strafgesetzbuchs auch im Falle einer Einstellung des Verfahrens oder eines Freispruches zum Verlust der b\u00fcrgerlichen Existenz (zum Beispiel Verlust des Arbeitsplatzes, der Wohnung, Entlassung aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis) f\u00fchren k\u00f6nnte einschlie\u00dflich von Auswirkungen auf die heutige Rentenh\u00f6he f\u00fcr die Betroffenen, und wie will die Bundesregierung solchen Berufs- und Rentensch\u00e4den Rechnung tragen (diese Entsch\u00e4digungstatbest\u00e4nde und eine Kollektiventsch\u00e4digung fehlen im Referentenentwurf des BMJV)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":537,"sitzung":198,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich beantworte die Frage wie folgt: Der Bundesregierung ist bekannt, dass es bereits durch die Er\u00f6ffnung eines Ermittlungsverfahrens, durch Ermittlungsma\u00dfnahmen oder wegen der Durchf\u00fchrung einer Hauptverhandlung zur Vernichtung b\u00fcrgerlicher Existenzen kommen konnte. Schon die blo\u00dfe Existenz der Strafvorschrift des \u00a7 175 Strafgesetzbuch hat aufgrund der damit verbundenen Stigmatisierung zu einer Einschr\u00e4nkung der Lebensf\u00fchrung und zu belastenden Biografien gef\u00fchrt.\n\nDie Bundesregierung ber\u00e4t derzeit \u00fcber einen Gesetzentwurf zur strafrechtlichen Rehabilitierung von Personen, die wegen einvernehmlicher homosexueller Handlungen verurteilt worden sind. Das Gesetzesvorhaben sieht vor, strafgerichtliche Verurteilungen aufzuheben sowie den Betroffenen wegen der Verurteilung und einer darauf beruhenden Freiheitsentziehung eine individuelle Entsch\u00e4digung zu zahlen.\n\nHinsichtlich der Beeintr\u00e4chtigungen f\u00fcr Personen, die nicht aus Verurteilungen resultieren, sind verschiedene Modelle einer Rehabilitierung denkbar. Hierzu z\u00e4hlt nat\u00fcrlich vor allem eine Kollektiventsch\u00e4digung. Mit dieser besteht die M\u00f6glichkeit, die Beeintr\u00e4chtigungen anzuerkennen und als Unrecht zu dokumentieren. Dies betrifft nat\u00fcrlich auch die Berufs- und Rentensch\u00e4den.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":538,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, Sie haben die M\u00f6glichkeit zur Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":539,"sitzung":198,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, zun\u00e4chst einmal vielen Dank daf\u00fcr, dass wir \u00fcberhaupt so weit gekommen sind. Wir haben ja immer gedr\u00e4ngt, und wir sind ganz bei Ihnen, was die Rehabilitierung angeht.\n\nBei der Entsch\u00e4digung will ich Ihnen Folgendes nahelegen: F\u00fcr Homosexuelle aus der Zeit des Nationalsozialismus gibt es schon eine entsprechende Entsch\u00e4digungspraxis: AKG-H\u00e4rtefonds. Danach sind Freiheitssch\u00e4den, Gesundheitssch\u00e4den sowie Berufs- und Rentensch\u00e4den entsch\u00e4digungsf\u00e4hig. In Ihrem Gesetzentwurf sind nur noch Freiheitssch\u00e4den aufgrund von Verurteilungen entsch\u00e4digungsf\u00e4hig.\n\nDie Menschen, deren Homosexualit\u00e4t damals aufgrund der Er\u00f6ffnung eines Ermittlungsverfahrens bekannt wurde, wurden trotz strafgerichtlichem Freispruch aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis entlassen, haben oftmals ihre Wohnung und ihren Arbeitsplatz verloren. Diese Menschen haben noch heute geringere Renten, weil ihre Berufskarriere nach dem Bekanntwerden ihrer Homosexualit\u00e4t aufgrund der Er\u00f6ffnung eines Verfahrens beendet war. Diesen Menschen hilft eine Kollektiventsch\u00e4digung nicht; denn ihre Renten bleiben dann weiterhin geringer, als wenn ihnen das aufgrund des Unrechtsparagrafen 175 nicht passiert w\u00e4re.\n\nIch will Sie fragen: Sind Sie bereit, noch einmal die Praxis des AKG-H\u00e4rtefonds dahin gehend zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob man daraus Regelungen auch f\u00fcr die Entsch\u00e4digung der nach 1945 verfolgten Homosexuellen \u00fcbernehmen kann?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":540,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":541,"sitzung":198,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, zun\u00e4chst herzlichen Dank f\u00fcr die anerkennenden Worte. - In der Tat ist es uns ein Anliegen, den Gesetzentwurf zur Rehabilitierung von \u00a7 175 Strafgesetzbuch Betroffenen m\u00f6glichst rasch voranzutreiben. Dazu geh\u00f6rt auch das, was Sie in Ihrer Frage angesprochen haben. Deswegen will ich sie wie folgt beantworten: Die Ressorts sind, wie Sie wissen, im Abstimmungsprozess. Wir werden Ihr Anliegen in diesem Zusammenhang noch einmal w\u00e4gen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":542,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"M\u00f6chten Sie eine zweite Nachfrage stellen? - Dann haben Sie das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":543,"sitzung":198,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ein zweiter Aspekt, der bereits in der Grundfrage angesprochen ist - wie ich geh\u00f6rt habe, stand das auch in Ihrem urspr\u00fcnglichen Diskussionsentwurf -, betrifft die Frage der Kollektiventsch\u00e4digung, also einer Kollektivma\u00dfnahme. Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie auch ber\u00fccksichtigen, dass \u00a7 175 einer ganzen Generation sozusagen die M\u00f6glichkeit zur freien Entfaltung des Lebens und meiner Generation zumindest teilweise eine unbeschwerte Jugend gestohlen hat. Viele der betroffenen Menschen sind heute im hohen Alter und finden oft keine Strukturen der Seniorenbetreuung vor, die auf ihre Lebenswirklichkeiten eingehen. Sehen Sie neben der Notwendigkeit der historischen Aufarbeitung nicht in diesem Bereich auch die Notwendigkeit, f\u00fcr die betroffene Generation etwas im Sinne einer lebensweltlichen Wiedergutmachung zu machen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":544,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":545,"sitzung":198,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Ich kann das Argument sehr gut nachvollziehen. Ich bitte aber um Verst\u00e4ndnis, wenn ich feststelle, dass diese Fragen nicht mein Haus, das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, sondern das BMAS und auch das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend tangieren. Trotzdem sage ich Ihnen zu, dass im Rahmen der Ressortbeteiligung alle diese Fragen eine Rolle spielen werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":546,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit kommen wir, liebe Kolleginnen und Kollegen, zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Hier \u00fcbernimmt die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme die Beantwortung der Fragen.\n\nIch rufe die Frage 25 der Abgeordneten Katrin Werner auf:\n\nWie hoch sind die Kosten, die die Bundesregierung insgesamt in der 18. Legislaturperiode f\u00fcr ihr Marketing \u201ezur Bewusstseinsbildung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen in der Gesellschaft\u201c ausgibt (vergleiche Antwort der Bundesregierung auf meine m\u00fcndliche Frage 34, Plenarprotokoll 18\/195, Seite 19389 f.; bitte nach Jahren aufschl\u00fcsseln)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":547,"sitzung":198,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Ganz herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Der Geldbetrag, den Sie abfragen, bel\u00e4uft sich auf 6,7 Millionen Euro. Ich kann das auch f\u00fcr die einzelnen Jahre verdeutlichen: F\u00fcr das restliche Jahr 2013 - soweit es die 18. Legislaturperiode betrifft - waren es 517 000 Euro, im Jahr 2014  2 030 000 Euro, im Jahr 2015  1 536 000 Euro und im Jahr 2016 bislang 2 618 000 Euro.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":548,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Werner.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":549,"sitzung":198,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Ich bin noch ein bisschen benommen von den Zahlen; denn wir sind ja eigentlich in dem Bereich Ausgaben f\u00fcr Bewusstseinsbildung gerade im Zusammenhang mit dem Bundesteilhabegesetz. Ich m\u00f6chte deshalb auf einen anderen Punkt zu sprechen kommen. Am 29. Oktober gab es in Hamburg eine Veranstaltung, an der der haushaltspolitische Sprecher der SPD-Fraktion und Ministerin Nahles teilgenommen haben. Dort wurde gesagt, dass vor allen Dingen die Proteste unter dem Motto \u201eNicht mein Gesetz\u201c daran schuld seien, dass das Bundesfinanzministerium nicht gewillt ist, mehr Gelder f\u00fcr das Bundesteilhabegesetz in die Hand zu nehmen.\n\nNach Ihrer Antwort in der vorherigen Fragestunde sind ja ungef\u00e4hr 1 Million Euro nur f\u00fcr die Anzeigenschaltung und die Plakatwerbung f\u00fcr die Kampagne \u201eWeniger behindern\u201c ausgegeben worden. Ist vielleicht die Priorit\u00e4t bei den Ausgaben im Rahmen des Bundesteilhabegesetzes falsch gesetzt worden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":550,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":551,"sitzung":198,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Unter welchem Gesichtspunkt sollte das Geld falsch eingesetzt worden sein?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":552,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Werner.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":553,"sitzung":198,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Jetzt verschwende ich zwar meine zweite Nachfrage, aber ich glaube, dass Sie wissen, dass es massive Kritik daran gibt, dass man, nachdem man nur f\u00fcr das Schalten von Annoncen und Anzeigen sowie eine massive Plakatierung im Rahmen der Inklusionstage 1 Million Euro ausgegeben hat, auf einer Veranstaltung erkl\u00e4rt hat, dass die Proteste dazu gef\u00fchrt haben, dass das Finanzministerium nicht mehr Geld gibt. Das ist vom Zusammenhang her f\u00fcr diejenigen, die f\u00fcr ein besseres Teilhabegesetz k\u00e4mpfen, absolut unverst\u00e4ndlich. Das ist jetzt zwar in dem Sinne keine Frage, aber ich empfinde das langsam als dreist, ehrlich gesagt.\n\nAuf der Veranstaltung der SPD in Hamburg sprach man zwar davon, dass es einen wunderbaren Beteiligungsprozess gegeben habe, dass man aber \u00fcberhaupt nicht verstehen k\u00f6nne, dass nach zwei Jahren Beteiligung so eine massive Kritik kommt. Ich habe da schon die Frage: Hat man denn erst heute, nachdem die Proteste aufkamen, \u00fcber mehr Geld verhandelt? Oder hat man - im Koalitionsvertrag steht, dass keine neue Ausgabendynamik entstehen soll - auch beim Bundesteilhabegesetz die Kosten deckeln wollen? Es regt momentan ziemlich viele Betroffene auf, wie politische Entscheidungen verkauft werden und wie Schuld zugewiesen wird.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":554,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":555,"sitzung":198,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Wenn ich Ihre Frage richtig verstehe, fragen Sie danach, zu welchem Zeitpunkt mit dem Finanzministerium \u00fcber etwaige Mehrbedarfe verhandelt worden ist. Diese Frage kann ich Ihnen aus dem Stegreif nicht beantworten. Die Antwort liefern wir deshalb schriftlich nach.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":556,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Lenkert.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":557,"sitzung":198,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie f\u00fchrten gerade aus, dass Sie im Rahmen des Marketings 6,7 Millionen Euro f\u00fcr Plakatwerbung und eventuell Flyer in dieser Legislaturperiode ausgegeben haben. Sind darin auch Gelder zum Beispiel f\u00fcr die Schulung von Tourismusverb\u00e4nden und Verb\u00e4nden, die sich um Behinderte k\u00fcmmern, enthalten? In welchem Verh\u00e4ltnis stehen die Ausgaben f\u00fcr diese Verb\u00e4nde, die im Prinzip als Multiplikatoren wirken k\u00f6nnen, zu den Ausgaben f\u00fcr Standardwerbung, die uns an jeder Stra\u00dfenecke begegnet?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":558,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":559,"sitzung":198,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Es sind dort beachtliche Betr\u00e4ge beispielsweise f\u00fcr Veranstaltungen enthalten. Wir k\u00f6nnen Ihnen die diesbez\u00fcglichen Zahlen gerne nachliefern.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":560,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ich rufe jetzt die Frage 26 der Abgeordneten Katrin Werner auf:\n\nWelche Voraussetzungen m\u00fcssen aus Sicht der Bundesregierung gegeben sein, damit die Begr\u00fcndung des \u201eProgressionsvorbehalts\u201c das Menschenrecht auf freie Wahl von Wohnort und Wohnform f\u00fcr Menschen mit Behinderungen nicht mehr verhindert, und wann wird es so weit sein?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":561,"sitzung":198,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich kann keinen Unterschied zu Ihrer Frage 32 vom September 2016 erkennen. Daher nehme ich Bezug auf die Antwort, die damals gegeben worden ist. Damals hatte sich die Bundesregierung unter Verweis auf den sogenannten Progressionsvorbehalt nach Artikel 4 Absatz 2 der UN-Behindertenrechtskonvention zu dem entsprechenden Gestaltungsspielraum des Gesetzgebers bei der Fortentwicklung des Leistungsrechts ge\u00e4u\u00dfert.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":562,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Werner.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":563,"sitzung":198,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Auch ich habe die Antwort vom 21. September 2016 hier vorliegen. Ich wei\u00df, dass es in der Vergangenheit durchaus schon einmal die eine oder andere Unterschiedlichkeit in den Antworten gab; denn ich befinde mich mittlerweile jeden Mittwoch einer Sitzungswoche hier.\n\nNach der letzten Antwort hat zuf\u00e4lligerweise eine Anh\u00f6rung stattgefunden. Zuf\u00e4lligerweise war in dieser Anh\u00f6rung die Monitoring-Stelle des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte vertreten - auf Einladung der Linksfraktion, weil die Regierungsfraktionen dieses Institut nicht benennen wollten. In dieser Anh\u00f6rung wurde danach gefragt, inwieweit der Progressionsvorbehalt in der UN-Behindertenrechtskonvention mit den neuen Regeln vereinbar ist. Eine Besserung sei an dieser Stelle nicht erkennbar, meinte Herr Dr. Aichele. Genau deshalb frage ich nach. In der Anh\u00f6rung am Montag hatten wir zu vielen Punkten sehr viel Kritik - das haben, glaube ich, auch Ihre Kollegen festgestellt -, und daher diese Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":564,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":565,"sitzung":198,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Trotz Ihres Nachlegens kann ich Ihnen keine andere Antwort geben. Es gibt einen Gestaltungsspielraum des Gesetzgebers. Diesen Gestaltungsspielraum haben wir unter anderem mit dem Bundesteilhabegesetz genutzt. Sie wissen, dass mit dem Bundesteilhabegesetz f\u00fcr Menschen mit Behinderungen perspektivisch round about 700 Millionen Euro j\u00e4hrlich zus\u00e4tzlich ausgegeben werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":566,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Werner.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":567,"sitzung":198,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Gut. Dann frage ich vielleicht ein St\u00fcck weit allgemeiner und beziehe mich einfach nur allgemein auf die Anh\u00f6rung. Ich hoffe, dass dadurch etwas mehr Erkenntnis zustande kommt.\n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass bei der Anh\u00f6rung am Montag der Obmann der CDU\/CSU, Herr Schiewerling, erw\u00e4hnte, dass er in seiner parlamentarischen Arbeit noch kaum einen Gesetzentwurf erlebt habe, der derart heftig kritisiert worden sei. Ich glaube, vor Ort waren nicht die Betroffenen, sondern haupts\u00e4chlich Verb\u00e4nde. Ich erw\u00e4hnte ja schon die Veranstaltung der SPD in Hamburg, auf der Frau Nahles starke Kritik aus Richtung der Betroffenen erhielt. Auch sie hatte vorher solch eine massive Kritik noch nicht erlebt, und das nach einem zweij\u00e4hrigen Beteiligungsprozess.\n\nInsofern ist schon die Frage: M\u00fcssen wir jetzt davon ausgehen, dass alles, was Sie im Vorfeld schon ge\u00e4u\u00dfert oder in den Gesetzentwurf geschrieben haben, Gesetz wird, dass Sie also wenig Kritik annehmen und \u00e4ndern? Ist es so, dass es viele Personen in den anderen Regierungsparteien gibt - auch das wurde in Hamburg erw\u00e4hnt -, die eigentlich froh w\u00e4ren, wenn dieses Gesetz gar nicht zustande k\u00e4me, weil man dann 700 Millionen Euro sparen und an anderer Stelle ausgeben k\u00f6nnte, wie es Herr Kahrs in Hamburg ge\u00e4u\u00dfert hat?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":568,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":569,"sitzung":198,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Frau Werner, gestatten Sie mir zun\u00e4chst vielleicht die Anmerkung, dass es unterschiedliche Einsch\u00e4tzungen \u00fcber Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen geben kann.\n\nWir sind der festen \u00dcberzeugung, dass wir mit dem Bundesteilhabegesetz ein ganzes St\u00fcck zugunsten der behinderten Menschen vorw\u00e4rtskommen. Ich kann das an verschiedenen Punkten festmachen. Es beginnt bei der Einkommens- und Verm\u00f6gensanrechnung. Es geht weiter mit verbesserten Verfahrensabl\u00e4ufen, die meines Erachtens zu einer wesentlich besseren Deckung von Bedarfen bei Menschen mit Behinderung f\u00fchren. Das sind zwei Punkte, die ich an dieser Stelle als Beispiele nennen mag. Ich kann au\u00dferdem nennen: das Budget f\u00fcr Arbeit usw. usw.\n\nFrau Werner, im \u00dcbrigen wissen Sie, dass sich dieser Gesetzentwurf mittlerweile in den parlamentarischen Abl\u00e4ufen befindet. Es ist also in der Hand des Parlamentes, gegebenenfalls an dem einen oder anderen Punkt \u00c4nderungen vorzunehmen. Das ist nicht mehr Sache des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":570,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Jetzt hat Herr Lenkert noch eine Frage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":571,"sitzung":198,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, wenn ich den Progressionsvorbehalt in der UN-Behindertenrechtskonvention richtig verstehe, bedeutet er, dass die Eingliederung und die Beseitigung der Nachteile behinderter Menschen keinen Staat \u00fcberfordern, das hei\u00dft nur im Rahmen der finanziellen M\u00f6glichkeiten eines jeden Landes stattfinden soll.\n\nJetzt lautet die Frage der Kollegin Werner erneut, ob das Menschenrecht auf freie Wohnungswahl nicht umgesetzt werden kann, und zwar im Zusammenhang damit, dass das Bundesfinanzministerium einen Haushalts\u00fcberschuss verk\u00fcndet. In diesem Zusammenhang kann von einer \u00dcberforderung der Bundesrepublik nicht mehr die Rede sein, wenn jetzt endlich diese Forderungen aus der UN-Behindertenrechtskonvention umgesetzt werden sollen.\n\nMich w\u00fcrde also interessieren, wie Sie im Zusammenhang mit dem Haushalts\u00fcberschuss, der nachweislich keine \u00dcberforderung der Bundesrepublik mehr darstellen l\u00e4sst, an dieser Stelle endlich Verbesserungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen umsetzen wollen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":752199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":572,"sitzung":198,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":752200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":573,"sitzung":198,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal: Sie geben den Gesetzentwurf falsch wieder, wenn Sie so generell in den Raum stellen, dass es nicht das Recht auf freie Wohnungswahl gibt. - Das ist der erste Punkt, den ich an dieser Stelle anf\u00fchren will.\n\nDer zweite Punkt. Ich kann nur noch einmal wiederholen: Es liegt im Gestaltungsspielraum des Gesetzgebers, bez\u00fcglich der UN-BRK t\u00e4tig zu werden. Im \u00dcbrigen ist der Gesetzentwurf nunmehr in der Hand des Parlaments. Es obliegt dem Parlament, gegebenenfalls \u00c4nderungen vorzunehmen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":15056,"type":"speech","wahlperiode":18}]